<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行錄後集巻四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行錄後集巻四<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　朱子　纂集<lb/>
　　　胡宿　文恭公<lb/>
　　字武平常州人中進士第事仁宗英宗官至樞宻<lb/>
　　副使<lb/>
入内都知楊懐敏坐衛士夜盜入禁中驚乗輿斥出為<lb/>
　和州都監懐敏用事久勢動中外未㡬召復故職公<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-1b"/>
　知制誥封還詞頭不草制論曰衛士之變蹤迹連懐<lb/>
　敏得不窮治誅死幸矣豈宜復在左右其命遂止<hi>歐公</hi>
　<hi>撰墓誌</hi>
朝議在官年七十而不致仕者有司以時按籍舉行公<lb/>
　以謂養亷恥厚風俗宜有漸而欲一切以吏議從事<lb/>
　殆非所以優老勸功之意當少緩其事使人得自言<lb/>
　而全其美節朝廷是其言至今行之<hi>仝上</hi>
公謂亷恥之責當先士人功舊之甄宜厚武士邉防偏<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-2a"/>
　禆京師將校年七十者衆其間曽經行陣立功伐一<lb/>
　旦下令悉令告老沮立功之心解守邉之體非所以<lb/>
　為國養恩也時包拯建此議屢以辭氣折公公論不<lb/>
　可奪朝廷卒從公議<hi>胡宗愈撰行狀</hi>
皇祐新樂成議者多議論有詔新樂用於常祀朝㑹而<lb/>
　郊廟仍用舊樂公言書稱同律而今舊樂髙新樂下<lb/>
　相去一律難並用而新樂未施於郊廟先用之朝㑹非<lb/>
　先王薦上帝配祖考之意皆不可近制禮部四嵗一<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-2b"/>
　貢士議者患之請更為間嵗公獨以為不然曰使士<lb/>
　子廢業而奔走無寜嵗不如復用三嵗之制也衆皆<lb/>
　以公言為非行之數年士子果以不便而卒用三嵗<lb/>
　之制<lb/>
公通隂陽五行天人災異之説南京鴻慶宫災公以謂<lb/>
　兩京聖宋所以受命建號而大火主於商丘國家乘<lb/>
　徳而王者也今不領於祠官而比年數災宜脩火祀<lb/>
　事下太常嵗以長吏奉祀啇丘自公始慶厯六年夏<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-3a"/>
　河北河東京東同時地震而登萊尤甚公以嵗推之<lb/>
　曰明年丁亥嵗之刑徳皆在北宫隂生於子而極於<lb/>
　亥然隂猶强而未即伏陽猶㣲而未即勝此所以震<lb/>
　也是謂龍戰之㑹而其位在乾今西北二虜中國之<lb/>
　隂也宜為之備不然必有内盜起於河朔明年王則<lb/>
　以貝州叛公又以為登萊視京師為東北易艮少陽<lb/>
　之位也今二州並置金坑多聚民以鑿山谷陽氣損<lb/>
　泄故隂盛而動縣官入金嵗㡬何小利而大害可即<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-3b"/>
　禁止以寜地道皇祐五年正月㑹靈宫災是嵗冬至<lb/>
　祀天南郊以二聖並配明年大旱公曰五行火禮也<lb/>
　去嵗火而今又旱其應在禮此殆郊丘並配之失即<lb/>
　言宜用迭配如初<lb/>
詳議官闕判院者當擇人薦於上公與同列得二人一<lb/>
　人者監税河北以水災虧課同列議曰虧課小失不<lb/>
　足白上以累才公不可至上前悉白之且曰此人小<lb/>
　累才足惜仁宗曰果得才小累何䘏遂除詳議官同<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-4a"/>
　列退誚公曰詳議欲得人公苦欲白上縁是不得奈<lb/>
　何公曰彼得與不得一詳議官耳是固亦有命也宿<lb/>
　以誠事主今白首矣不忍絲髮欺君以負平生之節<lb/>
　為之開陳聽主上自擇耳同列驚曰某從公久乃不<lb/>
　知公所存如此<lb/>
涇卒以折支不給出惡言欲為亂其後斬二人黥四人<lb/>
　亂意乃息委公置獄治三司吏不時計度三司使䕶<lb/>
　吏不肯遣公曰涇卒悖慢誠其罪然折支軍情所繫<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-4b"/>
　積八十五日而不與則三司豈得無罪耶陛下以包<lb/>
　拯近臣不令置對可謂曲法申恩而拯猶不自省公<lb/>
　拒制命臣恐主威不行而綱紀益廢矣拯懼立遣吏<lb/>
　就獄嘉祐六年拜樞宻副使羣臣方更張庶事以革<lb/>
　弊公獨曰變法古人所難不務守祖宗成法而徒紛<lb/>
　紛無益於治也又謂契丹與中國通好六十餘年自<lb/>
　古未有也善待夷狄者謹為備而巳若界上交侵小<lb/>
　故乃城寨主吏之職朝廷宜守祖宗之約不宜争小<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-5a"/>
　利而隳大信深戒邉臣生事以為功<hi>並誌</hi>
上命公為青詞禱諸陵山川以求儲嗣公上疏仁宗謂<lb/>
　漢文帝二年有司請蚤建太子是時文帝巳有元子<lb/>
　猶對有司稱楚王吳王淮南王皆秉徳以陪朕何為<lb/>
　不豫哉太祖皇帝感昭憲太后遺言捨魏王而立太<lb/>
　宗其神武英㫁自開闢以來未之有也陛下必待聖<lb/>
　嫡然後擬議非居安思危之道願察宗室之賢者立<lb/>
　之則儲位定而人心安矣仁宗感悟遂罷祈禱<hi>行狀</hi>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-5b"/>
客有造公者具公服鞾板而忘記不易㡌公與之對語<lb/>
　盡禮而退終未嘗色動<hi>吕氏家塾記</hi>
公每語後進曰富貴貧賤莫不有命當脩身俟時毋為<lb/>
　造物者所嗤<hi>燕談</hi>
　　　蔡襄　忠恵公<lb/>
　　字君謨興化軍人中進士甲科事仁宗英宗官至<lb/>
　　端明殿學士<lb/>
范仲淹貶知饒州余靖上䟽論救尹洙請與同貶歐陽<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-6a"/>
　修移書責司諌髙若訥皆坐貶公作四賢一不肖詩<lb/>
　以記其事四賢謂仲淹靖洙脩不肖斥若訥也其詩<lb/>
　播於都下士人争寫之鬻書者市之頗獲厚利<hi>政要</hi>
慶厯初永叔安道王素俱除諌官公以詩賀之曰御筆<lb/>
　新除三諌官喧然朝野競相歡當年流落丹心在自<lb/>
　古忠良得路難必有謨謀禆帝右直須風采動朝端<lb/>
　世間萬事俱塵土留取功名久逺看三人者以其詩<lb/>
　薦於上尋亦除諌官<hi>記聞</hi>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-6b"/>
是時天下無事士大夫弛於久安一日元昊叛師久無<lb/>
　功天子慨然厭兵思正百度以脩太平既巳排羣議<lb/>
　進退二三大臣又詔増置諫官四員使拾遺補闕所<lb/>
　以遇之甚寵公以材名在選中遇事感激無所廽避<lb/>
　權倖畏歛不敢撓法干正而上得益與大臣圖議明年<lb/>
　屢下詔書勸農桑興學校革弊修廢而天下竦然知<lb/>
　上之求治矣於此之時言事之臣無日不進見而公<lb/>
　之補益為尤多<hi>歐公撰墓誌</hi>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-7a"/>
御史吕景初吳中復馬遵坐論梁丞相罷臺職除他官<lb/>
　公封還詞頭不草制其後屢有除授非當者必皆封<lb/>
　還之而上遇公益厚曰有子如此其母之賢可知命<lb/>
　特賜冠帔以寵之<hi>墓誌</hi>
陳執中叅政公與孫甫上言執中剛愎不才若任以政<lb/>
　天下不幸上不聽因求出知福州<hi>記聞</hi>
公為政精明而於閩人尤知其風俗禮賢勸學除其甚<lb/>
　害往時閩士多好學而専用賦以應科舉公得先生<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-7b"/>
　周希孟以經術教授學者至數百人公親至學舎執<lb/>
　經講問為諸生率<lb/>
公為文章清遒粹美工於書畫頗自惜不妄為人書仁<lb/>
　宗尤愛稱之御製元舅隴西王碑文詔公書之其後<lb/>
　命學士撰温成皇后碑文又勅公書則辭曰此待詔<lb/>
　職也<hi>並墓誌</hi>
蘇子容云歐公不言文章而喜談政事君謨不言政事<lb/>
　而喜論文章各不矜其所能也<hi>談訓</hi>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-8a"/>
　　　王素　懿敏公<lb/>
　　字仲儀以父旦遺恩補官召試賜同進士出身事<lb/>
　　仁宗官至端明殿學士以工部尚書致仕<lb/>
仁宗方留情政事思聞得失親除諌官而歐余王蔡相<lb/>
　次進用公嘗言禮部取士不詢采行實顧文辭漫漶<lb/>
　不足以應務請郡國置學擇明師使通知經術稍近<lb/>
　三代里選之法自景徳以來較今内外無名之費數<lb/>
　倍于前請置官三司量一嵗所入其用非急者皆省<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-8b"/>
　去之㑹皇子生議欲因赦百官進官大賞賚諸軍公<lb/>
　又言方元昊叛契丹數有所求縣官財用不足宜留<lb/>
　金繒以佐邉費一官爵以賞戰勞其議為公止仁宗<lb/>
　御天章閣出手詔問兩府大臣所以興治革弊之方<lb/>
　公又疏時政姑息十餘事皆人所難言者<hi>王禹玉撰墓誌</hi>
仁宗問公曰大僚中孰可命以相事者公曰惟宦官宫<lb/>
　妾不知姓名者乃可充選帝憮然有間曰惟富弼耳<lb/>
　公下拜曰陛下得人矣既告大廷相富公士大夫皆<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-9a"/>
　舉笏相賀或宻以聞帝益喜曰吾之舉賢於夣卜矣<lb/>
　<hi>聞見後錄</hi>
慶厯中京師旱公為諌官乞親行禱雨帝曰太史言月<lb/>
　二日當雨一日欲出禱公曰臣非太史然是日必不<lb/>
　雨帝問故公曰陛下幸其當雨以禱不誠也不誠不<lb/>
　可動天臣故知不雨帝曰明日禱醴泉觀公曰醴泉<lb/>
　之近猶外朝也豈憚暑不逺出耶帝每意動則耳赤<lb/>
　耳巳盡赤厲聲曰當禱西太乙宫公曰乞傳㫖帝曰<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-9b"/>
　車駕出郊不預告卿不知典故公曰國初以虞非常<lb/>
　今久太平預告但百姓瞻望清光者衆耳無虞也諌<lb/>
　官故不扈從明日特召公以從日色甚熾埃霧漲天<lb/>
　帝玉色不怡至瓊林苑囬望西太乙宫上有雲氣如<lb/>
　香煙以起少時雷電雨甚至帝却逍遥輦御平輦撒<lb/>
　蓋還宫又明日召公對帝喜曰朕自卿得雨幸甚又<lb/>
　曰昨即殿廷雨立拜焚生龍腦香十七斤至中夜舉<lb/>
　體盡濕公曰陛下事天當恭畏然隂氣足以致疾亦<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-10a"/>
　當慎帝曰念不雨欲自以身為犧牲何慎也<lb/>
公言王徳用進女口事帝初詰以宫禁事何從知公不<lb/>
　屈帝笑曰朕真宗之子卿王旦之子有世舊豈他人<lb/>
　比徳用實進女口巳服事朕左右何如公曰臣之憂<lb/>
　正恐在陛下左右耳帝即命宫臣賜王徳用所進女<lb/>
　口錢各三百千押出内東門訖奏帝泣下公曰陛下<lb/>
　既不棄臣言亦何遽也帝曰朕若見其人留戀不肯<lb/>
　去恐亦不能出矣少時宫官奏聞女巳出内東門帝<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-10b"/>
　動容而起<hi>聞見後錄</hi>
知成都府先是牙校嵗輸酒坊錢以供厨傳之費前後<lb/>
　日加豐而不知約故輸者益加困而不能勝公為一<lb/>
　切裁約之鐡錢惟行於兩川嵗加鑄不止故錢輕貨<lb/>
　重商旅不行公為罷鑄十年而物價以平利州路饑<lb/>
　公遣發廪賑救民得無流徙詔適下而公奏至公為<lb/>
　政在便人情蜀人錄公所行為王公異㫁<hi>墓誌</hi>
公自筮仕所至稱為能吏既升䑓風力愈勁嘗與同列<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-11a"/>
　奏事上前事有不合衆皆引去公方論列是非俟得<lb/>
　㫖乃退帝曰真御史也議者目公為獨擊鶻<hi>名賢詩話</hi>
　　　劉敞<lb/>
　　字原夫吉州臨江人中進士甲科事仁宗英宗官<lb/>
　　至集賢學士<lb/>
直集賢時方議定大樂天子使中貴人叅其事公諌以<lb/>
　為王事莫重於樂今才學滿朝辨論有餘足以増朝<lb/>
　廷之光而顧使若趙談者居間臣恐為袁盎笑也<hi>弟舎</hi>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-11b"/>
　<hi>人攽撰行狀</hi>
秦州與羌人争古渭州公奏請棄之謂假令新城足以<lb/>
　蔽秦州長無𦍑胡之虞雖傾國守之可也不然地形<lb/>
　便利賊能乘之以擾邉雖傾國争之可也今何所重<lb/>
　輕而縻國財困民力損士卒之命以貪咫尺之地時<lb/>
　議者不同竟留之秦州坐是應接多事財用匱竭矣<lb/>
　<hi>行狀</hi>
判考功夏竦薨賜諡文正公曰此吾職也即上疏言諡<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-12a"/>
　者有司之事也且竦行不應法今有司各得守其職<lb/>
　而陛下侵臣官疏三上天子嘉其守為更其諡曰文<lb/>
　莊公曰姑可以止矣<hi>陳公撰墓誌</hi>
知制誥陳丞相以脩注未一月為言上曰此豈計官資<lb/>
　日月耶公謝日上又面諭曰外間事有不便當一一<lb/>
　語朕也無㡬何朝廷從禮院有所詢問禮生擅發印<lb/>
　狀以報禮官莫知知禮院事吳充謫罰禮生而坐以<lb/>
　出官公奏以謂朝廷久安吏習因循百司庶府茍且<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-12b"/>
　巳甚稍激厲振作未知如何而充以此得罪豈不傷<lb/>
　事害政請追止前命巳而脩起居注馮京復以言事<lb/>
　奪職公因奏事上謂公曰吳充乃是振職馮京意亦<lb/>
　無他中書惡其太直不與含容耳公奏言自古惟有<lb/>
　人主不能容受直言或致竄謫臣下今則不然上慈<lb/>
　仁好諌而中書不務將順聖徳之美排逐言者乃是<lb/>
　蔽君之明止君之善必且感動隂陽有風霧日食地<lb/>
　震之變居五日地果震鎮戎軍而都下雪後累日昬<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-13a"/>
　霾太陽色昏濁畧皆如公言公又勸上收攬威權無<lb/>
　使聰明蔽塞法令不行以消災變上深納之<lb/>
兩制諸公多求補郡者公上疏論邪臣正臣之分正臣<lb/>
　常難進而易退邪臣常易進而難退願陛下叅任觀<lb/>
　之吕溱蔡襄歐陽脩賈黯韓絳皆有真質無流心論<lb/>
　議不阿執政有益當世者誠不宜許其外補使四方<lb/>
　有以窺朝廷啓奸幸之心上悟頗留脩等<hi>並行狀</hi>
宦者石全彬以勞遷宫苑使領觀察使意不滿退而愠<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-13b"/>
　有言居三日正除觀察使公封還詞頭不草制其命<lb/>
　遂止<hi>墓誌</hi>
奉使契丹公素知敵山川道里敵人道自古北口囬曲<lb/>
　千餘里至都河公問曰自松亭趨栁河甚直而近不<lb/>
　數日可至中京何不道彼而道此葢敵人常故迂<lb/>
　其路欲以國地險逺誇示使者且謂莫習其山川不<lb/>
　虞公之問也相與驚顧羞愧即吐其實曰誠如公言<lb/>
　時順州山中有異獸如馬而食虎豹敵人不識以問<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-14a"/>
　公曰此所謂駮也為言其形狀聲音敵人益歎服<lb/>
治揚前守政苛吏民不安公以寛簡附之而民大和及<lb/>
　至鄆月餘境内政清盜賊屏息先是西路久旱鄆尤<lb/>
　多蝗公入境而雨至州數日蝗自出境亡去<lb/>
是時士大夫稍矜虚名每得官輒讓衆亦予其恬退讓<lb/>
　不失始利而得名益髙讓端無窮或四五讓至七八<lb/>
　下至布衣福州陳烈等初除吏亦讓賜之粟帛亦讓<lb/>
　公以為此皆挾偽求名要上迷衆其風不可長乃建<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-14b"/>
　言諸讓官或一讓或再讓或不得讓宜一以故事舊<lb/>
　典為準<lb/>
是嵗將親大祫於太廟丞相欲加上尊號公以禮部兼<lb/>
　領名表丞相請撰表公説止之曰陛下自寳元以來<lb/>
　不受徽號至今且二十年天下之人莫不知天子持<lb/>
　盈好謙今復加數字既不足盡聖徳而前美並棄誠<lb/>
　亦可惜願加深思富丞相不怡曰適已奏聞乃是上<lb/>
　意欲爾不可止也公曰諾退謂子弟曰吾備位近臣<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-15a"/>
　當獻可替否寜得罪權門豈可使主上受虚名而棄<lb/>
　實美耶遂上疏曰陛下尊號既巳云體天法道欽文<lb/>
　聰武神聖孝徳盡善極美復加大仁不足増光而曰<lb/>
　至治有若自矜今百姓多困倉廪不實風俗未清賢<lb/>
　不肖混淆獄訟繁多盜賊羣起水旱繼有四夷雖粗<lb/>
　定亦本以重賂厚利羈縻之非畏威慕義者也未可<lb/>
　謂至治然則讓而不居於聖徳彌髙矣臣謂陛下永<lb/>
　執至道以當天心必有一謙四益之報増加數字未<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-15b"/>
　足發揚光輝而反累二十年昭升之美章凡四上天<lb/>
　子得公奏顧侍臣曰我意本謂當如此遂㫁章表不<lb/>
　受公於是忤時相<lb/>
公學問廣博無書不通自浮屠老子以及山經地誌隂<lb/>
　陽卜筮醫藥天文畧皆究知嘗齋太乙宫與内弟王<lb/>
　欽臣夜語曰嵗星往來虚危間色甚明盛以吾觀之<lb/>
　當有興於齊者嵗餘英宗以齊州防禦使入繼大統<lb/>
　遂登大位<hi>並行狀</hi>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-16a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_014-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行錄後集巻四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>