<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行録别集上巻二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行録别集上巻二<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　陳康伯　魯國文正公<lb/>
　　字長卿信州弋陽人宣和三年中丙科調平江長<lb/>
　　洲簿改京畿運屬為太學正建炎初除勅令所刪<lb/>
　　定官書成賞改秩倅衢州紹興六年為常博尋江<lb/>
　　東提舉八年為宻院計議厯屯田户部司勲郎官<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-1b"/>
　　十三年為戎監吏侍假尚書報聘金人十五年接<lb/>
　　伴金使尋知泉州秩滿主興國祠連三任起知漢<lb/>
　　州中道召還仍吏侍兼禮部刑部二十七年兼權<lb/>
　　尚書除待讀拜參政二十九年拜尚書右僕射同<lb/>
　　中書門下平章事三十一年陞左僕射九月加特<lb/>
　　進封信國公十二月授少保觀文殿大學士進封<lb/>
　　福國判信州改醴泉觀使明年八月起判紹興府<lb/>
　　尋召陪祠復拜左僕射進魯國公乾道初以少師<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-2a"/>
　　致仕薨年六十九贈太師諡文恭配享廟廷嘉泰<lb/>
　　初改今諡<lb/>
太上皇帝臨御㝢内三十六年始者金人貪天之禍太<lb/>
　上不忍南北之民蹈鋒刃遂屈己議和嵗月巳久而<lb/>
　金人簒竊自立者恃其强暴裒兵號百萬氈帳相望<lb/>
　鉦鼔之聲不絶雖師出無名天地鬼神怒而不赦然<lb/>
　凶燄焱迅逺近大震時則有公以謀佐天子鎮定大<lb/>
　事折箠而笞使自殺其軀而去豈不偉哉<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-2b"/>
先是紹興二十八年孫道夫使還言金將敗盟以闗陜<lb/>
　買馬為言其謀不可測而廷臣猶幸其無事公首發<lb/>
　其端太上命同知樞宻院王倫往驗之金帥頗相詰<lb/>
　難又葉義問報聘囬知金巳聚兵公獨奏曰金謂我<lb/>
　和好滋久備必弛其南牧無疑因條上兩淮守禦之<lb/>
　計太上嘉納之明年金遣髙景山來賀天申節果出<lb/>
　嫚言求淮漢地及指取将相近臣公奏金違天道離<lb/>
　巢穴數千里爭一旦之利必將自焚況曲在彼則我<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-3a"/>
　軍奮怒惟陛下決計用之士氣自倍及其鋒可以必<lb/>
　勝太上以為然檄書下六軍踊躍爭北首死敵命侍<lb/>
　衛馬軍司成閔出戍御史中丞江澈節制荆襄知宻<lb/>
　院葉義問督視江淮軍馬皆公指授方畧分據要害<lb/>
　之地金臨江朝論汹汹雖同列間有遣家屬先去公<lb/>
　屹然不動氣貌自如遽書警奏縁手裁決一時言兵<lb/>
　事者皆得展盡底藴擇其長而用之人恃以安<lb/>
初海陵入冦内侍張去為隂沮用兵之計且陳退避之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-3b"/>
　䇿或又妄傳有幸閩蜀之議人情皇惑公奏曰聞有<lb/>
　勸陛下幸越及閩者誠用其言大事去矣一日中使<lb/>
　持御批來甚遽公讀之乃有㫖如更一日金兵未退<lb/>
　且令放散百官公取焚之入奏曰審如聖訓百官既<lb/>
　散主勢孤矣上問焚之何也公曰既不可付外施行<lb/>
　又不可輒留私家故焚之上深然之公知上意雅欲<lb/>
　視師乃奏曰敵國敗盟天人共憤今日之事有進無<lb/>
　退若聖意堅決則将士之氣自倍願分三衙禁旅助<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-4a"/>
　襄漢兵力待其先發然後應之<lb/>
公初與參政楊椿宻議敵將敗盟其兆已見當先事為<lb/>
　備其䇿有四令兩淮諸将分畫地界使自為守一也<lb/>
　措置民社宻為寓兵之計二也淮東劉寶将驕卒少<lb/>
　不可専用三也㳂江諸郡増壁積糧以為歸宿之地<lb/>
　四也<lb/>
紹興十五年公接伴金使上以端午遣中使賜扇帕于<lb/>
　洪澤金使言本國是日例賀當北面再拜且欲接伴<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-4b"/>
　使副同之乃敢受公以舊制卻之或謂公此細故朝<lb/>
　廷必不惜公曰今曲從之後為例不復可改且辱命<lb/>
　自我始況所求或無厭寧能盡從之乎金使卒受賜<lb/>
　因自辨數曰接伴慢我朝廷聞之懼生事遂出之知<lb/>
　泉州<lb/>
公與湯思退同相上皇宣諭曰卿静重明敏一語不妄<lb/>
　發真宰相也今與思退共政如有可否不憚商量公<lb/>
　曰大臣論國事進退人才自當盡心若媕婀取容植<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-5a"/>
　黨以自固此鄙夫患失者臣非唯不敢亦不能故事<lb/>
　宰臣初除例賜銀絹公辭上皇曰此舊格何足辭公<lb/>
　奏國用匱乏自人主及百司皆當省節庶幾有濟臣<lb/>
　若盡受何以風百僚力請減半從之<lb/>
今上居潜邸上皇一日謂宰臣曰普安郡王當異其禮<lb/>
　除少保真王賜玉帶公與同列稱賀上皇獨留公曰<lb/>
　向嘗與卿議及此朕不為難公奏曰陛下聖學髙明<lb/>
　洞炤今古易其所難臣敢為天下賀<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-5b"/>
上與公等論淮上屯田事上曰士大夫言此者甚多然<lb/>
　須先有定論用諸軍乎用諸民乎若論既定當先為<lb/>
　治城壘廬舎使老少有所歸蓄積有所藏然後可為<lb/>
　公曰今淮西歸正人願就耕者衆巳降牛種本錢趙<lb/>
　子潚所納抽解木植亦分送兩淮治屯田人廬舎矣<lb/>
　上曰甚善<lb/>
金使髙忠建來告嗣位入見欲用舊禮授國書公以義<lb/>
　折之乃請宰相受書公又持不可廷臣相顧愕眙公<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-6a"/>
　呼館伴徐嚞至榻前責以議不素定嚞徑前取書進<lb/>
　呈金沮甚上嘉歎之<lb/>
公論備邊當擇良将上曰褊禆中有驍勇者卿等可以<lb/>
　所聞見隨其髙下具名以聞<lb/>
上謂公等曰上天悔禍兵革相尋今先遣使請和則其<lb/>
　國中可卜倘舊疆復還得奉祖宗陵寢尤見天意眷<lb/>
　顧公奏曰頃年金人有云只見漢和蕃不見蕃和漢<lb/>
　今日金先求和仰見聖徳動天之應<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-6b"/>
上皇倦勤初有與子之意公朝夕協贊以決大議挺然<lb/>
　有古社稷臣之風上即位公為首相奉冊如禮以公<lb/>
　舊臣毎對但呼丞相而不名公悚懼乞正名分上曰<lb/>
　尊禮元老此非過也<lb/>
隆興初公言八月中金國副元帥赫舍哩志寧以第三<lb/>
　書來欲通和好朝廷遣盧仲賢持書報之其所論最<lb/>
　大者三事我所欲者削去舊禮彼已肯從彼所欲者<lb/>
　嵗幣如數我不深較其未決者彼欲得唐鄧海泗州<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-7a"/>
　而我以祖宗陵寢欽宗梓宫為言未之與也恭奉聖<lb/>
　訓遣王之望龍大淵為通問使副命下之日議論洶<lb/>
　湧乞召張浚歸國特埀諮訪仍命侍從臺諫集議<lb/>
上諭公等曰金能以太上為兄朕所喜者公奏靖康以<lb/>
　來首足顛倒之勢埀四十年一旦肯為敵國皆聖徳<lb/>
　所致<lb/>
初公自建康扈從囬即以病祈去太上屢詔不允隆興<lb/>
　初公乞去益堅上留之愈力章十數上十二月進封<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-7b"/>
　福國公判信州用魏郡王韓琦領鄉郡故事寵之公<lb/>
　入謝上慰勞之曰丞相之歸所謂歇馬他日宣召切<lb/>
　勿辭詔宰執餞别百官郊餞恩禮殊絶未有前比公<lb/>
　力辭鄉郡改醴泉觀使<lb/>
時金兵再犯淮甸以左僕射湯思退督師繼䇿免警報<lb/>
　益急人情大駭望公復用上親札遣中使即家召公<lb/>
　復拜尚書左僕射進封魯國公制出中外鼓舞然議<lb/>
　者疑公久厭於富貴得去如釋重負又養疴卧家必<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-8a"/>
　不肯强起雖子弟親戚亦謂公宜以病為辭不為過<lb/>
　也公曰不然今王室艱難我大臣體國輿疾上路幸<lb/>
　一見上或憐而歸之耳中道聞邊遽甚乃兼程以進<lb/>
　閏月至闕下上御便殿詔其子安節壻文好謙扶掖<lb/>
　入見仍減拜賜坐勞問優渥公謝病不任宰相職上<lb/>
　不許詔間日一㑹朝許肩輿至殿門非大事不書押<lb/>
　賜衣帶寢處之具都人見公夾道歡呼皆以手加額<lb/>
　然後向之期公未起者自以為淺丈夫也<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-8b"/>
上謂宰臣曰陳康伯有器量朕扈從太上在金陵其從<lb/>
　容不迫可比晉謝安臨終奏事無一語差繆出至殿<lb/>
　廬而疾作輿至第薨<lb/>
公姿貌魁秀氣宇宏逺望之知為鉅人自為諸生時持<lb/>
　身甚嚴不知有世間浮靡其學一出於孔孟在人主<lb/>
　前論事専以寛大開迪上心凡所論薦惟賢與能不<lb/>
　務主已或勸取士以為門下用公曰是立黨也其可<lb/>
　乎張浚有人望方再用也公推輓之備至公辭位又<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-9a"/>
　薦可復以為相及見張浚絶口不言前後廟堂七八<lb/>
　年同列自相好惡獨公守正周旋其間無所適莫後<lb/>
　皆曰陳丞相長者不敢有毫髮觖望退朝危坐一室簾<lb/>
　几蕭然不聞謦欬音蓋天資冲澹類皆如此<lb/>
皇太子服履袍内侍扶掖至御榻側立不坐百官拜舞<lb/>
　山呼起居畢公升殿奏願陛下即御座以正南面仰<lb/>
　副太上皇傳授之意天顔愀然曰君父之命出於獨<lb/>
　斷此大位懼不敢當尚容辭避公再奏曰陛下應天<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-9b"/>
　順人龍飛寶位第以駑下之才恐不足以仰輔新政<lb/>
　依乘風雲千載之遇實與四海蒼生不勝大慶<lb/>
　　　范宗尹<lb/>
　　字覺民襄陽府人宣和三年登進士甲科靖康初<lb/>
　　為開封儀曹尋授校書郎監察御史為侍御尋除<lb/>
　　右諫議冬除集撰提舉崇福宫建炎初召為中丞<lb/>
　　三年參政四年右僕射紹興初罷為觀文殿學士<lb/>
　　提舉洞霄宫後除知温州乞祠五年卒<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-10a"/>
公奏方今天下事可革者甚衆而欺罔之風革之尤不<lb/>
　可緩夫鹿之與馬相去逺矣然趙髙謂鹿為馬而二<lb/>
　世惑焉是以天下而欺一人也以天下而欺一人其<lb/>
　禍可勝言哉崇寧以來上自宰輔大臣下至州縣賤<lb/>
　吏莫不以欺罔相髙是以財用匱竭生靈愁痛災異<lb/>
　數見盗賊羣起而陛下不知也陛下明目達聰之時<lb/>
　臣下尚有肆為欺誕者願明詔諫官有已敗未敗悉<lb/>
　仰彈奏以聞使天下曉然知欺罔不可復為則深仁<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-10b"/>
　厚澤得以究矣詔牓朝堂<lb/>
時諸路盗起大者至數萬人朝廷力不能制公謂此皆<lb/>
　烏合之衆急之則併死力以抗官軍未易禦也莫若<lb/>
　析地以處之盗有所歸則衆當懐土可以漸制乃奏<lb/>
　曰昔太祖與普合謀收藩鎮之權天下無事可謂良<lb/>
　法比年國難如此四方帥守皆束手環視莫知所出<lb/>
　蓋事力單寡不可以有為此法之敝也今日救弊之<lb/>
　道當稍復藩鎮之制亦不盡行之天下且裂河南江<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-11a"/>
　北數十州為之少與之地而専付以權擇人久任以<lb/>
　屏王室羣臣多以為不可上決意行之遂以公為相<lb/>
　時年三十三自漢唐及本朝宰相未有如是年少者<lb/>
張守參政事公語之曰今日國勢正如人之疾病沉疴<lb/>
　方篤稍施駃藥必有顛仆之患要使設施有序勿遽<lb/>
　勿亟當相與戮力啓沃上前廣言路拔賢才節財用<lb/>
　惜名器抑僥倖左右彌縫庶乎其可也<lb/>
公言自崇寧罷權侍郎之後庶官進用有不可任以給<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-11b"/>
　舍者則正除侍郎超躐太甚請復舊制以待資淺新<lb/>
　進之人故復權侍郎時建炎四年也<lb/>
公等聚議欲将京畿東西湖北淮南並分為鎮以鎮撫<lb/>
　使為名除茶鹽之利國計所係合歸朝廷依舊置官<lb/>
　提舉他監司並罷財賦除納上供外並聴帥臣移用<lb/>
　管内州縣官許辟置知通奏朝廷審授遇軍興聽從<lb/>
　便宜其帥臣不因召擢更不除代如能捍冦立功當<lb/>
　議特許世襲詔從之初擬世襲上曰若世襲恐太重<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-12a"/>
　當俟其保守無虞然後許之<lb/>
以公兼樞宻院事罷御營使以其事歸宻院機速房自<lb/>
　慶歴後宰相不兼樞宻者八十餘年其復兼始此<lb/>
公奏今所除用多儒生欲兼用才吏以備緩急使令上<lb/>
　曰才吏亦不可無但勿令太多<lb/>
上謂大臣曰從班人極少卿等當共議務取其實不厭<lb/>
　多也公曰用人之法須擇可為執政方除從官可除<lb/>
　從官方除省郎則選髙而真才出矣上曰然<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-12b"/>
公言張浚自浙西來稱岳飛可用上曰飛杜充愛将充<lb/>
　於事君失節而能用飛亦知人之明也<lb/>
大史奏日有黒子公曰此在陛下修徳以弭之臣等輔<lb/>
　政無状當罷上曰日為太陽人君之象豈闗卿等惟<lb/>
　君臣同心行安民和物實事庶幾天不為災也<lb/>
宰執奏邊事公曰金未必再渡忽諜報金引舟自漕渠<lb/>
　而南行在震攘趙鼎謂公曰不速動恐復有維揚之<lb/>
　變公曰今日之事在維揚則不可在㑹稽則可鼎曰<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-13a"/>
　相公定道著李囘曰丞相之言差强人意<lb/>
秦檜之入金也從二帝之上京至是赴行在自云殺金<lb/>
　之監已者來歸朝士多疑之者而公及李囘與檜善<lb/>
　力薦其忠及引對檜言如欲天下無事須是南自南<lb/>
　北自北遂建議講和<lb/>
上舟次台州宰執奏駐蹕之所王綯曰蜀自秦至本朝<lb/>
　王繼恩下蜀者八矣取輒得之入蜀未可謂之便也<lb/>
　公曰臣謂若便入蜀恐兩失之據江表而徐圖闗陜<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-13b"/>
　之事則兩得之決擇取舎不可不審上曰然<lb/>
上謂宰執曰昨令西外宗正選藝祖之後四五人先是<lb/>
　公嘗造膝有請於是公曰此陛下萬世根本之慮上<lb/>
　曰藝祖以聖武定天下而子孫不得享之遭時艱危<lb/>
　零落可憫又曰朕亦令選於伯字行中庶昭穆順序<lb/>
　富直柔曰宫人有人可託否上曰朕已得人若不先<lb/>
　擇宫嬪則可慮之事更多公曰陛下審慮至此實宗<lb/>
　廟無疆之福<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-14a"/>
公初建討論濫賞之議士大夫僥倖者爭排之諸大将<lb/>
　楊惟忠劉光世辛企宗兄弟皆嘗從童貫行軍論者<lb/>
　疑其亦當貶削吏侍髙衛初以圍田改官及是主右<lb/>
　選力持此以為不便上疏詆之同知李囘亦言宣和<lb/>
　間任中書舎人以校正御前文籍遷官乞削秩罷政<lb/>
　上曰宣和政事恐不必一　一皆非人主留意文籍自<lb/>
　是美事豈可與其他濫賞同科秦檜曰此法一行濁<lb/>
　流者稍加削奪便比無過之人誠為僥倖清流者少<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-14b"/>
　挂吏議即為辱甚大不敢立朝恐君子受弊上顧諭<lb/>
　公公曰此事如囬者無幾其他亦不足惜遂降㫖侍<lb/>
　從及館職兼領者非又詔武臣亟免討論令尚書省<lb/>
　牓諭命既下上終以為難後二日上批朕不欲歸過<lb/>
　君父斂怨士夫可日下寢罷公堅以為可行即力求<lb/>
　去公始建議檜力贊之至是見上意堅反以此擠之<lb/>
　　　朱倬　忠靖公<lb/>
　　字漢章七世祖避地於閩遂為閩人以鄉舉至京<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-15a"/>
　　補内舎生宣和三年復鄉舉法以選登五年進士<lb/>
　　第調常州宜興簿張忠獻薦召除廣東倉幹改檢<lb/>
　　察建廣財用所屬官後以忤秦檜除越州教除諸<lb/>
　　王宫教改浙帥叅謀滿秩歸避秦禍奉祠十餘年<lb/>
　　倅南劍知惠州除國子監丞浙西倉除右正言二<lb/>
　　十七年秋也二十九年春二月進侍御史冬十二<lb/>
　　月進中丞自典舉還遷參政明年拜尚書右僕射<lb/>
　　月餘詔提舉三朝國史詳定勅令明堂加恩進封<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-15b"/>
　　開國公三十二年金人入冦扈從親征得疾歸引<lb/>
　　年致仕不允請至三四詔以觀文殿學士提舉興<lb/>
　　國宫隆興元年六月薨訃聞贈特進<lb/>
金将冦常州居民求避地公為具舟給食全活甚衆亡<lb/>
　何民告澇于郡郡委公閱實公為蠲田租至九分若<lb/>
　全免守怒将捃治之既知公秉志堅確乃俾攝屬明<lb/>
　槖為宣諭使入廣人憚其風聲獨於公慰薦甚力謂<lb/>
　之曰宜興冦至脱民於死者非公耶民至今思之遂<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-16a"/>
　表於上時方以劉豫為憂因賜對䇿其必敗髙皇大<lb/>
　喜<lb/>
知惠州陛辭因言嘗䇿劉豫必敗髙皇曰記得記得卿<lb/>
　久淹何所公曰厄於檜上愀然慰諭曰惠陽去朝廷<lb/>
　逺賴卿撫百姓如朕親撫之目送公去旬日忽問大<lb/>
　臣曰前日之對誰為薦之曰守臣陛辭常典也上亟<lb/>
　令召對政府有未知公者曰已去矣<lb/>
除國子監丞公聞命還視事凡八閱月以職事輪對建<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-16b"/>
　請勤恤民隠尋除提舉浙西常平忽特命自今在内<lb/>
　除提舉官令朝辭上殿蓋為公設也公首登對上曰<lb/>
　近年内重外輕今卿以朕親擢之人出為部使者使<lb/>
　知内外之任均又曰人不知卿惟朕獨知卿遂除諫<lb/>
　官<lb/>
自為諫官眷滋厚而心益畏常言人主任我以耳目託<lb/>
　我以腹心非報怨任氣之地必須上合天心不為子<lb/>
　孫植荆棘也毎上疏必夙興露告赫然如上帝之我<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-17a"/>
　臨朝論方畏言邊備公悉力開陳言詳氣定雖逢盛<lb/>
　怒不懾在言路久薦人論事以至發倉廩蠲米價減<lb/>
　私鹽覈軍籍嚴抑配禁州縣科借凡以興利除敝無<lb/>
　慮數十條率焚藁不傳公經學醇深經筵侍上多所<lb/>
　稱善<lb/>
金主冦江公陳戰備應三䇿且謂兵應者勝上曰卿所<lb/>
　言三䇿甚當朕書於坐右朝夕思之金勢浸迫公又<lb/>
　䇿金三事上焉者為耕築計中焉守備下則妄意絶<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-17b"/>
　江然臣謂多從下䇿可無患焉既皆如公所料<lb/>
史忠定張忠簡虞忠肅劉忠肅之進用公皆有力焉陳<lb/>
　福公王魯公及王之望苪公曄諸人亦公所薦也<lb/>
公知舉有劉朔論賈誼通達國體在於豫建太子公擢<lb/>
　為第一公平時造膝未嘗不反覆及此至是以典舉<lb/>
　復命又論奏久之上再三稱善由是被遇迨建王正<lb/>
　名從幸時惟陳文恭公與公實左右上事無大小必<lb/>
　以咨問矧揖遜大事蓋熟問之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-18a"/>
孝皇倦勤中外流傳疑信參半諫大夫故與公有怨乃<lb/>
　以風聞上疏孝皇知公無他比再上降資政殿學士<lb/>
　先以觀文學士主祠詞臣承望至謂元良天下之本<lb/>
　乃覬疇庸不知君臣之間未嘗有異也授受之意屢<lb/>
　形詔諭誰不知之矧公自典舉嘗白發其端繼以臣<lb/>
　鄰扈從出入與聞政幾脱有欲言當不待臨事而發<lb/>
　也公之所啓不過曰靖康之事正以傳位太遽盍姑<lb/>
　徐之揆諸人情此亦愛君之至者髙皇決不以為忤<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-18b"/>
　而孝皇仁孝篤誠未嘗志於趣得則亦必不以為疑<lb/>
　也陛辭之日髙皇諭云所論於卿何與朕欲過徳夀<lb/>
　宫卿且歸俟年嵗當召卿明年公以致仕聞孝皇謂<lb/>
　大臣曰朱某有性氣如何便欲致仕大臣以訃聞上<lb/>
　曰可憐可憐恤典一如前宰相遂詔復元職然後人<lb/>
　知兩宫果不以為忤也<lb/>
魏鶴山曰了翁毎惟帝者之盛猶曰惟口出好興戎蓋<lb/>
　授受之間古人所甚畏以范文富諸臣定䇿之功人<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-19a"/>
　知勿敢言微王同老自陳寧沒身不見録王岐公與<lb/>
　子之議未嘗有異論也猶曰指社稷為他家而譴之<lb/>
　微其子仲修一言亦将無以自白雖然是尚有可畏<lb/>
　者曰出好自口興戎自口故言之而不自為徳也不<lb/>
　見知而不敢辯也今髙皇之蔽志踰三十年而孝皇<lb/>
　以繼志為悦不以位為樂凡皆中外所共知是豈較<lb/>
　此遲速之間者今如言者之説則淺之議聖徳也公<lb/>
　之知不知庸何恤而揖遜古今之盛觀此不可以不<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_034-19b"/>
　辨<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行録别集上巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>