<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行録别集上巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行録别集上巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　廖剛<lb/>
　　字用中南劍順昌縣人崇寧五年第進士歴縣主<lb/>
　　簿州判官録教五任改漳州録召除監察御史以<lb/>
　　親老引外得興化軍靖康初以左正言召未赴遭<lb/>
　　憂服闋以工部員外郎召辭除建憲尋召為吏部<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-1b"/>
　　員外郎遷起居舎人權吏侍兼侍讀明年遷刑侍<lb/>
　　丐外以徽閣直知漳州召還拜中司除工書紹興<lb/>
　　三年卒<lb/>
公乞經營建康為固守計又言帝王之學與文士異因<lb/>
　援孟子言天下之本在身大學言治國平天下其端在<lb/>
　正心誠意願去末學之無益坐進此道則可福羣生<lb/>
　矣<lb/>
言東南之民困於轉餉江淮之兵欲救之莫若屯田昔<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-2a"/>
　郭子儀河中軍乏食自耕一畝將校以是為差今召<lb/>
　將校如子儀之躬耕者加賞之彼必榮而胥勸矣昔<lb/>
　漢之力田者與孝弟同科比年兵賞遷資者以萬計誠<lb/>
　詔之曰毎耕田一頃與轉一資又如諸葛亮分屯渭濵<lb/>
　軍民雜居今仍詔江淮失業之民借種免租軍不侵<lb/>
　擾則彼相率而來矣此三説也詔督府措置<lb/>
公嘗上封事乞早以建國公正皇子之號大畧謂惟誠<lb/>
　足以動天地感人心今意雖有屬而名未之正恐未<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-2b"/>
　足以慰幽顯之望<lb/>
公入對言今經費不支盗賊不息事功不立命令不孚<lb/>
　及兵驕官冗之弊蓋不一其原則在於一人之身若<lb/>
　意誠心正以照臨百官則是非不紊奸邪洞見天下<lb/>
　之弊可次第革矣<lb/>
公為中丞首奏言人主惟患不得論道經邦燮理隂陽<lb/>
　之人與之躋民仁夀之域若區區藝文之末豈所當<lb/>
　留神者哉中執法固當維持邦憲擊去奸邪之為國<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-3a"/>
　害者乃捃摭細故矜觜爪何足道也<lb/>
秦檜當國謀為相黨錮之計欲假臺諫之力逐異巳者<lb/>
　公本檜所薦及居言路偘然守正無所承望毎因奏<lb/>
　事論君子小人朋黨之辨反覆切至檜遣人風之則<lb/>
　答曰有言責者不得其言則去枉道狥人非吾志也<lb/>
　㑹有故從官嘗委質叛臣之庭以與檜有姻故歸自<lb/>
　金境除資政殿學士提舉醴泉觀使奉朝請公顯奏<lb/>
　其惡愈觸檜怒又嘗從容建白願起舊相之有人望<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-3b"/>
　者處之近藩重鎮檜聞之曰是欲寘我何地耶既積<lb/>
　忤檜遂出臺而公之名聞天下<lb/>
公謂鄭億年曰公以百口保金人講和今以背約有何<lb/>
　面目尚在朝廷億年氣塞檜以為譏已乃曰尚書曉<lb/>
　人不當如是億年懼求去<lb/>
　　　胡舜陟<lb/>
　　字汝明績溪人以監察御史遷侍御建炎三年除<lb/>
　　秘撰知廬州尋除徽猷待制淮西制置改沿江制<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-4a"/>
　　置知建康尋除徽猷學士守静江府吏誣於運副<lb/>
　　時相入其言制勘静江府終於獄<lb/>
公為監察御史言御史耳目之官以言為職今多事之<lb/>
　時以開言路為急伏望睿㫖下本臺令増入監察御<lb/>
　史言事之人以復祖宗之制詔依<lb/>
靖康丁未髙麗來貢公言自政和以來髙麗使嵗至淮<lb/>
　浙之間不勝其擾今髙麗事金國必窺我之虚實以<lb/>
　報虜望止令遞表以進却其使還<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-4b"/>
公言今日戎冦侵陵國勢危蹙豈可坐以待亡昔湯武<lb/>
　髙光得賢為輔故成帝王之業今陛下所用皆非其<lb/>
　人唐恪俗吏耿南仲腐儒何㮚狂生聶昌凶人李囬<lb/>
　差勝亦迂濶獨陳過庭孫傳忠直然又非經濟手今<lb/>
　欲轉敗為功惟擇任人才是先<lb/>
公奏竊聞河北冦已遁去今日備禦之計尤不可不講<lb/>
　正使愛日而圖之孜孜汲汲以至折膠之時猶恐弗<lb/>
　及願陛下詔三省樞宻院使各加意務為實事更惜<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-5a"/>
　寸隂而為之先條邊防之事其大者有幾可用之人<lb/>
　有幾雞鳴而起曰今日為某事用某人明日亦然日<lb/>
　復一日所為不輟庶幾為先患之防伏望睿斷督責<lb/>
　大臣使之愛日措畫邊備<lb/>
又奏今日邊境備禦之計兵可練也粟可積也獨将為<lb/>
　難得用師以将為先而得之至難不可不為之慮國<lb/>
　家自童貫握兵以來選将必先其家奴其他皆以賄<lb/>
　進貨賂公行其門如市至譚稹主兵悉效貫所為二<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-5b"/>
　十年間将由此選能得天下之竒材乎望詔宰執侍<lb/>
　從以至省臺寺監監司郡守将帥之臣并舉文武官<lb/>
　才堪将帥不限人數以聞<lb/>
又奏伏見晁説之奏乞皇太子講孝經讀論語間日讀<lb/>
　爾雅而廢孟子臣切謂孔氏之後深得聖道者孟子<lb/>
　而已蘇洵曰孟子之文語約而意深神宗聖學髙明<lb/>
　尤好其書故以之設科取士説之本州縣俗吏初無<lb/>
　學術豈知孟子乃以為百家而黜之不惟欺罔聖聰<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-6a"/>
　使皇子不聞七篇之義以開發智慧臣恐此説一傳<lb/>
　惑天下學者相習成風妄出臆見詆經誚史無所不<lb/>
　至願詔東宫官依舊例先讀論語次讀孟子<lb/>
公言今日措畫中原宜法藝祖命郭進李漢超董遵誨<lb/>
　等守邊之術以三京闗陜析為四鎮擇人為節帥使<lb/>
　各以地產之賦養兵自衛且援鄰鎮如犬牙相錯又<lb/>
　京帑積錢千餘萬緡宜給四鎮為糴本若四帥得人<lb/>
　則隠然為國長城庶幾不失江左可居詔付三省<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-6b"/>
公知廬州請身守江北之地以䕶行在且言淮南羣盗<lb/>
　大者數萬小者數千欲以本州鄉兵将兵及所降劉<lb/>
　文舜之衆共二萬人仍更招羣盗須數萬結之以恩<lb/>
　御之以威足以捍敵若其養兵之物與夫屯泊訓練<lb/>
　戰陳之方則俟面奏上壯其言遂除淮西制置使<lb/>
公帥廣西與吕源有隙吕奏公贓汙僣擬又以書抵秦<lb/>
　檜言公非笑朝政檜素惡公入其説奏遣理丞袁柟<lb/>
　燕仰之往推劾之居兩旬辭不服而死公再守静江<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-7a"/>
　有惠愛人聞其死皆為之哭丐者亦斂數十錢致祭<lb/>
　既而其家訢寃再遣官究實言舜陟受金事涉曖昧<lb/>
　其得人心雖古循吏無以過於是柟等皆送吏部<lb/>
　　　衛膚敏<lb/>
　　字商彥上世齊人唐末徙錢塘又徙華亭今為華<lb/>
　　亭人宣和初上舎奏名上擢為第三人授南京宗<lb/>
　　博越數嵗召為校書郎假給事中使於金淵聖受<lb/>
　　禪始還進三等官遷吏部員外郎尋假常少迓髙<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-7b"/>
　　麗使建炎初遷衛府少卿擢起居舎人拜右諫議<lb/>
　　兼侍講二年拜中書舎人忤時相除集撰提舉洞<lb/>
　　霄三年拜刑侍進禮侍尋上印授卒年四十九特<lb/>
　　贈大中大夫<lb/>
金人新和徽宗命公為生辰使公言金生辰後天寧節<lb/>
　五日金人未遣使而吾反先之於威重已缺萬一不<lb/>
　至為朝廷羞請至燕山候之脱不來則以幣置諸境<lb/>
　上上然之金人果不來公置幣而返<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-8a"/>
宣和七年復往金國道逢賀嗣位使許亢宗許言金且<lb/>
　大入止公毋行公不聽及燕報愈急衆恟懼不敢前<lb/>
　公叱曰君命也其可辭乎入疆知金渝平益不為屈<lb/>
　金答書欲以押字代印章公曰押字施之臣下可也<lb/>
　豈所以待鄰國哉拒之旬日卒易璽書及受書責公<lb/>
　雙跪公曰此北朝禮也行人何為金酋大怒觀者為<lb/>
　股栗公處之晏然金莫能奪由是不悦羈留中道者<lb/>
　半年至涿州與斡里雅布遇請公相見辭不可則問相<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-8b"/>
　見之儀金以例對公笑曰所謂例者非趨伏羅拜乎<lb/>
　皇子雖貴人臣也使人雖賤亦人臣也兩國之臣相<lb/>
　見而僣君是一國二君也不祥莫大焉乃長揖而入<lb/>
　既坐出誓書示公公曰某使萬里去朝廷久此書真<lb/>
　偽不可知因縱言及軍公連拒金幾復被留淵聖受<lb/>
　禪始還<lb/>
建炎初言今兩河諸郡幸得堅守宜隂以帛書許其世<lb/>
　封使人知自愛不為賊有其陜西山東淮南則令増<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-9a"/>
　陴浚湟以訓齊其人而擇大臣鎮撫之車駕姑即建<lb/>
　康而居勢萬全矣又言二聖未還陛下宜痛節宫室<lb/>
　服食之奉雖郊廟亦不用樂庶精誠感動天地<lb/>
勸上以守法度謹爵賞正紀綱因陳時政有崇觀宣和<lb/>
　之弊未盡革者十餘事上皆罷行之又請以承慶院<lb/>
　營繕之役付揚州升𤾉宫造作之事歸有司禁中差<lb/>
　除須索必闗三省其不合天人之意戾祖宗之法者<lb/>
　許大臣執奏大臣不正救者顯出之公先論時政上<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-9b"/>
　曰崇觀以來所以亂法者由宰相持禄故於事無所<lb/>
　可否馴致其禍今當戒之<lb/>
邢焕以后父除徽制孟忠厚以太后姪除顯直公力言<lb/>
　其非制焕尋改觀察使而忠厚自如公以忽自諫省<lb/>
　除舎人疑有因不拜居家待罪逾月至忠厚易承宣<lb/>
　使乃出公以中書政本命令有不當輒封還之風采<lb/>
　振一時而宰相滋不悅乃出之<lb/>
上狩臨安慨然思中興獻替之臣一日顧問宰相促公<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-10a"/>
　來時乘輿渡江人皆南騖道路充斥公獨晝夜北行<lb/>
　及上於平江上聞之喜公見上泣上亦泣曰卿在諫<lb/>
　省朕知卿忠毎以卿言為信今宜知無不言有請不<lb/>
　以時對公頓首謝臣頃在維揚數言維揚非駐蹕地<lb/>
　請早還建康今臨安亦非帝王居須事定亟還因陳<lb/>
　所以守江之䇿上首肯之曰是吾心也<lb/>
為人剛明䆳於經術與人交退然若不能言者而遇大<lb/>
　事一見其當決意行之雖禍福死生陳前莫能移其<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-10b"/>
　所守故使異域館逺客上必以屬公而公亦必得其<lb/>
　要領君前論事衮衮援據精詳切中其忌諱皆人所<lb/>
　難言者人主皆改容嘉納遭時變故上慨然起公於<lb/>
　流落中意豈淺哉天假之年其施設當何如方嚮用<lb/>
　公而公以不起聞矣宜天子追思不忘而形于屢嘆<lb/>
　也<lb/>
　　　陳公輔<lb/>
　　字國佐台州臨海縣人中政和二年上舎第一授<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-11a"/>
　　承事郎九遷至左朝請大夫初除平江教移越州<lb/>
　　除大博校書郎憂吉除應天府少尹右司諫謫合<lb/>
　　州監税召為尚書吏部左司外郎守南劍主管洞<lb/>
　　霄改太平湖廣宣參為吏部郎左司諫禮侍集撰<lb/>
　　知處州提舉太平除敷文閣待制再任終於家紹<lb/>
　　興十一年也享年六十有六<lb/>
初筮仕職教吳中朱勔方嬖倖當官者奴事之公不與<lb/>
　交勔有兄䘮諸生欲往弔奠公例不與告勔滋不悦<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-11b"/>
　託權要以其婿周審言代而移公㑹稽<lb/>
初入館閣京黼當國無所附麗未嘗一至其門靖康初<lb/>
　國步方艱二府尚有宣和舊人議論與新執政多不<lb/>
　協公忠憤所激上封請對朝奏暮召所言皆契上意<lb/>
上聞靖康章疏恨見公之晚公言中興之治莫大於得<lb/>
　天以孝得民以誠上大感動詔陳某所陳深得諫臣<lb/>
　之體令尚書省以其疏修寫成圖進入以備朝夕觀<lb/>
　覧公感上知遇如此益盡忠切請駐蹕建康以圖興<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-12a"/>
　復論王安石學問之敝疑誤後進又論世尚程頥之<lb/>
　學以鄙言怪語為伊川之文以髙視濶步為伊川之<lb/>
　行人能誦斯文行斯行便為賢士大夫上批章末云<lb/>
　覧卿所奏良用憮然其令中外學者以孔孟為師<lb/>
襟懐坦夷無城府待人遇物一以至誠自布衣風節已<lb/>
　有可觀兩居諫省論事闓切為人主所聽信視邪佞<lb/>
　之士如仇故媢禁者衆<lb/>
公與朋友交初若淡薄久而益親平居奉養服飾肴醳<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-12b"/>
　無華侈之習訓家以儉素不問産業屬纊之日幾不<lb/>
　能具後事其清徳又如此<lb/>
言金人邀求不已陛下天度包容待之既盡然金銀尚<lb/>
　少官庫既無必須盡取於民民之吝惜金帛重於性<lb/>
　命不惟京師空虚亦恐歛怨于民物既不足彼必未<lb/>
　去後恐其勢必至用兵不可不早為之慮<lb/>
言兵政三説一曰訓練保甲二曰選兵以實京畿三曰<lb/>
　起東南鎗仗手及弓手之强勇者所謂保甲蓋近京<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-13a"/>
　諸郡及河北州軍遭金人劫掠民有怨心因其怨忿<lb/>
　而用之其勇百倍但須得人以總之惟擇壯勇者教<lb/>
　之決可用也所謂實京畿者本朝都汴以甲兵為險<lb/>
　今京師與諸邑兵極少須有以實之然今日急著但<lb/>
　於江淮京東西等路近地州軍揀稍勇者分布在京<lb/>
　諸邑亦可禦敵所謂起東南鎗仗手者蓋東南兵雖<lb/>
　弱不可用然鎗仗手弓手之勇者善用鎗牌利於步<lb/>
　濶欲令東南諸州起發見在鎗仗手等揀選以來防<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-13b"/>
　秋却令逐州一面招募猶勝於招叛亡也<lb/>
臣聞天下國家所賴以維持者在公卿士大夫公卿士<lb/>
　大夫所以能維持天下國家者在節氣忠義本朝承<lb/>
　平幾二百年海内安富一旦戎馬長驅中原板蕩陵<lb/>
　遲至今未能興復奚以然耶皆公卿士大夫無節義<lb/>
　以維持也崇觀宣和間人才最多大抵皆畏懦軟熟<lb/>
　卑汚茍賤其間稍有梗介之士能自激昻往往憎如<lb/>
　怨仇摧敗挫辱而寡廉鮮恥貪冐富貴之徒自謂得<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-14a"/>
　計習俗日淪於委靡而不振也京黼當國恣為姦欺<lb/>
　公卿士大夫有出一言敢議其非平時既無忠言直<lb/>
　道之臣緩急豈有仗節死義之士故末年禍難方作<lb/>
　而大臣解體使者辱命省官有棄天子而去卿監至<lb/>
　竊官物而逃幸而賊兵退京師復安人各有心公道<lb/>
　不行及至金冦再來将相無謀卒至大禍張邦昌身<lb/>
　為重臣僣即偽位廷臣勸進稱賀甘心北面殊不知<lb/>
　愧以是而觀當時之公卿士大夫氣節忠義果安在<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-14b"/>
　哉<lb/>
言時方無事守衛京師不可不重況今冦賊相鄰宜如<lb/>
　何哉聞諸道路之言曰大将勁兵盡過江北自江以<lb/>
　南一帶州軍士馬絶少駐蹕之處禁衛單㣲審如此<lb/>
　言不可不慮欲望陛下與大臣熟慮江北之兵不妨<lb/>
　向前可攻則攻可守則守量敵强弱為之進退而江<lb/>
　南須當摘那兵将重為守衛之計陛下警蹕所臨亦<lb/>
　宜嚴其禁旅之備<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-15a"/>
言陛下痛九廟未還兩宫尚逺将以恢復中原雪仇成<lb/>
　業故孜孜勤儉甚盛舉也専遣将士分屯淮甸念其<lb/>
　暴露之久閔其勤苦之甚親御六飛巡師江上以九<lb/>
　重之至尊行千里之逺道晝夜兼程風雨不避其勤<lb/>
　可謂至矣御舟所過州縣帖然無供帳之勞無飲食<lb/>
　之奉詔令丁寧官司謹肅無一毫侵擾百姓其儉可<lb/>
　謂至矣一路之間田父漁人歡欣鼓舞陛下盛徳如<lb/>
　此猶願他日告成大功之後無忘此時不以崇髙自<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-15b"/>
　矜不以富貴自恃則廟社延長休光盛烈傳無窮施<lb/>
　罔極億萬年而不泯矣<lb/>
今日恢復之䇿不出攻守二事攻者以我攻彼也守者<lb/>
　防彼攻我也以我攻彼其勢在我防彼攻我其勢在<lb/>
　彼攻雖為難而守之為尤難攻雖在所急而守之尤<lb/>
　在所急竊見淮東州縣相連楚泗兩州城壁堅牢大<lb/>
　軍分屯烽堠相望其勢不易犯也淮西路分濶逺止<lb/>
　有一軍今将移蹕建康則其地尤重於淮東矣臣愚<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-16a"/>
　欲乞措置淮西先選大臣以臨之更増兵将以實之<lb/>
　仍令諸大将緩急相援首尾相應則雖敵騎之來不<lb/>
　足畏矣<lb/>
臣聞趙充國屯田留兵而為之今日屯田亦當以兵臣<lb/>
　愚欲乞淮東西京西諸大帥屯田近處盡撥閑廢之<lb/>
　田諭與諸帥除出戰人外餘並令營田官出子種收<lb/>
　成之時優與分給遇戰即令充擔擎人仍於帥幕中<lb/>
　専差官主管營田司其餘非大屯處及近裏州軍似<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-16b"/>
　不必官中置庄只令州縣多方勸誘百姓歸業寛其<lb/>
　租賦限以年嵗即有主之田自然歸耕如實係逃絶<lb/>
　出限不歸即免租佃亦當少寛其租不然即作户絶<lb/>
　出賣是則官不廢本民安其業有何不可<lb/>
為天下之術有二内焉正心外焉治國正心在乎務學<lb/>
　治國在乎用人然知本末而後為善務學辯忠邪而<lb/>
　後為善用人因聖人之經求聖人之心得聖人之道<lb/>
　此本也若採摭陳言不根義理豈足務哉愛君憂國<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-17a"/>
　先義後利平居犯顔逆耳不計一身之利害緩急仗<lb/>
　節死難不顧一家之存亡此忠也若背公營私持禄<lb/>
　養交豈足用哉<lb/>
　　　陳戩<lb/>
　　字冲休建之松溪人崇寧初貢入太學中乙科授<lb/>
　　懐州司理除鞏州教改處州未上除國博連丁内<lb/>
　　外艱吉權諸王府記室髙宗即位除虞部員外郎<lb/>
　　除監察御史除户部員外郎尋拜常少徽制侍講<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-17b"/>
　　給事中寶文待制知處州改四明丐閑移守泉州<lb/>
　　未幾提舉冲佑觀紹興三年卒年五十三<lb/>
童貫宣撫五路氣燄赫然方借寵賢徳以取名然小迕<lb/>
　則禍辱隨之部使者薦公於貫公移病不出或勉公<lb/>
　以一見逺禍公曰内侍怙寵市權吾所切齒忍復見<lb/>
　其面耶朝廷聞而嘉之<lb/>
范瓊擁兵上流徘徊觀望朝廷憂之公上疏請詣瓊促<lb/>
　使入覲從之單車至豫章徑造其壘瓊整兵列㦸而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-18a"/>
　後見屠剥人以懼公公神觀自若徐曰盛衰治亂何<lb/>
　代無之今聖主勇智度越前代而又宵旰圖治注意<lb/>
　将相将軍宜戮力濟難以遺澤於子孫埀名於竹帛<lb/>
　召命之至宜效郭汾陽朝聞命夕引道也瓊猶猶豫<lb/>
　不決公復曰将軍獨不見苗傳劉正彦乎稱兵叛逆<lb/>
　不旋踵而敗願将軍熟計之瓊翻然改容具朝服北<lb/>
　嚮謝恩亟趨行闕公入對上勞問喜甚曰潜邸舊僚<lb/>
　行擢用矣<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-18b"/>
扈蹕之永嘉論事無隠大略謂今之握兵柄者非闒茸<lb/>
　即跋扈也宜申嚴紀律使進退左右惟命之從則虜<lb/>
　可破也又謂守令非人或賄賂敗官或庸懦失職或<lb/>
　貪功生事今願令節鎮守臣除罷皆引對上納之<lb/>
言艱危之時宜循名責實以興治功論東晉之失以譏<lb/>
　切時病士論歸重時諸将握重兵有尾大之勢公論<lb/>
　古今兵制謂御管兵分𨽻諸将在某将則曰某将兵<lb/>
　不復知有天子朝廷宜稍損益其制於是創神武五<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-19a"/>
　軍始為天子之兵矣<lb/>
詔臺諫侍從陳保民弭盗遏敵生財四事公上疏謂省<lb/>
　徭薄賦敦本厚生為保民之道用光武䇿聽盗自相<lb/>
　糾擿以追捕多少為守令殿最為弭盗之術占上流<lb/>
　據形勢為遏敵之䇿躬儉節用量入為出斥内庫之<lb/>
　藏以歸大府為生財之道上納之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_037-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行録别集上巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>