<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行錄別集上卷十</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行錄別集上卷十<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　周葵　簡惠公<lb/>
　　字立義常州宜興人自鄉校移籍京師宣和六年<lb/>
　　第進士甲科調廣德軍刑曹改徽州推臨安府教<lb/>
　　未赴召試館職將試引對面授監察御史紹興五<lb/>
　　年也徙農少求去不允除直祕閣知信州江東憲<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-1b"/>
　　九年除常少再為殿中改起居郎主管玉隆觀十<lb/>
　　年復直閣十二年知湖州十三年移平江十四年<lb/>
　　落職主管崇道二十五年知紹興二十六年除權<lb/>
　　尚書禮侍尋兼祭酒又權給事中出知信州數月<lb/>
　　罷二十八年知撫州引疾提舉興國十月直龍圖<lb/>
　　閣知太平州三十年進集撰移婺州加敷制三十<lb/>
　　二年除兵侍兼侍講隆興初兼權戸侍旋参政尋<lb/>
　　知密院請祠除資政殿學士提舉洞霄乾道三年<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-2a"/>
　　知泉州六年告老章五上加大學士致仕淳煕初<lb/>
　　薨年七十七<lb/>
和議已定公復被召論為國若有道戰則勝守則固和<lb/>
　則乆不然三者在人不在我矣<lb/>
為侍御言自治其國乃可成功不可事虚文貽實禍厯<lb/>
　條時政指宰相不任責上變色曰趙鼎張浚肻任事<lb/>
　須假之權何遽以小事形迹之公徐奏陛下有過尚<lb/>
　望大臣盡忠今臣一及大臣便為形迹使彼過而不<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-2b"/>
　改罪戾日深非所以保全之也上改容曰此論甚竒<lb/>
最後公連章極論趙子淔語侵趙公又論張公大舉北<lb/>
　伐係國存亡坐是不得其言而去迨秦公獨相意公<lb/>
　必憾趙再拔公入臺公語人曰元鎮已貶某固其言<lb/>
　雖門下客亦不及也一日内降差除四人公言願陛<lb/>
　下以仁祖為法大臣以杜衍為法檜始不樂<lb/>
孝宗即位公首被召時張公督師恢復公不以亟戰為<lb/>
　然命佐夏官其後湯思退與張公並相或和或戰多<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-3a"/>
　取决於上而其賓客議論間失之偏公始終守自治<lb/>
　之誠是曰是非曰非不將不迎不謟不訐表裏洞達<lb/>
　無一毫之偽<lb/>
上數批問錢穀出入公奏陛下勞心庶務日有咨詢若<lb/>
　出人意表足以聳動觀聽今皆㣲文細故此必有小<lb/>
　人乘間獻忠欲售其私不可不察葢指龍曾也上色<lb/>
　為動<lb/>
元顔裒主和議臺諫交章言議和太速公與陳湯二相<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-3b"/>
　乞令侍從臺諫集議衆益洶洶諸公待罪乞罷不許<lb/>
　公獨留身固請上曰卿何請之力對曰臣欲為陛下<lb/>
　正綱紀今不可得而正也政出於一則綱紀可正今<lb/>
　朝廷督府左右前後之臣皆行其言此臣欲去者一<lb/>
　也每與宰相論事有以為然而從者有不得已強從<lb/>
　者有絶不肻從者十常四五暨至榻前陛下又或不<lb/>
　然大率十事之中不從者七八安得不愧於心乎欲<lb/>
　去者二也上察公誠不以為罪第不許其去<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-4a"/>
議者多請幸金陵公曰車駕一動能保德壽不為浙東<lb/>
　閩中之行乎它日上又欲先下詔公曰陛下能行數<lb/>
　事驚動天下乃可上問其目公曰臣自初對便乞迎<lb/>
　還太上於大内盡發内帑付有司勿令近習干政汰<lb/>
　溢額内侍罷毬鞠節飲宴内治修然後可攘夷狄上<lb/>
　善之<lb/>
公議用兵不可輕有一擲賭乾坤之語上曰今戰雖不<lb/>
　足守則有餘公曰措置未善政事未修雖守亦難同<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-4b"/>
　列皆甚其言退謂上不能堪明日公留身謝上更奬<lb/>
　其直<lb/>
嘗論大學物格而後知至謂在人之至為智在物之至<lb/>
　為道以吾之智極物之道如兩物相抵故謂之格夫<lb/>
　物萬不同道一而已方其格物物我為二及其物格<lb/>
　則自視無我何有於物是謂知至<lb/>
　　　王庭珪　盧溪先生<lb/>
　　字民瞻吉州安福人崇寧癸未一試舍法右諸生<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-5a"/>
　　明年貢辟雍大觀間張根以八行薦不就登政和<lb/>
　　八年第調茶陵丞後因詩送胡銓流辰州太上更<lb/>
　　化許自便壽皇即位召對除國子監簿以老求去<lb/>
　　主管崇道乾道六年再召踰年至除直敷文閣明<lb/>
　　年春卒年九十三<lb/>
宣和末年未五十知時事阽危無宦遊意學道著書若<lb/>
　將終焉邑有盧溪築草堂其上鄉人號盧溪先生執<lb/>
　經來者戸外屢滿公雖不仕常懷憂世心事茍宜民<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-5b"/>
　必告于當路<lb/>
胡忠簡以忠言忤時相謫嶺表親交無敢通問公獨以<lb/>
　詩送之曰嚢封朝奏九重關是日清都虎豹閒百辟<lb/>
　動容觀奏牘幾人囘首愧朝班名高北斗星辰上身<lb/>
　墮南州瘴海間豈待他年公議出漢庭行召賈生還<lb/>
　大厦元非一本支欲將獨力柱傾危癡兒不了公家<lb/>
　事男子要為天下竒當日姦諛皆膽落平生忠義只<lb/>
　心知端能飽喫新州飯在處江山足䕶持<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-6a"/>
忠簡賡之曰巖耕名已振京關未信終身袖手閑萬巻<lb/>
　不移顔氏樂一生無愧伯夷班致君自許唐虞上待<lb/>
　我誰能季孟間兩社年來欠元老蒼生拭目望公還<lb/>
　士氣從來弱不支逢時言行欲俱危不因湖外三年<lb/>
　謫安得江南一段竒非我獨清緣世濁此心誰識只<lb/>
　天知萬牛囘首須公起大厦將顛要力持<lb/>
後數年時相得公詩惡之命帥臣鞫其謗訕坐流辰州<lb/>
　逺人素重公尊以為師太上更化許自便時年幾八十<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-6b"/>
　讀書益力夜對短檠作細字率宵分乃寢<lb/>
壽皇即位有薦公者一見語合詔畧曰粹然耆儒凛有<lb/>
　直節頃以言語文字牾權臣流落排恨殆踰二紀召<lb/>
　對便殿敷奏詳華遂除監簿公以年高力求歸以道<lb/>
　誼化鄉閭無貴賤賢愚一接以誠平生工詩至是格<lb/>
　力雄徤興寄高逺讀者不知其齒之宿也心畫端莊<lb/>
　自其天性人貴珍之<lb/>
學無不通尤䆳於易晚自得於言意之表朱震胡安國<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-7a"/>
　向子諲見其解皆歎賞以為必傳會詩獄興郡守議<lb/>
　收公理掾汪公涓奮曰王公剛介勇於義一紙書招<lb/>
　之必來他掾變色<hi>云云</hi>自請提禁卒挾廵尉捕公守<lb/>
　唯唯他掾遂行至則突入公家公談笑就逮家四壁<lb/>
　立惟易解鐍篋中卒疑其貨也挈以去他日公歎曰<lb/>
　天厄吾書或謂今藏掾家云<lb/>
公之再召也周益公適對禁中坐定上問胡銓薦詩人<lb/>
　朱熹王庭珪卿試之乎益公奏公年德文章在今未<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-7b"/>
　易多得且登第五十三年矣上曰官卑何故益公曰<lb/>
　斯人早忤上官晚復流竄官簿所以不進陛下若哀<lb/>
　窮悼屈厚加品秩賜之章服足以勸善上曰俟其至<lb/>
　議之<lb/>
形骸土木儼然不可犯雖市井無賴子見公亦歛袵聞<lb/>
　人善若已出有為不善者畏公之知必慚愓自悔公<lb/>
　學極高明尤工詩遷謫既乆語亦竒書有楷法自成<lb/>
　一家平生治氣養心翛然有高舉意<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-8a"/>
誠齋楊文節序公文集曰胡公以言事忤時相乆謫嶺<lb/>
　表先生以詩送行有癡兒不了公家事之句小人上<lb/>
　飛語告之時相怒除名流夜郎時先生年七十矣於<lb/>
　是先生詩名一日滿四海里之士愛先生者謂詩之<lb/>
　禍從古昭昭也先生不戒又欣然犯之適以濟權臣<lb/>
　之威成小人之名此先生之禍也亦先生之過也或<lb/>
　曰先生何過哉先生言直而詩工耳言不直詩不工<lb/>
　世無傳也世有傳矣不見媚於明必見媚於幽故庭<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-8b"/>
　草隨意之詩空梁燕泥之詩飛燕昭陽之詩不才多<lb/>
　病之詩言非直也詩工而已耳詩工而言非直猶且<lb/>
　小者逐大者死况先生之詩工而言直耶先生何過<lb/>
　哉濟權臣之威亦稔其惡先生成小人之名未若小<lb/>
　人成先生之名先生何過哉未幾時相殂先生得歸<lb/>
　又未幾上踐祚初召除國子監簿再召直敷文年餘<lb/>
　九十耳目聰明賦詩作文不見老人摧頹之氣朝廷<lb/>
　想聞其風天下傳誦其詩禍先生者何知其福先生<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-9a"/>
　乎嗟乎天人之理其紊也或勝之其定也或正之不<lb/>
　觀其定而觀其紊則古之聖賢厄於小人者皆過也<lb/>
　獨先生之過也乎先生少嘗見曹子方得詩法葢其<lb/>
　詩自少陵出其文自昌黎出大要主於雄渾剛大云<lb/>
益國周文忠贊公畫像曰嘲弄萬象雕琢天和不見詩<lb/>
　人未老鬢皤先生九十乃爾顔酡窮則追澤畔之吟<lb/>
　達則和沛中之歌人徒見其善者機吾獨喻之井無<lb/>
　波葢風被而文成非月鍜而日哦雖以此千二百歲<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-9b"/>
　可也彼造物者其如予何<lb/>
　　　范如圭<lb/>
　　字伯逵建之建陽人從舅氏胡文定學春秋鄉舉<lb/>
　　𩔖試皆第一張公讀其廷策以為選首同列有病<lb/>
　　其言直抑置乙科授武安推江東帥機召試館職<lb/>
　　除正字改校書郎兼史館校勘會以事忤秦檜告<lb/>
　　歸主管崇道尋起倅邵州又倅荆南府入對除秘<lb/>
　　閣江西倉改利路憲請祠以歸起知泉州紹興庚<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-10a"/>
　　辰六月十八日卒年五十九<lb/>
金陷長沙湘中大亂公﨑嶇避地艱苦百罹而志業益<lb/>
　修論議皆切當世務諸公多訪以事而文定亦亟稱<lb/>
　之<lb/>
秦檜力主和議金使鼎來而朝廷草創無所於館將虚<lb/>
　秘書省以處之公亟見趙公曰秘府謨訓所藏平時<lb/>
　以館好使猶不可况今日之仇讎可使以處之乎趙<lb/>
　竦聽即為改館既而使至悖傲所議多不可從中外<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-10b"/>
　憤鬱公與同省十餘人合議拜疏爭之既具草而駭<lb/>
　遽引郤者衆公乃獨手書抵檜責以曲學倍師忘讐<lb/>
　辱國之罪且曰公不病狂䘮心奈何一旦為此若不<lb/>
　改圖必且遺臭萬世矣檜以是怒<lb/>
金歸河南以嘗我檜方自以為功公曰是亦安能乆有<lb/>
　顧今日之義則有不可不為者乃因輪對言曰兩京<lb/>
　之版圖既入則九廟八陵瞻望咫尺今朝修之使<lb/>
　未遣何以仰慰神靈下遂民志上泫然曰非卿不聞<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-11a"/>
　此言立命遣使檜以不先白已益怒<lb/>
檜死公入對上勞問乆之公因言為治以知人為先知<lb/>
　人以清心寡慾為本<lb/>
時宗藩並建而儲位未定道路切切有異言公雖在逺<lb/>
　外獨深憂之嘗剟至和嘉祐間名臣章奏凡三十六<lb/>
　篇合為一書至是囊封以獻且言曰願陛下深攷羣<lb/>
　言仰師成憲斷以公道無貳無疑則天下幸甚人或<lb/>
　以越職為公危之公不顧也上感其言以語輔臣而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-11b"/>
　歎之曰如圭可謂愛君矣遂留陳公定大計<lb/>
所居門巷蕭然士大夫益高仰之逺近學者多從質問<lb/>
　經子疑義公亦孜孜接引朝夕不倦屬疾移書政府<lb/>
　舊交告訣語不及私惟以中原未復民力未蘓遺賢<lb/>
　未用為寄戒諸子強學且母得用浮屠法治吾䘮<lb/>
今上由青宮受内禪世莫知公之有言近歲士大夫頗<lb/>
　有見紹興日厯及陳公手記者然後乃知公之忠精<lb/>
　為不可及公為人篤厚易直不事邊幅忠孝誠實得<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-12a"/>
　之於天其學根本經術不為無用之文有文集皆書<lb/>
　䟽議論之語<lb/>
西山真文忠公跋公文集曰諸葛武侯文采不<graphic n="KR1904" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1904.png" mimeType="image/png"/>然其出<lb/>
　師二表與開府作牧教至今為學者膾炙有志之士<lb/>
　擊節讀之有至歔欷流涕者六朝隋唐人文動百數<lb/>
　十篇穠華<graphic n="KR1021" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1021.png" mimeType="image/png"/>巧極其雕飾或卒無一語可傳然則文<lb/>
　之為文豈必多且麗哉太史范公之學得於其舅氏<lb/>
　胡文定立朝行已大畧相似其見於議論必尊春秋<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-12b"/>
　古經必排王氏別説必明夷夏大分必闢和議必詆<lb/>
　權臣今其集中班班可睹而上思陵諫屈已封事責<lb/>
　秦檜忘仇辱國書尤所謂光明絶特者也使公平生<lb/>
　亡他文獨此二篇亦足以貫虹霓而摩星斗矣嗚呼<lb/>
　偉哉<lb/>
　　　翁䝉之<lb/>
　　字子功建之崇安人以祖任補官調常山尉移婺<lb/>
　　之蘭溪更調明州秋主管吏部架閣文字厯官至<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-13a"/>
　　司農寺丞而卒年五十<lb/>
紹興中趙忠簡還葬台州常山郡將章傑紹聖丞相章<lb/>
　惇諸孫雅怨趙公當國時奉詔治惇罪又希檜㫖陽<lb/>
　以善意檄常山尉翁君䕶其䘮一日下書君曰趙氏<lb/>
　私為酒以飲役夫亟捕寘之法而陰使人喻意使併<lb/>
　搜取趙公平日知舊往來書疏欲以敗趙氏快私憤<lb/>
　且媚檜取美官翁君不可則㗖以利又不可則脅以<lb/>
　威往返再三君度傑意壯不但已或更屬他吏則事<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-13b"/>
　有不可為者即密告趙氏夜取諸文書悉燒之無片<lb/>
　紙在翌旦乃往為搜捕者而以無所得告傑怒又亷<lb/>
　知君女弟適故胡寅實當時草詔罪狀惇者益怒乃<lb/>
　誣君他罪劾之會胡公弟寧為尚書郎即具以其事<lb/>
　白檜檜乃悟為傑所賣下其事安撫使問狀徙君旁<lb/>
　郡趙氏亦竟得無他而傑遂廢不用當時天下莫不<lb/>
　高君之誼慕君之名而想見其為人<lb/>
周益公必大曰是時士氣未泯唁問遷客議論時事决<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-14a"/>
　非一族㣲君以身捍蔽則根連株逮當起大獄魏公<lb/>
　矼萬里通問情誼彌篤且為罪首非仁乎君初被委<lb/>
　茍能避免便足取名然懼小人代尸其任則於善類<lb/>
　奚益故詭詞以承之陰謀以洩之忠簡之家賴以紓<lb/>
　禍非智乎凡小吏忤二千石罪或不測况相公深怨<lb/>
　宿怒决壞不得逞鼎鑊在前直趨弗顧非勇乎一物<lb/>
　而三善從可書也君長不滿五尺語不能出口見義<lb/>
　必為不擇難易輕財樂施嘗鬻田宅以濟人之急交<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_042-14b"/>
　友付託之死弗背為一尉已如此向令踐貴仕臨大<lb/>
　節其所立必卓然不可及<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行錄別集上巻十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>