<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行錄别集下巻三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行錄别集下巻三<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　張浚　魏國忠獻公<lb/>
　　字徳逺唐張九臯之後六世祖徙居綿竹中政和<lb/>
　　八年進士第調山南府士曹調褒城令辟熈河路<lb/>
　　察幹調恭州録何㮚薦召為審察除太常簿光堯<lb/>
　　即位除密院編修改虞部員外郎殿中侍御史遷<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-1b"/>
　　侍御建炎三年以母在逺乞外補除集撰知興元<lb/>
　　知禮侍召對又除御營參軍同節制平江常秀江<lb/>
　　隂軍馬除知密院詔充川陜宣撫處置使加通奉<lb/>
　　大夫二年加檢校少保定國軍節度使四年二月<lb/>
　　本官提舉洞霄福州居住尋以資學提舉萬壽兼<lb/>
　　侍讀召知密院江上視師尋除宣奉大夫尚書右<lb/>
　　僕射同中書門下平章事兼密院都督諸路軍馬<lb/>
　　紹興初除金紫光禄大夫七年加特進辭九月得<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-2a"/>
　　請授觀文大學士提舉興國言落職以朝奉大夫<lb/>
　　祕書監分司西京永州居住九年二月大赦復宣<lb/>
　　奉提舉洞霄復資政大學士知福州兼帥十一月<lb/>
　　除檢校少傅崇政軍節度使充萬壽觀使免朝請<lb/>
　　十二年封和國公十六年秦檜怒論罷以特進提<lb/>
　　舉興國連州居住二十年九月移永州二十五年<lb/>
　　復觀文殿大學士判洪州已在苫塊矣三十一年<lb/>
　　令湖南路任便居住十月復觀文大學士判潭州<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-2b"/>
　　改建康兼畱守四月被㫖兼措置兩淮尋兼節制<lb/>
　　建康鎭江江池江隂軍屯駐軍馬孝宗即位召除<lb/>
　　少傅江淮宣撫使進封魏國公隆興初除樞使開<lb/>
　　都督府三月召降授特進宣撫江淮八月復都督<lb/>
　　號十二月拜右僕射兼樞使仍都督二年四月除<lb/>
　　少師保信軍節度使判福州除醴泉觀使二十六<lb/>
　　日薨贈太保加贈太師<lb/>
公甫冠預計偕入上庠及第調褒城令辟熈河路幹辦<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-3a"/>
　公到官徧行邊壘覽觀山川形勢時猶有舊日戍守<lb/>
　將公悉召與握手飲酒問祖宗以來守邊舊法及軍<lb/>
　陣方略之宜盡得其實故公起自疎逺一旦當樞筦<lb/>
　之任悉通知邊事本末蓋自此也<lb/>
淵聖皇帝召涪陵處士譙定至京師將處以諫職定以<lb/>
　所言不用力辭杜門不出公往見至再三問所得於<lb/>
　前輩者定告公但當熟讀論語公自是益濳心於聖<lb/>
　人之微言<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-3b"/>
浚乞於沿江置强弩營選州禁兵縣弓手為之<lb/>
浚為平江府秀州控扼副使時苗劉赦書至平江浚即<lb/>
　走介入杭問賊狀至江寧頥浩寓書於浚約共起兵<lb/>
　鄭㲄亦遣所親謝嚮微服至平江見浚令嚴備而緩<lb/>
　進浚慮苗傅等兵上抵平江則失枝梧乃令張俊先<lb/>
　遣精兵二千扼吴江於是浚上表大略言國家多難<lb/>
　正人主馬上圖治之時願請睿聖不憚勤勞親總要<lb/>
　務復與二兇咨目且欲得辯士往説之使無他圖浚<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-4a"/>
　與蜀人馮轓有舊遣之見二兇為陳逆順先是二兇<lb/>
　以書詆浚曰伊周之事非侍郎孰能當之浚復書略<lb/>
　曰自古言涉不順謂之指斥乘輿事渉不順謂之震<lb/>
　驚宫闕上春秋鼎盛一旦遜位似非所宜天祐我宋<lb/>
　所以保佑聖躬者歴歴可考出質則虜人欽畏而不<lb/>
　敢畱奉使則百姓謳歌而有所屬天之所興誰能廢<lb/>
　之二兇得書言浚見詆以逆賊内不能堪朱勝非恐<lb/>
　生他變乃奏貶浚彬州安置時兩宫音問幾不相通<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-4b"/>
　太后遣小黄門至睿聖宫白上曰張浚不得已貶彬<lb/>
　州上方啜羮不覺羮覆於手頥浩自江寧至浚乘小<lb/>
　舟迓之於郵中得堂帖乃貶命浚恐將士觀望即袖<lb/>
　之語書吏云有㫖趣赴行在令申巳發之日是夜共<lb/>
　宿城外頥浩呼其屬李承造草檄文浚為潤澤之諸<lb/>
　將皆謂賊窮則邀駕入海浚又遣陳思恭等治舟師<lb/>
　於海道以遮賊南遁於是傳檄内外勤王之師五萬<lb/>
　發平江至秀州夜有刺客至帳前浚顧左右已睡問<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-5a"/>
　爾欲何為對曰某粗讀書知逆順豈為賊用況侍郎<lb/>
　忠節安忍相害但見為備不嚴恐後有來者浚下執<lb/>
　其手問姓名曰言之是徼利某河北人有母在今徑<lb/>
　歸矣浚翌日取郡獄死囚斬以徇曰此刺客也後亦<lb/>
　無他二兇聞勤王師來甚恐轓知可動乃白勝非曰<lb/>
　張侍郎以國步艱難正當馬上治之主上傳位幼子<lb/>
　恐有不測之變主上受淵聖詔為兵馬大元帥嗣聖<lb/>
　易稱皇太姪太母埀簾聽政大元帥總兵征伐於外<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-5b"/>
　此最得策遂拉二兇同議都堂初浚戒轓乞以鉄劵<lb/>
　賜二兇用釋其疑轓遂奏太后許之議遂定癸卯詔<lb/>
　百官赴睿聖宫奏請人皆歡呼以為復辟丁未駕還<lb/>
　行宫衆情大恱尋除苗劉為淮西制置使副時浚兵<lb/>
　次臨平苗翊以重兵禦之戰敗走傳正彥遣兵援之<lb/>
　不能進是夕遂開湧金門出遁浚等引勤王兵入都<lb/>
　城人聳觀以手加額浚既見上召至禁中謂曰隆祐<lb/>
　皇太后知卿忠義欲一識卿靣適埀簾見卿自庭下<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-6a"/>
　過矣浚惶恐謝上欲倚浚為相浚辭以晚進不敢當<lb/>
以浚知樞密院事時浚年二十三國朝執政自冦準以<lb/>
　後未有如浚之年少者<lb/>
上問浚以方今大計浚請身任陜蜀之事置司秦川而<lb/>
　別委大臣與韓世忠鎭淮東令吕頥浩扈駕來武昌<lb/>
　張浚劉光世從行庶與秦川首尾相應上許之乃以<lb/>
　浚為川陜等路宣撫處置使川陜京西湖南北為所<lb/>
　部<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-6b"/>
上親書御製中和堂詩賜浚曰願同越勾踐焦思先吾<lb/>
　身其卒章曰髙風動君子属意種蠡臣<lb/>
初金冦京東命范瓊禦之瓊領兵轉入江西至召入見<lb/>
　不肯釋兵且乞除殿前司職事公奏瓊大逆不道上<lb/>
　以其事付公公退與劉子羽謀夜鎖吏於公府中作<lb/>
　文字皆備偽遣張俊以千人渡江若捕他盜者因召<lb/>
　俊瓊劉光世赴都堂計事俊將衆甲以來瓊從兵滿<lb/>
　堦意象自若食巳子羽坐廡下遽取勑黄紙詣前麾<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-7a"/>
　下曰有勑將軍可詣大理置對公數瓊罪瓊愕然遂<lb/>
　以俊兵擁縛付大理使光世出撫其衆以八字軍付<lb/>
　王彥餘兵分𨽻御營衆軍頃刻而定賜瓊死<lb/>
浚發行在賜度僧牒二萬紫衣師號五千為軍費時劉<lb/>
　錫趙哲皆在浚軍浚辟劉子羽傅雱馮康國王彥何<lb/>
　佯甄援與俱康國將行往别臺諌趙鼎謂之曰元樞<lb/>
　新立大功出當川陜半天下之重自邊事外悉當奏<lb/>
　稟蓋大臣在外忌權太重也<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-7b"/>
浚至襄陽畱二十餘日召帥守監司令預備儲峙以待<lb/>
　上西幸時程千秋王擇仁之軍咸在及諸盜之來降<lb/>
　者凡數萬人浚謂襄陽乃衿喉之地因薦千秋為京<lb/>
　西制置假以便宜許之久任自属郡守貳以下皆得<lb/>
　誅賞<lb/>
浚至漢中乃上奏曰漢中實天下形勢之地號令中原<lb/>
　必基於此謹於興元積粟理財以待巡幸願陛下早<lb/>
　為西行之計前控六路之師後據兩蜀之粟左通荆<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-8a"/>
　襄之財右出秦隴之馬天下大計斯可定矣<lb/>
浚承制以趙開為隨軍轉運浚知開有心計開言蜀民巳<lb/>
　困惟𣙜利尚有贏餘於是大變酒法自成都始眀年<lb/>
　遂徧四路尋變鹽法置合同塲收引税錢與茶法大<lb/>
　抵相類而嚴密過之來者無所施其巧<lb/>
浚至秦川置司節制五路諸帥纔數日即出行闗陜移<lb/>
　環慶帥王似知成都府而以武臣趙哲代之於是參<lb/>
　議軍事劉子羽薦涇原都監吴玠浚與語大悦拔為<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-8b"/>
　統制官又以其弟小使臣璘領帳前親兵<lb/>
浚言大食獻珠玉已至熈州上諭大臣曰大觀以來川<lb/>
　茶不以博馬惟市珠玉故武備不修今若捐數十萬<lb/>
　緡易無用珠玉曷若惜財以養戰士遂命宣撫司無<lb/>
　得受量賜以答其意<lb/>
薩里罕及哈芬等冦邠州浚遣統制曲端拒之兩戰皆<lb/>
　捷至白店原薩里罕乘髙望之懼而號哭金人因目<lb/>
　曰啼哭郎君遂引去<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-9a"/>
浚上疏言陛下果有意於中興非幸闗陜不可願先幸<lb/>
　鄂渚臣當糾率將士奉迎鸞輿永為定都大計上不<lb/>
　許<lb/>
浚聞金大入冦上浮海東征亟治兵入衛至襄漢知金<lb/>
　退乃還先是宰執登舟奏上上曰張浚措置陜西極<lb/>
　有條理吕頥浩曰陛下雖失之杜充復得之張浚上<lb/>
　曰浚自薦辛興宗作秦帥比至陜西見孫渥材優則<lb/>
　奏罷興宗而用渥蓋其用心公也<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-9b"/>
浚之西行也上命浚三年而後用師至是達蘭及烏珠<lb/>
　皆在淮東約秋髙入冦浚聞烏珠躊躇淮上必再犯<lb/>
　東南議出師攻取以分其勢士大夫多以為不可浚<lb/>
　皆不聽劉子羽爭之曰相公不記臨行天語乎浚曰<lb/>
　事有不可拘者假如萬一有前日海道之行變生不<lb/>
　測吾儕雖欲復歸陜西號令諸將其可得乎子羽議<lb/>
　遂塞浚乃決策治兵移檄河東問罪復永興軍金大<lb/>
　懼遂調烏珠自京西令星馳至陜西與羅索等合而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-10a"/>
　浚亦劄諸路兵合四十萬約日㑹于耀州以與金戰<lb/>
浚既定議出師募客將士皆心知其非而口不敢言上<lb/>
　亦以金萃兵淮上命浚出兵分道由同州鄜延以擣<lb/>
　其虚浚乃檄召諸路各以兵㑹合六路兵四十萬人<lb/>
　馬七萬以劉錫為統帥諸軍行至富平縣將戰詐立<lb/>
　曲端旗以懼金金帥羅索曰彼紿我也<hi>浚時已罷端兵柄安置萬</hi>
　<hi>州</hi>癸亥羅索擁兵驟至輿柴囊土藉淖平行進薄吾<lb/>
　營錫等與之戰劉錡身率將士殺敵頗衆勝負未分<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-10b"/>
　而金鉄騎出不意直擊環慶軍他路兵無與援者㑹<lb/>
　趙哲離所部哲軍望見塵起驚遁諸將軍亦退金遂<lb/>
　乘勢而前<lb/>
富平戰敗諸軍還浚至彬州召錫等計事浚立堂上諸<lb/>
　將立堂下浚問誤國有大事誰當任其咎者衆皆言<lb/>
　環慶軍先走浚命擁趙哲斬之哲不伏且自言有復<lb/>
　辟功浚親校以撾擊其口斬于堠下軍士為之喪氣<lb/>
　浚遂以黄榜放諸軍罪哲已死諸將聽令浚命各歸<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-11a"/>
　本路歇泊令方脫口諸路之兵已行俄傾皆盡浚率<lb/>
　帳下退保秦州於是陜西人情大震<lb/>
浚以闗陜失律上章待罪上謂宰執曰張浚放罪詔須<lb/>
　早降因言浚用曲端趙哲劉錫見其過即重譴之浚<lb/>
　未有失焉可罷也李囘曰須得勝浚者方可易上曰<lb/>
　有才而能辦事固不少若孜孜為國無如浚者亦有<lb/>
　人言其過朕皆不聽命放罪<lb/>
浚聞金入徳順軍遂移司興州惟親兵千餘人自隨其<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-11b"/>
　属官皆懼有建言不當逺去請築青陽潭左右四闗<lb/>
　六屯浚以為然乃遣子羽單騎至秦州訪諸將所在<lb/>
　時金兵四出道阻不通將士無所歸忽聞子羽在近<lb/>
　宣撫司畱蜀口乃各引所部來㑹凡十數萬人軍勢<lb/>
　復振浚哀死問傷録善咎巳人情粗安<lb/>
金破福津蹂同谷迫武興浚遂保閬州令劉子羽於闗<lb/>
　外調䕶諸軍子羽頗得衆心又總領趙開兼都漕號<lb/>
　善理財不加賦于民而軍用足<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-12a"/>
浚承制以王庶知興元府時興元帥事草創倉廩乏絶<lb/>
　師徒寡弱庶募民教之河東陜西潰師多舊部曲往<lb/>
　往來歸不數月有衆二萬<lb/>
初浚以曲端在陜西屢嘗挫敵欲仗其威聲乃辟充本<lb/>
　部統制端登壇將士歡聲如雷先是朝廷以曲端欲<lb/>
　殺王庶疑其有反心遂以御營使司提舉官召之端<lb/>
　疑不行議者喧言端反浚入辭獨以百口保之及端<lb/>
　有白店原之敗庶乘此譖之呉玠亦以彭衙之敗憾<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-12b"/>
　端乃書曲端謀反四字於手心因侍浚立舉以示浚<lb/>
　浚素知端庶不可並立且方倚玠為用恐玠不自安<lb/>
　庶等知之即言端嘗作詩題柱有指斥乘輿之意曰<lb/>
　不向闗中興事業却來江上泛魚舟此其罪也浚乃<lb/>
　送端恭州獄有武臣康隨者在鳳翔嘗以事忤端端<lb/>
　鞭其背有切骨恨浚以隨提㸃䕫州路刑獄端聞之<lb/>
　曰吾其死矣呼天者數聲端有馬名鐵象日馳四百<lb/>
　里至是連呼鐵象可惜者數聲乃赴逮既至隨命獄<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-13a"/>
　吏縶之維之糊其口熁之以火端乾渇而死士大夫<lb/>
　莫不惜之軍民亦皆悵恨西人以是益非浚焉<lb/>
　西事記曰浚之為人忠有餘而才不足雖昧於知人<lb/>
　短於用兵而清修篤慎有志天下古人不能過也復<lb/>
　果斷敢為諸將亦莫敢桀驁端初為五路統制拜威<lb/>
　武將軍屢與金人角更勝迭負西人以為能然心常<lb/>
　少浚浚乃廢之又曰使端不死一日得志逞其廢辱<lb/>
　之憾一搖足則秦蜀非朝廷有雖殺之可也<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-13b"/>
初烏珠駐兵於熈河秦雍至是相繼移塞欲窺蜀公令<lb/>
　呉玠於鳳翔府之和尚原先處戰地誘致其來烏珠<lb/>
　乃引衆十餘萬造浮橋於寶雞縣渡渭來犯玠遣吴<lb/>
　璘雷仲率諸將選勁弓强弩分番迭射號駐隊矢接<lb/>
　發不絶且繁密如雨敵稍却則以竒兵分繫斷其糧<lb/>
　道又劫破金寨與之戰凡三十餘陣烏珠中箭而遁<lb/>
　俘其將英格貝勒及酋領三百甲軍八百殺賊衆横<lb/>
　屍滿野是役也烏珠往返萬里始末三年其衆損者<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-14a"/>
　踰半皆呻吟扶携以歸烏珠初有從馬數百至是僅<lb/>
　留其六道由平陽府偽守蕭慶以三馬奉之於是北<lb/>
　歸燕山<lb/>
　西事記曰浚之敗賴吴玠獨全一軍據和尚原以守<lb/>
　金人屢攻之不能克後大破虜軍殺其酋帥人疑不<lb/>
　實蓋陜西之敗皆浚為之然金人不能取蜀亦其用<lb/>
　玠之力也<lb/>
先是宰執奏浚今居閬為水運以給西軍上曰朕料浚<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-14b"/>
　必能立功宰執退至省未食而浚和尚原捷報已至<lb/>
　乃相與歎仰聖眀知人善料敵如此既而浚以功除<lb/>
　定國軍節度職仍舊<lb/>
公上言已運米五萬石至荆南欲理川口與行在相接<lb/>
　上謂宰執曰兩日前言者猶請遣人副浚朕謂委之<lb/>
　不專難以責成<lb/>
公在闗陜凡事雖以便宜行之然於鄉黨親舊之間少<lb/>
　所假借於是士大夫有求於宣司而不得者始起謗<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-15a"/>
　議於東南朝廷疑之將召歸先為置副乃以王似為<lb/>
　川陜等路宣撫處置副使詔與浚相見同治事浚尋<lb/>
　上疏言鎭重寛厚於民不擾似之所長至於駕馭將<lb/>
　帥裁處機事不為身謀似恐未可仗且外而劉子羽<lb/>
　呉玠之徒與虜為仇内而張深程唐日夜謀議皆嘗<lb/>
　立破虜之功各望照知寖加任使今一旦以無功侍<lb/>
　從驟處副任人情謂何臣慮子羽之徒必自引去而<lb/>
　似之庸常終至敗事臣等日夜治兵亦欲奉迎大駕<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-15b"/>
　以福中原而或者相為朋黨求撓臣權在臣去就甚<lb/>
　輕而國家之計恐有未便<lb/>
詔知樞密院張浚罷宣撫處置令赴行在尋詔浚有大<lb/>
　功久勞於外令學士院降詔<lb/>
先是監廣州鹽税呉伸上疏大畧謂浚忠有餘而智不<lb/>
　足且復辟之功大失地之罪小天下之人所共知之<lb/>
　其退保四川敵人卒未能下蓋亦浚之功也切見里<lb/>
　巷㳺談咸曰張浚之來章疏列上必於失地之外吹<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-16a"/>
　毛求疵增其過惡使浚不至則必曰慢而不恭有違<lb/>
　命之罪至則必曰覆軍之將有失地之罰將羣起而<lb/>
　攻之必使罪去而後已使浚罪去不知誰可繼其忠<lb/>
　乎御史常同辛炳俱有論列疏入不報浚既入見遂<lb/>
　赴密院治事<lb/>
浚之出使也嘗以秦川館為學舍以待河北陜西之士<lb/>
　來歸者給衣食養之又新復諸郡乞鑄印浚巳去朝<lb/>
　廷逺亦先鑄給而後奏聞又浚之還取道東蜀䕫峽<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-16b"/>
　其至稍遲臺臣辛炳言浚被命宣撫不能成功輕失<lb/>
　五路坐困四川用劉子羽輩皆小人而殺曲端趙哲<lb/>
　為無辜以至設祕閣以崇儒擬尚方而鑄印及被召<lb/>
　不肯出乞黜責浚遂落職奉祠炳等復交論浚跋扈<lb/>
　不臣之罪大於是詔浚福州居住即日如福州從者<lb/>
　皆去肩輿才兩人而已<lb/>
浚雖得罪猶上疏論金偽暫和其心必未已大略謂此<lb/>
　敵情狀專以和議誤我亦云久矣彼勢促則言和勢<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-17a"/>
　盛則復肆前後一轍願陛下蚤夜深思益為備具處<lb/>
　將士家屬於積粟至安之地使出而戰守者無反顧<lb/>
　奔散之憂精擇竒才以撫川陜之師使積年屯邊者<lb/>
　無懈惰懷望之意江淮川陜互為牽制斥逺和議用<lb/>
　集大業竊見主兵官除吴玠王彥闗師古外如呉璘<lb/>
　楊政可統大兵田晟可總一路王宗尹王喜等可為<lb/>
　統制後皆有聲世服其能知人<lb/>
初浚知金無西顧憂必併力窺東南朝廷巳議講解乃<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-17b"/>
　極言其狀及劉麟引金兵入冦上思浚前言之驗而<lb/>
　趙鼎亦乞召浚既入見遂命知樞密院浚請遣岳飛<lb/>
　渡江入淮西以牽制金兵之在淮東者從之<lb/>
上曰君臣之間當至誠相與勿事形迹庶可同心叶徳<lb/>
　以底於治朕於二三大臣當分委以事張浚專治軍<lb/>
　器胡松年專治戰艦浚曰仁宗時亦嘗令韓琦范仲<lb/>
　淹分事而治言者數以為辭不旋踵報罷上曰今日<lb/>
　若不專責事無由集國用亦須委一大臣松年曰議<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-18a"/>
　論既定力行之必有效若今日行眀日罷徒紛紛無<lb/>
　益耳松年時僉書樞密院事<lb/>
詔浚視師江上浚疾驅臨江召大帥韓世忠張浚劉光<lb/>
　世與議且勞其軍將士見浚來勇氣十倍浚部分諸<lb/>
　將遂留鎭江節度之<lb/>
魏良臣等自北軍囘浚遇之問以金事及大帥之語良<lb/>
　臣謂金有長平之衆且出大言謂當割建州以南王<lb/>
　爾家為小國索銀絹犒軍其數十萬仍約良臣等再<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-18b"/>
　使浚密奏不可以其言而動及不須令再往<lb/>
浚在鎭江時烏珠擁兵十萬於淮陽世忠移書與之為<lb/>
　言張樞密已在此矣初金諜報浚得罪逺貶故悉力<lb/>
　來冦至是烏珠問世忠所遣麾下王愈吾聞張樞密<lb/>
　貶嶺外何得已在此愈出浚所下文書烏珠見浚書<lb/>
　押色動即强言約日當戰浚再遣愈以世忠書往問<lb/>
　戰期愈囘一日而金宵遁士馬乏食狼狽死者相属<lb/>
　遣諸將追擊所俘獲甚衆<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-19a"/>
浚奏捍賊次第且言相持已久恐其别生姦計巳與諸<lb/>
　將議凡可以尅敵者無不為也上曰浚措置如此虜<lb/>
　必不能遽為衝突參政沈與求曰晉元帝時石勒冦<lb/>
　壽春相持三月晉臣至有勸降勒者王導拒之虜今<lb/>
　逺來久相持非其利也上曰朕得浚何愧王導<lb/>
以趙鼎張浚為左右僕射浚仍兼都督諸路軍馬初浚<lb/>
　在川陜念上繼嗣未立以紹興元年秋上奏曰荷陛<lb/>
　下恩徳之厚事有千於宗廟社稷大計臣知而不言<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-19b"/>
　誰敢為陛下言者惟陛下察其用心貸以萬死竊見<lb/>
　西漢之制人君即位首建儲嗣所以固基本屬人心<lb/>
　臣願陛下特召大臣講眀故事仍先擇宗廟之賢優<lb/>
　禮厚養以為藩屏至是入謝復陳宗廟大計莫先於<lb/>
　儲嗣雖陛下聖徳昭格春秋方盛必生聖子惟所以<lb/>
　係天下人不可以不早定議上首肯久之乃云宫中<lb/>
　見養藝祖之後二人長者年九嵗不久當令就學浚<lb/>
　出見鼎都堂相與仰歎聖徳自是鼎益相勉勵同志<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-20a"/>
　協謀以為為治之要必以正本澄原為先務誠能陳<lb/>
　善閉邪使人君無過舉則國勢奠安醜虜自服是以<lb/>
　進見之際於塞倖門抑近習尤諄切致意焉<lb/>
浚復奏事因書王朴平邊策以獻又奏臣昨奉清光竊<lb/>
　見陛下於君子小人之分聖意拳拳於此宗社生靈<lb/>
　之福也昔唐李徳裕言正人如松栢特立不倚邪人<lb/>
　如藤蘿非附他物不能自起臣嘗推類而言之君子<lb/>
　小人見矣小人在位則同於已者譽之以為君子異<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-20b"/>
　於已者排之以為小人不顧公議不恤治亂不畏天<lb/>
　地鬼神彼其專於自營進身之計故好惡不公以至<lb/>
　於亡身亡國亂天下而莫之悔惟陛下親學問節嗜<lb/>
　慾清眀其躬以照臨百官則君子小人之情狀又何<lb/>
　隠焉<lb/>
浚至鎮江視師召韓世忠親諭上㫖使舉軍前屯楚州<lb/>
　以撼山東世忠欣然承命浚遂至建康撫張俊軍至<lb/>
　太平州撫劉光世軍軍士無不踴躍思奮浚以諸路<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-21a"/>
　軍馬所用錢糧當從督府總制故悉以上佐兼之仍<lb/>
　闗送尚書指揮行府闗三省指揮始此<lb/>
浚謂湖冦楊么據洞庭實為上流不先去之為腹心害<lb/>
　將無以立國請自行上許焉初席益得么探者數百<lb/>
　人皆傳致逺縣浚至醴陵召囚問之盡釋其縛給以<lb/>
　文書俾分示諸寨令早降皆歡呼而往㑹岳飛兵至<lb/>
　復令分屯鼎澧益陽壓以兵勢至是降賊將楊欽乘<lb/>
　勝急攻水寨么窮蹙赴水死湖冦悉平得丁壯五六<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-21b"/>
　萬人老弱十餘萬浚一以誠信撫之乃更易郡縣奸<lb/>
　贓吏宣布寛恩命岳飛進屯荆襄以窺中原浚率官<lb/>
　屬泛洞庭而下<lb/>
浚自湖南轉由兩淮㑹諸將議防秋至是入見上勞勉<lb/>
　之賜賚甚厚親書否泰二卦以賜浚浚奏自古小人<lb/>
　傾陷君子莫不以朋黨為言夫君子引其類而進志<lb/>
　在於天下國家而已其道同故其所趨嚮亦同曾何<lb/>
　朋黨之有惟小人則不然更相推引本圖利禄詭詐<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-22a"/>
　之蹤莫可跡究故或為小異以彌縫其事或内外符<lb/>
　合以信實其言人主於此何所決擇而可哉則亦在<lb/>
　夫原其用人而已臣嘗考泰之初九拔茅茹以其彚<lb/>
　征而象以為志在外蓋言其志在天下國家非為身<lb/>
　故也否之初九拔茅茹以其彚征而象以為志在君<lb/>
　則君子連類而退蓋將以行善道而未始忘憂國愛<lb/>
　君之心焉觀二爻之義而考其心則朋黨之論自不<lb/>
　攻而破矣臣又觀否泰之理起夫人君一心之微而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-22b"/>
　利害及於天下百姓方其一念之正其畫為陽泰自<lb/>
　是而起矣一念之不正其畫為隂否自是而起矣然<lb/>
　而泰之上六隂已盡復變為陽則君子在外而否之<lb/>
　所由生焉否之上九陽已盡復變為隂則小人在外<lb/>
　而泰之所由生焉當今時適艱難民墜塗炭陛下若<lb/>
　能日新其徳正厥心於上臣知其將可以為泰矣異<lb/>
　時天道悔禍幸而康寧則願常思其否焉<lb/>
上嘗召對便殿問所宜為且命以所聞見置策來上浚<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-23a"/>
　承命條例以進號中興備覽凡四十一篇莫不備具<lb/>
　上深嘉歎置之座隅<lb/>
自渡江以來三衙名存實亡逮公與趙鼎並相乃以楊<lb/>
　沂中所將𨽻殿前司解潛部曲𨽻馬軍司統制官顏<lb/>
　漸部曲𨽻步軍司沂中之軍本辛永宗部曲後又益<lb/>
　以他兵故其衆特盛潛之軍纔二千餘漸所統烏合<lb/>
　之兵而已<lb/>
時以雪寒命賑濟上謂公曰朕居燠室尚覺寒細民甚<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-23b"/>
　可念若湖南江西旱灾去處宜旱措置賑濟公曰陛<lb/>
　下推是心以往則足以感召和氣況實恵乎上曰朕<lb/>
　每以事機難眀專意精思或逹旦不寐公曰雜聽則<lb/>
　易惑多畏則易移以易惑之心行易移之事終歸於<lb/>
　無成而已以陸下聰眀茍大義所在斷以力行夫何<lb/>
　往而不濟臣願萬機之暇澄心静氣保養天和庶幾<lb/>
　利害紛至而不疑中興之業可成矣<lb/>
浚以金勢未衰而劉豫復據中原為謀叵測奏請親行<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-24a"/>
　邊塞分命諸將以觀機㑹上乃令浚往視師浚即張<lb/>
　榜聲豫僭逆之罪時韓世忠駐軍承楚劉光世屯太<lb/>
　平州張俊屯建康府而岳飛在鄂州朝論以為邊防<lb/>
　未備空缺之處尚多浚獨謂楚漢交兵之際漢駐兵<lb/>
　殽澠間則楚不越境而西蓋大兵在前雖有他岐捷<lb/>
　徑敵人畏我之議其後不敢踰越而深入故太原未<lb/>
　陷則尼瑪哈之兵不復濟河亦以此爾不然環數千里<lb/>
　之地盡以兵守之然後可安乎上深以為然<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-24b"/>
初言屯田者甚衆而行之未見其效至是公兼領屯田<lb/>
　以出始置官屬凡所行之事皆畫一而去<lb/>
公至江上㑹諸大帥議事乃命世忠自承楚以圖淮陽<lb/>
　命劉光世屯廬州以招北軍張俊練兵建康為進屯<lb/>
　盱眙之計楊沂中領精兵為後翼岳飛進屯襄陽以<lb/>
　窺中原於是國威大振上御書裴度傳遣使賜公以<lb/>
　示至意公於諸大帥中獨稱世忠與飛可屬以大事<lb/>
　時劉豫頗於偽境聚衆世忠自楚州引兵渡淮擊敗<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-25a"/>
　之直至淮陽而還上賜公手書曰世忠既㨗整軍還<lb/>
　屯進退合宜不失事機亦卿指授之方卿更審虚實<lb/>
　徐為後圖或遣岳飛一窺陳蔡使賊支吾之不暇也<lb/>
初公在淮上謀渡淮北向惟倚世忠為用世忠辭以兵<lb/>
　少欲摘張俊之將趙密為助以行府檄俊俊拒之謂<lb/>
　世忠有見吞之意公奏乞降聖㫖而俊亦稟于朝鼎<lb/>
　白上曰浚以宰相督諸軍若號令不行何以舉事俊<lb/>
　亦不可拒乃責俊當聽行府之命不應上稟於朝復<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-25b"/>
　下浚一面專行不必申眀慮失機事時議者以為得<lb/>
　體<lb/>
公又渡江撫淮上諸屯屬方盛暑公不憚勞人皆感悦<lb/>
　時防秋不逺公以方略諭諸帥太抵先圖自守以致<lb/>
　其師而後乘機擊之<lb/>
上謂宰執曰近日金星犯畢占法邊有敗兵當諭與張<lb/>
　浚令諸帥戒守邊者天既有象須修人事以應之<lb/>
公謂東南形勢莫重於建康實為中興根本且使人主<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-26a"/>
　居此則北望中原常懐憤惕不敢自遐自逸而臨安<lb/>
　僻居一隅内則易生安肆外則不足以號召逺近係<lb/>
　中原之心遂奏請聖駕以秋冬臨建康撫三軍而圖<lb/>
　恢復時韓世忠自淮陽已還楚州張俊既城盱眙進<lb/>
　屯泗州岳飛亦遣兵至蔡州焚其積聚至是公承詔<lb/>
　入覲力請上進臨建康以為不可緩然朝論者極鮮<lb/>
　惟上斷然不疑㑹牒報豫有南窺之意公復往江上<lb/>
　視師<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-26b"/>
劉豫聞上將親征告急於金主求兵為援金主聽豫自<lb/>
　行至是分道入冦先是劉麟令鄉兵偽胡服於河南<lb/>
　諸處十百為羣人皆疑之以為金偽合兵而至公奏<lb/>
　金方疲於奔命決不能悉大衆復來此必皆豫兵而<lb/>
　邊報不一劉光世奏禦賊事宜謂廬州難守張俊駐<lb/>
　軍泗州亦請益兵衆情恟懼議欲移盱眙之屯退合<lb/>
　淝之戍召岳飛盡以兵東下公獨以為不然乃以書<lb/>
　戒俊及光世曰賊豫之兵以逆犯順若不勦除何以<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-27a"/>
　立國平日亦安用養兵為今日之事有進擊無退保<lb/>
　而趙鼎折彥質皆移書抵公欲飛兵速下且擬條畫<lb/>
　項目請上親書付公大略欲退師還江南為保江之<lb/>
　計不必守前議於是世忠統兵過淮遇敵騎與額哩<lb/>
　頁貝勒等力戰既而亦還楚州或請上回臨安公奏若<lb/>
　諸將渡江則無淮南而長江之險與敵共之淮南之<lb/>
　屯正所以屏蔽大江使賊得淮南因糧就運以為家<lb/>
　計江南其可保乎今淮西之冦正當合兵掩擊況士<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-27b"/>
　氣甚振可保必勝若一有退意大事去矣又岳飛一<lb/>
　動則襄漢有警復何所制願朝廷勿專制于中使諸<lb/>
　將不敢觀望上乃手書報公近以邊防所疑事咨卿<lb/>
　今覽所奏甚眀俾朕釋然無憂非卿識髙慮逺出人<lb/>
　意表何以臻此公奉此詔異議乃息時劉光世舍廬<lb/>
　州而退公怪之即星馳至采石遣人喻其衆曰若有<lb/>
　一人渡江即斬以徇且督光世復還廬州光世遣王<lb/>
　徳領兵至前羊市遇劉麟游兵敗之而賊衆數十萬<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-28a"/>
　已次於濠壽之間張俊拒之楊沂中為俊統制公即<lb/>
　遣沂中至濠州與俊合且使謂之曰上待統制厚宜<lb/>
　及時立大功或有差跌浚不敢私又遣張宗顏等自<lb/>
　泗州來為其後繼猊以衆數萬欲犯建康沂中悉衆<lb/>
　以出縱大軍乘之大破賊衆横屍滿野京東虜騎尋<lb/>
　亦退走朔方大恐上以手書賜公曰賊雛犯順侵壽<lb/>
　及濠卿奬率師徒臨敵益壯遂使凶渠宵遁同惡自<lb/>
　焚寤寐忠勤不忘嘉歎仍令浚具上都督府隨行官<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-28b"/>
　吏軍兵推賞公言賞或濫加則將士解體遂惟保奏<lb/>
　有功者<lb/>
浚還平江隨班入見力請幸建康且言天下者陛下之<lb/>
　天下陛下自不致力以為之先則人有解體之意日<lb/>
　復一日終以削弱異時復詔巡幸其誰信之何哉彼<lb/>
　知以此為避地之計無意以圖天下故也<lb/>
中原遺民有自汴都來者言劉豫自猊麟敗後意沮氣<lb/>
　喪其黨皆携貳虜中謂豫必不能立國而民心日望<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-29a"/>
　王師之來朝廷因是遂謀北伐公乃出行淮上撫諸<lb/>
　軍且築廬州城五月還<lb/>
初以道君皇帝逺在沙漠公奏遣問安使何蘚往金國<lb/>
　通問至是還始知道君及寧徳皇后已相繼上仙公<lb/>
　遂奏臣近得此信不勝痛憤願陛下剛徤有為成敗<lb/>
　利鈍在所不恤況孝悌可以格天推此心行之臣見<lb/>
　其福不見其禍也<lb/>
公專任國政首言親民之官治道所急而比嵗内重外<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-29b"/>
　輕遂條具郡守監司省郎館閣之人迭補之法以郡<lb/>
　守監司有治狀者除郎官郎曹資淺者除監司郡守<lb/>
　館職未歴民事者除通判仍乞降詔又以太陽氛氣<lb/>
　四合奏復賢良方正科皆從之乘輿發平江至建康<lb/>
　幾事叢委公獨以身任之人情賴公以安每見必深<lb/>
　言讐恥之大反復再三上未嘗不改容流涕時天子<lb/>
　方勵精圖治事無巨細必以咨之賜諸將詔往往命<lb/>
　公草之四方灾異必以聞祥瑞皆抑不奏<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-30a"/>
上謂宰執曰昨日張浚呈馬因為區别良否皆不差浚<lb/>
　曰臣聞陛下聞馬足聲而知良否上曰然浚曰物猶<lb/>
　易知惟知人為難上曰人誠難知<lb/>
上曰邊事未靖軍需取於諸路者尚多斯民重困它日<lb/>
　兵寢當一切蠲之雖常賦亦與除一二年朕之此心<lb/>
　天實臨之浚曰聖意如此天必助順<lb/>
宰執奏事浚因論淮西地險可守陳與義曰見王徳淮<lb/>
　西圖路幾不可方軌上曰地形雖險亦在將兵者如<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-30b"/>
　何耳李左車謂井陘之道車不得方軌騎不得成列<lb/>
　而韓信卒由井陘以破趙是險不足恃也浚等歎服<lb/>
初公自淮西歸與趙鼎同在相位以招徠賢才為急務<lb/>
　從列要津多一時之望人號為小元祐又以人主當<lb/>
　務講學以為修身致治之本薦尹焞置之講筵有㫖<lb/>
　促召赴闕㑹旱灾及酈瓊之變公力求去而周祕等<lb/>
　交章論之遂罷職奉祠祕等復論公跋扈不臣等罪<lb/>
　大乞逺竄上批浚散宫安置領表鼎營救之甚力且<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-31a"/>
　以公母老為請上意稍解遂命分司居永州<lb/>
初朝廷命趙鼎出使如公故事將行鼎言陛下建炎中<lb/>
　遣張浚出使川陜國勢百倍於今浚有補天浴日之<lb/>
　功陸下有山河之誓君臣相信古今無二而終致物<lb/>
　議以被竄逐夫喪師失地浚則有之然未必如言者<lb/>
　之甚也大抵專黜陟之典受不御之權則小人不安<lb/>
　其分謂爵賞可以茍求一不如意便生觖望是時蜀<lb/>
　士至於醵金募人詣闕訟之以無為有何以自眀故<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-31b"/>
　有志之士欲為國立功者每以浚為戒且浚有罪臺<lb/>
　諌論之可也人主誅之亦無憾也今乃下至草澤行<lb/>
　伍凡有求於浚而不得者人人投牒醜詆及其母妻<lb/>
　甚者指為跋扈抑何甚哉<lb/>
時以金國使來講和大赦浚在永州上言金自宣和以<lb/>
　來挾詐反覆非可結以恩信者借令金國有故上下<lb/>
　紛雜天屬盡歸河南遂復數年之後人情益解士氣<lb/>
　漸消彼或内變既平指瑕造隙肆無厭之欲發難從<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-32a"/>
　之請其將何辭以對自堯舜以來非兵無以立國未<lb/>
　聞委質夷狄可以削平禍難逺而石晉近而叛豫著<lb/>
　人耳目歴歴可想前後凡五上疏爭之<lb/>
公知福州之眀年奏言臣切念自羣下決回鑾之計國<lb/>
　勢不振事機之㑹失者再三向使虜還梓宫歸兩殿<lb/>
　供須一無所請宗族隨而盡南則我徳虜必深和議<lb/>
　不拔人心懈怠國勢寖微異時釁端卒發何以支持<lb/>
　幸今虜懷反覆士氣尚可作人心尚可囘願因權制<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-32b"/>
　變轉禍為福用天下之竒才據天下之要勢奪敵之<lb/>
　心振我之氣措置一定大勲可集繼聞淮上有警連<lb/>
　以邊計奏知又條畫海道舟船利害上嘉公之忠遣<lb/>
　中使奬諭公時大治海舟至千艘為直指山東之計<lb/>
　以俟朝命又眀年春獻緡錢六十萬助軍費詔奬之<lb/>
浚在宫觀因天申節繳奏無逸篇疏畧曰伏考周公無<lb/>
　逸篇商王中宗髙宗周文王非徒自享安榮而有國<lb/>
　長久自祖甲之後立王生則逸是以罔或克壽仰惟<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-33a"/>
　聖徳日新大孝之誠昭格天地壽福無疆宜過商宗<lb/>
　周王甚逺<lb/>
公念檜欺君誤國使災異數見彗出西方欲力論時事<lb/>
　以悟上意又念太夫人計氏年髙言之必被禍恐不<lb/>
　能堪太夫人覺公形瘠問故公具言所以太夫人誦<lb/>
　先雍公<hi>咸</hi>紹聖初舉科制策曰臣寧言而死于斧鉞<lb/>
　不忍不言而負陛下至再三公意遂決乃言曰當今<lb/>
　時勢譬若養大疽於頭目心腹之間不決不止決遲<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-33b"/>
　則禍大而難測決速則禍輕而易治惟陛下斷之於<lb/>
　心謹察情偽豫備倉卒庶幾社稷有全安之理不然<lb/>
　異時以國與敵者反歸罪正議此臣所以食不下咽<lb/>
　而一夕不能安也檜見之大怒命臺諫論公章四五<lb/>
　上以特進提舉江州太平興國宫連州居住<lb/>
公在連作四徳銘以示其人曰忠則順天孝則生福勤<lb/>
　則業進儉則心逸連人相與鐫之於石家傳人誦焉<lb/>
　公去國至是幾二十年退然若無能者而天下士大<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-34a"/>
　夫無賢不肖皆傾心徤將悍卒見之者必咨嗟歎息<lb/>
　下至兒童婦女亦知有張都督每使者至虜必問公<lb/>
　今安在<lb/>
和議定時國書中有不得輒易大臣之語葢檜恐公復<lb/>
　用也尤忌公甚令臺臣王珉徐嚞每彈事必及公至<lb/>
　目為國賊必欲殺之又令張柄知潭州汪君錫為湖<lb/>
　南提舉以圖公又令張常先為江西運判箋注張宗<lb/>
　元與公壽詩亦與獄株連及公又捕趙鼎子汾下大<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-34b"/>
　理令自誣與公等謀大逆獄上而檜病不能書矣<lb/>
檜既死上始親庶政公復官判洪州時喪母將歸𦵏行<lb/>
　至江陵㑹以星變詔求直言公乃復奏大略謂向者<lb/>
　講和陛下以太母為重爾幸而梓宫亟還此和之權<lb/>
　也不幸用事之臣聽命于虜而隂蓄其邪心故身死<lb/>
　之日天下相慶葢惡之如此方其豢於富貴聚斂珍<lb/>
　貨皆為身謀而不為陛下謀也坐失事機二十餘年<lb/>
　有識痛心夫賢才不用政事不修形勢不立而專欲<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-35a"/>
　受命於虜適足啟輕侮之心而政墮其計中也万俟<lb/>
　卨湯思退見之大怒以為虜未有釁而浚所奏乃若<lb/>
　禍在年嵗間者或笑以為狂湯鵬舉等交章論公名<lb/>
　係罪籍唱為異議以動國是乞行竄逐謫居永州<lb/>
陳俊卿間為上言浚忠義且兼資文武可付以閫外臣<lb/>
　素不識浚聞其失陜服散淮師而許國之心白首不<lb/>
　渝今<graphic n="KR1423" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1423.png" mimeType="image/png"/>門念咎老而練事非前日浚也願且與一近<lb/>
　郡以係人心庶緩急可以相及上納其言許浚自便<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-35b"/>
　俊卿又屢言浚可用尋命浚判建康府<lb/>
逆亮之斃其餘黨尚據雞籠山而李顯忠兵在沙上浚<lb/>
　往沙上勞軍以建康激賞犒之一軍見浚以為從天<lb/>
　而下浚諭顯忠曰聖駕將巡幸到此而賊未退得無<lb/>
　慮乎<lb/>
上至建康浚迎謁道左衛士見浚復用至以手加額浚<lb/>
　見上首言國猶身也元氣充則外邪逺朝廷元氣也<lb/>
　用人才修政事治甲兵惜財用皆壯元氣之道也上<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-36a"/>
　嘉納之<lb/>
上欲付浚以江淮之事已而中止乃命楊存中為江淮<lb/>
　等路宣撫使虞允文副之中書舍人劉珙不書錄黃<lb/>
　具論其不可珙子羽子也上謂宰相曰珙之父為張<lb/>
　浚所知此奏專為浚地爾乃寢存中宣撫之命俾專<lb/>
　措置至是召存中還而以命浚上既還臨安有勸浚<lb/>
　求去者浚念舊臣無它在者人心尤以已之去就為<lb/>
　安危乃不敢言去日治府事細大必親焉出入將相<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-36b"/>
　三十年素為士卒所畏愛至是復總軍政皆樂為用<lb/>
浚謂金長於騎我長於步制騎莫如弩衛弩莫如車乃<lb/>
　令專制弩治車又謂三國以後自北窺南未有不由<lb/>
　清河渦口兩道以舟運糧葢淮北廣衍糧舟不出於<lb/>
　淮則懼清野無所得有坐困之勢於是東屯盱眙楚<lb/>
　泗以扼清河西屯濠壽以扼渦穎人心畢歸精兵可<lb/>
　集即奏言之又乞多募福建海船由東海窺登萊由<lb/>
　清河窺淮陽<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-37a"/>
浚奏言兩淮之人素稱强力而淮北義兵尤為忠勁自<lb/>
　虜殘虐遑遑無歸臣欲措置御前萬弩營募民强壯<lb/>
　堪充弩手之人不刺臂面以御前効用為名令結為<lb/>
　甲隊遞相委保有功同賞有罪同罰於建康置營詔<lb/>
　從其請兩淮之人欣然願就浚親訓撫之未幾成軍<lb/>
金人圍海州詔鎭江都統張子蓋往援仍聽張浚節制<lb/>
　浚為書勉子蓋以功名子蓋即馳赴之遇敵于石湫<lb/>
　隘子蓋率精鋭先入虜遂大敗引去及奏功浚以去<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-37b"/>
　嵗淮上功賞之濫乃命統制官以下公共報眀有冐<lb/>
　濫者重罪之<lb/>
孝宗即位召公赴行在賜公手書曰朕初膺付托以眇<lb/>
　然一身當萬機之煩夙夜祇懼未知攸濟公為元老<lb/>
　宜輔朕初政公其疾驅副朕至意公遂就道至即引<lb/>
　見上改容曰久聞公名今朝廷所恃惟公賜坐降問<lb/>
　再四公言人主以務學為先人主之學本於一心一<lb/>
　心合天何事不濟所謂天者天下之公理而已必兢<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-38a"/>
　業自持使清眀在躬則賞罰舉措無有不當人心自<lb/>
　歸讎敵自服上竦然曰當不忘相公之言又奏今日<lb/>
　便當如創業之初每事以藝祖為法自一身一家始<lb/>
　以率天下浚見上天錫英武力陳和議之非勸上堅<lb/>
　意以圖事功且謂新政以人才為急人才以剛正為<lb/>
　先因疏當今小大之臣有經挫折而不撓論事切直<lb/>
　者凡十數人薦于上於是除公江淮宣撫使復往江<lb/>
　上<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-38b"/>
史浩議欲城𤓰州下公議公謂不守兩淮而守江干是<lb/>
　示敵以削弱之形怠軍民戰守之氣不若先城泗州<lb/>
　浩既參政公所規畫浩必沮之<lb/>
公謂臨幸建康以動中原之心用師淮堧進舟山東以<lb/>
　遙為呉璘之援上召陳俊卿等問公動静飲食顏貌<lb/>
　曰朕倚魏公如長城不容浮言搖奪制除公樞密使<lb/>
　開都督府時虜將富察特黙及偽知泗州大周仁屯<lb/>
　虹縣都統蕭琦屯靈壁公謂至秋必為邊患當及時<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-39a"/>
　掃蕩<lb/>
公上疏謂廟勝之道在人君正心以正朝廷正朝廷以<lb/>
　正百官正百官以正萬民今徳政未洽宿弊未革願<lb/>
　發乾剛奮獨斷盡循太祖太宗之法<lb/>
時命李顯忠出濠州以趨靈壁邵宏淵出泗州以趨虹<lb/>
　縣公自往臨之軍事利鈍難必乞上以諸葛亮在建<lb/>
　興六年所上奏置之左右顯忠圍靈壁敗蕭琦宏淵<lb/>
　圍虹縣降富察特黙大周仁乘勝盡克宿州公恐盛<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-39b"/>
　夏人疲急召顯忠等還師而上亦戒諸將以持重皆<lb/>
　未逹偽副元帥赫舍哩志寧率兵至顯忠與戰連日<lb/>
　未決諜報敵大興河南之兵將至㑹邵與李不相能<lb/>
　遂引而歸敵亦解去公時在盱眙去宿州不四百里<lb/>
　傳云敵且至公亟北渡淮入泗州撫將士已乃還維<lb/>
　揚待罪<lb/>
上對近臣未嘗名公獨曰魏公每遣使來必令視公飲<lb/>
　食多寡肥瘠何如其眷禮如此<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-40a"/>
詔議講和公累疏爭之曰自昔議和之臣始以怯懦誤<lb/>
　國全身保家其終必至於降葢有草降表以待用而<lb/>
　隂圖其富貴者矣不可不察已而召公赴行在公沿<lb/>
　途復上疏爭之且曰自秦檜主和隂懷他志卒成逆<lb/>
　亮之禍檜之大罪未正而其黨復出為惡臣聞立大<lb/>
　事者以人心為本今内外之議未決而遣使之詔已<lb/>
　下失中原之心失將士之心失四海傾慕陛下之心<lb/>
　他日誰為陛下出力用命哉又曰竊謂徽宗欽宗不<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-40b"/>
　幸不返此亘古非常之巨變凡在臣庶不如無生且<lb/>
　八陵痛隔赤子塗炭國家於虜大義若何況夫逆亮<lb/>
　憑陵移書侮慢邀求大臣坐索壤地其事近在前嵗<lb/>
　今議者不務力為自强之計因金帥一移書遂遣朝士<lb/>
　奔走麾下再貽書則又欲遣侍從近臣趨風聽命復<lb/>
　將裒吾民膏血以奉讐人欺陛下以欵之之名而共<lb/>
　為和之之實其説固曰吾將欵之而後修吾兵政不<lb/>
　知使命一遣嵗幣一出國書一正將士褫氣忠義解<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-41a"/>
　體人心憤怨何兵政之可修又不過曰吾將欵之而<lb/>
　後理吾財用不知今雖遣使而兵不可省備不可徹<lb/>
　重之以嵗幣之費虜使之來復有它須何財用之可<lb/>
　理此可見其欺陛下以欵之之名而實欲行其宿志<lb/>
　貪其富貴豈復以國事為心哉<lb/>
先是朝廷遣王之望龍大淵為通命使副公言臣見王<lb/>
　之望龍大淵之望甚言守備不至臣竊以為金以大<lb/>
　兵臨我自秋及春凡半年餘見我無備胡不直入徒<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-41b"/>
　以虛聲迫脇中外往者固不須論今嵗邊防更密坐<lb/>
　待其來破之必矣及至入見又力陳和議之失上為<lb/>
　止誓書留使人而令通書官胡昉先往諭敵以泗州<lb/>
　不可割之意敵械昉等上聞之諭公曰和議之不成<lb/>
　天也以湯思退與公為左右僕射公仍都督上書聖<lb/>
　主得賢臣頌以賜之<lb/>
初議以四月進幸建康公又言當詔之望等還上從之<lb/>
　幸建康之議思退初不與聞乃與其黨密謀為陷公<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-42a"/>
　計俄詔公行視江淮自公受任督府且將三年講論<lb/>
　軍務不遑寢食所招來山東淮北忠義之士以實建<lb/>
　康鎭江兩軍凡萬二千餘人萬弩營所招淮南壯士<lb/>
　及江西羣盜又萬餘人要害之地城壁皆築其可因<lb/>
　水為險者皆積水為堰置江淮戰艦諸軍弓矢器械<lb/>
　悉備兩年冬金屯重兵十萬于河南為虚聲脇和亦<lb/>
　有刻日決戰之語將士望金至成大功而金亦知吾<lb/>
　有備卒不敢動至是公又以宰相來撫諸軍將士踴<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-42b"/>
　躍思奮金聞公來亦檄宿州之兵歸南京沿邊清野<lb/>
　以俟淮北來歸者日不絶山東豪傑悉領節度且以<lb/>
　檄諭契丹金益懼<lb/>
右正言尹穡論浚跋扈乃罷督府而以錢端禮王之望<lb/>
　代之湯思退令之望盛毁守備以為不可恃又令穡<lb/>
　論罷督府官屬馮方又論浚費國用不貲又論乞罷<lb/>
　浚都督浚亦請解督府詔如其請言者詆浚愈力浚<lb/>
　留平江上章乞致仕者八上許之上察浚之忠欲全<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-43a"/>
　其去制除少師判福州<lb/>
浚行次餘干以家事付栻杓曰吾嘗相國不能恢復中<lb/>
　原盡雪祖宗之恥即死不當葬我先人墓左葬我衡<lb/>
　山足矣疾革呼栻等于前問國家得無棄四郡乎且<lb/>
　命作奏乞致仕而薨<lb/>
公之學一本天理尤深於易春秋論孟嘗論易疏曰易<lb/>
　有太極是生兩儀太極一也兩儀三之也分為二而<lb/>
　七八九六之數成五行之象於是大著又曰天數二<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-43b"/>
　十有五地數三十凡天地之數五十有五此天地之<lb/>
　中數也何以知其然葢一三五七九合為天數而天<lb/>
　數不過五二四六八十合為地數而地數不過五天<lb/>
　地竒偶合之為十總之為五十有五自然之數皆不<lb/>
　離中中故消息盈虛之妙闔闢變化之機皆在於我<lb/>
　而動静莫違焉中其至矣<lb/>
銘養正書室曰天下之動以正而一正本我有養之斯<lb/>
　吉道通天地萬化流出精思力行無忘朝夕<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-44a"/>
為王十朋作不欺室銘曰泛觀萬物心則維一如何須<lb/>
　臾有欺暗室君子敬義不忘栗栗西山眞徳秀跋曰<lb/>
　衛武公年九十五矣猶作抑戒以自警曰相在爾室<lb/>
　尚不愧於屋漏無曰不顯莫予云覯葢耄期不亂如<lb/>
　此故其没也謂之叡聖武公張公作此銘於易簀之<lb/>
　際其視武公尤有加焉王公與公均為一代正人故<lb/>
　其詩與銘大略同㫖後之有志於正心誠意之學者<lb/>
　當深味之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-44b"/>
於本朝大臣最重李文靖公謂近三代氣象又以冦忠<lb/>
　愍富文忠范文正之事為可法異時歸老山林當作<lb/>
　三賢堂於弊廬之側庶朝夕想像如見其人也<lb/>
每訓子及門人曰學以禮為本禮以敬為先又曰學者<lb/>
　當清眀其心黙存聖賢氣象久久自有見處<lb/>
嘗作詩曰羣兇用事人心去大義重新天意回解使中<lb/>
　原無左衽斯文千古未塵埃朱文公跋曰舉大義以<lb/>
　清中原此公平生心事也觀於此詩可見其寢食之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-45a"/>
　不忘然竟不得遂其志可勝歎哉<hi>以後並文公語</hi>
文公跋公墨帖曰公平生心事無一念不在君親而其<lb/>
　學又以虛静誠一求之於天為本故其與人言未嘗<lb/>
　不依於此今觀其所與劉氏書帖詩文可見矣<lb/>
又曰公在京城中親見二帝北狩皇族係虜生民塗炭<lb/>
　誓不與虜俱生委質艱難之際事有危疑人方畏避<lb/>
　則挺然以身任之不以死生動其心南渡以來士大<lb/>
　夫唱為和説其賢者則不過為保守江南之計夷狄<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-45b"/>
　制命率獸偪人莫知其為大變公獨毅然以虜未滅<lb/>
　為巳責必欲正人心雪讐恥復守宇振遺黎顚沛百<lb/>
　罹志踰金石晚復際遇主義益堅雖天嗇其功使公<lb/>
　困於讒慝之口不得卒就其志然而表著天心扶持<lb/>
　人紀使天下之人曉然復知中國之所以異於夷狄<lb/>
　人類之所以異於禽獸者而得其秉彛之正則其功<lb/>
　烈之盛亦豈可勝言哉<lb/>
論誅范瓊曰自靖康後紀綱不振王室陵夷公首唱大<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-46a"/>
　義率諸將誅傅正彥乘輿返正復論正瓊罪而後國<lb/>
　法立人心服自武夫悍卒小兒竈婦深山窮谷裔夷<lb/>
　絶域皆聞公名盎然歸仰忠義之感實自此始也<lb/>
杜甫詩云艱危須藉濟時才熹思至此不覺感歎濟時<lb/>
　才分眀難得勉齋問志與才互相發否曰有才者未<lb/>
　必有志有志則自然有才人多言張公才短然被他<lb/>
　有志後終竟做得來乃正當<lb/>
張公才力雖不逮而忠義之心雖婦子孺子亦皆知之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-46b"/>
宋子飛言張公謫永州時居僧舍每夜與諸子弟賔客<lb/>
　盤膝環坐至更定而寢率以為常<lb/>
或問文公趙張優劣曰若論理㑹朝政進退人才趙又<lb/>
　較鎭密無踈失若論擔當大事竭力向前則趙不如張<lb/>
　雖是竭力向前只是他才短慮事疎處多他盡其才<lb/>
　方照管得若才有些不到處便弄出事來便是難趙<lb/>
　公也是不諳軍旅之務所以不敢擔當萬一虜人來<lb/>
　到面前無以應之不若退避耳<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-47a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_048-47b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行録别集下卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>