<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行錄别集下巻七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行錄别集下巻七<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　劉光世　鄜國武僖王<lb/>
　　字平叔延慶之次子宣和二年以平方臘功為鄜<lb/>
　　延路兵馬副總管康王發濟州以所部兵來從以<lb/>
　　為五軍都提舉上即位以為御營使司都統制後<lb/>
　　加奉國軍節度使御營使司提舉一行事務以平<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-1b"/>
　　張遇等冦加檢校少保兼太尉御營副使後除兩<lb/>
　　浙西路安撫大使兼知鎭江府加開府儀同三司<lb/>
　　集慶軍節度使紹興二年加寧武軍節度使三年<lb/>
　　加檢校太傅江東宣撫使五年加少保静武寧國<lb/>
　　軍節度使淮西太平州宣撫使後趙鼎言論罷為<lb/>
　　太一宫使九年加號和衆輔國功臣復陜西五路<lb/>
　　宣撫使封雍國公後臺論罷宣撫使改萬壽觀使<lb/>
　　十年加太保三京招撫處置使十一年罷為萬壽<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-2a"/>
　　觀使奉朝請于行在十二年正月薨年五十有四<lb/>
　　贈太師謚武僖開禧元年八月追封鄜王<lb/>
達蘭居祁州而其衆尚留承楚公守鎭江乃以金銀銅<lb/>
　為三色錢其文曰招納信寳獲虜人則燕餞而遺之<lb/>
　未幾踵至得數千人皆給良馬利器用之如華人因<lb/>
　創赤心竒兵兩軍頗得其用<lb/>
詔遣仇愈往鎭江究乏糧之實上曰光世一軍月廢廩<lb/>
　給萬數如此宜速謀屯田富直柔曰辛道宗具陜西<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-2b"/>
　弓箭手法頗類屯田宗尹曰容細議之<lb/>
公入覲頗自激昻奏云錢糧不乏器甲漸足臣之官職<lb/>
　又超衆人所願竭力報國也他日史官紀中興名將<lb/>
　書臣功第一上曰卿不可徒為虚言當見之行事上<lb/>
　以語宰執於是朱勝非等皆歎上馭將得其道因其<lb/>
　言而誘掖之也<lb/>
上下詔親征時光世軍在馬家渡張俊軍在采石遂詔<lb/>
　光世以所部兵援世忠且令俊移軍建康而三大將<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-3a"/>
　權均兼持私隙莫肻恊心上詔魏矼田如鼇往分之矼至光<lb/>
　世軍中諭之曰賊衆我寡合力猶懼不支况軍自爲心將<lb/>
　何以戰爲諸公計當㓕怨隙不獨可以報國身亦有利光<lb/>
　世意許矼因勸之移書二帥以示無他使為掎角已<lb/>
　而二帥皆復書交致其情光世遂以書奏于上仍進<lb/>
　屯太平州<lb/>
賊軍東路劉猊所統既敗引數騎遁去西路劉麟所統<lb/>
　聞猊敗亦望風而潰公乘勝追擊亦捷通兩路所得<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-3b"/>
　船數百艘車數千兩器甲金帛錢米軍須之物不可<lb/>
　勝計<lb/>
初水賊邵清擾通泰有大小戰船三千餘至是抵太平<lb/>
　州城下詔遣公討之賊又犯江陰軍及崇眀鎭遂為<lb/>
　公兵所圍勢蹙乃降<lb/>
張榮敗達蘭於泰州獲其壻佛寧俘馘不可勝計榮聞<lb/>
　公在鎭江乃遣人獻捷上功狀公聞于朝尋以榮知<lb/>
　泰州<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-4a"/>
公為江東西安撫使置司建康置背嵬親隨軍皆鷙勇<lb/>
　絶倫一以當百者又自出新意造尅敵弓斗力雄勁<lb/>
　射鐵馬一發應絃而倒<lb/>
初韓世忠之軍建康也詔江東漕臣月給錢十萬緡以<lb/>
　所税上供經制等錢應副至是光世移屯又增月樁<lb/>
　錢五萬七千緡轉運劉景眞告乏于朝詔通融應副<lb/>
宰執進呈光世乞與世忠軍一般支錢糧上曰諸將之<lb/>
　兵用命則一其所支豈容有異又曰光世一軍蒐汰<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-4b"/>
　冗雜約留兵幾何可以贍足范宗尹曰今月給錢十<lb/>
　六萬緡米三萬斛若留精兵三萬更汰其使臣罷軟<lb/>
　者可以足用上曰待作手書與之不用文飾只如家<lb/>
　人禮直示朕意庶幾光世不疑委曲聽命遂賜光世<lb/>
　手書及玉帶張守曰陛下深得御將之道光世軍儲<lb/>
　抑省則國用少紓矣<lb/>
又罷平江府織御服局上諭輔臣方軍興有司匱乏豈<lb/>
　可以朕服御之物為先且省七萬緡助劉光世軍費<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-5a"/>
　也<lb/>
金人犯淮公遣酈瓊自廬州統兵聲言過淮至芍池乃<lb/>
　輕兵間道徑趨光州急攻城欲破偽知州許約勢窮<lb/>
　乃降遂復光州<lb/>
偽齊分道入冦公駐兵廬州與楊沂中相應遣王徳酈<lb/>
　瓊將精卒安豐出謝步遇賊將皆敗之<lb/>
偽齊築劉龍城以窺淮西公遣王師晟破之盡俘其衆<lb/>
　而還加公三鎭節度使<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-5b"/>
張浚入見因獨對言劉光世驕惰不戰不可為大將請<lb/>
　罷之上令與趙鼎議浚見鼎具道其故鼎曰不可光<lb/>
　世將家子將率士卒多出其門若無故罷之恐人心<lb/>
　不可及鼎去位浚必欲罷之而命吕祉先往淮西撫<lb/>
　軍詹至遺浚書曰吕尚書之賢固一時選然於此軍<lb/>
　恩威曲折卵翼成就恐不得比前人兼此軍已付王<lb/>
　徳徳雖有功與酈瓊輩等夷恐其下有不能平者願<lb/>
　擇軍中偏裨素為軍中所親附者為徳副㑹祉還朝<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-6a"/>
　而瓊等訟徳于督府乃命徳還建康而復命祉往節<lb/>
　制之祉密奏罷瓊而被害<lb/>
有㫖少師劉光世賜第中書舍人勾龍如淵繳奏上曰<lb/>
　今財力困匱營繕實難但以光世罷兵柄奉朝請恩<lb/>
　禮可加於舊則諸將知後福之有終皆效力矣於是<lb/>
　秦檜退而稱上馭諸將深得光武遇功臣之意<lb/>
公以疾丐祠上謂宰執曰光世功臣朕未嘗忘聞其疾<lb/>
　中無聊昨日以玩好物數種賜之光世大喜秉燭夜<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-6b"/>
　觀幾於四更朕於宫中玩好之物未嘗經目止要賜<lb/>
　勲舊賢勞耳詔以光世為萬壽觀使<lb/>
光世蚤貴為大將御軍姑息無克復志論者咎之<lb/>
　　　張俊　循國忠烈王<lb/>
　　字伯英秦州三陽人少為弓箭户政和七年為都<lb/>
　　指揮使靖康中加武義大夫見上於元帥府擢後<lb/>
　　軍統制轉榮州刺史進桂州團練使尋加貴州防<lb/>
　　禦使進徐州觀察使遷拱衛大夫上即位除御營<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-7a"/>
　　前軍統制權秦鳯兵鈐帶御器械落階官除正任<lb/>
　　觀察使二年升秦鳯路馬步軍副總管進武寧軍<lb/>
　　承宣使三年平苗劉拜鎭西軍節度使御前右軍<lb/>
　　都統制尋為浙東招置使四年授浙西江東制置<lb/>
　　使加神武右軍都統制除檢校少保定江昭慶軍<lb/>
　　節度使尋改江西招討使紹興初改江淮招討使<lb/>
　　拜太尉四年為浙西江東宣撫使屯建康尋改淮<lb/>
　　西宣撫五年加開府儀同三司江東宣撫使六年<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-7b"/>
　　改授崇信奉寧軍節度使屯盱眙加少保鎭洮崇<lb/>
　　信奉寧軍節度使七年充淮西安撫使屯廬州八<lb/>
　　年賜安民靖難功臣拜少傅九年進少師封濟國<lb/>
　　公兼河南招討使兼樞密院十一年加太傅廣國<lb/>
　　公進益國公十二年罷為醴泉觀使後還三鎭節<lb/>
　　鉞封清河郡王十六年改静江寧武靖海軍節度<lb/>
　　使二十一年拜太師二十四年六月薨年六十九<lb/>
　　追封循王淳熈十五年配享高宗<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-8a"/>
王初勒兵從梁揚祖勤王大元帥見其英偉擢用之張<lb/>
　澂自京師來賫蠟封詔大元帥以兵付副帥還京師<lb/>
　上以大計問王王曰此金詐謀耳今大王居外此乃<lb/>
　天授豈可徙彼因請進兵上許之遂之濟州已而聞<lb/>
　京師陷王勸進上涕泣不許王曰大王皇帝親弟人<lb/>
　心所歸不早正大位無以稱人望上乃過應天即位<lb/>
建炎初王奏敵勢方張宜且南渡又請移左藏庫于鎮<lb/>
　江<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-8b"/>
金犯眀州王自越州領兵至時已無船可載王因納隠<lb/>
　士劉相如之策遂畱以抗敵王下令曰天子且廵海<lb/>
　道汝輩宜用命進者重賞不進者不貸嵗餘敵至王<lb/>
　令統制官劉寶先與之戰若不勝則以兵横衝之既<lb/>
　而寶兵少却統制官楊沂中田師中統領官趙密與<lb/>
　之戰又不勝寶率兵再進沂中舍舟登岸與師中密<lb/>
　等皆死戰而守臣劉洪道率州兵以射其旁遂大破<lb/>
　之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-9a"/>
王為江淮招討使討李成入辭頗言成兵衆上曰汝將<lb/>
　全軍設為朕攻一郡若何王曰臣朝至而夕入可也<lb/>
　上曰成竭力攻九江兩月不能下則雖衆何能為俊<lb/>
　大以為然上因謂俊今日諸將獨汝未嘗立功王曰<lb/>
　臣何為無功上曰如韓世忠擒苗𫝊劉正彥則功績<lb/>
　顯著卿殆不如俊恐悚承命誓必擒成以獻<lb/>
宰執奏張俊行軍事李囘曰俊軍極肅上曰朕亦聞之<lb/>
　犯軍律者巳誅六七人矣范宗尹曰臣以書奬其美<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-9b"/>
　上曰待亦作詔勉之立功俊心忠赤惟好官職正當<lb/>
　以此使之張守曰陛下深得御將之道矣<lb/>
王復筠州臨江軍馬進走江州王追殺之成遂遁於是<lb/>
　王軍有鐵山之號<lb/>
趙鼎因奏事言比張俊遣使臣來説諸大將每得金字<lb/>
　牌則踴躍奔命無敢不䖍由陛下素有以結其心也<lb/>
　上曰諸將奉命此固美事朝廷出號令亦須審重使<lb/>
　其得之若降自雲霄之上其誰敢慢乎<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-10a"/>
王為神武右軍統制發所部屯婺州有司請合用錢理<lb/>
　須樁辨緣行在至婺州不通水路難以津搬契勘便<lb/>
　錢之法祖宗以來行於諸路為便詔尸部印押見錢<lb/>
　闗子降付婺州召人入中執闗子赴杭越搉貨務請<lb/>
　錢每千搭十錢為優潤有偽造者依川錢引抵罪東<lb/>
　南㑹子法葢張本於此<lb/>
王乞以眀堂恩任子宗元文資吏部言有礙條法詔特<lb/>
　許之武臣非使相而以文資禄子孫自此始<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-10b"/>
王為江東宣撫見都統制王徳在建康每以厚幣結之<lb/>
　故徳以兵八千歸之<lb/>
王為淮西宣撫言軍中營寨未辨張守乞增支錢上因<lb/>
　言財用皆出民力若此之費必不可已茍可巳須極<lb/>
　愛惜王嘗奏軍中費陛下無限錢糧上語之朕何嘗<lb/>
　有一錢與卿此皆百姓膏血也卿須知百姓膏血不<lb/>
　可竭務與朝廷為一體則中興之功不難致矣<lb/>
趙鼎奏王措置河道事上曰俊每事必親臨所以有濟<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-11a"/>
　因言朕每論將帥須責其挽弓騎馬人未知朕意必<lb/>
　謂古有文能附衆武能威敵不在弓馬之間抑不知<lb/>
　不能弓馬何以親臨行陣而率三軍使之赴難況今<lb/>
　時艱將帥宜先士卒此朕之深意也<lb/>
王引兵還建康入對因言劉光世解軍政閑居自適有<lb/>
　登仙之歎上不樂因諭之曰卿初見朕時何官曰修<lb/>
　武郎是時家貲如何曰貧甚嘗從陛下求戰袍以禦<lb/>
　寒上曰今日貴極富溢何所自耶曰皆陛下所賜上<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-11b"/>
　曰卿旣知此宜思自效而有羨於光世何耶王惶懼<lb/>
　頓首至流涕誓以死報<lb/>
上召王至宫中諭之曰朕來日東去卿在此無與民爭<lb/>
　利勿興土木之工王悚息承命王見地無磗面再三<lb/>
　歎息上曰此事非難但艱難之際一切從儉庶幾少<lb/>
　紓民力朕為人主雖以金玉為飾亦無不可若如此<lb/>
　非特一時士大夫之論不以為然後世以朕為何如<lb/>
　主也<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-12a"/>
樞副使王庶措置江淮遂移王軍下張宗顏七千人軍<lb/>
　淮西巨師古三千人屯太平州<lb/>
　默記曰戊午夏庶視師江淮移偏師張宗顏守廬州<lb/>
　乃分兵之漸宣撫使張俊特不恱大理丞劉時者秦<lb/>
　人庶辟以行俊飲之醉曰卿能為我言於子尚否易<lb/>
　置偏裨似未宜遽先處己可也不知身在朝廷之上<lb/>
　得幾日其已安乎庶聞之復曰為我言於張七不論<lb/>
　安與未安但一日行一日事耳庶雖不折竟如王之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-12b"/>
　言<lb/>
王親統大軍出廬州命統制官趙密出西路密引衆徑<lb/>
　往蘇邨時水漲三尺涉六晝夜乃逹宿城與虜遇敗<lb/>
　之而統制官王徳自壽春趨宿夜半襲破賊營降偽<lb/>
　守馬秦乘勝趨亳與王㑹又下之王軍至城下父老<lb/>
　列香花迎軍王軍威甚盛而智謀勇敢賴徳為多<lb/>
王入見上問曾讀郭子儀傳否王對以未曉上諭云子<lb/>
　儀方時多虞雖總重兵處外而心尊朝廷或有詔至<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-13a"/>
　即日就道無纎介顧望故身享厚福子孫慶流無窮<lb/>
　今卿所管兵乃朝廷兵也若知尊朝廷如子儀則非<lb/>
　特身享福子孫昌盛亦如之若恃兵權之重而輕視<lb/>
　朝廷有命不即稟非特子孫不享福身亦有不測之<lb/>
　禍卿宜戒之<lb/>
烏珠復犯泗州詔王於鎭江府置司措置江淮戰守王<lb/>
　命其姪統制官子益提兵於維揚盱眙之間伺賊進<lb/>
　止俊不以兵渡恐妨和議既而敵久不至王以問鎭<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-13b"/>
　江守劉子羽子羽曰此虜異時入寇飄忽如風雨今<lb/>
　更遲囘是必有他意也<lb/>
王與副使楊沂中為腹心而與淮北宣判劉錡有隙及<lb/>
　拓臯之戰奏賞諸軍錡獨不與時三帥權均然諸軍<lb/>
　進退多出於王而錡以順昌之功驟貴諸將亦頗嫉<lb/>
　之諸將議班師王令錡先自采石渡歸太平州而王<lb/>
　與沂中耀兵於濠梁以撫淮民然後王取宣化渡歸<lb/>
　建康府而沂中由𤓰洲渡歸行在庶道路次舍不相<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-14a"/>
　妨啟行纔數里諜報敵攻濠州益急王馳騎邀錡錡<lb/>
　乃囘軍繼進<lb/>
宰執奏近報韓世忠距濠州三十里張俊亦至濠州五<lb/>
　十里又岳飛已離池州渡江去㑹師矣上曰首禍者<lb/>
　惟烏珠戒諸將無務多殺謀取烏珠可也澶淵之役<lb/>
　達蘭既死真宗詔諸將按兵縱契丹勿邀其歸路此<lb/>
　朕家法也朕兼愛南北之民豈忍以多殺為意乎是<lb/>
　日沂中渡江遂歸行在王渡江歸建康府而錡亦歸<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-14b"/>
　太平州王兵八萬皆强壯精鋭為諸軍之冠<lb/>
上遣王與岳飛同往楚州總淮東一全軍還駐鎮江謂宰<lb/>
　執曰士大夫言恢復者皆虚辭非實用也用兵自有<lb/>
　次第朕遣二將使按閱兵馬措置戰守葢按閲於先<lb/>
　則兵皆可戰兵既可戰則能守矣待彼有釁然後可<lb/>
　進討以圖恢復此用兵之法也<lb/>
莫將等使金囘上曰將等來敵意未可知但勑諸軍嚴<lb/>
　為之備彼若議和何傷於好如懐姦詐初無失策昨<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-15a"/>
　張俊奏事常與之議及此俊亦深曉云兵交使在其<lb/>
　間和與戰自不相妨也<lb/>
王因奏事乞催淮西之賞上曰功賞後時不在朝廷在<lb/>
　將帥王問所以然上曰軍士有出戰者有輜重者有<lb/>
　守營者凡所謂戰功者皆戰士也今更不分全軍皆<lb/>
　要推賞動數萬人朝廷何以行之王曰誠如聖諭初<lb/>
　因一軍如此故諸軍效之臣今既蒙專任當戒諸統<lb/>
　制官只保眀實出戰者庶可漸革前弊<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-15b"/>
罷三宣撫司以其兵𨽻密院以王為樞密使王奏臣巳<lb/>
　到院治事見管軍馬乞撥属御前時王與檜意合故<lb/>
　力贊和議且覺朝廷欲罷兵權即首納所統兵王居<lb/>
　位嵗餘無求去之意檜乃令臺臣江邀論之上未許<lb/>
　至是邀又言其過王乃求去遂罷職加三鎭節度奉<lb/>
　朝請進封清河郡王<lb/>
上臨王喪謂秦檜曰張俊遽亡曩日張通古來俊極宣<lb/>
　力與韓世忠等不同恩數宜從優厚遂賜貂冠朝服<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-16a"/>
　以斂命内侍張去為䕶葬事王麾下將佐如楊沂中<lb/>
　田師中王寶趙密劉寶皆建節鉞或至公帥幕府諸<lb/>
　僚為侍從帥守者甚衆<lb/>
上曰俊在明受間有兵八千屯呉江朱勝非降指揮與<lb/>
　秦州差遣俊不受進兵破賊實為有功可與贈小國<lb/>
　一字王於是特封循王國朝淳化以後異姓不封眞<lb/>
　王其追封葢自俊始<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_052-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行錄别集下巻七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>