<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行錄别集下巻十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行錄别集下巻十一<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　李顯忠　忠襄公<lb/>
　　字君錫綏德青澗人初名世輔高宗改賜今名其<lb/>
　　先唐諸公子也自唐以來世為蘇尾九族都巡檢<lb/>
　　使祖孫相承長雄其鄉建炎二年以功補初階稍<lb/>
　　遷鄜延路兵馬都監充第六將知同州密為恢復<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-1b"/>
　　計志不就遂奔西夏紹興九年自夏國歸朝授䕶<lb/>
　　國軍承宣使龍神衞四廂郡指揮使十年為三京<lb/>
　　招撫使司前軍都統制兼樞密院都統制十二年<lb/>
　　除保信軍節度使淛東馬步軍副都總管尋降平<lb/>
　　海軍承宣使提舉台州崇道觀台州住二十三年<lb/>
　　復寧國軍節度使殿前司右軍統制次年改選鋒<lb/>
　　軍統制二十九年除都統制亮渝盟充御前先鋒<lb/>
　　都統制尋除御前諸軍都統制三十二年授淮西<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-2a"/>
　　制置使京畿河西淮北壽亳州招討使授太尉主<lb/>
　　管侍衞馬軍司孝宗登位兼權池州駐劄御前諸<lb/>
　　軍都統制隆興初兼淮西招撫使自靈壁還責授<lb/>
　　果州團練副使潭州安置又移撫州嵗餘移信州<lb/>
　　乾道初召還復容州防禦使尋復隨州觀察使浙<lb/>
　　東馬步軍副都總管丐祠改提舉台州崇道觀再<lb/>
　　召除威武軍節度使左金吾衞上將軍六年除侍<lb/>
　　衛馬軍司七年復太尉九年丐祠提舉江州太平<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-2b"/>
　　興國宮淳熈四年召除提舉萬壽觀奉朝請五年<lb/>
　　七月朔薨年六十九贈開府儀同三司隴西郡開<lb/>
　　國公嘉定二年賜謚<lb/>
公之在母也數日不能娩有僧過門聞之請觀之曰所<lb/>
　生乃男子當以刀劒七弓矢鎧甲各一寘母左右夜<lb/>
　未半鷄鳴犬吠乃生也果然公生立於蓐火光燦然<lb/>
　一族異之<lb/>
公生而卓異長七尺風神堂堂自幼倜儻有逺畧忠壯<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-3a"/>
　秩當任子公慨然曰男兒當自立功名於戰陣取富<lb/>
　貴何藉門䕃耶<lb/>
公知同州與王世忠號鐵旛竿者令頓遇等潛謀通屬<lb/>
　將距渭水共為恢復之計乃遣使臣白彥忠黄士成<lb/>
　崔佺以書抵宣撫呉玠冀出兵外應時薩里罕挾貴<lb/>
　驕恣過郡邑則擇良家或官吏妻女侍飲不從則隂<lb/>
　賊之公常扼腕一日召公計事公疑不利於已稱疾<lb/>
　不往薩里罕怒領兵數百人并其首領桀黠者百餘<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-3b"/>
　人欲以掩公至則踞坐聽事公使人扶掖見之薩里<lb/>
　罕作色誚公公謝以墜馬傷足請犒從者公密戒左<lb/>
　右多與之酒使盡醉殺之别館又殺其親兵數百人<lb/>
　出伏甲於幕下擒薩里罕縳馬上將以南歸為質謀<lb/>
　迎北狩之轅公有恩於州人州人甚愛之見公舉事<lb/>
　咸驩呼皷舞以手加額曰復見趙官家有日矣擁逼<lb/>
　出門㑹有人告變捕公者兵刃四合公與親隨崔臯<lb/>
　拓䟦忠等近百人決圍而出且戰且前由漢村經臨<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-4a"/>
　高原撲地河伍交原凡闗隘兵悉控扼公每揮戈大<lb/>
　呼馳之莫不驚潰公衆憩原上望追騎益多公擁薩<lb/>
　里罕謂追者曰追我急即急殺之矣故金騎尾而不<lb/>
　逼有勸公殺以絶望者公曰彼衆我寡殺之肯舎我<lb/>
　乎雖死無益吾固有所處乃解其縳謂曰欲生耶欲<lb/>
　死耶能從我三事我活汝不則殺汝吾以死戰追騎<lb/>
　皆非我敵汝嘗見吾戰矣豈誑汝者薩里罕曰公果<lb/>
　活我唯公命公於是授之三箭使折以自誓公曰汝<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-4b"/>
　國本逺夷大宋優禮厚幣講好修睦而汝國遽墜大<lb/>
　信猖狂至此我宋何負焉今還語而主歸我二聖復<lb/>
　我疆土繼好息兵免南北生靈無罪被殺一也造謀<lb/>
　舉事悉自我出吾家屬洎同州之民無與也汝無遷<lb/>
　怒戮及不辜二也吾既舎汝汝無縱兵追我我獲汝<lb/>
　必不汝放三也薩里罕聽命唯謹次第折箭且曰如<lb/>
　敢背盟有如此箭公麾之使去敵騎得薩里罕即東<lb/>
　馳莫敢囘顧公始欲擁薩里罕歸朝值洛水汎濫無<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-5a"/>
　舟可渡又虜人㑹合諸道軍馬斷南歸之路不得已<lb/>
　遂奔夏國<lb/>
公鄉里鄰於夏境夏人服其家世久矣公至夏主甚喜<lb/>
　遣翰林學士楊其姓者郊勞禮意良厚楊推誠公亦<lb/>
　無隠自兹無彼我之間楊因暇日語及金人自得志<lb/>
　於中原恃其强盛每見侵陵亦有并吞之意知公雄<lb/>
　傑故深相結納將倚為用有間者自延安來報自公<lb/>
　之西金人即飭兵分捕公之家屬二百口無長幼悉<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-5b"/>
　遇害公抱終天之痛每念之切齒裂眦恨不即死以<lb/>
　復讐天大雪公中夜自挈壺酒過楊楊延之臥内相<lb/>
　與對酌因愬父兄遇害甚慘泣數行下屬楊借兵將<lb/>
　以復讐楊惻然翌日為公請夏主曰彼能為吾立功<lb/>
　固不靳借兵時有豪酋號青靣野乂者有射騎數萬<lb/>
　恃勇桀驁要索無厭擾邊十餘年矣夏主患之顧國<lb/>
　中無能制之者以是屬公公欣然自任問須兵㡬何<lb/>
　公曰當以計取得精鋭五百足矣夏主曰此虜未易<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-6a"/>
　輕圖與騎三千公命裹糧捲甲晝夜疾驅既逼其境<lb/>
　遇行者俘以自隨奄至其穴乃伏騎於旁岡阜間譟<lb/>
　其三面虜倉卒惶駭野乂者金冠鐵面具畫如鬼物<lb/>
　故號野乂少選野乂持大刀跨馬名赤駞指呼布陣<lb/>
　公謂之曰汝徒恃犬羊衆實不勇果勇能與我挑戰<lb/>
　乎野乂問公為誰公曰因汝不臣其主汝主有請大<lb/>
　國命我伐汝無多言速出戰野乂怒揮刀躍馬而前<lb/>
　公豫戒一騎俟我與之交馳從旁過之及鋒未接一<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-6b"/>
　騎出焉野乂顧視間公伺隙投鎗徒手捽其背野乂<lb/>
　身偃公挾以歸其徒窘蹙散遁伏騎乗之餘衆悉降<lb/>
　獻俘之日夏主大悦將妻以女公辭以父喪即日出<lb/>
　兵十萬授公乃皷行而東先是金人既族其家度公<lb/>
　必為復讐之舉兼自丙午嵗用兵至是㡬及一紀彼<lb/>
　既厭兵且為王師敗於兩淮思欲息肩割三京請和<lb/>
　知公之在夏未嘗一日忘東向也公軍所至無不望<lb/>
　風迎降獨延安閉門拒守公謂之曰吾之此來止求<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-7a"/>
　捕害吾親者若得其人吾於延安之人何憾焉已而<lb/>
　監軍薛昭者縋城見公云始告捕者蘇常栁仲二人<lb/>
　耳俄而有捕二人以獻者公詰之遽服因剖心以祭<lb/>
　時敵人既還侵地國家賜赦安集薛因出詔示公公<lb/>
　未悉真偽有耿煥者多識與公有舊為公言真詔也<lb/>
　公即率所屬南望拜赦郡人安堵<lb/>
公流離僑寄於三國間十有餘年備厯艱險還朝之志<lb/>
　萬折必東顧勢未可姑待效見歸報朝廷及三京既<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-7b"/>
　還無所用力因説夏人俱南夏人往往懐土公度不<lb/>
　可强但取願從者得三千餘人公鄜延部曲數萬衆<lb/>
　皆願隨公葢公在長安被詔止許量帶軍馬前來赴<lb/>
　闕又於内揀選三千人時夏國招撫使王樞見公説<lb/>
　夏人歸南反謀公歸夏公怒遂擒樞同時領衆歸朝<lb/>
　高宗賜對便殿奬諭曰卿忠義歸朝立功顯著燕犒<lb/>
　賜賚恩意甚渥時公年三十也<lb/>
金人冦邊朝廷大舉進討劉光世充三京等路宣撫處<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-8a"/>
　置使表公為本司前軍都統制上以宸翰賜公曰卿<lb/>
　將所部與張俊㑹合如立竒功與卿建節諸將㑹淮<lb/>
　西戰於拓臯烏珠大敗公追至孔城獲耄倪之被虜<lb/>
　者以萬計<lb/>
公生西邊長遊隴蜀梁宋間熟悉敵情至山川險易兵<lb/>
　馬强弱如指掌因上恢復之策於朝時當軸者方主<lb/>
　和議慮公矛盾其事降平海軍承宣使公居丹丘從<lb/>
　容暇豫與叅政錢端禮賀允中兩府曹勛郡守蕭振<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-8b"/>
　日為棋酒之樂徜徉於泉石間無廢閑色時岩壑朱<lb/>
　敦儒亦居是邦羣公每有勝政朱必以詩詞紀之<lb/>
時金使言公私遣人過界詔令分折㑹公上恢復之策<lb/>
　秦檜怒乃奏顯忠不遵禀聞奏止用申狀遂降官奉<lb/>
　祠台州居住<lb/>
金人擾境公以池州都統移軍舒城除禦營先鋒都統<lb/>
　制候騎報賊東京郭副留韓將軍兵萬人渡淮公領<lb/>
　趙康年曹髙麥韋永壽劉彪等與敵戰於大人洲首<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-9a"/>
　挫其鋒乘勝捲擊過淮敵軍溺死者千餘人俘降甚<lb/>
　衆復還舒城入合淝又携張師顏馬司精鋭由安豐<lb/>
　花壓鎮取順昌公先聲所暨城中震悚至則抜之擒<lb/>
　王千戶等俘降數千人又遣曹高麥分兵襲蒙城擒<lb/>
　劉承德而還後亮親擁兵犯淮西朝廷命建康都統<lb/>
　王權拒於合淝權退保和州竟失守有詔命公駐軍<lb/>
　蕪湖以扼裕谿口之衝尋報權棄軍渡江人情洶懼<lb/>
　督府被㫖罷權兵柄檄公㑹軍采石始權失律也時<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-9b"/>
　雍國虞允文叅贊督府訪權所以敗之實其軍咸詆<lb/>
　權失且曰非我輩不戰之罪亦非金之善勝葢權望<lb/>
　風先遁我輩何能自振虞公曰朝廷已令李將軍交<lb/>
　此軍爾謂如何衆合辭云用李公則我輩有所賴公<lb/>
　於是領權軍亮至揚林瞰江築高臺植二黄旗中張<lb/>
　黄葢亮躬擐金甲執小紅旗麾軍恃衆以為江可渡<lb/>
　也公即措畫依山列馬步軍成陣五分戈船以其二<lb/>
　泊於東西兩岸其一泊中流藏其二於蘆洲港中伏<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-10a"/>
　之賊麾戰艦渡江呼聲振天地賊舟及岸敵漸登陸<lb/>
　遣時俊王琪盛新戴臯張振張榮逆擊之我師皷勇<lb/>
　一以當十俘斬之餘降者甚衆又疾遣戈船併進以<lb/>
　神臂尅敵弓射之中者洞貫敵溺水死者不可勝計<lb/>
　賊於是退遁向者港中所匿戈船出斷其後奪賊船<lb/>
　二十餘艘繼以輕舸縱火焚其戰艦火光蔽日烟熖<lb/>
　徹天亮既敗公遂募軍校抵亮所諭之曰今管軍非<lb/>
　王權乃曩時擒撒离喝李世輔汝衆逼江將何為曷<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-10b"/>
　若稍却容我渡軍為一戰決勝負今汝臨水而陣是<lb/>
　不欲戰也亮聞之走淮東尚留精兵於和為後拒公<lb/>
　分兵絶江陣於和之城下賊出迎敵公身先將士殊<lb/>
　死戰賊敗走入城我軍躡之賊縱火公領軍塗甲冐<lb/>
　火而進遂復和州公又遣章永壽頓遇趙宣李宗正<lb/>
　等襲至香林塘追擊大破之又分遣將校於蜀山叚<lb/>
　寨以來邀擊虜衆所向無不克捷公伺得亮將犯京<lb/>
　口乃遣戈船令戰士踏車左右岢峩巨艦舳艫相銜<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-11a"/>
　掀舞於湍流駭浪中逆折下上勢若遊龍諸酋憑壘<lb/>
　觀之莫不喪氣亮乃作偽詔遣校尉張干秩挐舟來<lb/>
　諭王權謂亮提兵過𤓰洲似與權有先約雍公與公<lb/>
　議公曰此其用間耳然亦當以朝廷已罪王權之事<lb/>
　答之庶絶其冀望雍公以為然遂作檄曰昨王權望<lb/>
　風退舎使汝鴟張至此朝廷已將權重寘典憲今統<lb/>
　兵乃李世輔也汝豈不知其名若往𤓰洲渡江我固<lb/>
　有以相待無虚言見訹但備一戰以決雌雄可也遣<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-11b"/>
　所獲女真二人賫往亮得書大怒數諸酋不用命致<lb/>
　楊林之敗將斬之諸酋哀懇久之曰姑赦汝旦日各<lb/>
　備戰艦百艘約五日必絶江違令者死諸酋退自計<lb/>
　曰南人用李世輔統兵為備甚固我輩進必敗退則<lb/>
　誅進退等死死中求生可乎遂殺亮亮斃詔班師以<lb/>
　功擢侍衞馬司諸子得對便殿各賜金帶<lb/>
孝宗登極公陛對論用兵大計稱㫖蒙玉音奬諭賜田<lb/>
　七十頃明年擢領殿岩㑹都督張浚自任恢復之責<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-12a"/>
　以招撫使命公節制殿前馬司及池州駐劄御前諸<lb/>
　軍由淮西而進建康都統邵宏淵為之副建康鎮江<lb/>
　駐劄御前諸軍及步司軍馬𨽻焉進自淮東公即禡<lb/>
　牙建斾誓衆啓行五月渡淮偽都統蕭琦領兵拒戰<lb/>
　於陡溝張左翼公指謂諸將曰此所謂拐子馬敵之<lb/>
　長技也張榮請為先鋒公授以方畧一皷而敵騎奔<lb/>
　潰公進軍距靈璧纔數里蕭陳以待公遣時俊員琦<lb/>
　率兵擊之張師顏等繼進良久公遣曹高麥等以千<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-12b"/>
　騎横衝賊軍又遣李舜舉領白旗子策之蕭大敗轉<lb/>
　城西遁靈璧城中步卒洎偽官相繼出降遂復靈璧<lb/>
初邵宏淵取虹縣公取靈璧然後併兵而西公剋期得<lb/>
　靈璧矣聞邵猶攻虹縣未下戊戌公領輕騎東趨虹<lb/>
　縣遣靈璧降人入城諭以禍福曰汝逃則無所戰則<lb/>
　不敵能死決戰不然速降猶保首領城破必殺無赦<lb/>
　頃之大周仁踰城詣軍前曰我等素聞李威名餘則<lb/>
　不知也今願以城降邵之圍虹縣也凡數日不能下<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-13a"/>
　及公至始降邵以功不自已出嫌隙始萌公趨卲奏捷<lb/>
　邵曰賊降相公耳公曰此來本為國事將此功與公<lb/>
　奏捷願無疑也邵終怏怏乃曰今收復兩城功已顯<lb/>
　著請從此囘軍以全功賞公言男師廉師顏與都統<lb/>
　男世雄同得聖訓令到南京然後取㫖今大軍入境<lb/>
　纔得二邑以為何辭而遽囘軍萬一搖動衆心有誤<lb/>
　大計邵愈不協乃與其徒唱言虜且大至吾屬虜矣<lb/>
　公曰今軍勢方張正當仰遵聖訓復占地以慰中原<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-13b"/>
　來蘇之望遂軍靈璧癸卯蕭琦領家屬降公於静安<lb/>
　鎮公待以禮命將官呉温館伴甲辰公軍傳於宿州<lb/>
　城東公軍自入境秋毫不擾所至壺漿接踵人情翕<lb/>
　然咸謂復見天日於是盡得虚實是日邵軍亦至始<lb/>
　合戰於城南大王湖自旦至晡凡數十陣虜軍敗北<lb/>
　殺萬餘人其大漢軍釋甲棄仗稽顙乞降者亦萬數<lb/>
　乙已公閉營休士邵與張訓通王存皆言軍止有來<lb/>
　早一食且乏攻具以何攻城不若還軍靈璧就糧而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-14a"/>
　歸公曰所以約賫軍食者正欲宿州就糧耳令諸軍<lb/>
　破城早飯邵衆竊笑公遂申嚴賞罰率厲將士翌日<lb/>
　丙午曉色未分不施攻具士卒坎城爭先而上即開<lb/>
　門進軍與城内賊軍巷戰公麾軍盪擊之遂收復宿<lb/>
　州破賊而食果如公言邵軍尚未越濠遂遣撥發官<lb/>
　王儀等屢往督促邵始渡濠登城郡帑金帛即追庫<lb/>
　務官吏對宏淵等按簿籍僅得十萬緡米斛半之公<lb/>
　盡以犒軍使劉持攝州事用郡人所舉也先是都督<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-14b"/>
　魏公移書於公曰昨陛辭日面奉聖訓車馬渡淮即<lb/>
　令邵侯聽公節制仍令具知禀守待繳奏邵殊不樂<lb/>
　至是復以公移軍分節制邵益衘公殆不可與共功<lb/>
　矣<lb/>
偽元帥巴薩領兵來自南京號十萬合宿州散卒大戰<lb/>
　於城南兩軍殺伐相當是日統制李福輒離陣數里<lb/>
　匿於櫻桃園適督府察視虚實者見之為公言又李<lb/>
　保棄其軍號隠避不戰公召福保對諸將詰其罪二<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-15a"/>
　人伏辜遂斬之公與邵議曰虜既數敗諸公以謂進<lb/>
　兵如何邵曰今得宿州虜雖敗走必以重兵拒我於<lb/>
　南京公曰虜又敗當如何邵曰洪州必有虜兵又曰<lb/>
　聞虜己召陜西諸路軍馬㑹於東京必來大戰公笑<lb/>
　謂邵曰不然今虜數為王師所敗其心固怯我師乘<lb/>
　破竹之勢南京之兵吾勝之必矣然後取徐州徐州<lb/>
　有糧八十萬吾得徐州則軍食足乃可休士傳檄山<lb/>
　東葢山東吾向知亳州嘗以恩結其人頗見信重聞<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-15b"/>
　吾提兵之來山東必響應則不勞而下也山東既下<lb/>
　可以重賞募土豪數萬為前驅王師繼之則河南故<lb/>
　地指日可復雖陜西兵至道路遙逺人馬疲困吾以<lb/>
　逸待勞戰必勝矣况陜西之兵皆吾鄉里部曲必不<lb/>
　為虜用此吾萬全之策也邵雖心伏其謀以歸心之<lb/>
　切終不以為然辛亥遲明親援抱皷激勵士衆戰酣<lb/>
　公免胄躍馬揮戈所向披靡孛撒退却者三虜大敗<lb/>
　西走時宏淵擁兵坐視且與其將佐宣言曰當此盛<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-16a"/>
　夏搖扇於清涼猶且畏熱况烈日中披甲苦戰人何<lb/>
　以堪衆心遂搖無鬬志矣壬子夜忽皷譟公遣騎覘<lb/>
　之曰建康中軍統制周宏及邵都統世雄陽為虜刼<lb/>
　寨自遁黎明馬軍去㡬盡癸丑督府命移軍入城虜<lb/>
　謂我怯乃率餘兵攻南城又分兵潛攻東北城䧟虜<lb/>
　兵已登陴公親揮鉅斧手殺數千百人將士爭奮擊<lb/>
　虜下城虜兵攻南城者斃於櫑木矢石積尸齊羊馬<lb/>
　牆濠水盡赤虜既數敗苦熱乏食咸已逺遁乃揚言<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-16b"/>
　陜西兵二十萬將至邵衆既扇於前及聞此士心益<lb/>
　不固公曉之曰始吾奄至出其不意入境半月而南<lb/>
　兵之救方來陜西去㡬里而能遽至是耶若以盛夏<lb/>
　不可興師周宣王六月北伐諸葛亮五月渡瀘自古<lb/>
　豈自盛夏而成功者乎此特虜見怖而走止吾追兵<lb/>
　耳姑留三日觀之於是有中公以飛語者曰是欲降<lb/>
　敵耳不然盍去至曉一城恟恟公度不可遏乃歎曰<lb/>
　天未欲平中原耶而沮撓若此㑹勑書至有見可而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-17a"/>
　進勿墮虜計之語公遂整軍而歸<lb/>
公自提軍渡淮首尾二十日與强敵七戰七克連抜三<lb/>
　城降金右翼都綂蕭琦萬戶富察特黙國戚同知大<lb/>
　周仁三百戶百人長及王甲等破宿州斬瑪延萬戶<lb/>
　拉雅千戶城内外殺死并捉到畨賊及當陣殺死左<lb/>
　翼都統前後降到并累殺死虜衆共四萬餘人於是<lb/>
　軍聲大振士卒咸有吞敵之氣大軍所至秋毫無犯<lb/>
　是以中原之民日望王師之來以為内應公所統軍<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-17b"/>
　馬連日接戰傷折不過千人諸司自有實籍可見公<lb/>
　提大軍渡淮入賊之境不備芻糧就敵糧草至於首<lb/>
　先登城巷戰立功傷中將士亦是就宿州府庫金銀<lb/>
　錢帛以充激賞且宿州之役係國家恢復大計旬日<lb/>
　間連下三城殺降數萬虜衆奔北不暇賊所起山東<lb/>
　河北簽軍皆欲内叛相應賊勢危亡指日可待不幸<lb/>
　宏淵等自棄大功怯戰退走誤國大事更相皷唱張<lb/>
　大虜勢復以退師為是公還至盱眙見魏公納印待<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-18a"/>
　罪唯歸過於已不復自明俟命於建康除醴泉觀使<lb/>
　奉朝請趨召赴闕奏事中途得㫖責授果州團練副<lb/>
　使安置長沙居九月上知符離之役特以邵不協故<lb/>
　過不在公移撫州嵗餘又移信州<lb/>
公一日對於選德殿上愛其姿貎魁傑命寫真閣下越<lb/>
　明年按視營屯還敷奏深合上意復太尉錄前功也<lb/>
　未㡬引兵丐祠居㑹稽嵗賜米三千石閲五年上思<lb/>
　之詔奉朝請中使勞問江津賜銀合茶藥入見上撫<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-18b"/>
　存甚渥繼又出内帑金賜之<lb/>
公智勇根於天性自其兒時無他好與鄉里同輩惟以<lb/>
　馳射為戲不舎晝夜夜則對燭二燈人挾一矢射之<lb/>
　中者使不中者負而返公常十中八九一日行壽春<lb/>
　道中馬忽辟易有虎自林間躍出公背發一矢中口<lb/>
　貫頷於地後騎爭以戈斃之公之用兵竒智百出以<lb/>
　勇果濟之故先計後戰卒如所料適大敵餘人奪氣<lb/>
　公方優游甚暇屢以少擊衆取勝御軍嚴肅令使必<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-19a"/>
　行諸子有從軍者臨敵公常戒之曰汝曹無恃我故<lb/>
　不用命軍有常刑必不汝私於是諸子奮勇先登皆<lb/>
　立竒功公雖不喜文飾然前代治亂近時得失亹亹<lb/>
　言之使人聽之不倦議論切中於事情人所不逮<lb/>
靖康間公遨遊三國萬死來歸忠烈昭然上貫白日及<lb/>
　敗兀术於拓臯挫逆亮於采石西取順昌北復符離<lb/>
　雖志不就亦足暴白於世矣<lb/>
公逮啓手足呼門人諸子謂之曰吾束髪從軍及壯為<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_056-19b"/>
　將殺伐不為不多然未嘗以私憾戮一人今年已七<lb/>
　十官至二府行矣無纎毫累所不獲者國恩未報大<lb/>
　讐未復耳且囑諸子曰汝曹當竭節盡忠以追繼吾<lb/>
　志則吾死瞑目矣且口占遺表之意言竟寂然而逝<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行錄别集下巻十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>