<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宋名臣言行錄外集巻十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋名臣言行錄外集巻十六<lb/>
　　　　　　　　　　　宋　李幼武　纂集<lb/>
　　　陳亮<lb/>
　　字同父婺州永康人壯嵗首賢能之書尋預璧水<lb/>
　　之選孝宗朝六達帝庭上書論恢復大計又伏闕<lb/>
　　論宰相非才無以係天下望埀拱殿成進賦以頌<lb/>
　　徳又進郊祀慶成賦皆不報光宗即位伏闕上鑒<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-1b"/>
　　成箴又不報紹興四年舉進士上親擢之第一授<lb/>
　　建康軍節度判官次年卒享年五十有五<lb/>
公天資異常俯視一世常以經綸天下自任壯嵗應鄉<lb/>
　舉推為褎然之選繼而補太學博士弟子員其生平<lb/>
　議論以讎仇未雪為國大恥六詣天闕上書皆主於<lb/>
　恢復故及第後謝恩詩有復讎自是平生志勿謂儒<lb/>
　臣鬢髪蒼之句其稟性忠誼至老彌篤云<lb/>
淳熈戊戌正月丁已守闕上書其略曰中國天地之正<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-2a"/>
　氣也天命之所鍾也人心之所㑹也衣冠禮樂之所<lb/>
　萃也百代帝王之所以相承也豈天地之外偏邪之<lb/>
　氣之所可奸哉不幸而能奸之至于挈中國衣冠禮<lb/>
　樂而寓之偏方雖天命人心猶有所係然豈所以乆<lb/>
　安而無事也天地之正氣鬱遏數十年而乆不得騁<lb/>
　必將有所發洩而天命人心固非偏方之所可係也<lb/>
　南渡之初君臣誓不與敵俱生卒能以奔敗之餘而<lb/>
　勝百戰之敵及秦檜倡邪議以沮之忠臣義士斥死<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-2b"/>
　南方天下之氣墯矣自非海陵送死淮南亦不復知<lb/>
　兵戈之為何事也今金人之植根既乆不可以一舉<lb/>
　而遂滅國家之大勢未張不可以一朝而大舉人情<lb/>
　皆便於通和者所以成上下茍安而為妄庸者兩售<lb/>
　之地也書奏不報<lb/>
再上書略曰陛下厲志復讎不肯即安於一隅是有大<lb/>
　功於社稷也然坐錢塘浮靡之隅以圖中原則非其<lb/>
　地用東南習安之衆以行進取則非其人財止於府<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-3a"/>
　庫則不足以通天下之有無兵止於尺籍則不足以<lb/>
　兼天下之智勇是以遷延之計遂行而陛下有為之<lb/>
　志乖矣此臣所以不勝忠憤而願得望見顔色陳國<lb/>
　家立國之本末而開大有為之畧論天下形勢之消<lb/>
　長而決大有為之機務合於藝祖皇帝經畫天下之<lb/>
　本㫖然八月待命未有聞焉臣恐天下豪傑將測陛<lb/>
　下之意嚮而雲合響應之勢不得而成矣<lb/>
又曰臣妄意國家維持之具至今日而窮然變通之道<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-3b"/>
　有三有可以為遷延數十年之䇿有可以為五六十<lb/>
　年之計有可以為復開數百年之基事勢昭然而效<lb/>
　見殊絶非陛下聰明度越百代決不能一一聴之臣<lb/>
　不泄之大臣而大臣拱手稱㫖以問臣亦姑取其大<lb/>
　體可言三事以答之一曰二聖北狩之禍葢國家之<lb/>
　大恥天下之公憤也五十年之餘雖天下之氣銷鑠<lb/>
　頺墮不復知讎恥之當念正在主上與二三大臣振<lb/>
　作其氣以泄其憤使人人如報私讎此春秋書衛人<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-4a"/>
　殺州吁之意也其二曰國家之規模使天下奉規矩<lb/>
　凖繩以從事羣臣救過之不給又何暇展布四體以<lb/>
　求濟度外之功哉其三曰藝祖用天下之士人以易<lb/>
　武臣之任事者故本朝以儒立國而儒道之振獨優<lb/>
　於前代今天下之士熟爛委靡誠可厭惡正在主上<lb/>
　與二三大臣反其道而用之作其氣而養之使臨事<lb/>
　不至於乏材隨材皆有足用則立國之規模不至戾<lb/>
　藝祖之本㫖而東西馳騁以定禍亂不必専在武臣<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-4b"/>
　也臣所與大臣論者大略如此二三大臣已相顧駭<lb/>
　然疎逺草茅寧復有路以望清光乎<lb/>
戊申嵗再上書略曰本朝以儒道治天下以格律守天<lb/>
　下而天下之人知經義之為常程科舉之為正路法<lb/>
　不得以自用其凡人不得以自用其智二百年之太<lb/>
　平由此出矣至於艱難變故之際書生知議論之當<lb/>
　正而不知事功之為何物知節義之當守而不知形<lb/>
　勢之為何用宛轉文法之中無人能自拔者陛下雖<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-5a"/>
　欲得非常之人以共斯世而天下其誰肯信乎陛下<lb/>
　用其喜怒哀樂之權以鼓動天下使如臣者得借方<lb/>
　寸之地終前書之所言而附寸名于竹帛之間不使<lb/>
　鄧禹笑人寂寂而陛下得以發其雄心英畧與四海<lb/>
　才臣智士共之天生英雄殆不偶然而帝王自有真<lb/>
　非區區小臣所能附㑹也<lb/>
紹熙初上皇帝鑒成箴一首其辭曰五閏失馭偽主僣<lb/>
　竊綱常絲棼宇縣𤓰裂干戈日尋湯沸火熱元元憔<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-5b"/>
　悴無所存活藝祖勃興天為民設受命之日兵刃不<lb/>
　血痛兹版圖尚爾割截丙夜不安往就普説獨立門<lb/>
　外衝冐風雪謀定戈指莫我敢遏首征揚州重進誅<lb/>
　亟旋征澤潞李筠就殺復掩湖南保權力屈爰取荆<lb/>
　南繼冲悚懾一鼓孟昶蜀城斯拔徂征嶺南劉鋹面<lb/>
　縳馳使江南李煜踧踖傳檄吳越錢俶納國十餘年<lb/>
　間憂虜危慄頭若蓬葆雨沐風櫛東征西伐天下始<lb/>
　一解兵修貢降王在列施袴麻鞋縁布衣褐訓練六<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-6a"/>
　軍法度陛級太宗繼之乾乾夕惕親征河東督勵士<lb/>
　卒人百其勇城無全堞下詔寛赦繼元乃伏收復漳<lb/>
　泉洪進屏息真宗嗣之二祖是法契丹來冦人心業<lb/>
　業決意親征俯從凖䇿親御鞍馬躬秉黄鉞白旄一<lb/>
　麾王師奮發我氣既盈敵氣斯竭稽首請和干戈載<lb/>
　戢譬以禍福實賴臣弼於皇仁祖善繼善述未幾元<lb/>
　昊在西復悖謀臣勇將連年討伐邉民既困國用亦<lb/>
　乏厥後智髙忽爾猖獗南嶺東西擾擾數月以時討<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-6b"/>
　平狄青之力靖康之難言之汗浹二帝北巡狼窠熊<lb/>
　窟沙漠萬里風霜冽冽胡塵撲面驚弦慘骨國祚若<lb/>
　旒孰任其責賴有髙宗克紹前烈勿遽渡江心膽欲<lb/>
　折皇天降監風濤安帖所至成市暫都于淛顔亮凶<lb/>
　燄震撼六合投箠采石意謂無越幸而倒戈自取夷<lb/>
　滅夀皇履位求賢如渇崇事髙宗孝心尤切二十八<lb/>
　載始終無缺髙宗上仙哀號哽咽四方來觀其容慘<lb/>
　怛王業艱難坦然明白今王嗣位祖宗是則無湎于<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-7a"/>
　酒無沈于色色能荒人之心酒能敗人之徳以宰相<lb/>
　為腹心以臺諌為耳目以將帥為爪牙以尚書為喉<lb/>
　舌登崇俊良斥退奸邪勿謂天髙常若對越勿謂民<lb/>
　弱實關治忽勿俾禍起於蕭墻勿使患生於倉卒勿<lb/>
　私賞以格公議勿私刑以虧國律勿侮老成之人勿<lb/>
　貴無益之物勿妄費生靈之財勿妄興土木之役勿<lb/>
　謂嚬笑之㣲而莫我知勿謂號令之嚴而莫我逆盡<lb/>
　孝乃明主之治論相乃人主之職聖言不可侮人心<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-7b"/>
　不可拂傾耳乎公卿之言游心乎帝王之術勿謂和<lb/>
　議已成而不慮乎逺圖勿謂大位已得而不恤乎小<lb/>
　失當效夏王寸隂是惜當效文王日昃不食勿效夏<lb/>
　王瑶臺瓊室勿效商王斮涉剖直如履薄氷深虞沒<lb/>
　溺如馭六馬切虞奔軼勿謂㣲過當絶芽孽勿謂小<lb/>
　患當窒孔穴左右前後當用賢哲王惟戒兹民罔不<lb/>
　悦草茅作箴敢告司闕<lb/>
與晦翁書曰伊洛諸公謂三代以道治天下漢唐以智<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-8a"/>
　力把持天下其説固已不能使人心服而近世諸儒<lb/>
　遂謂三代専以天理漢唐只是人欲信斯言也千<lb/>
　五百年之間天地不過架漏過時人心亦是牽補度<lb/>
　日萬物何以阜蕃而道何以常存乎諸儒之論為曹<lb/>
　孟徳以下諸人設可也以斷漢唐豈不寃哉<lb/>
又曰髙祖太宗本君子之射也惟御者不純乎正故其<lb/>
　射一出一入而卒歸於禁暴戢亂愛人利物而不可<lb/>
　掩者其本領宏大開廣故也故某嘗有言三章之約<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-8b"/>
　非蕭曹之所能教而定天下之亂又豈劉文靖之所<lb/>
　能發哉此儒者之所謂見赤子入井之心也其本領<lb/>
　宏大開廣故其發處便可以震動一世不止如見赤<lb/>
　子時㣲𦕈不易推廣耳天下大物也不是本領宏大<lb/>
　如何擔當得去惟其事變萬狀而真心易以汨沒到<lb/>
　得失枝落節處其皎然者終不可誣耳髙祖太宗葢<lb/>
　天地賴以常運而不息人紀賴以接續而不墜而謂<lb/>
　道之存亡非人之所預則過矣漢唐之君果無一毫<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-9a"/>
　氣力則所謂卓然者果何物耶使二程若在猶當正<lb/>
　色而辨明之某之不肖其不足論甚矣然亦要做箇<lb/>
　人非専為漢唐分疏也正欲明天地常運而人為常<lb/>
　不息要不可以架漏牽補度時日耳願秘書平心以聴<lb/>
　惟理之從盡洗天下之横竪髙下清濁黒白一歸之<lb/>
　正道無使天地有棄物四時有剰運人心或可欺而<lb/>
　千五百年之君子皆可葢也<lb/>
又曰某大槩以為三代做得盡者也漢唐做不到盡者<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-9b"/>
　也若謂其假仁詐義以行之切恐待漢唐之君太淺<lb/>
　狹而世之君子有不厭于心者矣匡章通國皆稱其<lb/>
　不孝而孟氏獨禮貌之眼目既髙於駁雜之中有以<lb/>
　得其心故當波流奔迸利欲百端宛轉於其中而能<lb/>
　察其真心之所在此君子之道所以為可貴耳若萬<lb/>
　慮不作全體潔白而曰真心在焉者此始學之事耳<lb/>
　一生辛勤於堯舜相傳之心法不能㸃鐵成金而不<lb/>
　免以銀為鐵使千五百年之間成一大空缺人道泯<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-10a"/>
　息而不害乎天地之常運而我獨卓然而有見無乃<lb/>
　甚髙而孤乎宜某之不心服也<lb/>
晦翁答曰以兄之髙明俊傑世間榮悴得失本無足為<lb/>
　動心者而細讀來書似未免有不平之氣區區竊獨<lb/>
　妄意此殆平日才太髙氣太鋭論太險迹太露之過<lb/>
　是以困於所長忽於所短雖復更厯變故顛沛至此<lb/>
　而猶未知所以反求之端也曰若髙帝則私意分數<lb/>
　未甚熾然已不可謂之無太宗之心則吾恐其無一<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-10b"/>
　念之不出於人欲也直以其能假仁借義以行其私<lb/>
　而當時與之爭者才能智術既出其下又不知有仁<lb/>
　義之可借是以彼善於此而得以成其功耳若以其<lb/>
　能建立國家傳世乆逺便謂其得天理之正此正是<lb/>
　以成敗論是非但取其獲禽之多而不羞其詭遇之<lb/>
　不出於正也千五百年之間正坐如此所以只是架<lb/>
　漏牽補過了時日其間雖或不無小康而堯舜二王<lb/>
　周孔所傳之道未嘗一日得行於天地之間也若論<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-11a"/>
　道之常存却又初非人所能預只是此箇自是亘古<lb/>
　亘今常在不滅之物雖千五百年被人作壊終殄滅<lb/>
　他不得耳漢唐所謂賢君何嘗有一分氣力扶助得<lb/>
　他耶<lb/>
　兄人物竒偉英特恐不但今日所未見向來得失短<lb/>
　長正自不須更挂齒牙向人分説但鄙意更欲賢者<lb/>
　百尺竿頭進取一步將來不作三代以下人物省得<lb/>
　氣力為漢唐分疏即更脱洒磊落耳<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-11b"/>
　夫人只是這箇人道只是這箇道豈有三代漢唐之<lb/>
　别但以儒者之學不傳而堯舜禹湯文武轉相授受<lb/>
　之心不明於天下故漢唐之君雖或不能無暗合之<lb/>
　時而其全體却只在利欲上此其所以堯舜三代自<lb/>
　堯舜三代漢祖唐宗自漢祖唐宗終不能合而為一<lb/>
　也今若必欲撤去限隔無古無今則莫能深考堯舜<lb/>
　相傳之心法湯武反之之功夫以為凖則而求諸身<lb/>
　却就漢祖唐宗心術㣲處痛加繩削取其偶合而察<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-12a"/>
　其所自來黜其悖戾而究其所從起庶幾天地之常<lb/>
　經古今之通義有以得之於我云云<lb/>
　且如約法三章固善矣而卒不能除三族之令一時<lb/>
　功臣無不夷滅除亂之志固善矣而不免竊取宫人<lb/>
　私侍其父其他亂倫逆理之事往往皆身犯之舉其<lb/>
　終始而言其合於義理者常小而少不合於義理者<lb/>
　常大而多後之觀者於此根本工夫自有欠闕故不<lb/>
　知其非而以為無害於理抑或以為雖害於理而不<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-12b"/>
　害其獲禽之多也<lb/>
　若夫㸃鐵成金之譬施之有教無類遷善改過之事<lb/>
　則可至於古人已往之迹則其為金為鐵固有定形<lb/>
　而非後人口舌議論所能改易矣今乃欲追㸃功利<lb/>
　之鐵以成道義之金不惟費却閒心力無補於既往<lb/>
　正恐礙却正知見有害於方來也<lb/>
　聖人者金中之金也學聖人而不至者金中猶有鐵<lb/>
　也漢祖唐宗用心行事之合理者鐵中之金也曹操<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-13a"/>
　劉裕之徒則鐵而已矣金中之金乃天命之固然非<lb/>
　由外鑠淘擇不淨猶有可憾今乃無故必欲棄舍自<lb/>
　家光明寳藏而奔走道路向鐵爐邉查㼅中撥取零<lb/>
　金不亦悮乎<lb/>
　大風吹倒亭子却似天公㑹事發彼洛陽亭館又何<lb/>
　足深羡也嘗論孟子説大人則藐之孟子固未嘗不<lb/>
　畏大人但藐其巍巍然者耳辨得此心即便掀却卧<lb/>
　房亦且露地睡似此方是真正大英雄人然此一種<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-13b"/>
　英雄却從戰戰兢兢臨深履薄處做將出來若是血<lb/>
　氣粗豪却一㸃使不著也老兄志大宇宙勇邁終古<lb/>
　伯恭之論無復改評今日始於後生叢中出一口氣<lb/>
　葢未足為深賀然出身事主由此權輿便不碌碌則<lb/>
　異時事業亦可卜矣<lb/>
　兄髙明剛決非吝於改過者願以愚言思之絀去義<lb/>
　利雙行王伯並用之説而從事于懲忿窒慾遷善改<lb/>
　過之事粹然以醇儒之道自律則豈獨免於人道之<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-14a"/>
　禍而其所以培壅本根澄原正本為異時發揮事業<lb/>
　之地者益光大而髙明矣<hi>並晦翁書</hi>
晦翁以道學為一世師表而公與之反覆議論略不少<lb/>
　假借至謂研窮理義之精㣲辨析古今之同異原心<lb/>
　於杪忽較禮於分寸以積累為工以涵養為正晬面<lb/>
　盎背則某於諸儒誠有媿焉至於堂堂之陣正正之<lb/>
　旗風雨雲雷交發而並至龍蛇虎豹變現而出沒推<lb/>
　倒一世之智勇開拓萬古之心胷世俗所謂粗塊大<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-14b"/>
　臠飽有餘而文不足者自謂差有一日之長<lb/>
紹熙天子廷䇿多士擢公第一誥詞云<hi>某官</hi>三嵗大比<lb/>
　人徒知為布衣進身之途藝祖皇帝有言曰設科取<lb/>
　士本欲得賢以共治天下大哉王言朕所當法也廷<lb/>
　䇿者再乃始得汝爾蚤以藝文首賢能之書旋以論<lb/>
　奏動慈宸之聴親閲大對嘉其淵源擢置舉首殆天<lb/>
　留以遺朕也尚循故事往佐帥幕益茂逺業以須登<lb/>
　用<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-15a"/>
公少以文名於天下至老方第常抱不平之恨故及第<lb/>
　後謝宰執有啟云數十年窮居畎畆未諧豹變之懐<lb/>
　五千言上徹冕旒誤中龍頭之選又云如某者材不<lb/>
　逮於中人學未臻于上達十年璧水一几明窻六達<lb/>
　帝廷上恢復中原之䇿兩譏宰相無輔佐上聖之能<lb/>
　荷夀皇之兼容恢漢光之大度留張齊賢以貽主上<lb/>
　俾宋廣平而冠羣儒靜言叨冐之多知自吹噓之力<lb/>
　又云某敢不益勵初心重温舊業以片言而悟明主<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-15b"/>
　尚愧古人設三表以繫單于請從今日<lb/>
公才氣超邁下筆立就數千言略無凝滯議論風生亹<lb/>
　亹不倦其視當世茍禄竊位之士蔑如也嘗自贊其<lb/>
　畫像云其服甚野其貌亦古倚天而號提劍而舞惟<lb/>
　稟性之至愚故與人而多忤歎朱紫之未服謾丹青<lb/>
　而描取逺觀之一似陳亮近眡之一似同甫未論似<lb/>
　與不似且説當今之世孰是文中之虎<lb/>
稼軒辛幼安祭之曰嗚呼同父之才落筆千言俊麗雄<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-16a"/>
　偉珠明玉堅人方窘步我則沛然莊周李白庸敢先<lb/>
　鞭同父之志平葢萬夫横渠少日慷慨是須擬將十<lb/>
　萬登封狼胥彼臧馬輩殆其庸奴天於同父既豐厥<lb/>
　稟智略横生議論風凜使之早遇豈愧衡伊行年五<lb/>
　十猶一布衣問以才豪趺宕四出要其所厭千人一<lb/>
　律不然少貶動顧規檢夫人能之同父非短至今海<lb/>
　内能誦三書世無楊意孰主相如中更險困如履氷<lb/>
　崖人皆欲殺我獨憐才脱廷尉繫先多士鳴耿耿未<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-16b"/>
　阻厥聲浸宏葢至是而世末知同父者益信其為天<lb/>
　下之偉人矣嗚呼人才之難自古而然匪難其人抑<lb/>
　難其天使乖崖公而不遇安得征吳入蜀之休績大<lb/>
　原決勝即異時落魄之齊賢方同父之約處孰不望<lb/>
　夫上之人謂握瑜而不宣今同父發䇿大廷天子親<lb/>
　寘之第一是不憂其不用以同父之才與志天下之<lb/>
　事孰不可為所不能自為者天靳之年閩浙相望信<lb/>
　問未絶子胡一病遽與我訣嗚呼同父而止是耶而<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-17a"/>
　今而後欲與同父憇鵝湖之清隂酌瓢泉而共飲長<lb/>
　歌相答極論世事可復得耶千里寓辭知悲之無益<lb/>
　而涕不能巳嗚呼同父尚或臨監之否<lb/>
晦翁曰同父才髙氣粗故文字不明瑩要之自是心地<lb/>
　不清和也<lb/>
又曰同父在利欲膠漆盆中<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2g0024_WYG_074-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋名臣言行錄外集巻十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>