<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>東亰夢華録巻一</head>
    <p>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東亰夢華録巻一　　　　宋　孟元老　撰<lb/>
　　東都外城<lb/>
東都外城方圓四十餘里城濠曰護龍河濶十餘丈濠<lb/>
之内外皆植楊栁粉牆朱戸禁人往來城門皆甕城三<lb/>
層屈曲開門唯南薰門新鄭門新宋門封邱門皆直門<lb/>
兩重盖此係四正門皆留御路故也新城南壁其門有<lb/>
三正南門曰南薰門城南一邊東南則陳州門傍有蔡<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-1b"/>
河水門西南則戴樓門傍亦有蔡河水門蔡河正名惠<lb/>
民河為通蔡州故也東城一邊其門有四東南曰東水<lb/>
門乃汴河下流水門也其門跨河有鐵褁牕門遇夜如<lb/>
閘垂下水面兩岸各有門通人行路出柺子城夾岸百<lb/>
餘丈次則曰新宋門次曰新曹門又次曰東北水門乃<lb/>
五丈河之水門也西城一邊其門有四從南曰新鄭門<lb/>
次曰西水門汴河上水門也次曰萬勝門又次曰固子<lb/>
門又次曰西北水門乃金水河水門也北城一邊其門<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-2a"/>
有四從東曰陳橋門<hi>乃大遼人使驛路</hi>次曰封邱門<hi>北郊御路</hi>次曰<lb/>
新酸棗門次曰衛州門<hi>諸門名皆俗呼其正名如西水門曰利澤鄭門本順天門固子</hi>
<hi>門本金耀門</hi>新城每百歩設馬面戰棚密置女頭旦暮脩整<lb/>
望之聳然城裏牙道各植榆栁成隂毎二百歩置一防<lb/>
城庫貯守禦之器有廣固兵士二十指揮每日修造泥<lb/>
飾專有亰城所提總其事<lb/>
　　舊亰城<lb/>
舊亰城方圓約二十里許南壁其門有三正南曰朱雀<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-2b"/>
門左曰保康門右曰新門東壁其門有三從南汴河南<lb/>
岸角門子河北岸曰舊宋門次曰舊曹門西壁其門有<lb/>
三從南曰舊鄭門次汴河北岸角門子次曰梁門北壁<lb/>
其門有三從東曰舊封邱門次曰景龍門<hi>乃大内城角實籙宫前也</hi>
次曰金水門<lb/>
　　河道<lb/>
穿城河道有四南壁曰蔡河自陳蔡由西南戴樓門入<lb/>
亰城遼繞自東南陳州門出河上有橋十一自陳州門<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-3a"/>
裏曰觀橋<hi>在五岳觀後門</hi>從北次曰宣泰橋次曰雲騎橋次曰<lb/>
横橋子<hi>在彭婆婆宅前</hi>次曰高橋次曰西保康門橋次曰龍津<lb/>
橋<hi>正對内前</hi>次曰新橋次曰太平橋<hi>高殿前宅前</hi>次曰糶麥橋次<lb/>
曰第一座橋次曰宜男橋出戴樓門外曰四里橋中曰<lb/>
汴河自西亰洛口分水入亰城東去至泗州入淮運東<lb/>
南之糧凡東南方物自此入亰城公私仰給焉自東水<lb/>
門外七里至西水門外河上有橋十三從東水門外七<lb/>
里曰虹橋其橋無柱皆以巨朩虛架餙以丹艧宛如飛<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-3b"/>
虹其上下土橋亦如之次曰順成倉橋入水門裏曰便<lb/>
橋次曰下土橋次曰上土橋投西角子門曰相國寺橋<lb/>
次曰州橋<hi>正名大漢橋</hi>正對於大内御街其橋與相國寺橋<lb/>
皆低平不通舟船唯西河平船可過其柱皆青石為之<lb/>
石梁石笋楯欄近橋兩岸皆石壁雕鐫海馬水獸飛雲<lb/>
之狀橋下密排石柱盖車駕御路也州橋之北岸御路<lb/>
東西兩闕樓觀對聳橋之西有方淺船二隻頭置巨幹<lb/>
鐵鎗數條岸上有鐵索三條遇夜絞上水面盖防遺失<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-4a"/>
舟船矣西去曰浚儀橋次曰興國寺橋<hi>亦名馬軍軍衙橋</hi>次曰<lb/>
太師府橋<hi>蔡相宅前</hi>次曰金梁橋次曰西浮橋<hi>舊以船為之橋今皆用木</hi>
<hi>石造矣</hi>次曰西水門便橋門外曰横橋東北曰五丈河來<lb/>
自濟鄆般挽亰東路糧斛入亰城自新曹門北入亰河<lb/>
上有橋五東去曰小横橋次曰廣備橋次曰蔡市橋次<lb/>
曰青暉橋染院橋西北曰金水河自亰城西南分亰索<lb/>
河水築堤從汴河上用朩槽架過從西北水門入亰城<lb/>
夾墻遮擁入大内灌後苑池浦矣河上有橋三曰白虎<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-4b"/>
橋横橋五王宫橋之類又曹門小河子橋曰念佛橋盖<lb/>
内諸司輦官親事官之類軍營皆在曹門侵晨上直有<lb/>
瞽者在橋上念經求化得其名矣<lb/>
　　大内<lb/>
大内正門宣德樓列五門門皆金釘朱漆壁皆磚石間<lb/>
甃鐫鏤龍鳳飛雲之狀莫非雕甍畫棟峻桷層榱覆以<lb/>
琉璃瓦曲尺朶樓朱欄彩檻下列兩闕亭相對悉用朱<lb/>
紅<graphic n="KR1166" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1166.png" mimeType="image/png"/>子入宣德樓正門乃大慶殿庭設兩樓如寺院鐘<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-5a"/>
樓上有太史局保章正測騐刻漏逐時刻執牙牌奏每<lb/>
遇大禮車駕齋宿及正朔朝會於此殿殿外左右横門<lb/>
曰左右長慶門内城南壁有門三座係大朝會趨朝路<lb/>
宣德樓左曰左掖門右曰右掖門左掖門裏乃明堂右<lb/>
掖門裏西去乃天章寳文等閣宫城至北廊約百餘丈<lb/>
入門東去街北廊乃樞密院次中書省次都堂<hi>宰相朝退治事</hi>
<hi>於此</hi>次門下省次大慶殿外廊横門北去百餘歩又一横<lb/>
門毎日宰執趨朝此處下馬餘侍從臺諫於第一横門<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-5b"/>
下馬行至文德殿入第二横門東廊大慶殿東偏門西<lb/>
廊中書門下後省次修國史院次南向小角門正對文<lb/>
德殿<hi>常朝殿也</hi>殿前東西大街東出東華門西出西華門近<lb/>
裏又兩門相對左右嘉肅門也南去左右銀臺門自東<lb/>
華門裏皇太子宫入嘉肅門街南大慶殿後門東西上<lb/>
閤門街北宣祐門南北大街西廊面東曰凝暉殿乃通<lb/>
會通門入禁中矣殿相對東廊門樓乃殿中省六尚局<lb/>
御厨殿上常列禁衛兩重時刻提警出入甚嚴近裏皆<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-6a"/>
近侍中貴殿之外皆知省御藥幕次快行親從官輦官<lb/>
車子院黄院子内諸司兵士祗候宣喚及宫禁買賣進<lb/>
貢皆由此入唯此浩穰諸司人自賣飲食珍竒之物市<lb/>
井之間未有也毎遇早晚進膳自殿中省對凝暉殿禁<lb/>
衛成列約欄不得過往省門上有一人呼喝謂之撥食<lb/>
家次有紫衣褁脚子向後曲折幞頭者謂之院子家托<lb/>
一合用黄繡龍合衣籠罩左手携一紅羅繡手巾進入<lb/>
於此約十餘合繼托金𤓰合二十餘面進入非時取喚<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-6b"/>
謂之泛索宣祐門外西去紫宸殿<hi>正朔受朝於此</hi>次曰文德殿<lb/>
<hi>常朝所御</hi>次曰垂拱殿次曰皇儀殿次曰集英殿<hi>御宴及試舉人於此</hi>
後殿曰崇政殿保和殿内書閣曰眷思殿後門曰拱辰<lb/>
門東華門外市井最盛盖禁中買賣在此凡飲食時新<lb/>
花果魚鰕鱉蟹鶉兎脯腊金玉珍玩衣着無非天下之<lb/>
竒其品味若數十分客要一二十味下酒隨索目下便<lb/>
有之其歲時果𤓰蔬茹新上市幷茄瓠之類新出毎對<lb/>
可直三五十千諸閤分爭以貴價取之<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-7a"/>
　　内諸司<lb/>
内諸司皆在禁中如學士院皇城司四方舘客省東西<lb/>
上閤門通進司内弓劒鎗甲軍器等庫翰林司<hi>茶酒局也</hi>内<lb/>
侍省入内内侍省内藏庫奉宸庫㬌福殿庫延福宫殿<lb/>
中省六尚局<hi>尚藥尚食尚輦尚醖尚舍尚衣</hi>諸閤分内香藥庫後苑作<lb/>
翰林書藝局醫官局天章等閣明堂頒朔布政府<lb/>
　　外諸司<lb/>
外諸司左右金吾街仗司法酒庫内酒坊牛羊司乳酪<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-7b"/>
院儀鸞司<hi>帳設局也</hi>車輅院供奉庫雜物庫雜賣務東西作<lb/>
坊萬全<hi>造軍器所</hi>修内司文思院上下界綾錦院文繡院軍<lb/>
器所上下竹朩務箔塲車營致逺務騾務駞坊象院作<lb/>
坊物料庫東西窰務内外物庫油醋庫亰城守具所鞍<lb/>
轡庫養馬曰左右騏驥院天駟十監河南北十炭塲四<lb/>
熟藥局内外柴炭庫軍頭引見司架子營<hi>樓店務店宅務</hi>𣙜貨<lb/>
務都茶塲大宗正司左藏大觀元豐宣和等庫編估局<lb/>
打套所諸米麥等自州東虹橋元豐倉順成倉東水門<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-8a"/>
裏廣濟裏河折中外河折中富國廣盈萬盈永豐濟逺<lb/>
等倉陳州門裏麥倉子州北夷門山五丈河諸倉約共<lb/>
有五十餘所日有支納下卸即有下卸指軍兵士支遣<lb/>
即有袋家毎人肩兩石布袋遇有支遣倉前成市近新<lb/>
城有草塲二十餘所毎遇冬月諸鄉納粟稈草牛車闐<lb/>
塞道路車尾相啣數千萬輛不絶塲内堆積如山諸軍<lb/>
打請營在州北即往州南倉不許僱人般擔並要親自<lb/>
負來此祖宗之法也<lb/>
<pb n="KR2k0111_WYG_001-8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東亰夢華録巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>