<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-1a"/>
東萊先生詩集巻第十　吕本中居仁<lb/>
　　　秋日即事四首<lb/>
瓦爐香燼欲凝塵小檻黄花更一新絡緯戒寒鳩喚<lb/>
雨<hi>喚婦一作</hi>世間那有自由人<lb/>
鬢髮蒼然雪欲垂問君何苦讀書爲旁人不㑹<hi>悟一作</hi>
囬頭意猶記田光盛壯時<lb/>
簿書塵土亂蒙茸無復江船萬里風卧聽秋聲滿簷<lb/>
溜不知牆下有梧桐<lb/>
何處螳螂欲捕蟬主人初未覺鳴弦稍知東里能堪<lb/>
事一任神龍鬪洧淵<lb/>
　　　閏月九日<hi>政和戊戌</hi>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-1b"/>
踈林渺渺下新霜留得黄花小檻香莫道窮秋少風<lb/>
味一時頓有兩重陽<lb/>
　　　惡木<lb/>
惡木不忍伐留我牎户前人皆笑我拙我獨爲汝賢<lb/>
共生天地間誰不願長年如何枝葉内便緃斤斧穿<lb/>
人或甚於斯同被恩愛纏燕昭與漢武所享固巳偏<lb/>
樂極未肯休更欲求神仙孰能以此心擴爲無盡泉<lb/>
大哉周文王尚結枯胔縁傷生有禁止亦具月令篇<lb/>
好木雖云好不須公愛憐惡木雖云惡莫自生讎冤<lb/>
歳晏霜雪稳夏深雷雨顚扶踈有震落與公常晏然<lb/>
　　　江上二首<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-2a"/>
南山稍踈闊病眼不能明月挾清霜下風隨細浪行<lb/>
未蒙青鳥信虚負白鷗盟不見臺城路年年春草生<lb/>
甚欲從此去作煩渠未休風期竹萬箇活業橘千頭<lb/>
漢水覔二老青門尋故侯情知作寒士不解殺袁劉<lb/>
　　　寄外弟蔡明善<lb/>
相見還須未白頭只今君是冨春秋鶯花與夢飛騰<lb/>
去甲子如川日夜流白酒可澆千卷讀青山欲喚十<lb/>
年愁無因早辨歸耕計更就深公買沃洲<lb/>
　　　秋夜<lb/>
鳴鳩喚雨入西樓草樹蟲聲旋作秋明月自如常夜<lb/>
好晚山仍發去年愁乆拋詩酒尋思去勝與兒童作<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-2b"/>
隊遊辜負禪心多少事石城看渡木蘭舟<lb/>
　　　蛇<lb/>
山雲樓起風旋磨百毒乗隂出相賀中庭夜夜蛇作<lb/>
堆草堂病夫愁欲破時須兵子設符呪更遣貍奴旁<lb/>
坐卧雖非當道白帝子恐是多年老書佐蛟龍變化<lb/>
未可量草莽連崗足逋播農夫催租正苦辛莫向零<lb/>
陵作竒貨<lb/>
　　　謝新酒螃蟹<lb/>
提壺滿送小槽春尖團未霜亦可人略借畢郎左右<lb/>
手爲公一洗庾公塵<lb/>
　　　寄諸子<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-3a"/>
南國旱愈甚西郊雨復休蠅蛆作殘暑蛙黽鬪清秋<lb/>
草暗黃沙盡風吹白日愁秖應有相憶時倚仲宣樓<lb/>
　　　湘水<lb/>
湘水一畨竹下有千畒隂寧知竹上淚是妾一生心<lb/>
　　　頃與知止相別於曹州西門外蓋今十四年<lb/>
　　　矣聞甞自澶淵過此感歎<lb/>
昔別是兹土今游還偶然似聞甞少憇猶自未眞傳<lb/>
所過有陳迹相逢多少年長塗守病馬何敢更争先<lb/>
　　　雙廟<lb/>
唐四葉孫德下衰乆厭坐稳思奔馳外由驕胡内艶<lb/>
妻楊李氣燄相奪移太宗之業甚整齊尓曹忽來撞<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-3b"/>
㨋之旁人爲之掩涕悲處之甚安渠不疑賊風忽來<lb/>
吹白陂翠輿走避彎弓追倒立却視千熊羆猛將不<lb/>
解河北圍睢陽失守東南危城中月餘析骨炊兩公<lb/>
奮髯死不回鼎鑊在前惟恐遲蜀中消息未可期此<lb/>
輩未易折箠笞念公不量勢力微本自不辱國士知<lb/>
大厦又非一木支何必感槩如此爲徃時開元全盛<lb/>
時公胡不念鱸魚歸亦不徃吊湘江纍死後聲名何<lb/>
足竒商山老人吾所歸<lb/>
　　　歸自成園<lb/>
新春今幾時忽有簷外朶病眼乆不明念此歳月頗<lb/>
橋南數畒園風雨與關鎻主人猒敲門荆棘生道左<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-4a"/>
還家續殘章妙句仍帖妥雖無鑪錘工亦有盤礴臝<lb/>
歸㠶渺江湖宿疾眩風火扶犂伴老農此語當自我<lb/>
君看郷閭鬪則有閉戸可<hi>名御</hi>無學春蚕作蠒自纆裹<lb/>
　　　與諸舎弟游董村<lb/>
來徃無十里頗能妨晝眠踈籬董村水遠樹洛城煙<lb/>
酒薄詩牽強身閑病接連荒田點殘雪知在甬山前<lb/>
　　　見信民舊書有感<lb/>
蝸涎狼籍閣殘書彷彿黃公舊酒壚試問東山謝安<lb/>
石不知能似此人無<lb/>
　　　同叔用宿子之家<lb/>
老足交親薄江眺爾獨賢文章未遽絶歳月或堪憐<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-4b"/>
薄酒寧非道寒灰却㑹禪猶須五湖口風雨夜同船<lb/>
　　　隄上<lb/>
落花吹盡不堪憂只見河隄水慢流晚日強穿城北<lb/>
市春風猶駐驛南樓妻孥轉覺爲身累歳月終難望<lb/>
汝留萬里長江一尊酒故人何處倚扁舟<lb/>
　　　游西池歸<lb/>
偶爲池上游入郭天尚早香壟入晚霧柳色映馳道<lb/>
我馬亦未疲歸路貪月好還舎了無事百念紛未掃<lb/>
近店酒可沽重當爲君討<lb/>
　　　岀順天門歸陽翟二首<lb/>
遲明岀都城夾路多栁色行人半歌哭莽不見阡陌<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-5a"/>
西池巳春晚我復道里迫枯田甚渴雨乆作龜兆拆<lb/>
屢遭人馬飢更悟坡壠隔微官戀升斗恐負朋友責<lb/>
𥘉無秦楚遇亦有陳蔡厄沉憂能傷人今汝頭巳白<lb/>
淵明在柴桑意亦憚逺役豈無好事人助子了耕植<lb/>
還家賦歸來頗自悔平昔向時經由地風雨晦行迹<lb/>
欣然倚南䆫謂此可容膝孰知劉檀輩生有五鼎食<lb/>
流風未遽逺此士眞有力傷哉謝太傅辛苦至折屐<lb/>
　　　新鄭路中<lb/>
柳絮飛時與君別南樓把酒看新月月似當年離别<lb/>
時柳絮隨君何處飛落花寂寂長安路陌上十人九<lb/>
人去凖擬歸鴻寄得書回頭已失秦州樹丈夫薄情<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-5b"/>
多可念爾獨何心守貧賤勸君以金屈巵贈君以長<lb/>
短歌城南城北春草多明月如此奈愁何<lb/>
　　　離新鄭<lb/>
荒村更柳色節物近清明去國三年恨還家一日程<lb/>
故人投暁別羸馬傍山行何事逢寒食春來苦要餳<lb/>
　　　宿頴昌范氏水閣<lb/>
溪流淺無聲月色初到竹主人中夜歸客子睡巳熟<lb/>
向來湖海興歳事方窘束云何蟋蟀歌更自傷局促<lb/>
相尋覓舊約見子故未足翛然解衣卧髙枕被數幅<lb/>
賢哉五年別有此一室獨我須日巳白子髮良未秃<lb/>
尚懷平生歡歌呼聲徹屋何須豕腹脹更伴狗尾續<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-6a"/>
明朝尋故人戯語公一讀<lb/>
　　　聞南寇巳平歡快之甚作詩五十韻<lb/>
日月開南極山河拱上都聖朝頻決勝賊黨莫狂圖<lb/>
驛道傳烽燧官軍下舳艫弄兵心巳壯渫血氣猶麤<lb/>
臘月杭州破驩聲歙縣屠迹雖連勁越勢欲動全呉<lb/>
劒㦸排空上芻糧夾路輸予方在衰杖意不保頭顱<lb/>
豈謂除關傳都非驗漢符坐看前乗沒誰救左輪朱<lb/>
守將仍安枕郷豪肯棄軀百川歸巨浸一命仰洪鑪<lb/>
撫事思同輩低頭失壯夫風雷蟄龍卧名字列仙臞<lb/>
遇寇來淮口迎家傍海隅未隨霜雪死甘伴甲裳趨<lb/>
毎有妻孥問寧知道里虞荒城補泥土旱水著菰蒲<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-6b"/>
交友多流寓人煙乍有無相逢可慟哭掩淚只長吁<lb/>
羽檄邀鋒<hi>風一作</hi>數江船取路迂艱難脫紛擾潤澤到<lb/>
焦枯婁辱分金送兼容折簡呼同羣見鸑鷟猛獸伏<lb/>
於莵徃徃投僧飯時時就客廚苦留春駘蕩勤對色<lb/>
敷腴不有溝中斷其如屋上烏身猶訪安佚意獨離<lb/>
囚拘行李催歸疾生涯與舊殊裹糧違戰地舉足值<lb/>
窮途悞猒韓城僻虚隨潁水紆舊書猶醬瓿破屋但<lb/>
繩樞蔣詡空三徑楊雄更一區生平從學圃老復厭<lb/>
爲儒愛草騎驢穩看雲借杖扶幾年供坎廪盡室付<lb/>
﨑嶇觸熱醫頻喚傾囊酒漫酟素冠窮偪仄白髮鬼<lb/>
耶<graphic n="KR2023" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2023.png" mimeType="image/png"/>側轉驥縶足徃還狼跋胡衆憐東郭困自學北<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-7a"/>
山愚取別方揺扇成詩欲斷壷踈籬倒禾忝驟雨落<lb/>
楸梧苦語終難好清談却未須家猶近墳墓晚或望<lb/>
桑榆今日祅氛滌新秋暑氣蘇如聞舊巢覆盡伏逆<lb/>
臣誅遣卒寛平賈令民内半租文章元典則刑賞舊<lb/>
規摹桀惡先函首渠魁巳獻俘書來問安否尚足尉<lb/>
馳驅<lb/>
　　　還韓城三首<lb/>
乍喜全家脫虚疑疋<hi>萬一作</hi>馬奔乾坤德甚大盗賊爾<lb/>
猶存稻壠秋仍旱溪流晚自渾素冠兼白髮愁絶更<lb/>
誰論<hi>作皓首白髪一</hi>
老有幽禪着窮知俗事踈漸諳深屋病無復故人書<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-7b"/>
日月馳驅後江山疾病餘新涼有佳句端爲述離居<lb/>
<hi>作歳月日月一</hi>
讀易𥘉無說言詩旣有功客游千里異心事一尊同<lb/>
藥裹難休老經函可御窮江淮足知遇耆舊憶徐公<lb/>
　　　秋日至孟明莊<lb/>
野色幽花靜有餘好山雖近不同途荒村𬒳雨泥三<lb/>
日草具留僧飯一孟斷壠入秋頻放水老農垂手怕<lb/>
催租平生粗識田園興更復何門可曵𥚑<lb/>
　　　韓城紀事五首<lb/>
老耻爲儒不學禪還家常欠買山錢成州太守憐衰<lb/>
病時有書來說太玄<hi>守城州眺以道</hi>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-8a"/>
糠豆猶慳不到盤小兒寒至尚衣單雖無事業傳惇<lb/>
史或有聲名託稗官<lb/>
稳看飛蟲着網黏爐香欲盡不須添未嫌秃項如壷<lb/>
赤何處香醪似蜜甜<lb/>
病來毎有爲僧興老去𥘉無涉世心它日三江五湖<lb/>
口斷雲寒水有知音<lb/>
老不謀身望子公少年豪氣想元龍倚松菴下香嚴<lb/>
路今日書來第一封<lb/>
　　　陽翟冬夜<hi>一作冬日書懐</hi>
便徃<hi>死一作</hi>吾何敢長閑<hi>同歸一作</hi>力未能寒爐夜篝火急<lb/>
雪暗翻燈喚客𥘉無酒敲門尚有僧不嫌空四壁<hi>作一</hi>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-8b"/>
<hi>壁立猶餘四</hi>相對倚枯藤<lb/>
　　　孟明田舎<lb/>
未嫌衰病出無驢尚喜冬來食有魚徃事髙低半枕<lb/>
夢故人南北數行書苑茨獨倚風霜下粳稻微收鴈<lb/>
鶩餘欲識淵明只公是爾來吾亦愛吾廬<lb/>
　　　雪後<lb/>
謾遣兒童掃雪開却穿籬落看春回溪山冷淡泥三<lb/>
尺故舊飄零酒一杯近買芒鞵供踏雨更收藜杖與<lb/>
尋梅玉川老去生涯在時有鄰僧送米來<lb/>
　　　宿田舎<lb/>
飢腸不貯酒凍粟自生膚旅枕三年夢荒村一事無<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-9a"/>
不愁風折木時有火添爐尚想崔夫子冬來體更<hi>作一</hi>
<hi>却未簞瓢</hi>臞<hi>居郟城崔德符</hi>
　　　除日<lb/>
我食巳併日子來能隔年溪山出城路風雪探梅天<lb/>
納息初聞妙繙經舊有縁相陪得清坐不敢歎無氈<lb/>
　　　將遊嵩少題石淙<lb/>
　　　　石淙在嵩山之東三十里下臨絶壑有流<lb/>
　　　　水焉奔騰縱放適與石㑹蛟龍之所畏避<lb/>
　　　　風雨之所出入駭目竒異之觀少有能過<lb/>
　　　　此者矣作石淙詩<lb/>
南山吐雲柳絮飛北山之外煙草微南山北山日在<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-9b"/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-9b"/>
誰能啜其華夜氣初未冷諸峯環而立一一皆秀整<lb/>
中居此丈夫衆象不得騁巍然萬物表獨閱百代永<lb/>
同來有竒士可得一笑領不用貯微言區區弔箕潁<lb/>
　　　與崔德符田元邈別後奉寄<lb/>
處僻猶多事陪公得暫閑直縁怕酒去不爲憶家還<lb/>
苦語知無筞微官直強顔髙城更南望林斷有青山<lb/>
　　　出遊<lb/>
日日春濃病不知偶游僧寺送春歸長年誤跨將軍<lb/>
馬漸老空悲游子衣山路有泥知雨過村埸無酒驗<lb/>
人稀今秋定作江東計趂得鱸魚八月肥<lb/>
　　　董村歸路馬上口占<hi>暫歸陽翟</hi>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-10a"/>
水聲髙下竹回環薄酒無功不耐寒白塔忽從林外<lb/>
出青山常在馬頭看<lb/>
　　　嘲柱杖<lb/>
王郎贈我桄榔杖三歳庵中伴我閑只爲嬾行常靠<lb/>
壁不能隨我過嵩山<hi>作倚壁靠壁一</hi>
　　　术煎<lb/>
斷苗取靈根斸石不到土道人掃落葉閉戸手自煑<lb/>
晴煙溜䆫几初夜過風雨老盆酌天醴春罋發膏乳<lb/>
檐囊到城市餽我一勺許中年血氣敗今我飲此醑<lb/>
色如膠飴重味有荷心苦京城舊交游臡醢亂鼎俎<lb/>
誰能供此飲逺視鴻鵠舉一洗肝肺塵但嚥公勿吐<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-10b"/>
　　　有客<lb/>
燥硯渴水不濡筆濁酒欠錢長<hi>常一作</hi>卧瓶此中定<hi>故一作</hi>
自有佳處𥿄帳蒲團増眼明故人江南江北岸千<hi>百一作</hi>
書不如一見面人生歡㑹不可常畫梁巳送西<hi>雙一作</hi>
飛燕<lb/>
　　　李文若季敵訪余髙安留連累日臨行贈之<lb/>
十年奔走風塵中學殖不進身愈窮夢斷江南不得<lb/>
徃坐歎歳月如驚鴻君家政當匡廬路時有僧行附<lb/>
書去毎念君家草堂好便欲移家就君住當時氣象<lb/>
巳參差今日情懷況遲暮斯文未喪欲誰託交游十<lb/>
人九不樂百川東下障狂瀾伯兄嶷然如斷山蒼蒼<lb/>
<pb n="KR4d0195_SBCK_010-11a"/>
在上乆無意空使妙句留人間兩季只今名籍籍北<lb/>
方人士所未識未歇中原胡馬塵且喜沙頭風浪息<lb/>
髙安相遇一長吟盛夏苦雨成淫霖顧我無能甘畎<lb/>
畒如君豈合在山林豫章老矣棟梁在莫厭它時斤<lb/>
斧尋<lb/>
　　　木芙蓉<lb/>
小池南畔木芙蓉雨後霜前著意紅猶勝無言舊桃<lb/>
李一生開落任東風<lb/>
東萊先生詩集卷第十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>