<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-1a"/>
孫子集註卷之八<lb/>
　　　九變篇<hi>曹操曰變其正得其所用九也○王晳曰晳謂九者數之極用兵之法當</hi>
<hi>極其變耳逸詩云九變復貫不知曹公謂何爲九或曰九地之變也○張預曰變者不拘</hi>
<hi>常法臨事適變從宜而行之之謂也凡與人爭利必知九地之變故次軍爭</hi>
孫子曰凡用兵之法將受命於君合軍聚衆張預曰<lb/>
　巳解上文<lb/>
圯地無舍<lb/>
　曹操曰無所依也水毀曰圯○李筌曰地下曰圯<lb/>
　行必水淹也○陳皥曰圯低下也孔明謂之地獄<lb/>
　獄者中下四面高也○孟氏曰太下則爲敵所囚<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-1b"/>
　○杜佑曰擇地頓兵當趨利而避害也○梅堯臣<lb/>
　曰山林險阻沮澤之地不可舍止無所依也○何<lb/>
　氏曰下篇言圯地則吾將進其塗謂必固之地宜<lb/>
速去之也○張預曰山林險阻沮澤凡難行之道<lb/>
爲圯地以其無所依故不可舍止<lb/>
衢地交合<lb/>
曹操曰結諸侯也○李筌曰四通曰衢結諸侯之<lb/>
交地也○賈林曰結諸侯以爲援梅堯臣曰夫四<lb/>
通之地與旁國相通當結其交也○何氏曰下篇<lb/>
云衢地吾將固其結言交結諸侯使牢固也○張<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-2a"/>
　預曰四通之地旁有鄰國先往結之以爲交援<lb/>
絶地無留<lb/>
　曹操曰無乆止也○李筌曰地無泉井畜牧來樵<lb/>
　之處爲絶地不可留也○賈林曰谿谷坎險前無<lb/>
　通路曰絶當速去無留○梅堯臣曰始去國始出<lb/>
　境猶不居輕地是不可乆留也○張預曰去國越<lb/>
　境而師者絶地也危絶之地過於重地故不可淹<lb/>
　留乆止也<lb/>
圍地則謀<lb/>
　曹操曰發竒謀也○李筌曰因地能通○賈林曰<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-2b"/>
居四險之中曰圍地敵可往來我難出入居此地<lb/>
者可預設竒謀使敵不爲我患乃可濟也○梅堯<lb/>
臣曰往返險迂當出竒謀○何氏曰下篇亦云圍<lb/>
地則謀言在艱險之地與敵相持須用竒險詭譎<lb/>
之謀不至於害也○張預曰居前隘後固之地當<lb/>
發竒謀若漢高爲匈奴所圍用陳平竒計得出玆<lb/>
近之<lb/>
死地則戰<lb/>
曹操曰殊死戰也○李筌曰置兵於必死之地人<lb/>
自爲私鬪韓信破趙此是也○梅堯臣曰前後有<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-3a"/>
　礙決在死戰此而上舉九地之大約也○王晳註<lb/>
　上之五地竝同曹公○何氏曰下篇亦云死地則<lb/>
　戰者此地速爲死戰則生若緩而不戰氣衰糧絶<lb/>
　不死何待也○張預曰走無所往當殊死戰淮隂<lb/>
　背水陳是也從圯地無舍至此爲九變止陳五事<lb/>
　者舉其大略也九地篇中說九地之變唯言六事<lb/>
　亦陳其大略也凡地有勢有變九地篇上所陳者<lb/>
　是其勢也下所叙者是其變也何以知九變爲九<lb/>
　地之變下文云將不通九變雖知地形不能得地<lb/>
　利又九地篇云九地之變屈伸之利不可不察以<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-3b"/>
此觀之義可見也下旣說九地此復言九變者孫<lb/>
子欲叙五利故先陳九變盖九變五利相須而用<lb/>
故兼言之<lb/>
塗有所不由<lb/>
曹操曰隘難之地所不當從不得巳從之故爲變<lb/>
○李筌曰道有險狹懼其邀伏不可由也○杜牧<lb/>
曰後漢光武遣將軍馬援耿舒討武陵五谿蠻軍<lb/>
次下雋今辰州也有兩道可入從壷頭則路近而<lb/>
水險從充道則路夷而運遠帝初以爲疑及軍至<lb/>
耿舒欲從充道援以爲棄日費糧不如進壷頭搤<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-4a"/>
　其咽喉則賊自破以事上之帝從援䇿乃進營壷<lb/>
　頭賊乗高守隘水<graphic n="KR0858" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0858.png" mimeType="image/png"/>船不得上會暑濕士卒多疫<lb/>
　死援亦中病卒耿舒與兄好畤侯書曰舒前上言<lb/>
　當先擊充糧雖難運而兵馬得用軍人數萬爭欲<lb/>
　先奮今壷頭竟不得進大衆怫鬱行死誠可痛惜<lb/>
　○賈林曰由從也途且不利雖近不從杜佑曰阨<lb/>
　難之地所不當從也不得巳從之故爲變也○梅<lb/>
　堯臣曰避其險阨也○王晳曰途雖可從而有所<lb/>
　不從慮竒伏也若趙渉說周亞夫避殽黽阨陿之<lb/>
　間慮置伏兵請走藍田出武關扺洛陽間不過差<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-4b"/>
　　一二日是也○張預曰險阨之地車不得方軌騎<lb/>
　不得成列故不可由也不得巳而行之必爲權變<lb/>
　韓信知陳餘不用李左車計乃敢入井陘口是也<lb/>
　軍有所不擊<lb/>
　曹操曰軍雖可擊以地險難乆留之失前利若得<lb/>
　之則利薄因窮之兵必死戰也○杜牧曰盖以銳<lb/>
　卒勿攻歸師勿遏窮寇勿迫死地不可攻或我彊<lb/>
　敵弱敵前軍先至亦不可擊恐驚之退走也言有<lb/>
　如此之軍皆不可擊斯統言爲將須知有此不可<lb/>
　擊之軍卽須不擊益爲知變也故列於九變篇中<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-5a"/>
　○陳皥曰見小利不能傾敵則勿擊之恐重勞人<lb/>
　也○賈林曰軍可威懷勢將降伏則不擊寇窮據<lb/>
　險擊則死戰可自固守待其心惰取之○杜佑曰<lb/>
　軍雖可擊以地險難乆留之失前利若得之利薄<lb/>
　也窮困之卒隘陷之軍不可攻爲死戰也當固守<lb/>
　之以待隙也○梅堯臣曰往無利也○王晳曰曹<lb/>
　公曰軍雖可擊以地險難乆留之失前利若得之<lb/>
　則利薄晳謂餌兵銳卒正正之旗堂堂之陳亦是<lb/>
　也○張預曰縱之而無所損克之而無所利則不<lb/>
　須擊也又若我弱彼彊我曲彼直亦不可擊如晉<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-5b"/>
　楚相持土㑹曰楚人德刑政事典禮不易不可敵<lb/>
　也不爲是征義相近也<lb/>
城有所不攻<lb/>
　曹操曰城小而固糧饒不可攻也操所以置華費<lb/>
　而深入徐州得十四縣也○杜牧曰操捨華費不<lb/>
　攻故能兵力完全深入徐州得十四縣也盖言敵<lb/>
　於要害之地深峻城隍多積糧食欲留我師若攻<lb/>
　拔之未足爲利不拔則挫我兵勢故不可攻也宋<lb/>
　順帝時荆州守沈攸之反素蓄士馬資用豐積戰<lb/>
　士十萬甲馬二千軍至郢城功曹臧寅以爲攻守<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-6a"/>
　異勢非旬日所拔若不時舉挫銳損威今順流長<lb/>
　驅計日可捷旣傾根本則郢城豈能自固故兵法<lb/>
　曰城有所不攻是也攸之不從郢郡守柳世隆拒<lb/>
　攸之攸之盡銳攻之不克衆潰走入林自縊後周<lb/>
　武帝欲出兵於河陽以伐齊吏部宇文㢸進曰今<lb/>
　用兵須擇地河陽要衝精兵所聚盡力攻之恐難<lb/>
　得志如臣所見彼汾之曲戌小山平攻之易拔用<lb/>
　武之地莫過於此帝不納師竟無功復大舉伐齊<lb/>
　卒用㢸計以滅齊國家自元和三年至于今三十<lb/>
　年間凡四攻寇魏薄攻寇之南宫縣上黨攻寇之<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-6b"/>
　臨城縣太原攻寇之河星鎮是寇三城池浚壁堅<lb/>
　篘粟米石金炭麻膏凡城守之資常爲不可勝之<lb/>
　計以備官軍擊虜攻旣不拔兵頓力疲寇以勁兵<lb/>
　來救故百戰百敗故三十年間困天下之功力攻<lb/>
　數萬之寇四圍其境通計十歳竟無尺寸之功者<lb/>
　盖常墮寇計中不能知變也○賈林曰臣忠義重<lb/>
　禀命堅守者亦不可攻也○梅堯臣曰有所害也<lb/>
　○王晳曰城非控要雖可攻然懼於鈍兵挫銳或<lb/>
　非堅實而得士死力又剋雖有期而救兵至吾雖<lb/>
　得之利不勝其所害也○張預曰拔之而不能守<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-7a"/>
　委之而不爲患則不須攻也又若深溝高壘卒不<lb/>
　能下亦不可攻如士匄請伐偪陽荀罃曰城小而<lb/>
　固勝之不武弗服爲笑是也<lb/>
地有所不爭<lb/>
曹操曰小利之地方爭得而失之則不爭也○杜<lb/>
牧曰言得之難守失之無害伍子胥諌夫差曰今<lb/>
我伐齊獲其地猶石田也東晉陶侃鎭武昌議者<lb/>
以武昌北岸有邾城宜分兵鎭之侃毎不答而言<lb/>
者不巳侃乃渡水獵引諸將佐語之曰我所以設<lb/>
險而禦寇正以長江耳邾城隔在江北内無所倚<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-7b"/>
外接羣夷夷中利深晉人貪利夷不堪命必引寇<lb/>
虜乃致禍之由非禦寇也且今縱有兵守之亦無<lb/>
益於江南若羯虜有可乗之會此又非所資也後<lb/>
庾亮戌之果大敗也○梅堯臣曰得之無益者○<lb/>
王晳曰謂地雖要害敵巳據之或得之無所用若<lb/>
難守者○張預曰得之不便於戰失之無害於巳<lb/>
則不須爭也又若遼遠之地雖得之終非巳有亦<lb/>
不可爭如吳子伐齊伍貟諌曰得地於齊猶獲石<lb/>
田也不如早從事於越不聽爲越所滅是也<lb/>
君命有所不受<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-8a"/>
　曹操曰苟便於事不拘於君命也○李筌曰茍便<lb/>
　於事不拘君命穰苴斬莊賈魏絳戮楊干是也○<lb/>
　杜牧曰尉繚子曰兵者凶器也爭者逆德也將者<lb/>
　死官也無天於上無地於下無敵於前無主於後<lb/>
　○賈林曰決必勝之機不可推於君命苟利社稷<lb/>
　專之可也○孟氏曰無敵於前無君於後閫外之<lb/>
　事將軍制之○梅堯臣曰從宜而行也此而上五<lb/>
　利也○張預曰苟便於事不從君命夫槩王曰見<lb/>
　義而行不待命是也自塗有所不由至此爲五利<lb/>
　或曰自圯地無舍至地有所不爭爲九變謂此九<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-8b"/>
事皆不從中覆但臨時制宜故統之以君命有所<lb/>
　不受<lb/>
故將通於九變之地利者知用兵矣<lb/>
　李筌曰謂上之九事也○杜佑曰九事之變皆臨<lb/>
時制宜不由常道故言變也○賈林曰九變上九<lb/>
事將帥之任機權遇勢則變因利則制不拘常道<lb/>
然後得其通變之利變之則九數之則十故君命<lb/>
　不在常變例也○梅堯臣曰達九地之勢變而爲<lb/>
　利也○王晳曰非賢智不能盡事理之變也何氏<lb/>
　曰孫子以九變名篇解者十有餘家皆不條其九<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-9a"/>
　變之目者何也盖自圯地無舍而下至君命有所<lb/>
　不受其數十矣使人不得不惑愚熟觀文意上下<lb/>
　止述其地之利害爾且十事之中君命有所不受<lb/>
　且非地事昭然不類矣盖孫子之意言凡受命之<lb/>
　將合聚軍衆如經此九地有害而無利則當變之<lb/>
　雖君命使之舍留攻爭亦不受也況下文言將不<lb/>
　通於九變之利者雖知地形不能得地之利矣其<lb/>
　君命豈得與地形而同算也況下之地形篇云戰<lb/>
　道必勝主曰無戰必戰可也戰道不勝主曰必戰<lb/>
　無戰可也厥㫖盡在此矣○張預曰更變常道而<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-9b"/>
　得其利者知用兵之道矣<lb/>
將不通於九變之利者雖知地形不能得地之利矣<lb/>
　賈林曰雖知地形心無通變豈惟不得其利亦恐<lb/>
　反受害也將貴適變也○梅堯臣曰知地不知變<lb/>
安得地之利○張預曰凡地有形有變知形而不<lb/>
　曉變豈能得地之利<lb/>
治兵不知九變之術雖知五利不能得人之用矣<lb/>
曹操曰謂下五事也九變一云五變○賈林曰五<lb/>
　利五變亦在九變之中遇勢能變則利不變則害<lb/>
　在人故無常體能盡此理乃得人之用也五變謂<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-10a"/>
　途雖近知有險阻竒伏之變而不由軍雖可擊知<lb/>
　有窮蹙死鬪之變而不擊城雖勢孤可攻知有糧<lb/>
　充兵銳將智臣忠不測之變而不攻地雖可爭知<lb/>
　得之難守得之無利有反奪傷人之變而不爭君<lb/>
　命雖宜從之知有內御不利之害而不受此五變<lb/>
　者臨時制宜不可預定貪五利者途近則由軍勢<lb/>
　孤則擊城勢危則攻地可取則爭軍可用則受命<lb/>
　貪此五利不知其變豈惟不得人用抑亦敗軍傷<lb/>
　士也○梅堯臣曰知利不知變安得人而用○王<lb/>
　晳曰雖知五地之利不通其變如膠柱鼔瑟耳○<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-10b"/>
　張預曰凡兵有利有變知利而不識變豈能得人<lb/>
　之用曹公言下五事爲五利者謂九變之下五事<lb/>
　也非謂雜於利害巳下五事也<lb/>
是故智者之慮必雜於利害<lb/>
曹操曰在利思害在害思利當難行權也李筌曰<lb/>
害彼利此之慮○賈林曰雜一爲親一爲難言利<lb/>
害相參雜智者能慮之愼之乃得其利也○梅堯<lb/>
　臣同曹操註○王晳曰將通九變則利害盡矣○<lb/>
張預曰智者慮事雖處利地必思所以害雖處害<lb/>
　地必思所以利此亦通變之謂也<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-11a"/>
雜於利而務可信也<lb/>
　曹操曰計敵不能依五地爲我害所務可信也○<lb/>
　杜牧曰信申也言我欲取利於敵人不可但見取<lb/>
　敵人之利先須以敵人害我之事參雜而計量之<lb/>
　然後我所務之利乃可申行也○賈林曰在利之<lb/>
　時則思害以自愼一云以害雜利行之威令以臨<lb/>
　之刑法以戮之巳不二三則衆務皆信人不敢欺<lb/>
　也○梅堯臣曰以害參利則事可行王晳曰曲盡<lb/>
　其利則可勝矣○張預曰以所害而參所利可以<lb/>
　伸巳之事鄭師克蔡國人皆喜惟子産懼曰小國<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-11b"/>
　無文德而有武功禍莫大焉後楚果伐鄭此是在<lb/>
　利思害也<lb/>
雜於害而患可解也<lb/>
曹操曰旣參於利則亦計於害雖有患可解也○<lb/>
李筌曰智者爲利害之事必合於道不至於極○<lb/>
杜牧曰我欲解敵人之患不可但見敵能害我之<lb/>
事亦須先以我能取敵人之利參雜而計量之然<lb/>
後有患乃可解釋也故上文云智者之慮必雜於<lb/>
利害也譬如敵人圍我我若但知突圍而去志必<lb/>
　懈怠即必爲追擊未若勵士奮擊因戰勝之利以<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-12a"/>
　解圍也舉一可知也○賈林曰在害之時則思利<lb/>
　而免害故措之死地則生投之亡地則存是其患<lb/>
　解也○梅堯臣曰以利參害則禍可脫○王晳曰<lb/>
　周知其害則不敗矣○何氏曰利害相生明者常<lb/>
　慮○張預曰以所利而參所害可以解已之難張<lb/>
　方入洛陽連戰皆敗或勸方宵遁方曰兵之利鈍<lb/>
　是常責因敗以爲成耳夜濳進逼敵遂致克捷此<lb/>
　是在害思利也<lb/>
是故屈諸侯者以害<lb/>
　曹操曰害其所惡也○李筌曰害其政也杜牧曰<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-12b"/>
　惡音一路反言敵人茍有其所惡之事我能乗而<lb/>
　害之不夫其機則能屈敵也○賈林曰爲害之計<lb/>
　理非一途或誘其賢智令彼無臣或遺以姦人破<lb/>
　其政令或爲巧詐間其君臣或遺工巧使其人疲<lb/>
　財耗或潰淫樂變其風俗或與美人惑亂其心此<lb/>
　數事若能濳運隂謀宻行不泄皆能害人使之屈<lb/>
　折也○梅堯臣曰制之以害則屈也○王晳曰窮<lb/>
　屈於必害之地勿使可解也○張預曰致之於受<lb/>
　害之地則自屈服或曰間之使君臣相疑勞之使<lb/>
　民失業所以害之也若韋孝寛間斛律光高熲平<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-13a"/>
　陳之策是也<lb/>
役諸侯者以業<lb/>
曹操曰業事也使其煩勞若彼入我出彼出我入<lb/>
也○李筌曰煩其農也○杜牧曰言勞役敵人使<lb/>
不得休我須先有事業乃可爲也事業者兵衆國<lb/>
富人和令行也○杜佑曰能以事勞役諸侯之人<lb/>
令不得安佚韓人令秦鑿渠之類是也或以竒技<lb/>
藝業淫巧功能令其耽之心目内役諸侯若此而<lb/>
勞○梅堯臣曰撓之以事則勞○王晳曰常若爲<lb/>
攻襲之業以弊敵也田常曰吾兵業巳加魯矣○<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-13b"/>
張預曰以事勞之使不得休或曰壓之以富彊之<lb/>
　業則可役使若晉楚國彊鄭人以犧牲玊帛奔走<lb/>
　以事之是也<lb/>
趨諸侯者以利<lb/>
曹操曰令自來也○李筌曰誘之以利○杜牧曰<lb/>
言以利誘之使自來至我也墮吾畫中○孟氏曰<lb/>
趨速也善示以利令忘變而速至我作變以制之<lb/>
亦謂得人之用也梅堯臣同杜牧註○王晳曰趨<lb/>
敵之間當周旋我利也○張預曰動之以小利使<lb/>
　之必趨<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-14a"/>
故用兵之法無恃其不來恃吾有以待也○梅堯臣<lb/>
　曰所恃者不懈也<lb/>
無恃其不攻恃吾有所不可攻也<lb/>
曹操曰安不忘危常設備也○李筌曰預備不可<lb/>
　闕也○杜佑曰安則思危存則思亡常有備○梅<lb/>
堯臣曰所頼者有備也○王晳曰備者實也○何<lb/>
　氏曰吳略曰君子當安平之世刀劒不離身古諸<lb/>
　侯相見兵衞不徹警盖雖有文事必有武備況守<lb/>
邊固圉交刃之際歟凡兵所以勝者謂擊其空虛<lb/>
襲其懈怠茍嚴整終事則敵人不至傳曰不備不<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-14b"/>
　虞不可以師昔晉人禦秦深壘固軍以待之秦師<lb/>
　不能乆楚爲陳而吳人至見有備而返程不識將<lb/>
　屯正部曲行伍營陳擊刁斗吏治軍簿虜不得犯<lb/>
　朱然爲軍師雖世無事毎朝夕嚴鼓兵在營者咸<lb/>
　行裝就隊使敵不知所備故出輒有功是謂能外<lb/>
　禦其侮者乎常能居安思危在治思亂戒之於無<lb/>
　形防之於未然斯善之善者也其次莫如險其走<lb/>
　集明其伍候慎固其封守繕完其溝隍或多調軍<lb/>
　食或益修戰械故曰物不素具不可以應卒又曰<lb/>
　惟事事乃其有備有備無患常使彼勞我佚彼老<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-15a"/>
　我壯亦可謂先人有奪人之心不戰而屈人之師<lb/>
　也若夫莒以恃陋而潰齊以狎敵而殲<graphic n="KR0593" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0593.png" mimeType="image/png"/>以易晉<lb/>
　而亡魯以果邾而敗莫敖小羅而無次吳子入巢<lb/>
　而自輕斯皆可以作鑒也故吾有以待吾有所不<lb/>
　可攻者能豫備之之謂也○張預曰言須思患而<lb/>
　預防之傳曰不備不虞不可以師<lb/>
故將有五危<lb/>
李筌張預曰下五事也<lb/>
必死可殺也<lb/>
曹操曰勇而無慮必欲死鬪不可曲撓可以竒伏<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-15b"/>
中之○李筌曰勇而無謀也○杜牧曰將愚而勇<lb/>
者患也黃石公曰勇者好行其志愚者不顧其死<lb/>
呉子曰凡人之論將常觀於勇勇之於將乃數分<lb/>
之一耳夫勇者必輕合輕合而不知利未可將也<lb/>
○梅堯臣同李筌註○何氏曰司馬法曰上死不<lb/>
勝言貴其謀勝也○張預曰勇而無謀必欲死鬪<lb/>
不可與力爭當以竒伏誘致而殺之故司馬法曰<lb/>
上死不勝言將無䇿略止能以死先士卒則不勝<lb/>
也<lb/>
必生可虜也<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-16a"/>
　曹操曰見利畏法不進也○李筌曰疑怯可虜也<lb/>
　○杜牧曰晉將劉𥙿泝江追桓玄戰于崢嶸洲于<lb/>
　時義軍數千玄兵甚盛而玄懼有敗衂常漾輕舸<lb/>
　於舫側故其衆莫有鬪心義軍乗風縱火盡銳爭<lb/>
　先玄衆是以大敗也○孟氏曰將之怯弱志必生<lb/>
　返意不親戰士卒不精上下猶豫可急擊而取之<lb/>
　新訓曰爲將怯愞見利而不能進太公曰失利後<lb/>
　時反受其殃○梅堯臣曰怯而不果○王晳曰無<lb/>
　鬪志曹公曰見利怯不進也晳謂見害亦輕走矣<lb/>
　○何氏曰司馬法曰上生多疑疑爲大患也○張<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-16b"/>
　預曰臨陳畏怯必欲生返當鼔譟乗之可以虜也<lb/>
　晉楚相攻晉將趙嬰齊令其徒先具舟於河欲敗<lb/>
　而先濟是也<lb/>
忿速可侮也<lb/>
　曹操曰疾急之人可忿怒侮而致之也○李筌曰<lb/>
　急疾之人性剛而可侮致也太宗殺宋老生而平<lb/>
　霍邑○杜牧曰忿者剛怒也速者𥚹急也性不厚<lb/>
　重也若敵人如此可以凌侮使之輕進而敗之也<lb/>
　十六國姚襄攻黃落前秦符生遣符黃眉鄧羌討<lb/>
　之襄深溝高壘固守不戰鄧羌說黃眉曰襄性剛<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-17a"/>
　狠易以剛動若長驅鼔行直壓其壘必忿而出師<lb/>
　可一戰而擒也黃眉從之襄怒出戰黃眉等斬之<lb/>
　○杜佑曰急疾之人可忿怒而致死忿速易怒者<lb/>
　狷戇疾急不計其難可動作欺侮○梅堯臣曰狷<lb/>
　急易動○王晳曰將性貴持重忿狷則易撓○張<lb/>
　預曰剛愎𥚹急之人可凌侮而致之楚子玊剛忿<lb/>
　晉人執其使以怒之果從晉師遂爲所敗是也<lb/>
廉潔可辱也<lb/>
　曹操曰廉潔之人可汙辱致之也○李筌曰矜疾<lb/>
　之人可辱也○杜佑曰此言敵人若高壁固壘欲<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-17b"/>
老我師我勢不可留利在速戰揣知其將多忿急<lb/>
　則輕侮而致之性本廉潔則汙辱之如諸葛孔明<lb/>
遺司馬仲達以巾幗欲使怒而出戰仲達忿怒欲<lb/>
濟師魏帝遣辛毗仗節以止之仲達之才猶不勝<lb/>
其忿況常才之人乎○梅堯臣曰侚名不顧○王<lb/>
晳同曹操註○張預曰淸潔愛民之士可垢辱以<lb/>
撓之必可致也<lb/>
愛民可煩也<lb/>
曹操曰出其所必趨愛民者則必倍道兼行以救<lb/>
之救之則煩勞也○李筌曰攻其所愛必卷甲而<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-18a"/>
　救愛其人乃可以計疲○杜牧曰言仁人愛民者<lb/>
　惟恐殺傷不能捨短從長棄彼取此不度遠近不<lb/>
　量事力凡爲我攻則必來救如此可以煩之令其<lb/>
　勞頓而後取之也○陳皥曰兵有須救不必救者<lb/>
　項羽救趙此須救也亞父委梁不必救也○賈林<lb/>
　曰廉潔之人不好侵掠愛人之仁不好鬪戰辱而<lb/>
　煩之其動必敗○梅堯臣曰力疲則困○王晳曰<lb/>
　以竒兵若將攻城邑者彼愛民必數救則煩勞也<lb/>
　○張預曰民雖可愛當審利害若無微不救無遠<lb/>
　不援則出其所必趨使煩而困也<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-18b"/>
凡此五者將之過也用兵之災也<lb/>
　陳皥曰良將則不然不必死不必生隨事而用不<lb/>
　忿速不耻辱見可如虎否則閉戸動靜以計不可<lb/>
　喜怒也○梅堯臣曰皆將之失爲兵之凶○何氏<lb/>
　曰將材古今難之其性往往失於一偏爾故孫子<lb/>
　首篇言將者智信仁勇嚴貴其全也○張預曰庸<lb/>
　常之將守一而不知變故取則於巳爲凶於兵智<lb/>
　者則不然雖勇而不必死雖怯而不必生雖剛而<lb/>
　不可侮雖廉而不可辱雖仁而不可煩也<lb/>
覆軍殺將必以五危不可不察也<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-19a"/>
　賈林曰此五種之人不可任爲大將用兵必敗也<lb/>
　○梅堯臣曰當愼重焉○張預曰言須識權變不<lb/>
　可執一道也<lb/>
孫子集註卷之八<lb/>
<pb n="KR3a0015_SBCK_008-19b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>