<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御選厯代詩餘巻一百三<lb/>
司經局洗馬掌局事兼翰林院修撰加二級<hi>臣</hi>王奕清奉<lb/>
㫖校刊<lb/>
　　詞人姓氏<lb/>
　　　宋<lb/>
　蘇軾字子瞻一字和仲自號東坡居士睂山人嘉祐二<lb/>
　年試禮部第一復對制䇿入三等厯官端明殿學士兼<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-1b"/>
　翰林侍讀學士守禮部尚書紹聖初安置惠州徙昌化<lb/>
　元符初北還髙宗即位贈資政殿學士再贈太師諡文<lb/>
　忠有東坡居士詞二巻<lb/>
　蘇轍字子由年十九與兄軾同登進士科又同䇿制舉<lb/>
　以直言置下等授商州軍事推官神宗立上書召對為<lb/>
　三司條例屬官以忤王安石徙他職後坐兄軾詩禍謫<lb/>
　監筠州鹽酒税移知績溪縣哲宗即位召入元祐初為<lb/>
　右司諌遷起居郎中書舎人代軾為翰林學士尋權吏<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-2a"/>
部尚書使契丹還為御史中丞尋拜尚書右丞進門下<lb/>
侍郎以直諌落職知汝州再謫袁州未至降秩試少府<lb/>
監分司南京筠州居住又謫化州别駕雷州安置移循<lb/>
州徽宗朝徙永州岳州已而復大中大夫奉祠蔡京當<lb/>
國又降居許州致仕自號潁濱遺老卒追復端明殿學<lb/>
士淳熙中諡文定有欒城集<lb/>
曾鞏字子固南豐人登嘉祐二年進士第厯集賢校理<lb/>
出通判越州知齊襄洪三州加直龍圖閣知福州屢外<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-2b"/>
徙尋判三班院加史館修撰終中書舎人有南豐集<lb/>
黄庭堅字魯直分寧人自號山谷道人一號涪翁舉進<lb/>
士元祐初為校書郎遷集賢校理擢起居舎人除祕書<lb/>
丞以忤章惇蔡卞貶涪州别駕安置黔州起監鄂州税<lb/>
遷知舒州復貶宜州卒追諡文節有山谷詞二巻<lb/>
黄知命字元明庭堅之弟<lb/>
秦觀字少游初字太虚髙郵人登第後蘇軾薦於朝除<lb/>
太學博士遷祕書省正字兼國史院編修官坐黨籍逺<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-3a"/>
徙徽宗朝放還有淮海詞三巻<lb/>
晁補之字无咎鉅野人元祐初應進士舉試開封府及<lb/>
禮部别試皆第一除祕書省正字遷校書郎以祕閣校<lb/>
理通判揚州尋召還為著作郎坐黨籍徙放還後葺歸<lb/>
來園自號歸來子又稱濟北詩人大觀末起知泗州有<lb/>
雞肋集詞一巻其琴趣外篇六巻則俗人贋托者<lb/>
張耒字文潛淮隂人第進士厯官起居舎人以直龍圖<lb/>
閣知潤州坐黨籍謫官晚監南嶽廟主管崇福宫建炎<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-3b"/>
初贈集英殿修撰有宛丘集嘗從蘇軾游與黄庭堅秦<lb/>
觀晁補之稱蘇門四學士<lb/>
陳師道字履常一字無已號後山彭城人年十六謁曾<lb/>
鞏鞏大器之元豐初曾鞏典五朝史事以白衣薦為史<lb/>
館屬章惇屢招之卒不一往元祐初蘇軾薦為徐州教<lb/>
授未幾除太學博士坐黨籍罷官元符間除祕書省正<lb/>
字有後山集長短句二巻<lb/>
李廌字方叔華山人嘗携所作文謁蘇軾於杭州軾大<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-4a"/>
稱賞復歸華山閉户讀書應鄉舉試禮部不第遂絶意<lb/>
進取定居長社有濟南集又名月巖集<lb/>
李之儀字端叔無棣人第進士厯樞宻院編修官通判<lb/>
原州徽宗初提舉河東常平坐為范純仁作遺表及行<lb/>
狀編管太平自號姑溪居士久之徙唐州終朝請大夫<lb/>
有姑溪詞二巻<lb/>
賀鑄字方回衞州人孝惠后族孫嘗為武弁元祐中通<lb/>
判泗州又倅太平州退居吳下築室於横塘自號慶湖<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-4b"/>
遺老自裒其歌詞為東山寓聲樂府三巻<lb/>
毛滂字澤民江山人為杭州法曹以樂府受知蘇軾得<lb/>
名嘗知武康縣又知秀州有東堂樂府二巻行於世<lb/>
王仲字與善元祐間人<lb/>
杜安世字夀域有詞一巻<lb/>
李元膺南京教官<lb/>
孫洙字巨源廣陵人未冠登進士補秀州法曹復舉制<lb/>
科遷集賢校理太常禮官治平中兼史館檢討同知諌<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-5a"/>
院出知海州元豐初召還直學士院撰靈津廟碑稱㫖<lb/>
擢翰林學士有孫賢良集<lb/>
朱服字行中烏程人熙寧中登進士甲科累官國子司<lb/>
業起居舎人以直龍圖閣知潤州徙泉婺寧廬夀五州<lb/>
紹聖初召為中書舎人厯禮部侍郎坐與蘇軾遊貶海<lb/>
州團練副使蘄州安置<lb/>
章楶字質夫浦城人以叔得象廕為孟州司户參軍試<lb/>
禮部第一厯官樞宻直學士龍圖閣端明殿二學士以<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-5b"/>
平夏州功拜同知樞宻院事贈右銀青光禄大夫諡莊<lb/>
簡揮麈録作莊敏<lb/>
舒亶字信道慈谿人試禮部第一累官御史中丞以罪<lb/>
斥終龍圖閣待制贈直學士<lb/>
李清臣字邦直魏人舉進士厯官知制誥翰林學士遷<lb/>
尚書左丞罷為資政殿學士復拜中書侍郎以大學士<lb/>
知河南府徽宗立入為門下侍郎出知大名府贈金紫<lb/>
光禄大夫<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-6a"/>
王詵字晉卿太原人徙開封尚英宗女魏國大長公主<lb/>
厯官定州觀察使開國公駙馬都尉贈昭化軍節度使<lb/>
諡榮安<lb/>
趙令畤字德麟燕懿王德昭之後元祐中簽書潁州公<lb/>
事蘇軾為守愛其才薦於朝及軾被竄坐交通罰金後<lb/>
官右朝請大夫改右監門衞大將軍營州防禦使遷洪<lb/>
州觀察使襲封安定郡王尋遷寧逺軍承宣使同知行<lb/>
在大宗正事贈開府儀同三司有聊復集一巻<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-6b"/>
王安禮字和甫臨川人安石之弟登制科呂公弼薦為<lb/>
著作佐郎崇文院校書厯遷直舎人院同修起居注進<lb/>
知制誥翰林學士尚書左丞元祐中加資政殿學士厯<lb/>
揚青蔡三州刺史<lb/>
王安國字平甫臨川人安禮之弟熙寧初用韓絳薦召<lb/>
試賜進士及第又舉茂才異等除西京國子教授崇文<lb/>
院校書改祕閣校理坐鄭俠事奪官有王校理集<lb/>
曾肇字子開南豐人鞏之弟舉進士元祐中官中書舎<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-7a"/>
人徽宗朝再入西掖遷翰林學士兼侍讀以龍圖閣學<lb/>
士提舉中太乙宫崇寧中安置汀州紹興初追諡文昭<lb/>
有曲阜集<lb/>
晁冲之字叔用一字用道鉅野人舉進士紹聖初以黨<lb/>
論被逐隱居具茨山下號具茨先生有具茨集詞一巻<lb/>
秦覯字少章高郵人觀之弟舉進士<lb/>
王觀字通叟如皋人試開封府第一中元祐二年進士<lb/>
第官翰林學士以賦應制詞被謫因自號逐客有冠柳<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-7b"/>
集一巻一云官大理寺丞知江都縣事<lb/>
孔武仲字常父臨江新喻人至聖四十八代孫也舉進<lb/>
士中甲科調榖城主簿教授齊州為國子直講厯祕書<lb/>
正字校書集賢校理著作郎國子司業論詆王氏進起<lb/>
居郎侍講邇英起居舎人旋拜中書直學士院擢給事<lb/>
中遷禮部侍郎以寳文閣待制知洪州改宣州坐元祐<lb/>
黨奪職居池州卒與兄文仲弟平仲並有文名時稱二<lb/>
蘇三孔有清江集<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-8a"/>
孔平仲字毅父武仲之弟第進士吕公著薦為祕書丞<lb/>
集賢校理出為江東轉運判官紹聖中坐元祐黨謫知<lb/>
衡州徙韶州復謫惠州别駕安置徽宗立召為户部金<lb/>
部郎中出提舉永興路刑獄帥鄜延環慶黨論再起罷<lb/>
職有清江集<lb/>
米芾字元章太原人徙居襄陽又徙居吳以恩補臨光<lb/>
尉厯官太常博士知無為軍召為書畫學博士擢禮部<lb/>
貟外郎出知淮陽軍有襄陽集<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-8b"/>
滕宗諒字子京河南人舉進士范仲淹薦其才以秦州<lb/>
軍事推官召試學士院改大理寺丞累遷至天章閣待<lb/>
制出知慶州再知虢州復徙岳州終知蘇州<lb/>
鄭僅字彦能彭城人第進士厯官顯謨閣待制出知寧<lb/>
州徙秦州遷都轉運使召拜戸部侍郎改吏部侍郎知<lb/>
徐州終顯謨閣直學士通議大夫贈光禄大夫諡修敏<lb/>
黄裳字勉仲延平人元豐五年進士先是神宗見裳所<lb/>
著文喜之及進讀試策親擢為第一累官端明殿學士<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-9a"/>
贈少傅有演山集詞二巻<lb/>
張景修字景叔常州人治平中舉進士元豐末為饒州<lb/>
浮梁令遷郎中<lb/>
孫檥字濟師<lb/>
程過字觀過<lb/>
解昉字方叔<lb/>
陳亞字亞之揚州人咸平五年舉進士嘗知潤州終司<lb/>
封郎中一云太常少卿有澄源集<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-9b"/>
張舜民字芸叟邠州人登進士第以薦為監察御史累<lb/>
官至吏部侍郎坐元祐黨謫楚州復為集賢殿修撰自<lb/>
號浮休居士有畫墁集<lb/>
沈括字存中錢塘人以父任為沭陽主簿登進士第編<lb/>
校昭文書籍為館閣校勘遷太子中允檢正中書刑房<lb/>
提舉司天監厯遷太常丞同修起居注擢知制誥兼通<lb/>
進銀䑓司自中允至是纔三月為河北西路察訪使遣<lb/>
聘契丹還拜翰林學士權三司使為蔡確所論以集賢<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-10a"/>
學士知宣州明年復龍圖閣待制知審官院又出知青<lb/>
州未行改延州以副种諤西討巴延有功加龍圖閣學<lb/>
士坐失援謫均州團練副使元祐初徙秀州繼以光禄<lb/>
少卿分司居潤卒括博學無所不通多所論著又有夢<lb/>
溪筆談<lb/>
王雱字元澤安石之子舉進士調旌德尉累官崇政殿<lb/>
説書遷天章閣待制兼侍講進龍圖閣直學士贈右諌<lb/>
議大夫<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-10b"/>
蔡挺字子政一作子正宋城人第進士累官天章閣待<lb/>
制出知渭州進右諌議大夫龍圖閣直學士拜樞宻副<lb/>
使贈工部尚書諡肅敏<lb/>
汪輔之字正夫宣州人熙寧中登第厯官職方郎中廣<lb/>
南轉運使左遷知䖍州有集三十巻<lb/>
蘇庠字養直丹陽人紹聖中與徐俯同召不起自放江<lb/>
湖間號後湖居士有後湖集一巻<lb/>
劉涇字巨濟簡州人舉進士王安石薦其才召見除經<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-11a"/>
義所檢討遷太學博士後官至職方郎中有前溪集五<lb/>
巻<lb/>
潘元質金華人<lb/>
蘇過字叔黨軾之第三子當時號為小坡初監太原府<lb/>
税次知潁昌府郾城縣皆坐黨人子弟去官終於通判<lb/>
中山府留家潁昌經營湖隂水竹數畞名曰小斜川自<lb/>
號斜川居士有斜川集<lb/>
秦湛字處度觀之子官宣教郎<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-11b"/>
李嬰<lb/>
許庭字伯揚濠梁人<lb/>
葛勝仲字魯卿丹陽人紹聖四年進士厯官禮部員外<lb/>
郎權國子司業遷太常卿兼諭德除國子祭酒出知汝<lb/>
州改湖州諡文康有丹陽集詞一巻<lb/>
李冠字世英山東人<lb/>
張表臣官承議郎通判常州著珊瑚鈎詩話<lb/>
查荎<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-12a"/>
周紫芝字少隱宣城人兩以鄉貢試禮部不第從李之<lb/>
儀呂本中遊年六十一始以廷對第三同學究出身厯<lb/>
樞密院編修官右司員外郎出知興國軍秩滿奉祠居<lb/>
廬山有竹坡詞一巻<lb/>
謝逸字無逸臨川人第進士有溪堂詞一巻<lb/>
謝薖字幼槃逸之從弟有竹友詞一巻<lb/>
葛郯字謙問丹陽人有信齋詞一巻<lb/>
趙鼎臣字承之衞城人登元祐甲科紹聖間舉博學宏<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-12b"/>
詞科宣和中以右文殿修撰知鄧州召為太府卿自號<lb/>
葦溪翁有竹隱畸士集<lb/>
廖行之字天民衡陽人有省齋詩餘一巻<lb/>
周邦彦字美成錢塘人元豐初進汴都賦神宗異之除<lb/>
太學正厯官祕書監進徽猷閣待制提舉大晟府出知<lb/>
順昌府徙知處州秩滿以待制提舉南京鴻慶宫有清<lb/>
真集二巻後集一巻<lb/>
晁端禮字次膺熙寧六年進士兩為縣令政和癸巳以<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-13a"/>
蔡京薦赴闕進詞稱㫖除大晟府協律郎有閒適集一<lb/>
巻<lb/>
孔方平<lb/>
田不伐<lb/>
曹組字元寵潁昌人宣和三年登進士第有㫖换武階<lb/>
兼閣職仍給事殿中揮麈録云官副使有箕潁集<lb/>
万俟雅言自號詞隱遊上庠不第崇寧中充大晟府製<lb/>
撰有大聲集五巻<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-13b"/>
徐伸字幹臣三衢人政和初以知音律為太常典樂出<lb/>
知常州有青山樂府一巻<lb/>
陳克字子髙臨海人僑寓金陵元豐間呂安老辟入幕<lb/>
府為參議官有赤城詞一巻<lb/>
李祁字蕭逺官至尚書郎宣和間責監漢陽酒税<lb/>
呂渭老字聖求秀州人宣和末朝士有詞一巻趙師秀<lb/>
序之<lb/>
趙企字循道南陵人神宗朝舉進士大觀中宰績溪縣<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-14a"/>
厯員外郎<lb/>
李持正字季秉政和五年進士厯知德慶南劍潮陽三<lb/>
郡終朝請大夫<lb/>
王寀字道輔一云字輔道江州人樞宻韶之子登第後<lb/>
為校書郎宣和末官至侍郎以林靈素譖坐法<lb/>
韓駒字子蒼蜀利州仙井監人政和初以獻頌補假將<lb/>
仕郎召試賜進士除祕書省正字坐蘇氏黨謫知分寧<lb/>
召為著作郎遷中書舎人兼修國史權直學士院尋提<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-14b"/>
舉太平觀出知江州卒贈中奉大夫有陵陽集<lb/>
徐積字仲車楚州山陽人中進士第除揚州司户參軍<lb/>
楚州教授改和州防禦推官徽宗立改宣德郎賜諡節<lb/>
孝處士有集二十巻<lb/>
何籀字子初信安人<lb/>
蔣子雲字元龍<lb/>
宋齊愈字退翁宣和三年上舎第一建炎初官諌議大<lb/>
夫<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-15a"/>
李甲字景元華亭人<lb/>
夏倪字均父蘄州人竦之諸孫自府曹左官監祁陽酒<lb/>
税終知江州有逺遊集<lb/>
沈㑹宗字文伯<lb/>
孫浩然<lb/>
廖世美<lb/>
林少瞻<lb/>
何大圭字搢之廣德軍人年十八試禮部第一徽宗朝<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-15b"/>
舉進士<lb/>
沈公述<lb/>
魯逸仲<lb/>
何㮚字子縝一云字文縝蜀利州仙井監人政和丙申<lb/>
進士第一厯官御史中丞尚書右僕射兼中書侍郎贈<lb/>
觀文殿大學士<lb/>
陳瓘字瑩中延平人中甲科建中靖國初為右司諌極<lb/>
論章惇蔡卞之奸章疏十上遂除名編𨽻合浦靖康中<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-16a"/>
贈諌議大夫紹興中追諡忠肅有了齋集詞一巻<lb/>
王安中字履道曲陽人進士及第宣和中累官御史中<lb/>
丞翰林學士承㫖尚書左丞燕雲既復授慶逺軍節度<lb/>
使河北河南燕山府路宣撫使加少師靖康初安置象<lb/>
州紹興初復左中大夫有初寮集詞一巻<lb/>
楊适字時可棣州人年十八登進士第晚始出仕為尚<lb/>
書比部員外郎<lb/>
劉燾字無言元祐中進士有見南山集<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-16b"/>
方喬樂至人大觀間秀才<lb/>
李玉<lb/>
波子山宿州獄掾<lb/>
蔡伸字伸道莆田人襄之孫宣和中官彭城倅厯左中<lb/>
大夫自號友古居士有友古詞一巻<lb/>
王之道字彦猷濡須人宣和六年與兄之義之深同舉<lb/>
進士厯官樞密使封魏國公有相山居士詞二巻<lb/>
向鎬字豐之河内人有樂齋詞二巻<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-17a"/>
　劉弇字偉明廬陵人登元豐進士第繼中博學宏詞科<lb/>
　元符中進南郊大禮賦稱㫖除秘書省正字改著作佐<lb/>
　郎實録檢討官有龍雲集三十二巻<lb/>
　趙師俠字介之燕王德昭七世孫舉進士有坦菴長短<lb/>
　句一巻<lb/>
　趙長卿南豐宗室自號仙源居士有惜香樂府十巻<lb/>
　王灼字晦叔遂寧人有頥堂詞一巻<lb/>
　陳濟翁<lb/>
<pb n="KR4j0074_WYG_103-17b"/>
　汪存字公澤婺源人元豐七年領鄉薦元祐中授西京<lb/>
　文學上封事不報棄官歸養政和間復故官力辭乞歸<lb/>
　學者稱四友先生<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御選厯代詩餘巻一百三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>