<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>江西通志卷六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江西通志卷六<lb/>
　　城池<hi>二</hi>　<hi>疆域附</hi>
　　廣信府<hi>上饒縣附郭</hi>
宋信州城舊基周圍七里五十步髙二丈一尺址廣二<lb/>
　丈有竒崇廣如制皇祐二年水圮州守張公實修築<lb/>
　中為子城圍一里二百八十三步髙二丈五尺後亦<lb/>
　圮淳熙七年州守林枅因舊址築牙門韓元吉記淳<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-1b"/>
　祐十二年復罹洚水甚於皇祐寳佑二年州守陳昌<lb/>
　世重修王雷記初置四門曰廣信靈山闤闠玉溪後<lb/>
　闢八門曰望雲信溪葛溪玉溪香濠渌津春浦三港<lb/>
　元因宋舊　明洪武初修築羅城圍九里二十步髙<lb/>
　二丈二尺廣一丈五尺仍置四門門覆以樓樓外為<lb/>
　月城正德六年南門樓燬知縣陸徵朱嘉㑹相繼修<lb/>
　葺萬歴七年南門樓復燬知府錢拱辰重建十年以<lb/>
　遵㫖整飭城垣委千户張忠加髙三尺<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-2a"/>
國朝順治五年防守康時升大加修築十六年守道胡<lb/>
　升猷知府欒斯美相繼葺之北城樓燬康熙十一年<lb/>
　知府髙夢説重建自為記<lb/>
　　玉山縣<lb/>
舊無城明嘉靖四十年流賊袁三亂後巡撫胡松檄推<lb/>
　官姚篚始築城圍七里髙二仭廣丈有一尺女牆四<lb/>
　尺門四東潤澤西廉善南垂教北采栗胡松記隆慶<lb/>
　間知縣陳所聞從民請復闢二門東南曰儒林西南<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-2b"/>
　曰杏花萬歴四年知縣周日申改南城門楊時喬記<lb/>
　十四年知縣張道深復以鐵飾門嗣後時圮時葺<lb/>
國朝順治五年兵變後漸圮女牆無存者康熙八年知<lb/>
　縣唐世徵捐貲完治之二十一年知縣金毓浩重建<lb/>
　西門城樓<lb/>
　　弋陽縣<lb/>
宋淳化間縣治在寳豐鎮慶歴三年徙今治　由元迄<lb/>
　明亦未建城正德五年姚源盜起知縣胡偉始壘石<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-3a"/>
　為四門上建門樓方議築城盜平事寢嘉靖三十九<lb/>
　年叛兵入閩將假道于弋知縣陳仕始築城周圍九<lb/>
　百四十二丈髙一丈八尺廣一丈二尺門四東賓陽<lb/>
　西樂成南迎薰北拱極門覆以樓置警舍二十五所<lb/>
　邑人舒國光記<lb/>
國朝康熙七年城圮于水知縣陶燿修葺如舊制甲寅<lb/>
　賊毁後知縣薛巖起捐修十九年又圮于水知縣張<lb/>
　龍如捐修二十一年洪水積雨又毁知縣譚瑄捐修<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-3b"/>
　　貴溪縣<lb/>
舊無城明正德五年饒冦掠境分守參議居達檄知縣<lb/>
　謝寳築土壘石圍七百餘丈髙一丈有竒東西南北<lb/>
　置四闗為捍禦計嘉靖四十年閩廣盜肆巡撫胡松<lb/>
　檄同知王時拱大加修築圍一千五十丈髙二丈西<lb/>
　南帶水東北礪山闢四門東迎暾西延暉南文明北<lb/>
　拱極俱覆以樓比舊制增廓<lb/>
國朝康熙十三年叛將柯昇變後城樓焚燬殆盡十九<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-4a"/>
　年知縣髙駿升重建城樓四十五年知縣韓蕃以東<lb/>
　西二城圮于水捐貲再建自為記<lb/>
　　鉛山縣<lb/>
舊無城明洪武九年千户蔣奎就今址築城周圍四里<lb/>
　七十二步髙二丈雉堞三尺許東西南三面鑿池闊<lb/>
　四丈深一丈北瀕河為濠為門四東仁壽西義和南<lb/>
　嘉㑹北麗澤西北為水門周城設敵樓五正德十四<lb/>
　年為霪雨所壊知縣鄭懋德修之十五年復為雨壊<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-4b"/>
　知縣杜民表重築嘉靖三年知縣朱鴻漸修復如故<lb/>
　明末復圯<lb/>
國朝康熙十八年知縣潘士瑞重加葺焉<lb/>
　　廣豐縣<lb/>
舊無城明嘉靖四十一年以廣閩盜起巡撫胡松檄知<lb/>
　縣斯正築之周圍九百四十七丈址廣一丈八尺髙<lb/>
　一丈六尺加雉堞六尺為門四東松峯西鶴山南安<lb/>
　民北永豐南北别為小門二門覆以樓鑿濠池長與<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-5a"/>
　城等廣丈餘深倍之少卿吕懐記隆慶六年知縣傅<lb/>
　寵增置警舍三十六所有碑記<lb/>
國朝康熙四十七年知縣吳之瀚捐俸重修<lb/>
　　興安縣<lb/>
明嘉靖三十九年始置縣四十年知縣陳慶雲始度地<lb/>
　築城城依髙山東西緣岡阜南遵河壖修築如式周<lb/>
　圍八百六十四丈髙一丈五尺厚八尺為門四東賓<lb/>
　陽西流暉南迎薰北拱極又為小東小西小北門以<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-5b"/>
　便出入參政畢竟容記之<lb/>
國朝仍舊制<lb/>
　疆域<lb/>
　　廣信府<lb/>
廣四百七十五里袤三百二十里東至浙江衢州府常<lb/>
　山縣界一百七十五里西至饒州府安仁縣界三百<lb/>
　里南至福建分水闗一百六十里北至饒州府樂平<lb/>
　縣界一百六十里自府治至省城七百里<hi>路城細數詳各縣</hi>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-6a"/>
　　上饒縣<lb/>
附郭廣一百里袤一百七十五里<lb/>
一東陸大路自縣東門七十里至黃茅岡本府玉山縣<lb/>
　交界一西陸大路自縣西門五十里至宋村舖本府<lb/>
　興安縣交界一南陸大路自縣南門鍾靈橋四十五<lb/>
　里至茭塘舖本府廣豐縣交界<lb/>
一小陸路自縣往南由灘頭渡口一百五十里至福建<lb/>
　建寧府浦城縣岑陽闗交界一自縣往西南由白鶴<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-6b"/>
　渡四十五里至石溪本府鉛山縣交界一自縣往北<lb/>
　六十五里至鄭家坊饒州府德興縣交界<lb/>
一水路自縣往東南由廣安橋六十里至湖昏塘汛本<lb/>
　府玉山縣交界一自縣往西由鍾靈橋白鶴渡六十<lb/>
　五里至葉村本府鉛山縣交界<lb/>
　　玉山縣<lb/>
在府東一百里廣五十五里袤一百五十五里<lb/>
一東陸大路自縣東門四十里至草坪村浙江衢州府<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-7a"/>
　常山縣交界一西陸大路自縣西門經連城橋五十<lb/>
　三里至黃茅岡本府上饒縣交界<lb/>
一小陸路自縣東門東津橋一百里至浙江衢州府開<lb/>
　化縣交界一自縣往西北一百里至江南徽州府婺<lb/>
　源縣交界一自縣往南二十五里至張坂塘本府廣<lb/>
　豐縣交界<lb/>
一水路自縣西門渡口三十里至湖昏塘汎本府上饒<lb/>
　縣交界一自縣東津橋一百一十里至浙江衢州府<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-7b"/>
　常山縣草坪交界<lb/>
　　弋陽縣<lb/>
在府西一百二十里廣四十里袤一百四十里<lb/>
一東陸大路自縣東門十五里至晚港舖本府興安縣<lb/>
　交界一西陸大路自縣西港三十里至水門舖本府<lb/>
　貴溪縣交界<lb/>
一小陸路自縣往南由圭峯九十里至福建邵武府光<lb/>
　澤縣觀音闗交界一自縣往北六十里至石下村饒<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-8a"/>
　州府萬年縣交界一自縣西溪橋六十里至秧坂饒<lb/>
　州府樂平縣交界<lb/>
一水路自縣東闗外渡口八十里至黃沙港本府鉛山<lb/>
　縣交界一自渡口往西七十里至洪家埠本府貴溪<lb/>
　縣交界一自黃沙港三十五里至福建邵武府光澤<lb/>
　縣水路交界<lb/>
　　貴溪縣<lb/>
在府西一百九十里廣一百里袤二百里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-8b"/>
一東陸大路自縣東門三十里至水門舖本府弋陽縣<lb/>
　交界一西陸大路自縣過後河渡四十里至界山饒<lb/>
　州府安仁縣交界<lb/>
一小陸路自縣往北七十里至夾羅村饒州府萬年縣<lb/>
　交界一自縣南由浮橋渡一百六十五里至福建邵<lb/>
　武府光澤縣茶山闗交界一自浮橋渡九十里至金<lb/>
　貴亭撫州府金谿縣交界一自縣往南一百二十里<lb/>
　至大源建昌府瀘溪縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-9a"/>
一水路自縣東門渡口二十里至洪家埠本府弋陽縣<lb/>
　交界一自縣往西浮河渡八十里至東溪渡饒州府<lb/>
　安仁縣交界<lb/>
　　鉛山縣<lb/>
在府南八十里廣一百六十里袤一百四十里<lb/>
一東陸大路自縣東門四十五里至福建建寧府浦城<lb/>
　縣岑陽闗交界一南陸大路自縣南門七十里至福<lb/>
　建建寧府崇安縣分水闗交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-9b"/>
一小陸路自縣往西一百里至福建建寧府崇安縣火<lb/>
　燒闗交界一自縣往北由水北橋四十五里至石溪<lb/>
　本府上饒縣交界<lb/>
一水路自縣往北由河口鎮三十里至葉村本府上饒<lb/>
　縣交界一自河口鎮往西五十里至黃沙港本府弋<lb/>
　陽縣交界<lb/>
一小水路自縣水北橋八十里至福建建寧府崇安縣<lb/>
　温陵闗交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-10a"/>
　　廣豐縣<lb/>
在府東南四十五里廣七十五里袤一百一十里<lb/>
一東陸大路自縣東門六十五里至浙江衢州府江山<lb/>
　縣松峯山交界一西陸大路自縣西門二十三里至<lb/>
　茭塘舖本府上饒縣交界一東南陸大路自縣塘墀<lb/>
　渡七十五里至福建建寧府浦城縣二渡闗交界<lb/>
一小陸路自縣南門三十五里至茭塘舖本府上饒縣<lb/>
　交界一自縣往北八十里至浙江衢州府江山縣鳯<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-10b"/>
　林交界一自縣往西北五十里至烏狗衖本府玉山<lb/>
　縣交界<lb/>
一水路自縣往南四十里至洋州本府上饒縣交界一<lb/>
　自縣往東南九十里至浙江衢州府江山縣湖裏交<lb/>
　界<lb/>
　　興安縣<lb/>
在府西八十里廣七十里袤一百五十里<lb/>
一東陸大路自縣東門窑口塘三十里至宋村舖本府<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-11a"/>
　上饒縣交界一西陸大路自縣下窑十五里至石塘<lb/>
　舖本府弋陽縣交界<lb/>
一小陸路自縣往西南三十五里至楊坊本府弋陽縣<lb/>
　交界一自縣往北一百二十里至臨江湖本府上饒<lb/>
　縣水路交界<lb/>
　　饒州府<hi>鄱陽縣附郭</hi>
舊城秦番君吳芮所築至吳周魴守郡增修之　梁大<lb/>
　通中鮮于琮叛内史陸襄繕城為保障計　宋建炎<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-11b"/>
　初舒賊劉文舜冦饒州守連南夫繕治嘉定間水壊<lb/>
　州守史定之増修　明吳元年甲辰大水城圮總制<lb/>
　宋炳知府陶安即舊址城之千户趙堅湯禮伍成預<lb/>
　其力城周九里十三步負芝山闞鄱江左右環東湖<lb/>
　蠙洲三面阻水髙一丈八尺厚四之三雉堞三千四<lb/>
　百二十六隍深廣丈餘門六北曰朝天靈芝南曰鄱<lb/>
　江月波東曰永平西曰蠙洲樓十二守㕔六甕城樓<lb/>
　一弔橋三嘉靖間兵備副使范輅沈良佐知府彭辨<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-12a"/>
　之相繼完治萬歴二十三年知府林欲厦繕修之三<lb/>
　十年月波門火樓燬三十四年鄱江樓火三十六年<lb/>
　大水城圮分守參政應汝化繕治<lb/>
國朝順治初年月波門樓燬于火十五年守道張思明<lb/>
　捐資重建康熙十三年久雨城圮冦賊蹂躪十七年<lb/>
　知府黃家遴鄱陽知縣王克生捐資修築二十年大<lb/>
　水復圯二十二年巡道查培繼暨各屬捐資重修<lb/>
　　餘干縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-12b"/>
秦置縣時其城池無考劉隨州詩孤城上與白雲齊知<lb/>
　唐時已有相傳林士𢎞所築閱代滋久漫無遺跡<lb/>
　明嘉靖壬戌巡撫胡松以閩廣冦起檄知縣黃士元<lb/>
　徵丁糧築之為方二里延袤一千二百丈髙一丈七<lb/>
　尺厚五尺為門九東曰長春南曰通知西曰武靖北<lb/>
　曰拱極東南曰文明通賢西北曰永熙順民東北曰<lb/>
　隂德小水門三守宿之廬二十有四正南及西北瀕<lb/>
　水餘多枕山姜金和記隆慶間知縣鄭繼之修萬歴<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-13a"/>
　中知縣劉諧因濱水易傾就圮者重築之又塞拱極<lb/>
　順民永熙通賢隂德五門並塞三水門改建髙冠門<lb/>
　于冠山之上崇禎間知縣袁世順重修亂後雉堞無<lb/>
　存<lb/>
國朝順治十六年知縣劉毓安重建東西北三樓康熙<lb/>
　二年知縣江南齡繼修其舊塞諸門從民便開之二<lb/>
　十二年知縣吕瑋重修<lb/>
　　樂平縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-13b"/>
唐中和間自樂安舊城遷今治故縣無城但立四門曰<lb/>
　洎陽延明利涉景豐　宋末立排柵為城建四門曰<lb/>
　朝天平仁文明拱北元至正間兵燬　明正德五年<lb/>
　水南盜起知縣龔淵即四門遺址築之砌以石每門<lb/>
　建樓東曰東安西曰西樂南曰南平北曰北順北順<lb/>
　尋火十一年冬知縣張文應重修嘉靖中巡撫胡松<lb/>
　檄知縣黎楚度地興築黎澄記萬歴二十四年知縣<lb/>
　金忠士因諸生議闢建文昌門于學宫前義民洪銃<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-14a"/>
　捐資後以形家言復塞之<lb/>
國朝順治十年知縣王德明重修康熙十年知縣王道<lb/>
　隆建四城樓築垻引洎水東流以衛城郭有記<lb/>
　　浮梁縣<lb/>
舊無城元至正間縣令于光始築髙一丈六尺周七百<lb/>
　二十四丈濬濠深廣各一丈五尺設東西南北小南<lb/>
　五門　明永樂中砌以磚石惟存東西南三門正德<lb/>
　戊寅知縣劉守愚伐石砌水南拱極二門于南北故<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-14b"/>
　址嘉靖十九年水溢城瓌知縣汪宗伊依故址重修<lb/>
　用形家言塞小南門三十七年知縣蕭竒勲更築之<lb/>
　増小東小北二門又訓導霍文玉請増新南門以為<lb/>
　學宫文筆萬歴三十年大水壊城二百餘丈知縣周<lb/>
　起元復修<lb/>
國朝順治五年大水城壊康熙三年知縣蕭藴樞修築<lb/>
　増髙四尺十年四月久雨水南門傾知縣王臨元修<lb/>
　之<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-15a"/>
　　德興縣<lb/>
環山為縣四望如堵向無城池止築起鳯門於南化龍<lb/>
　門於北白鹿門於東惟西襟帶溪河不設門明正德<lb/>
　十四年姚源冦起知縣趙德剛始伐木為柵以禦冦<lb/>
　嘉靖三十五年知縣許髙請築城以遷去四十一年<lb/>
　知縣何廷相始築城周一千一百一十餘丈髙二丈<lb/>
　為門六南鳯儀北拱辰東慶成朝陽西迎天文明六<lb/>
　門之上為樓西城帶河為濠池水門一水洞七萬歴<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-15b"/>
　二十三年西門火知縣何鏷更築之<lb/>
國朝順治間知縣徐叔雅加修<lb/>
　　安仁縣<lb/>
舊無城明正德五年姚源冦起官民廬舍焚燬殆盡知<lb/>
　縣薛球因築土城六百餘丈以為蔽捍計嘉靖五年<lb/>
　饒州兵備范輅改築石城周圍七里四十一年巡撫<lb/>
　胡松檄縣増城濬池三年工成約一千三百餘丈築<lb/>
　石腰牆窩舖一如府制為門八東育仁西正義南歌<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-16a"/>
　薰北拱極東南興賢雲錦西南觀瀾便民規制宏偉<lb/>
　西南北三面俱臨大河<lb/>
國朝仍舊制<lb/>
　　萬年縣<lb/>
明正德間巡撫俞諫初壘以石巡撫孫燧副使許廷光<lb/>
　繼築之周一百八十丈髙一丈八尺厚半之雉堞一<lb/>
　千四百餘為門四各架以樓東寅賓西西成南時阜<lb/>
　北拱極池深丈餘廣如之崇禎七年知縣金偉重修<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-16b"/>
國朝康熙九年知縣王萬鑑重修二十一年霪雨圯數<lb/>
　十丈知縣張勱捐修<lb/>
　疆域<lb/>
　　饒州府<lb/>
廣五百三十里袤三百七十里東至浙江衢州府開化<lb/>
　縣界三百七十里西至南康府都昌縣界一百六十<lb/>
　里南至撫州府臨川縣界二百里北至江南池州府<lb/>
　建德縣界一百七十里自府至省城三百里<hi>路程細數詳各</hi>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-17a"/>
　<hi>縣</hi>
　　鄱陽縣<lb/>
附郭廣二百八十里袤二百九十里<lb/>
一東陸大路自縣出東門由薦福寺七十里至大橋本<lb/>
　府樂平縣交界一北陸大路自縣出北門一百十五<lb/>
　里至界牌舖本府浮梁縣交界一自消坂舖分路往<lb/>
　北一百六里至石門江南池州府建德縣交界一自<lb/>
　石門分小路九十里至洗馬橋本府浮梁縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-17b"/>
一小陸路自縣往東七十里至山塘舖本府樂平縣交<lb/>
　界<lb/>
一東河水路自縣往東一百六十五里至金魚灘本府<lb/>
　浮梁縣交界一南河水路自縣一百里至本府樂平<lb/>
　縣水路交界一西河水路自縣六十五里至鄱湖口<lb/>
　棠隂寨南康府都昌縣交界一自堯山一百三十里<lb/>
　至石門江南池州府建德縣交界<lb/>
　　餘干縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-18a"/>
在府南一百二十里廣一百二十里袤二百五十里<lb/>
一東陸大路自縣四十里至古樓舖本府萬年縣交界<lb/>
　一西陸大路自縣六十九里至潤陂舖南昌府進賢<lb/>
　縣撫州府東鄉二縣交界一南陸大路自縣七十里<lb/>
　至本府安仁縣交界<lb/>
一水路自龍津驛往上六十里至本府安仁縣交界一<lb/>
　自龍津驛四十里至瑞洪汎南昌府進賢縣交界一<lb/>
　自同口灘往府五十七里至石潭寺本府鄱陽縣交<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-18b"/>
　界<lb/>
　　樂平縣<lb/>
在府東一百二十里廣二百五十里袤一百四十里<lb/>
一東陸大路自縣東門一百里至水口廟本府德興縣<lb/>
　交界一西陸大路自縣西門四十里至山塘舖本府<lb/>
　鄱陽縣交界一南陸大路自縣南門三十里至庫前<lb/>
　村本府萬年縣交界<lb/>
一小陸路自縣東門七十五里至戴家寨本府德興縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-19a"/>
　交界一自縣往東五十里至秧坂廣信府弋陽縣交<lb/>
　界一自縣往西三十五里至大橋本府鄱陽縣交界<lb/>
　一自縣往南二十五里至新興舖本府萬年縣交界<lb/>
　一自縣往北二十五里至南村嶺本府浮梁縣交界<lb/>
一水路自縣官路口五十五里至石鎮街本府鄱陽縣<lb/>
　交界一自官路口由垻口渡九十四里至戴村本府<lb/>
　德興縣交界<lb/>
　　浮梁縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-19b"/>
在府東一百八十里廣一百八十里袤一百八十里<lb/>
一東陸大路自縣東門一百五十里至黃竹嶺江南徽<lb/>
　州府婺源縣交界一南陸大路自縣南門六十五里<lb/>
　至澆嶺江南徽州府婺源縣交界一西陸大路自縣<lb/>
　西門五十五里至界牌舖本府鄱陽縣交界一北陸<lb/>
　大路自縣北門一百一十里至苦竹坑江南徽州府<lb/>
　祁門縣交界<lb/>
一小陸路自縣南門渡四十里至柳家莊本府德興縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-20a"/>
　交界一自縣往北一百十五里至桃樹鎮嶺江南池<lb/>
　州府建德縣交界一自西門四十五里至洗馬橋本<lb/>
　府鄱陽縣交界<lb/>
一水路自縣東門往上由青峯渡六十五里至到湖江<lb/>
　南徽州府祁門縣交界一自縣南門渡往下四十八<lb/>
　里至官莊金魚灘本府鄱陽縣交界<lb/>
　　安仁縣<lb/>
在府南二百一十里廣四十里袤九十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-20b"/>
一陸大路自縣東榮祿堡二十里至廣信府貴溪縣交<lb/>
　界一自縣孟津門過渡二十里至大橋舖撫州府東<lb/>
　鄉交界<lb/>
一陸小路自縣西門一十里至古鎮橋本府餘干縣交<lb/>
　界一自縣北門三十里至牧羊舖本府萬年縣交界<lb/>
一水路自縣孟津渡往上二十里至東溪渡廣信府貴<lb/>
　溪縣交界一自孟津渡往下十里至炭埠本府餘干<lb/>
　縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-21a"/>
　　德興縣<lb/>
在府東二百四十里廣一百四十里袤一百二十里<lb/>
一東陸大路自縣東門八十五里至白沙舖浙江衢州<lb/>
　府開化縣交界一南陸大路自縣南門八十五里至<lb/>
　漆江鎮廣信府弋陽縣交界一西陸大路自縣西門<lb/>
　三十里至水口廟本府樂平縣交界<lb/>
一東陸小路自縣東門由北嶺三十里至李村江南徽<lb/>
　州府婺源縣交界一東南陸小路自縣南門七十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-21b"/>
　至鄭家坊廣信府上饒縣交界一西南陸小路自縣<lb/>
　出南門十八里至戴家寨本府樂平縣交界一西北<lb/>
　陸小路自縣出北門二十五里至柳家莊本府浮梁<lb/>
　縣交界<lb/>
一水路自縣出北門五十二里至海口村江南徽州府<lb/>
　婺源縣交界一自大河往下二十里至戴村本府樂<lb/>
　平縣交界<lb/>
　　萬年縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-22a"/>
在府東南一百二十里廣八十里袤七十里<lb/>
一東陸大路自縣經普德橋八十里至百丈嶺廣信府<lb/>
　貴溪縣交界<lb/>
一小陸路自縣往東南四十四里至嵨源廣信府貴溪<lb/>
　縣交界一自縣往東北五十里至河橋廣信府貴溪<lb/>
　縣交界一自桐鶴村分路二十三里至石下村廣信<lb/>
　府弋陽縣交界一自縣往西三十七里至古樓埠本<lb/>
　府餘干縣交界一自縣往北由南石舖四十三里至<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-22b"/>
　庫前村本府樂平縣交界一自曹坊村四十五里至<lb/>
　新興舖本府樂平縣交界一自縣往南六十六里至<lb/>
　牧羊舖本府安仁縣交界<lb/>
　　南康府<hi>星子縣附郭</hi>
古無城宋淳祐間知軍方岳築土城五里二十步為倉<lb/>
　步滙澤門于東臨津彭蠡福星門于南建昌門于西<lb/>
　五老門于北潯陽門于東南水門于西南未訖役而<lb/>
　卒　元増置水軍上萬户府領兵鎮禦至正間徐壽<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-23a"/>
　輝率衆攻掠遂為所陷　明初亦無城至正德六年<lb/>
　知府陳霖乃鑿石城之計周千丈髙二丈石髙一丈<lb/>
　五尺廣三丈上甃以磚環以箭臺三十二所為門五<lb/>
　東潯陽南彭蠡西建昌北匡廬小西星子巡撫孫燧<lb/>
　巡按屠僑咸佐成之大學士費宏記十五年知府張<lb/>
　愈嚴復鑿池為隍深一丈五尺濶二丈嘉靖間巡撫<lb/>
　胡松閲視東隅低頽拓而増之四十三年知府于聞<lb/>
　復鑿城西南為小南門崇禎六年巡撫解學龍増髙<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-23b"/>
　城三尺傍城引水于濠以環之城内浚井王思任銘<lb/>
　焉<lb/>
國朝康熙三年總督張朝璘改并城垜重建五門城樓<lb/>
　　都昌縣<lb/>
舊城在王市鎮唐大歴中遷治今址無城　明正德間<lb/>
　知府陳霖建議築城請于巡撫孫燧以寧藩兵變中<lb/>
　止嘉靖十九年知縣楊昱經理城址三十八年巡撫<lb/>
　何遷檄知府吳炳庶推官何价知縣林貴兆董其役<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-24a"/>
　工未竟各遷去四十一年春霖城圮巡撫胡松移文<lb/>
　知縣周希韶甃築告成周迴九百零五丈五尺髙二<lb/>
　丈厚與髙等為門六曰明庶陽亨承恩大有禮賢拱<lb/>
　辰門樓六座兵馬㕔五所窩舖二十編修萬浩記之<lb/>
　萬歴三十八年知縣鄭洪圖于陽亨門建大觀樓壯<lb/>
　麗與門稱崇禎十一年知縣楊寅旭増修更門名東<lb/>
　靈曜南來薰西南襟帶正西安阜西北寳成北芙蓉<lb/>
國朝仍舊制康熙二十一年水圮知縣曽王孫修葺<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-24b"/>
　　建昌縣<lb/>
舊無城明正德十三年知府陳霖建議巡撫孫燧發公<lb/>
　帑知縣方鐸先為四門以土築城嘉靖十一年壬子<lb/>
　倭亂當事者以緩急議攻守建昌縣屬鄱湖上游尤<lb/>
　當急者二十年巡撫胡松檄署事同知楊侃以石築<lb/>
　城為門四曰朝宗仰止在川拱辰為敵臺三十六水<lb/>
　門二斗門一曰金帶南北延袤三百丈東西倍之踰<lb/>
　年工成尚書張鏊記崇禎十六年知縣喻琦慶増修<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-25a"/>
國朝如舊制<lb/>
　　安義縣<lb/>
明正德十三年始立縣巡撫孫燧委通判蔡讓知縣王<lb/>
　軾築城周迴七百八十丈髙一丈六尺廣五尺隍深<lb/>
　一丈二尺門四曰向陽永安文明迎恩覆以樓㑹宸<lb/>
　濠兵起十五年通判林寛署縣事修築猶未竟十六<lb/>
　年推官張哲知縣熊价奉巡撫鄭岳檄重築完工嘉<lb/>
　靖三十七年西門圮知縣髙暘𥙷甃以石建樓其上<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-25b"/>
　有記崇禎十三年知縣張士亨増髙城堞<lb/>
國朝順治十六年知縣王宗聖重修有記康熙元年知<lb/>
　縣毛天麒修北門城樓五年知縣魏濟衆修東門城<lb/>
　樓七年知縣陳㻶修西南二門及窩舖垜口<lb/>
　疆域<lb/>
　　南康府<lb/>
廣二百六十里袤一百七十里東至饒州府鄱陽縣界<lb/>
　二百里西至九江府德安縣界六十里南至南昌府<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-26a"/>
　新建縣界一百二十里北至九江府德化縣界五十<lb/>
　里由府治至省城二百里<hi>路程細數詳各縣</hi>
　　星子縣<lb/>
附郭廣九十里袤一百九十里<lb/>
一西陸大路自縣西門五十六里至界牌嶺九江府德<lb/>
　安縣交界<lb/>
一陸小路自隘口分路往北五十里至康陽坂九江府<lb/>
　德化縣交界一自敬思港過渡往西南至七里堘本<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-26b"/>
　府建昌縣交界一自縣出北門三十五里至德星舖<lb/>
　吳障山九江府德化縣交界<lb/>
一水路自縣南門過鄱陽湖水面二十里至龍王廟本<lb/>
　府都昌縣左蠡舖交界一自縣東門外四十里至狗<lb/>
　頭石九江府德化縣交界一自縣南門外四十里至<lb/>
　南昌府新建縣焦尾洲交界<lb/>
　　都昌縣<lb/>
在府東八十里廣一百六十里袤一百二十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-27a"/>
一東陸大路自縣東門八十一里至章田舖饒州府鄱<lb/>
　陽縣交界一西陸大路自縣西門由長嶺舖五十里<lb/>
　至本府星子縣交界<lb/>
一陸小路自井田舖分路往北五十里至西陽橋九江<lb/>
　府湖口縣交界<lb/>
一水路自縣南門外團山往東九十里至棠隂寨饒州<lb/>
　府鄱陽縣交界一自縣南門二十里至松門山西鄱<lb/>
　湖南昌府新建縣交界一自縣南門外三十里至左<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-27b"/>
　蠡汛往東又三十里至屏峯山九江府湖口縣交界<lb/>
　　建昌縣<lb/>
在府西南一百二十里廣一百二十里袤七十里<lb/>
一東陸大路自縣東門四十里至豐安村舖南昌府新<lb/>
　建縣交界一南陸大路自縣南門張家埠五十五里<lb/>
　至鄔溪舖本府安義縣交界一北陸大路自縣北門<lb/>
　四十里至米嶺舖九江府德安縣交界<lb/>
一小陸路自縣西門一百七里至磨刀嶺南昌府武寧<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-28a"/>
　縣交界一自縣北門五十里至七里堘本府星子縣<lb/>
　交界<lb/>
一水路自縣東門一百里至蘆潭汛渡口南昌府新建<lb/>
　縣吳城鎮交界一自縣南門外逆流一百一十里至<lb/>
　河撫南昌府武寧縣交界一自縣小南門往上一百<lb/>
　七十里至閔埠本府安義縣交界<lb/>
　　安義縣<lb/>
在府西二百里廣六十里袤七十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-28b"/>
一西南陸大路由龍津渡十五里至筲箕舖南昌府奉<lb/>
　新縣交界一北陸大路自縣北門三十里至鄔溪舖<lb/>
　本府建昌縣交界<lb/>
一小陸路自縣西門五里至齊頭山南昌府靖安縣交<lb/>
　界一自縣東門五十里至石鼻舖南昌府新建縣交<lb/>
　界<lb/>
一水路自縣南門外龍津埠三十里至閔埠本府建昌<lb/>
　縣交界一自龍津埠往上至故埠河南昌府奉新縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-29a"/>
　交界一自龍津埠往西北五里至桐城埠二里至姚<lb/>
　灘南昌府靖安縣交界<lb/>
　　九江府<hi>德化縣附郭</hi>
舊傳築於漢灌嬰又云九江王英布所築興廢不一劉<lb/>
　宋昇明間左中郎將周山圖造樓櫓立水柵宋開寳<lb/>
　九年曹翰屠江州墮其城七尺開禧間守臣俞崇龜<lb/>
　重築　元總管李黼重修　明洪武二十二年調官<lb/>
　軍陸旺等設直𨽻九江衛城凡東西廣五里南北廣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-29b"/>
　四里周十里一百七十八步髙一丈七尺為門五東<lb/>
　磐石南近恩西盆浦北望京東北福星礮樓四警舖<lb/>
　二十有八永樂十年知府孔復指揮鍾信環甓甃之<lb/>
　宣德間知府余福指揮蕭儀孫逵成化間知府蘇致<lb/>
　中指揮孫睿𢎞治間知府童潮指揮邵暹前後葺治<lb/>
　正德六年兵備洪顯知府李崇正加髙三丈十四年<lb/>
　宸濠兵亂殘毁知府王念葺之嘉靖三年雨圯兵備<lb/>
　謝迪修築七年知府馮㑹加髙三丈<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-30a"/>
國朝如舊制<lb/>
　　德安縣<lb/>
舊無城明正德十年知縣陳錦始築土城髙丈許周三<lb/>
　里門五東寅賓南鎮雅西義豐北迎恩又小西門後<lb/>
　東南圯於水嘉靖十二年知縣劉東議築石城不果<lb/>
　二十六年知縣蔡元偉上修城議亦以財乏中止四<lb/>
　十年雨圯知縣殷乾重修<lb/>
國朝如舊制<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-30b"/>
　　瑞昌縣<lb/>
舊無城明正德八年知縣黃源大請於總制陳金始築<lb/>
　土城周圍七百餘步髙一丈四尺厚六尺為門四東<lb/>
　安市西歸陽南仙湓北金露溝塹環之又為水洞門<lb/>
　依河為險凡歸義王仙洪陽之水滙於堰上自西迤<lb/>
　邐而東環繞縣治踰年告成知府黃相記之萬歴間<lb/>
　通判葉朝榮署縣事見水勢逼城掘髙家港引河南<lb/>
　徙<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-31a"/>
國朝初年土冦陷城康熙九年知縣江臯詳請濬河故<lb/>
　道築堤障於南引水繞城縣仍據險<lb/>
　　湖口縣<lb/>
自南唐設縣負山險無城明嘉靖初副使謝迪既城彭<lb/>
　澤遂及湖口度地計工知縣徐欽興築未就三十四<lb/>
　年知縣林髙崗設五門曰寅賓振武觀瀾通濟迎春<lb/>
　然非久安計三十七年巡撫何遷巡按徐紳檄縣令<lb/>
　沈詔自下鐘山麓壘石奠基隨水周迴長一千丈髙<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-31b"/>
　一丈五尺厚如之増二門曰仰宸利涉建樓設舖祭<lb/>
　酒鄒守益記之崇禎九年知縣陳文德加髙<lb/>
國朝順治二年知縣黃基昌修葺康熙三年知縣范之<lb/>
　煥増修<lb/>
　　彭澤縣<lb/>
南面臨江舊有土城久圮明正德間流賊掠沿江郡縣<lb/>
　知縣何士鳯乃列柵守之嘉靖三年副使謝迪檄知<lb/>
　縣李孟熹易築磚城亘長一百七十五步髙七尺濶<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-32a"/>
　五尺門二曰大觀拱辰六年知縣柯遷復補築之環<lb/>
　山左右凡可通人跡者悉壘石為堞加二門曰賓日<lb/>
　文明萬歴間署印通判葉朝榮更増髙之<lb/>
國朝如舊制<lb/>
　疆域<lb/>
　　九江府<lb/>
廣五百四十里袤一百五十里東至江南東流縣界三<lb/>
　百七十里西至湖廣興國州界一百七十里南至南<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-32b"/>
　康府建昌縣界一百五十里北至江即湖廣黃梅縣<lb/>
　界自府治至省城三百里<hi>路程細數詳各縣</hi>
　　德化縣<lb/>
附郭廣一百二十里袤一百二十里<lb/>
一東陸大路自縣東門六十里至南湖嘴對江本府湖<lb/>
　口縣交界一西陸大路自縣西門龍開河過渡四十<lb/>
　里至洗心橋本府瑞昌縣交界一西南陸大路自縣<lb/>
　西門潯陽驛八十七里至潘溪河本府德安縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-33a"/>
　一自通逺驛分小路往東二十三里至康陽坂南康<lb/>
　府星子縣交界一北陸大路自縣北門渡洋子江北<lb/>
　岸清江鎮四十里至孔壠驛湖廣黃州府黃梅縣交<lb/>
　界<lb/>
一西陸小路自縣西門龍開河過渡七十五里至潘溪<lb/>
　河本府德安縣交界一南陸小路自縣小南門三十<lb/>
　里至吳障山南康府星子縣交界一東陸小路自縣<lb/>
　往東四十里至大姑塘對江本府湖口縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-33b"/>
一水路自縣西門洋子江往上七十里至城子鎮本府<lb/>
　瑞昌縣交界一自洋子江往下五十里至南湖嘴本<lb/>
　府湖口縣交界一自南湖嘴分河往上四十里至狗<lb/>
　頭石南康府星子縣交界<lb/>
　　德安縣<lb/>
在府南一百二十里廣一百五里袤六十二里<lb/>
一東陸大路自縣東門過渡十五里至界牌嶺南康府星<lb/>
　子縣交界一西陸大路自縣西門六十五里至布袋<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-34a"/>
　嶺本府瑞昌縣交界一南陸大路自縣南門二十里<lb/>
　至米嶺舖南康府建昌縣交界一北陸大路自縣北<lb/>
　門二十五里至潘溪河本府德化縣交界<lb/>
一水路自縣南門傍小河一條往上十里至烏石門水<lb/>
　發源又自南門往下十五里至敬思港南康府星子<lb/>
　縣交界<lb/>
　　瑞昌縣<lb/>
在府西九十里廣七十里袤八十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-34b"/>
一東陸大路自縣東門望僊橋三十里至洗心橋本府<lb/>
　德化縣交界一西陸大路自縣西門黃甲橋三十里<lb/>
　至界首舖湖廣武昌府興國州交界一自黃甲橋分<lb/>
　小路往西八十里至肇城湖廣武昌府興國州交界<lb/>
　一南陸大路自縣南門五十里至布袋嶺本府德安<lb/>
　縣交界一北陸大路自縣北門四十五里至馬頭抵<lb/>
　大江湖廣黃州府廣濟縣武穴鎮交界<lb/>
一西南陸小路自縣西門黃甲橋七十五里至雙溪南<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-35a"/>
　昌府武寧縣交界<lb/>
一水路自縣出北門往北四十里至下巢湖湖廣黃州<lb/>
　府廣濟縣武穴鎮對江岸交界一自馬頭汛分水路<lb/>
　往下二十里至城子鎮本府德化縣交界<lb/>
　　湖口縣<lb/>
在府東六十里廣六十里袤一百四十里<lb/>
一東陸大路自縣東門由小嶺五十三里至西洋橋南<lb/>
　康府都昌縣交界一自縣東門二十三里至石澗舖<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-35b"/>
　本府彭澤縣交界一西陸大路自縣西門由虹橋往<lb/>
　西上鐘山對江南湖嘴岸本府德化縣交界<lb/>
一東陸小路自東門由大嶺三十里至塘山本府彭澤<lb/>
　縣交界<lb/>
一水路大江自縣西門往上對江十里至南湖嘴本府<lb/>
　德化縣交界一自縣西門忠臣廟往上進鄱陽湖口<lb/>
　二十里至鞵山本府德化縣交界又往東四十五里<lb/>
　至屏峯山南康府都昌縣交界一自縣出西門忠臣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-36a"/>
　廟往下三十五里至時家渡本府彭澤縣交界<lb/>
　　彭澤縣<lb/>
在府東一百五十里廣一百二十里袤一百里<lb/>
一南陸大路自縣南門六十里至石澗舖本府湖口縣<lb/>
　交界一北陸大路自縣北門往東北四十里至響水<lb/>
　磯江南池州府東流縣交界<lb/>
一東陸小路自縣東門六十里至下隅坂江南池州府<lb/>
　建德縣交界一西陸小路自縣西門鏡子山過渡三<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-36b"/>
　十里至塘山本府湖口縣交界一南陸小路自縣南<lb/>
　門八十里至肖家嶺饒州府鄱陽縣交界一北陸小<lb/>
　路自縣北門三十里至馬當鎮江南池州府東流縣<lb/>
　交界<lb/>
一水路大江自縣出西門往上三十五里至時家渡本<lb/>
　府湖口縣交界一水路分東自縣北門三十一里至<lb/>
　周家湖江南池州府東流縣交界<lb/>
　　南安府<hi>大庾縣附郭</hi>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-37a"/>
宋淳化間始築城制猶卑薄淳熙間知軍管銃増髙之<lb/>
　嘉定十二年知軍劉强學請更増築方鳩工以調去<lb/>
　知軍尚振英繼葺之未久而輟明年知軍陳疇完其<lb/>
　工延袤凡十里五步環城浚池自為記　元至正壬<lb/>
　辰同知薛理始築今城　明正統十四年石溪冦作<lb/>
　鎮守侍郎楊寧奏準修理景泰中巡撫韓雍繼完厥<lb/>
　工雨圯復檄千户夏忠補葺周圍四里一百三十步<lb/>
　髙一丈三尺廣一丈濠深五尺廣一丈警舖三十四<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-37b"/>
　為門四曰宣化朝天就日寳豐𢎞治十三年知府鄭<lb/>
　正德九年知府季斆先後加築萬歴二十五年知府<lb/>
　杜伸重修水南城在章江南與府城夾江而峙嘉靖<lb/>
　四十年流冦行掠知府吳炳庶知縣文體義議水南<lb/>
　另建一城巡撫吳百朋疏請給官帑築之計長四百<lb/>
　二十四丈髙一丈五尺為門四俱覆以樓東岱門南<lb/>
　嶠門西峘門北鰲門萬歴間署縣同知徐元𤾉修之<lb/>
國朝康熙四十八年署篆同知遲維璽重修<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-38a"/>
　　按府志尚有新田城鳯凰城楊梅城小溪城峯山<lb/>
　　城九所城皆明嘉靖四十四年鄉民避冦建以自<lb/>
　　衛者<lb/>
　　南康縣<lb/>
舊在今縣治西南宋紹定戊子南安洞冦作亂民苦竄<lb/>
　徙邑令戴翼始謀築城甃以石周八百二十有八丈<lb/>
　翼自為記寳祐間縣令梁峴修之　元至順間縣尹<lb/>
　秦濟亨重修　明初山賊曠必隆者焚蕩一空𢎞治<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-38b"/>
　九年知縣周怡始申請巡撫金澤兵備張璁築之廣<lb/>
　袤計五千八百四十七丈髙一丈八尺厚一丈三尺<lb/>
　為四門僉事蘇葵記正德六年雨圮知府季斆委通<lb/>
　判李鎰増築嘉靖九年知縣鄭衷於東南隅増開便<lb/>
　民門郎中劉寅記<lb/>
國朝順治十四年知縣鄭思魯重建城樓康熙三年知<lb/>
　縣陳暉重修西門城樓火四十四年知縣申毓來捐<lb/>
　新之<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-39a"/>
　　上猶縣<lb/>
舊無城宋紹定壬辰邑令胡泓始築城鑿池建四門元<lb/>
　時圮　明洪武初鎮撫胡海因泓舊址築之南濱江<lb/>
　東西北三面有隍嵗久復圯惟北門城樓存成化初<lb/>
　知縣董瑄鄭璽相繼欲新之未就𢎞治二年知縣章<lb/>
　爵乃底績周圍四百三十七丈髙一丈七尺濠濶四<lb/>
　尺深八尺四門各建樓僉事黃仲昭記正德四年知<lb/>
　府季斆行推官張霆増髙五尺知縣姚義於東門外<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-39b"/>
　増月城嘉靖十七年大水西城圯知縣谷同補築後<lb/>
　知縣胡鑰胡鎬相繼修葺崇禎三年知縣董以道奉<lb/>
　檄増修<lb/>
國朝康熙三十一年水圯邑人蔡熙隆等倡捐典史王<lb/>
　道隆監修之三十四年知縣章正萼重修門樓<lb/>
　　按縣志營前城即太傅營在縣治西北一百里明<lb/>
　　正德間生員蔡元寳等因地接郴桂易於藏奸築<lb/>
　　城自守嘉靖三十一年以廣賊流劫重修之<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-40a"/>
　　崇義縣<lb/>
明正德十二年巡撫王守仁平輋冦後奏請立縣築城<lb/>
　十三年起工以南康縣丞舒富董其役周圍五百丈<lb/>
　髙一丈七尺濶一丈設四門曰朝陽永安太平迎恩<lb/>
　各覆以樓東北臨溪西南鑿濠十四年以霪雨傾頽<lb/>
　副使王度委縣丞雷仁補完萬歴四十一年知縣林<lb/>
　際春重修之崇禎八年知縣葉元芳闢東南文昌門<lb/>
　有記<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-40b"/>
國朝康熙三十五年北門樓火知縣張為煥重建<lb/>
　疆域<lb/>
　　南安府<lb/>
廣七百九十里袤七百七十里東至贑州府贑縣界一<lb/>
　百八十里西至廣東韶州府仁化縣界一百八十里<lb/>
　南至廣東南雄府保昌縣界二十五里北至吉安府<lb/>
　龍泉縣界二百八十里自府治至省城一千二十里<lb/>
　　大庾縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-41a"/>
附郭廣二百六十里袤五十里<lb/>
一東陸大路自縣東門雙牌舖八十里至青泥舖本府<lb/>
　南康縣交界一南陸大路自橫浦橋四十里至梅嶺<lb/>
　廣東南雄府保昌縣交界<lb/>
一小陸路自縣往西由浮江隘一百三十五里至廣東<lb/>
　韶州府仁化縣長江交界一自縣往北由湯坪嶺二<lb/>
　十五里至義安舖本府崇義縣交界<lb/>
一小水路自崇義縣聶都發源起二百三十里至本府<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-41b"/>
　南康縣水路交界<lb/>
　　南康縣<lb/>
在府治東一百三十里廣九十里袤二百二十里<lb/>
一東陸大路自縣東闗外渡口六十里至五總舖贑州<lb/>
　府贑縣交界一西陸大路自縣西門通粤橋四十里<lb/>
　至青泥舖本府大庾縣交界<lb/>
一小陸路自縣南門外過渡三十里至迴堡贑州府信<lb/>
　豐縣交界一自縣往西五十里至下角嶺本府崇義<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-42a"/>
　縣交界一自縣往北一百里至大回嶺本府上猶縣<lb/>
　交界<lb/>
一水路自縣南闗往西上由小溪驛九十里至窩坑塘<lb/>
　本府大庾縣交界一自小溪驛往東下五里至兜口<lb/>
　塘汛九十里至歐潭贑州府贑縣交界<lb/>
　　上猶縣<lb/>
在府治東北二百里廣一百二十里袤九十里<lb/>
一東陸大路自縣東門猶口橋四十里至大回嶺本府<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-42b"/>
　南康縣父界一西陸大路自縣往西由梅田<graphic n="KR2121" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2121.png" mimeType="image/png"/>一百<lb/>
　五十里至湖廣桂東縣沙嶺坳交界<lb/>
一小陸路自縣往南四十里至茶瓶坳本府崇義縣交<lb/>
　界一自縣往北田九十里至白雲嶺吉安府龍泉縣<lb/>
　交界<lb/>
一小水路自縣治石人背渡四十里至南北村渡大回<lb/>
　水本府南康縣交界<lb/>
　　崇義縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-43a"/>
在府治北一百里廣二百七十里袤九十里<lb/>
一南陸大路自縣南門一百里至湯坪嶺本府大庾縣<lb/>
　交界<lb/>
一小陸路自縣往西南一百十五里至百擔坵湖廣郴<lb/>
　州府桂陽縣交界一自縣往西七十里至茶瓶坳本<lb/>
　府上猶縣交界一自過步分路一百三十里至截龍<lb/>
　湖廣郴州府桂陽縣交界一自縣往西北一百五十<lb/>
　里至山坑吉安府龍泉縣交界一自縣往東一百二<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-43b"/>
　十里至角嶺本府南康縣交界<lb/>
一小水路自縣治東南發源一百二十二里至下角嶺<lb/>
　本府南康縣陸路交界<lb/>
　　贑州府<hi>贑縣附郭</hi>
晉永和五年郡守髙琰始建于章貢二水間義熙中徙<lb/>
　贑水東南宋為南康國城于雩都梁承聖初復故處<lb/>
　　唐刺史盧光稠始拓其南鑿址為隍三面阻水<lb/>
　宋熙寧中州守劉彞始開水窗三時啟閉以防水患<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-44a"/>
　州守孔宗翰甃以石上峙八境臺後守趙繼善髙䕫<lb/>
　楊長孺鄭性之相繼葺之　元時圮至正癸巳監郡<lb/>
　巴罕薩里重修戊戌陳友諒陷城其將熊天瑞亦加<lb/>
　修理　明初吳二年乙巳指揮楊廉修城倚二水為<lb/>
　隍其形三隅南衍而北銳圍十三里共二千五百十<lb/>
　二丈髙三丈舊十三門今開者五東百勝南鎮南西<lb/>
　西津北湧金東北建春各建樓其上自西津門起至<lb/>
　鎮南門有濠長五百五十二丈又自南門至百勝門<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-44b"/>
　計三百八十五丈濶凡十三丈深淺不等正德間巡<lb/>
　撫周南加繕治十三年雨圯知府邢珣白巡撫蔣昇<lb/>
　王守仁兵備楊璋修補完整明年復圮兵備王度檄<lb/>
　知府盛茂重修嘉靖十三年巡撫陳察重修之羅欽<lb/>
　順鄒守益各有記三十五年大水圮知府王春修之<lb/>
　萬歴間巡撫李汝華孟一脈知府陸化淳楊瑩天啟<lb/>
　間知府余文龍前後修葺崇禎間巡撫王之良増髙<lb/>
　三尺<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-45a"/>
國朝順治初各城樓俱焚十二年知府郎永清修復康<lb/>
　熙十五年巡撫佟國禎修葺四十三年水圮知府朱<lb/>
　光圉倡修<lb/>
　　雩都縣<lb/>
唐始遷今治立土城唐末城圯　宋紹興乙丑縣令劉<lb/>
　藻因舊土城増砌以磚尋被水圮開禧丁卯縣令趙<lb/>
　希閔補築紹定間縣令鄧仲度復修　元至正癸巳<lb/>
　通判王榮忠署縣仍舊基修築圍五里髙一丈三尺<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-45b"/>
　建六門東迎曦西登豐南通津北望雩東南雩壇西<lb/>
　北小西上各建樓南臨大江三面為隍闊一丈五尺<lb/>
　工將訖梅賊奄至遂廢　明成化二十一年參政秦<lb/>
　民恱檄知縣崔珒修之𢎞治二年副使張璁建城樓<lb/>
　五座知縣黃文鉞建警樓二十八間正德六年知縣<lb/>
　劉天錫増髙三分之一嗣後知縣嚴鑾署縣主簿梁<lb/>
　珩嘉靖間典史郭尚逵署縣通判韓恩修之繼圯於<lb/>
　水知縣羊修補築黃𢎞綱記萬歴間知縣劉昌祚楊<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-46a"/>
　遇黃應元先後修葺崇禎十三年知縣鄭楚勲増築<lb/>
　之十六年知縣張魯傳築敵樓一座<lb/>
國朝順治十六年知縣李佑之修城樓康熙四十三年<lb/>
　知縣盧振先修葺<lb/>
　　信豐縣<lb/>
宋以前無考嘉定三年知縣萬億仍舊基修築圍五百<lb/>
　四十九丈建門六東拱日西禾豐北朝天南民信西<lb/>
　北清平東北安定嵗久圮　明洪武二十二年千户<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-46b"/>
　汪淵仍舊加修髙一丈五尺建警舖一十四間成化<lb/>
　元年知縣李玉増築二十三年丁未山賊破城巡撫<lb/>
　金澤兵備張璁檄知縣倪俊修葺正德九年巡撫周<lb/>
　南檄知府朱諫増修嘉靖十六年水圯知縣徐鑾修<lb/>
　之二十三年巡撫虞守愚檄知縣沈學重修崇禎十<lb/>
　四年知縣王六如増髙五尺濬濠廣五尺深半之<lb/>
國朝順治七年雨圮知縣吉允迪補築十二年知縣陳<lb/>
　誥十四年知縣楊宗昌相繼修葺康熙三年知縣張<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-47a"/>
　繼掄増修敵樓十五年知縣劉治國増堞濬濠<lb/>
　　興國縣<lb/>
舊無城元至正壬辰贑州路判官王榮忠署縣始拓地<lb/>
　築城圍五里計四百四十五丈髙一丈三尺濶一丈<lb/>
　東南阻水西北為隍廣一丈五尺深三尺有竒長二<lb/>
　里三十步門六今開者四東興教西惠化南奉符北<lb/>
　泰和嵗久圮　明成化二十一年巡撫閔珪知府李<lb/>
　璡檄知縣達泰重修𢎞治六年巡撫金澤檄知縣陳<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-47b"/>
　壽増建警舖十八年知縣曽選修葺正德五年流賊<lb/>
　破城署縣推官黃紋重修十三年雨圮巡撫王守仁<lb/>
　檄知府邢珣修之嘉靖以後知縣李菽易道源李應<lb/>
　龍何應彪王芮吳宗周蔡鍾相繼修之<lb/>
國朝順治五年山冦破城署縣守備李若垠修葺十四<lb/>
　年水圯知縣黃之麟補築康熙十六年水圮知縣黃<lb/>
　惟桂捐修四十三年洪水潰決城圯什之五知縣張<lb/>
　尚瑗捐俸修復自為記<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-48a"/>
　　寧都縣<lb/>
唐太和六年知縣王揆始築子城周顯德五年知縣章<lb/>
　仁績増修　宋建炎中冦燬紹興初縣令劉僅重築<lb/>
　慶元初知縣傅夢泉謂城門弗端徙於正南紹定六<lb/>
　年攝令趙紃夫大修之城完而㓂至民賴以守　元<lb/>
　延祐乙卯重修至正丙戌邑民曾志逺等募勸重修<lb/>
　髙二丈圍七百六十五丈為門六東通濟迎旭西登<lb/>
　豐秋成南文明北鎭安濠廣二丈五尺深五尺　明<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-48b"/>
　正統十四年知縣周昂重修成化初僉事陳騏檄同<lb/>
　知程□建門樓董越記二十年知縣金瀾增建正德<lb/>
　六年兵備王秩檄縣加髙之十一年雨圯通判莊潤<lb/>
　補築十三年知縣王天與復加髙之萬歴十年山冦<lb/>
　越城署縣王繼明増髙三尺崇禎間邑人温國竒等<lb/>
　倡建新城自五年至九年而工畢為門七曰長庚拱<lb/>
　辰拱秀德義陽和朝陽集賢合舊城六門凡十三門<lb/>
國朝如舊制<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-49a"/>
　　㑹昌縣<lb/>
宋紹興間縣令黃鉞始築圍二里五十步髙一丈五尺<lb/>
　三面阻水南為濠廣十丈深六尺長一里五十步<lb/>
　明洪武二十二年千户彭英増拓之上建樓四舊門<lb/>
　六元時塞小南小西二門存其四曰雙青麗澤鎮湘<lb/>
　臨清敵臺二座副千户牛壽増髙五尺正德七年副<lb/>
　使王秩檄知縣林信主簿孫鑑重修嘉靖間水圮知<lb/>
　縣陳仕修之萬歴間知縣冒夢齡加葺<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-49b"/>
國朝順治五年山冦據城半就傾圮七年知縣王洵修<lb/>
　之自為記康熙十年知縣王凝命補葺四十五年水<lb/>
　圯知縣董霔修之<lb/>
　　安逺縣<lb/>
舊無城明洪武間知縣周泰指揮張可始築土垣以禦<lb/>
　廣冦經雨久圮成化二十一年知府李璡加木柵以<lb/>
　固之𢎞治四年兵備張璁知府周鳯檄知縣甘文紹<lb/>
　課民陶甓為城髙一丈七尺有竒廣一丈三尺圍四<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-50a"/>
　百餘丈池深五尺廣一丈一尺門三曰迎薰拱極賓<lb/>
　陽門外環以月城建樓曰鎮山警舖十二正德十三<lb/>
　年雨圮巡撫王守仁知府邢珣檄知縣鄧守重修嘉<lb/>
　靖四十年知縣石廩増髙之四十四年雨圯知縣李<lb/>
　多祚重修萬歴五年兵憲向程増築崇禎元年城為<lb/>
　了婆賊所破䖍督潘曾紘捐俸二千兩委署印同知<lb/>
　謝時旦增築之凌于崶記<lb/>
國朝康熙十八年雨圯二十年知縣于作霖捐修<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-50b"/>
　　瑞金縣<lb/>
建始失考元至正癸巳判官王榮忠修築圍三百三十<lb/>
　丈髙一丈六尺東阻貢水南阻綿水西北為隍延袤<lb/>
　二里廣一丈深七尺　明初吳元年甲辰千户鎦廣<lb/>
　重修成化間參政張琳檄知縣方瑛展拓城基未就<lb/>
　𢎞治三年副使張璁委推官張巘千户李宣訓導陳<lb/>
　璇等陶甓修砌圍五里城門四朝陽觀瀾抱秀朝闕<lb/>
　皆建樓其上羅璟記正德元年雨圯副使陳恪檄署<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-51a"/>
　縣杜偉修之巡撫周南檄知縣林禋又増築之九年<lb/>
　雨圮知縣葉繼本重修十三年復圯知縣鮑珉重修<lb/>
　嘉靖十九年又圮巡撫李顯檄知縣王釴以石砌築<lb/>
　明年知縣趙勲重修東西北三門三十七年知縣程<lb/>
　宗舜增髙三尺隆慶五年知縣吕若愚闢一門曰宣<lb/>
　文萬歴間水圮巡撫秦燿檄知縣喬杞復修<lb/>
國朝如舊制<lb/>
　　龍南縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-51b"/>
宋隆興元年知縣段秀實始築土城髙一丈圍三百五<lb/>
　十丈濠深五尺闊倍之建四門塞其北止開三門<lb/>
　明洪武十五年廣冦破邑城圯成化元年巡按陳選<lb/>
　檄知縣謝澤課民陶甓為城髙一丈五尺廣一丈二<lb/>
　尺圍四百二十丈建城樓三座𢎞治元年閩冦復破<lb/>
　城知府李璡署縣郭榮華葺治建警舖二十二濬濠<lb/>
　設三石閘以瀦水教諭楊拱記次年知縣張文增修<lb/>
　之正德七年冦起通判徐珪增髙城垣五尺九年東<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-52a"/>
　門樓圮知縣李聰重建十三年復圮巡撫王守仁知<lb/>
　府邢珣給官帑令推官危壽修之嘉靖二十九年雨<lb/>
　圮過半巡撫陶諧命同知伍佐補築萬歴三年知縣<lb/>
　王繼孝重修自為記崇禎九年巡撫潘曽紘命署縣<lb/>
　譚心學大擴其制為門六十三年知縣卓震又増髙<lb/>
　焉<lb/>
國朝順治五年流賊破城六門俱燬七年知縣賈程誼<lb/>
　十三年知縣髙光國次第修之康熙三十三年大水<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-52b"/>
　城圮知縣鄭世逢修復<lb/>
　　石城縣<lb/>
舊無城宋建炎末冦警邑人陳皓與知縣徐惠迪謀築<lb/>
　土城建五門　明洪武初知縣虞德源修而復圮正<lb/>
　統間破於閩冦成化二十三年知縣聞韶循舊址改<lb/>
　築未竣調任去署縣李寛訖工圍五百四丈髙一丈<lb/>
　三尺廣一丈東南阻大溪自西迤北鑿濠為門五曰<lb/>
　阜康清逺環秀望仙安仁𢎞治四年副使張璁檄推<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-53a"/>
　官張憲增髙三尺十八年副使陳恪檄通判謝珪復<lb/>
　加三尺正德六年副使王秩檄經歴周元壽又加髙<lb/>
　四尺尋雨圯知縣錢季玉修完十二年又雨圯巡撫<lb/>
　王守仁重築建西南二門城樓嘉靖三十五年洪水<lb/>
　瓌城知縣成宗曉復修<lb/>
國朝順治六年城為流賊所破又明年水圮八年知縣<lb/>
　董應譽修之自為記十一年知縣郭堯京再修康熙<lb/>
　四十六年知縣陳嘉改修南門<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-53b"/>
　　定南縣<lb/>
明隆慶三年知府黃扆奉巡撫張翀檄度地築城周圍<lb/>
　二百丈有竒髙一丈二尺廣七尺為門三曰迎陽平<lb/>
　成豐阜各覆以樓北無門亦立一臺覆以樓南城舊<lb/>
　有民塘濬以為池萬歴五年巡撫江一麟增拓其制<lb/>
　十年水圯知縣劉世懋重修崇禎十五年知縣鄺賢<lb/>
　禎增加城堞<lb/>
國朝順治初為山賊所燬十四年知縣祝天壽重建城<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-54a"/>
　樓康熙十五年坊賊破城焚燬二十年知縣林銑孕<lb/>
　捐俸重修三十六年知縣吳邇立復修<lb/>
　　長寧縣<lb/>
明萬歴三年知府葉夢熊奉巡撫江一麟題準建縣檄<lb/>
　知縣沈文淵築城周迴四百六十二丈九尺髙一丈<lb/>
　八尺門四曰春旭弦歌阜成陽和覆以敵樓崇禎九<lb/>
　年加髙四尺<lb/>
國朝順治四年粤冦圍城知縣錢竒加築康熙九年雨<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-54b"/>
　圮知縣井廞重修<lb/>
　疆域<lb/>
　　贑州府<lb/>
廣四百九十里袤六百六十里東至福建汀州府長汀<lb/>
　縣四百六十里西至南安府南康縣三十里南至廣<lb/>
　東韶州府翁源縣五百二十五里北至吉安府萬安<lb/>
　縣一百三十五里自府治至省城一千二百里<hi>路程細數</hi>
　<hi>詳各縣</hi>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-55a"/>
　　贑縣<lb/>
附郭廣一百一十里袤二百六十五里<lb/>
一東陸大路自縣東門過渡一百七里至峽口舖本府<lb/>
　雩都縣交界一自江口舖分路往西一百五里至窖<lb/>
　塘本府興國縣交界一西陸大路自縣西門過渡一<lb/>
　百四十五里至土扶舖吉安府萬安縣交界一南陸<lb/>
　大路自縣南門五里亭九十五里至坳頭舖本府信<lb/>
　豐縣苦竹垇交界一自縣南門過河南橋二十里至<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-55b"/>
　五總舖南安府南康縣交界<lb/>
一水路自東門東河贑闗往上六十八里至峽口本府<lb/>
　雩都縣交界一自信豐江口往右九十里至烏漾灘<lb/>
　本府信豐縣交界一自興國縣江口往左七十里至<lb/>
　石窖灘本府興國縣交界一自西門西河贑闗往上<lb/>
　四十里至歐潭南安府南康縣交界一自西門由龜<lb/>
　角尾一百十里至良口市吉安府萬安縣交界<lb/>
　　雩都縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-56a"/>
在府東一百五十里廣一百里袤一百七里<lb/>
一東陸大路自縣東門慧明山五十五里至路口逕本<lb/>
　府瑞金縣交界一南陸大路自縣南門過渡七十里<lb/>
　至乂干舖本府㑹昌縣交界一西陸大路自縣西門<lb/>
　生佛寺六十里至峽口舖本府贑縣交界一北陸大<lb/>
　路自縣北門接龍菴一百二十里至黃沙舖本府寧<lb/>
　都縣交界<lb/>
一自葛垇舖分小路往左三十里至蓮花山本府寧都<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-56b"/>
　縣交界一自三觀舖分小路往左六十里至公布小<lb/>
　羅本府興國縣交界<lb/>
一水路自南門下河七十五里至峽口本府贑縣興國<lb/>
　二江口交界一自南門下河往上三十里至齊毛塘<lb/>
　本府㑹昌縣交界一自白口塘往左一百三十里至<lb/>
　曲陽江本府寧都縣交界<lb/>
　　信豐縣<lb/>
在府東南一百七十五里廣二百七十五里袤一百四<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-57a"/>
　十五里<lb/>
一東陸大路自縣東門嘉定橋一百二十五里至重石<lb/>
　堡本府㑹昌縣交界一南陸大路自縣南門一百七<lb/>
　里至東坑本府龍南縣交界一自楊馬舖三十里至<lb/>
　内江本府定南縣交界一北陸大路自縣北門迎恩<lb/>
　橋四十里至苦竹垇本府贑縣交界<lb/>
一小陸路自縣東門六十里至大湖墟本府贑縣交界<lb/>
　一自縣東門一百里至平坑本府安逺縣交界一自<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-57b"/>
　縣西門八十里至柯木垇廣東南雄府保昌縣交界<lb/>
　一自縣西門五十里至嶇嶺南安府南康縣交界<lb/>
一水路自東門往下四十里至烏漾灘本府贑縣交界<lb/>
　一自東門往上二百里至張公廟本府龍南縣交界<lb/>
　一自縣北門往上一百三十里至分水垇廣東南雄<lb/>
　府保昌縣烏逕市交界<lb/>
　　興國縣<lb/>
在府東北一百八十里廣二百四十里袤一百六十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-58a"/>
一東陸大路自縣東門一百五十里至梅窖本府寧都<lb/>
　縣交界一自縣南門雙橋五十里至石院舖本府贑<lb/>
　縣石窖塘交界一自縣西門七十里至均村吉安府<lb/>
　萬安縣交界<lb/>
一陸小路自縣北門七十五里至白羊垇吉安府泰和<lb/>
　縣交界<lb/>
一水路自南門三十五里至石窖灘本府贑縣交界<lb/>
　　寧都縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-58b"/>
在府東北三百六十里廣一百七十里袤三百十里<lb/>
一東陸大路自縣東門七十里至白麻塘浮嶺本府石<lb/>
　城縣交界一南陸大路自縣南門八十五里至大栢<lb/>
　本府瑞金縣交界一西南陸大路自縣往西南四十<lb/>
　里至黃沙舖本府雩都縣交界一北陸大路自縣北<lb/>
　門八十五里至竹篙嶺吉安府永豐縣交界一自黄<lb/>
　溪村分路往左二十五里至梅窖本府興國縣交界<lb/>
一小陸路自縣東門一百里至東龍本府石城縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-59a"/>
　一自縣南門五十里至銅鉢山寺本府瑞金縣交界<lb/>
　一自縣西門三十里至蓮花山黃千嶺本府雩都縣<lb/>
　交界一自縣北門一百六十五里至土嶺撫州府宜<lb/>
　黃縣交界一自懐安舖往東北三十里至建昌府廣<lb/>
　昌縣秀嶺交界一自洛口村分路四十里至大樹嶺<lb/>
　撫州府樂安縣交界一自張天塘村分路往西北四<lb/>
　十五里至九子嶺建昌府南豐縣交界<lb/>
一水路自縣東門外一百六十里至曲陽本府雩都縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-59b"/>
　交界一自江口分河往上八十里至龍下渡本府石<lb/>
　城縣交界<lb/>
　　㑹昌縣<lb/>
在府東二百里廣二百二十里袤一百三十里<lb/>
一東陸大路自縣東門過渡十里至本府瑞金縣交界<lb/>
　一西陸大路自縣西門往北六十里至重石堡本府<lb/>
　信豐縣交界一自縣西門八十里至油槽坳本府安<lb/>
　逺縣交界一南陸大路自縣南門九十里至盤古隘<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-60a"/>
　本府長寧縣交界一北陸大路自縣北門過渡八十<lb/>
　五里至水頭堡乂干舖本府雩都縣交界<lb/>
一陸小路自縣南門一百里至盤古隘分路往左二十<lb/>
　五里至上曽福建汀州府武平縣交界一自縣東門<lb/>
　往左七十六里至承鄉司本府瑞金縣交界一自縣<lb/>
　北門一百五里至五龍堡本府安逺縣交界<lb/>
一水路自縣北門外六十五里至安逺舖本府安逺縣<lb/>
　交界一自縣東門五里排謝坊塘汛本府瑞金縣交<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-60b"/>
　界一自縣往南一百三十五里至羊角水汛福建汀<lb/>
　州府武平縣交界<lb/>
　　安逺縣<lb/>
在府南三百四十里廣一百里袤一百九十里<lb/>
一東陸大路自縣東門四十二里至大陽闗本府長寧<lb/>
　縣交界一南陸大路自縣南門八十里至龍泉堡本<lb/>
　府定南縣交界一東陸大路自縣東門一百三十里<lb/>
　至油槽垇本府㑹昌縣交界一西陸大路自縣西門<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-61a"/>
　塔下寺一百里至五龍堡本府㑹昌縣交界一自縣<lb/>
　西門六十里至坂石本府信豐縣交界<lb/>
一小陸路自西門塔下寺往東南五十里至石背本府<lb/>
　信豐縣交界<lb/>
一水路自西門塔下寺二百里至安逺舖本府㑹昌縣<lb/>
　交界<lb/>
　　瑞金縣<lb/>
在府東三百八十里廣一百里袤二百五里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-61b"/>
一東陸大路自縣東門二十一里至大隘嶺福建汀州<lb/>
　府長汀縣交界一南陸大路自縣南門雲龍橋八十<lb/>
　二里至五里排本府㑹昌縣交界一西陸大路自縣<lb/>
　西門一百二十五里至路口逕本府雩都縣交界<lb/>
一小陸路自縣往西南三十五里至黃安承鄉本府㑹<lb/>
　昌縣交界一自縣往西北八十二里至羅漢巖福建<lb/>
　汀州府長汀縣交界一自縣北門一百十里至蕉嶺<lb/>
　本府寧都縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-62a"/>
一水路自縣南門六十四里至謝坊塘本府㑹昌縣交<lb/>
　界<lb/>
　　龍南縣<lb/>
在府南四百一十里廣一百八十里袤一百三十五里<lb/>
一東陸大路自縣東門五十里至闗西本府定南縣交<lb/>
　界一南陸大路自縣南門一百五里至分水垇廣東<lb/>
　惠州府河源縣交界一北陸大路自縣北門四十里<lb/>
　至草嶺舖東坑本府信豐縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-62b"/>
一小陸路自縣西門一百三十里至東桃山廣東韶州<lb/>
　府翁源縣交界一自縣西門過渡一百四十里至樟<lb/>
　山峽頭嶺廣東南雄府始興縣交界一自縣南門一<lb/>
　百三十里至油潭嶺廣東惠州府龍川縣交界<lb/>
一水路自西門白雀寺六十里至張公廟本府信豐縣<lb/>
　交界<lb/>
　　石城縣<lb/>
在府東北四百六十里廣七十五里袤一百四十里<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-63a"/>
一東陸大路自縣東門三十五里至大□橋福建汀州<lb/>
　府寧化縣交界一西陸大路自縣西門四十里至梅<lb/>
　坑舖浮嶺本府寧都縣交界<lb/>
一小陸路自縣出西門四十里至東龍本府寧都縣交<lb/>
　界一自縣東門五十五里至福建汀州府寧化縣交<lb/>
　界一自縣南門九十五里至逕口福建汀州府長汀<lb/>
　縣黃竹嶺交界一自縣北門六十里至分水垇建昌<lb/>
　府廣昌縣鐵樹垇交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-63b"/>
一水路自西門七十里至龍下渡本府寧都縣合大江<lb/>
　　定南縣<lb/>
在府南四百六十里廣一百八十里袤一百八十一里<lb/>
一東陸大路自縣東門一百八十里至小江廣東惠州<lb/>
　府龍川縣交界一南陸大路自縣南門一里至三台<lb/>
　山廣東惠州府和平縣交界一北陸大路自縣北門<lb/>
　一百八十里至内江堡本府信豐縣交界一自下歴<lb/>
　舖分路往東北四十里至神仙嶺本府安逺縣龍泉<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-64a"/>
　堡交界<lb/>
一小陸路自縣西門八十里至闗西本府龍南縣交界<lb/>
　　長寧縣<lb/>
在府南四百二十里廣一百六十里袤二百六十里<lb/>
一南陸大路自縣南門迴龍寺九十里至牛挨石廣東<lb/>
　潮州府平逺縣交界一北陸大路自縣北門東華山<lb/>
　五十里至盤古隘本府㑹昌縣交界一北陸大路自<lb/>
　縣北門六十里至大陽闗本府安逺縣交界<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_006-64b"/>
一小陸路自縣東門大悲閣二十六里至分水垇廣東<lb/>
　潮州府平逺縣交界一自縣南門九十里至和尚逕<lb/>
　廣東惠州府興寧縣羅浮司交界一自縣西門九十<lb/>
　　里至吉祥廣東惠州府龍川縣交界一自縣東門<lb/>
　九十五里至烏戰碑福建汀州府武平縣交界<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江西通志卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>