<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>江西通志卷一百十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　江西通志卷一百十五<lb/>
　　藝文<hi>劄子</hi>　<hi>奏疏一</hi>
　漢<lb/>
　　薦徐穉等疏　　　　　　　　　陳　蕃<lb/>
臣聞善人天地之紀政之所由也詩云思皇多士生此<lb/>
王國天挺俊乂為陛下出當輔弼明時左右大業者也<lb/>
伏見處士豫章徐穉彭城姜肱汝南袁閎京兆韋著潁<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-1b"/>
川李曇徳行純備著於人聴若使擢登三事協亮天工<lb/>
必能翼宣盛美增光日月矣<lb/>
　唐<lb/>
　　乞免民租疏　　　　　　　　　狄仁傑<lb/>
彭澤九縣百姓齊營水田臣方到縣已是秋月百姓囂<lb/>
囂羣然告歉詢其所自皆云春夏以來並無霖雨救死<lb/>
不蘇營佃失時今已不可改種見在黄老草萊度日旦<lb/>
暮之間全無米粒竊見彭澤地狹山峻無田百姓所營<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-2a"/>
之田一户不過十畝五畝準例常年縱得全熟納官之<lb/>
外半載無糧今總不收將何活路自春徂夏多莩亡者<lb/>
檢其籍歴大半除名里里鄉鄉班班户絶如此深弊官<lb/>
吏不敢自裁謹以奏聞伏候勅㫖<lb/>
　宋<lb/>
　　薦李覯疏　　　　　　　　　　范仲淹<lb/>
臣聞聖人坐以待旦旁求俊乂蓋將盡天下之才成天<lb/>
下之務故為臣者以舉善為忠亦將竭知人之明副待<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-2b"/>
旦之意也臣伏見建昌軍草澤李覯前應制科首被召<lb/>
試有司失之遂退而隠竭力養親不復干禄鄉曲俊異<lb/>
從而師之善講論六經辨博明達釋然見聖人之㫖著<lb/>
書立言有孟軻揚䧺之風義實無愧於天下之士而朝<lb/>
廷未賜采收識者嗟惜臣竊見往年處士草澤周啓明<lb/>
工於詞藻又江寧府草澤張元用及近年益州草澤龍<lb/>
昌期並老於經術此三人者皆䝉朝廷特除京官以示<lb/>
奬勸臣觀李覯於經術文章實能兼富今草澤中未見<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-3a"/>
其比臣今取到本人所業禮論七篇明堂定制圖序一<lb/>
篇書三篇易論十三篇共二十四篇編為一十卷謹繕<lb/>
寫上進伏乞聖慈當乙夜之勤一賜御覽則知斯人之<lb/>
才之學非常儒也其人以母老不願仕宦伏乞朝廷優<lb/>
賜就除一官許令侍養亦可光其道業榮於閭里以明<lb/>
聖人在上下無遺才若不如舉狀臣甘重受朝典謹具<lb/>
狀奏聞<lb/>
　　奏薦李覯　　　　　　　　　　余　靖<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-3b"/>
臣竊見建昌軍草澤李覯博學通識包括古今?心著<lb/>
書研極治亂江南儒士共所師法曾於慶歴元年應茂<lb/>
才異等科祕閣召試下第退居鄉里四方生徒從之講<lb/>
習有此寒畯淹在草萊於臣鄰封不敢緘蔽臣又伏見<lb/>
草澤邵亢與覯同時就試後來亢以臣寮奏舉已授職<lb/>
官今覯退居獨未䝉用伏乞朝廷特與召試以廣得賢<lb/>
之路謹具狀奏聞伏候勅㫖<lb/>
　　薦王安石吕公著劄子　　　　　歐陽修<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-4a"/>
臣伏見陛下仁聖聰明優容諫諍雖有狂直之士犯顔<lb/>
色而觸忌諱者未嘗不終始保全往往亟加擢用然而<lb/>
用言既難獻言者亦不為易論小事者既可鄙而不足<lb/>
為陳大計者又似迂而無速效欲㣲諷則未能感動將<lb/>
直陳則先忤權貴而旁有羣言奪於衆力所陳多未施<lb/>
設其人遽已改遷致陛下有聴言之勤而未見用言之<lb/>
效頗疑言事之職但為速進之階蓋縁臺諫之官資望<lb/>
已峻少加進擢便履清華而臣下有厭人言者直云此<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-4b"/>
輩務要官職所以多言使後來者其言益輕而人主無<lb/>
由取信臣以謂欲救其失惟宜擇沈黙端正守節難進<lb/>
之臣置之諫署則既無干進之疑庶或其言可信伏見<lb/>
殿中丞王安石徳行文學為衆所推守道安貧剛而不<lb/>
屈司封員外郎吕公著是夷簡之子器識深逺沉靜寡<lb/>
言安石久更吏事兼有時才曾召試館職固辭不就公<lb/>
著性樂閒退淡于世事然所謂夫人不言言必有中者<lb/>
也往年陛下上遵先帝之制增置臺諫官四員已而中<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-5a"/>
廢復止兩員今諫官尚有虚位伏乞用此兩人補足四<lb/>
員之數必能規正朝廷之得失禆益陛下之聰明臣叨<lb/>
被恩榮茍有所見不敢不言取進止<lb/>
　　舉彭汝礪疏　　　　　　　　　范純仁<lb/>
臣近曾具可充臺諫官人姓名奏入亦曾與鄧溫伯等<lb/>
面奏彭汝礪等可為御史中丞乞陛下早賜㸃差至今<lb/>
未䝉降㫖伏縁舉直錯枉則天下心服孔子曰舉直錯<lb/>
諸枉能使枉者直蓋用得其人則不惟朝廷尊嚴亦可<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-5b"/>
使天下士風知所趨向選用當否所繫不輕臣職叨宰<lb/>
弼今逾半年未嘗進用一賢以居要列於臣可謂失職<lb/>
朝夕不遑寧處所以不避煩黷天聰伏望睿慈早賜選<lb/>
擇庶當聖政之初得以化服多士<lb/>
　　論賑濟劄子　　　　　　　　　李　綱<lb/>
臣昨者入覲伏䝉聖慈宣諭江西旱災饑民闕食使之<lb/>
推行賑濟及至境上又奉親筆詔書令勸誘積米之家<lb/>
以其食用之餘盡數出糶以濟流殍之苦臣仰體天意<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-6a"/>
敢不夙夜自竭以奉詔㫖自到本路與監司協力行移<lb/>
州縣凡有流徙闕食之民通融斛斗盡令給米收養共<lb/>
賑濟五萬九十二人又給厯州縣遣官簡察令勸誘積<lb/>
米之家減價出糶米麥穀二十一萬八千一百二十四<lb/>
石五斗其間亦有願入米麥以助官中賑濟者臣已各<lb/>
項開具數目别狀奏聞訖復勘本路連年旱歉去嵗尤<lb/>
甚臣到任之初米一升價錢至一百三十四文近來雨<lb/>
澤霑足早禾已熟米價頓減新米一升止四五十文將<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-6b"/>
來秋成決有可望之理此蓋陛下勤恤民隠至誠惻怛<lb/>
聖徳感召和氣之所致然今春小民乏本田畝有不曾<lb/>
種蒔者甚多人情方蘇未宜重取更望朝廷寛假有以<lb/>
涵養之乃為得計昔周宣遇烖而懼側身修行而王化<lb/>
復行前日旱暵安知不為中興之資在陛下特加聖意<lb/>
而已<lb/>
　　乞差軍馬劄子<lb/>
臣竊見江西路環數千里為郡十有一為縣五十有三<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-7a"/>
控引荆湖襟帶吳越為上流重地去淮南京西道里不<lb/>
逺平時商旅由獨木渡江自光蔡以趨汴都最為徑捷<lb/>
當六朝時九江豫章皆重鎮屯兵選帥以臨之今朝廷<lb/>
保據江左審察形勢知此地之要害故與江東荆湖皆<lb/>
置大使付兵二萬假以重權錢糧優裕贍養不闕所以<lb/>
崇屏翰之勢為長久之策也近年以來軍馬撥𨽻他將<lb/>
錢米随亦轉移疆場蕩然無捍禦之備倉禀枵然無蓄<lb/>
積之資而猶建置大帥是有名而無實其失本意逺矣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-7b"/>
且以江東荆湖論之建康有張浚一軍當塗有劉光世<lb/>
一軍武昌有岳飛一軍猶足以奮張軍聲以為翰蔽江<lb/>
西一路獨無兵將沿江上下千里之間殊乏控扼使敵<lb/>
人不來則已如其果來乗間擣虛則無如江西者矣譬<lb/>
猶邪氣之傷人必由間隙盜賊之妄意必出無備豈可<lb/>
忽哉臣昨者入對嘗具劄子乞先降畫一指揮軍馬錢<lb/>
糧之半伏䝉聖慈察見本末有矜從之意降付朝廷至<lb/>
今未䝉應副臣非不知朝廷方措置淮甸恢復京東西<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-8a"/>
未暇及此然但知進前不知備後非策之得也今沿江<lb/>
所屯數十萬衆摘萬人以為一路根本似未為多臣昨<lb/>
自行在將帶到申世景一軍纔千餘人分遣討捕盜賊<lb/>
已差出三分之二見今諸郡竊發者紛紛未已正縁兵<lb/>
力單弱不能鎮服所致而欲使之捍禦大敵豈不難哉<lb/>
雖依近降指揮招補闕額禁軍然未經訓練何可倚仗<lb/>
非得正兵相兼使喚決誤國事又舒蘄黄三州實為江<lb/>
西屏蔽見聴本司節制亦無軍馬内舒州𨽻劉光世蘄<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-8b"/>
黄州𨽻岳飛臣近已具奏聞乞於劉光世軍中摘那二<lb/>
千人屯駐舒州於岳飛軍中摘那四千人屯駐蘄黄州<lb/>
緩急聴臣節制亦未奉指揮伏望聖慈特降睿㫖下都<lb/>
督府如臣前奏所乞差吳錫等軍一萬人充江西大使<lb/>
司軍馬仍令劉光世岳飛分兵屯戍舒蘄黄州與江西<lb/>
相為表裏庶幾敵人不敢窺伺一路生靈恃以無恐不<lb/>
勝幸甚臣以衰病難當重寄已具奏乞依舊在外宫觀<lb/>
差遣必冀矜從然不敢以將去之故不為國家深慮至<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-9a"/>
計伏望聖察<lb/>
　　減貢金劄子　　　　　　　　　洪　邁<lb/>
紹興間來每年遇聖節饒州有貢金一千兩而麩金十<lb/>
兩之額與他例同此不與焉本州先期敷科吏縁為姦<lb/>
豪商操權私價轉增遂致一方久罹其害人莫敢言㒺<lb/>
知所起或云藝祖初年江南郡庫適有金取以獻長春<lb/>
節遂為例或云發運司持錢收買或云政和以來轉運<lb/>
司撥所部内散收三説得之傳聞無所考信苐民困官<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-9b"/>
憂已非一日後郡守唐文若奏乞蠲減詔付兩省時户<lb/>
部郎魏安行持示左藏以他州攀例為辭遂不得免所<lb/>
謂諸路祇貢聖節只繫銀絹饒固有之且已兼任泉臬<lb/>
兩司之數乃若貢金千兩獨此郡任焉與他不等蓋失<lb/>
於敷陳也陛下恭儉愛民雖和糴百萬一劄盡免茍知<lb/>
此患必垂矜恤夫千金在朝廷視之為甚少在一州為<lb/>
甚多况民力極敝甚不堪支朝家蓄金除交隣錫賚外<lb/>
所用不多可與減除昔仁宗采張方平之對直降手詔<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-10a"/>
罷河北㩁鹽父老懽迎澶淵且刻之石臣之州民豈不<lb/>
知此臣不敢以鄉井自嫌隠嘿不言倘䝉聖慈不以臣<lb/>
言為過願勿下有司徑以御筆蠲減令本州酌量措買<lb/>
不得仍前科歛民困稍蘇此患漸息仰請恩㫖特賜宣<lb/>
示干犯宸嚴無任惶懼<lb/>
　　白鹿書院奏　　　　　　　　　朱　子<lb/>
臣竊嘗伏讀國朝㑹要恭覩太宗皇帝嘗因江州守臣<lb/>
周述之奏詔以國子監九經賜廬山白鹿洞書院既又<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-10b"/>
以其洞主明起為蔡州褒信縣主簿以旌儒學每恨無<lb/>
由一至其處仰觀遺跡及䝉聖恩假守兹土到任之初<lb/>
考按圖經詢究境内民間利病乃知書院正在本軍星<lb/>
子縣界而陳舜俞廬山記又載真宗皇帝咸平五年嘗<lb/>
勅有司重加修繕間因行視陂塘始得經由其地見其<lb/>
山川環合草木秀潤真閒燕講學之區而荒涼廢壊無<lb/>
復棟宇因竊念太宗皇帝真宗皇帝所以幸教多士垂<lb/>
裕萬世之意其盛如彼而下吏淺聞弗克報稱萬一駭<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-11a"/>
懼震慴不皇啓居既又按考此山老佛之祠蓋以百數<lb/>
兵亂之餘次第興葺鮮不復其舊者獨此儒館莽為荆<lb/>
榛雖本軍已有軍學足以養士然此洞之興逺自前代<lb/>
累聖相傳眷顧光寵徳意深逺理不可廢况境内觀寺<lb/>
鐘鼓相聞殄棄彞倫談説空幻未有厭其多者而先王<lb/>
禮義之宫所以化民成俗之本者乃反寂寥希濶合軍<lb/>
與縣僅有三所而已然則復修此洞蓋未足為煩於是<lb/>
始議即其故基度為小屋二十餘間教養生徒一二十<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-11b"/>
人節縮經營今已了畢但其勅額官書皆已燒毁散失<lb/>
無復存者不敢擅行收置輒具奏聞欲望聖明俯賜鑒<lb/>
察追述太宗皇帝真宗皇帝聖神遺意特降勅命仍舊<lb/>
以白鹿洞書院為額詔國子監仰摹光堯夀聖憲天體<lb/>
道性仁誠徳繼武緯文太上皇帝御書石經及印版本<lb/>
九經疏論語孟子等書給賜本洞奉守看讀於以褒廣<lb/>
前烈光闡儒風非獨愚臣學子之幸實天下萬世之幸<lb/>
謹録奏聞伏候勅㫖<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-12a"/>
　　乞支錢米修築石隄劄子<lb/>
照對本軍邉臨大江舊有石砌隄寨堰住西灣水汊藏<lb/>
泊舟船每歲江西諸州錢糧綱運并商𣙜舟船浮江上<lb/>
下並於寨内抛泊或值風濤大作亦免沈溺之患公私<lb/>
兩便自紹興以來不暇開修逐年風浪衝擊砌石損動<lb/>
往往多被囘運空綱偷般壓船前去以致寨内水汊沙<lb/>
土填塞積嵗之久不復開浚重載舟船不免於石寨外<lb/>
江心排泊沿岸石磊不堪繫纜每有大風震作漂溺人<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-12b"/>
船不容拯救前後抛失官私錢物不可勝計本軍慮其<lb/>
所用工料錢米無所從出又恐土石一興有妨農作縁<lb/>
此坐視不敢申請今縁本軍旱傷至重細民闕食檢準<lb/>
紹興重修常平免役令諸災傷監司隨所分州縣有興<lb/>
工役而可以募人者雖非農田水利各預行檢計工料<lb/>
錢穀之數具利害奏聞本軍已委星子知縣王文林司<lb/>
户毛迪功躬親詣地頭逐一從實檢計到開修石寨去<lb/>
處合用工料等錢五千三百七貫一百二文米四百五<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-13a"/>
十六石四斗五升本軍已行具申轉運使衙取撥窠名<lb/>
錢米僱募人工修葺去後近準使司内牒止撥到移用<lb/>
錢一千貫文米五百石今照先委星子知縣王文林司<lb/>
户毛廸功檢計工料錢米並是實用之數本軍今不敢<lb/>
全乞取撥望止乞更行増撥錢米付本軍支散其餘少<lb/>
缺之數本軍自行計置貼助使司撥到錢米趂此天氣<lb/>
和暖僱募人工開修不惟官私舟船得免風濤之患且<lb/>
使飢民就役不致缺食<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-13b"/>
　　論都昌創寨劄子<lb/>
熹竊見自古建立州縣與安頓營寨去處不同州縣須<lb/>
得山水環聚地土寛平可容官府民居去處而未必要<lb/>
害營寨即須相度地勢果是盜賊來往所必經由之地<lb/>
可以卓望邀截不容走透方為要害然後建立此事理<lb/>
之必然也故古人於此二者經度安置各有所處未嘗<lb/>
差互其州縣去處雖非要害然既有官府民居倉庫刑<lb/>
獄則亦不可無備故逐縣皆有尉司弓級大者百餘人<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-14a"/>
小者不下數十人與營寨土軍表裏防䕶其用意亦備<lb/>
詳而深逺矣若以州縣去處瀕江帶河恐有姦人不測<lb/>
侵犯便為要害則凡州縣少不近水設使果是要害去<lb/>
處其縣道亦有弓手足為防䕶不必更於弓手之外立<lb/>
寨招兵然後可以守也本軍都昌縣者地實瀕江然上<lb/>
有棠隂木門四望下有楮溪大孤山大小五寨近者四<lb/>
五十里逺者亦不過百餘里逐處可以卓望把截是為<lb/>
要害其縣郭去處正在五寨之間又有尉司弓級額管<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-14b"/>
七十五人四至八到在隆興饒江三州星子建昌兩縣<lb/>
之間即與淮南州郡並無連接去處百十年來除李成<lb/>
大盜横流之後不聞曾有盜賊直犯縣邑只於淳熙四<lb/>
年因有散亡窮冦三人匿跡舟中經由縣步初未嘗敢<lb/>
上岸作過却被尉司弓級緝捉驚趕即時竄逸是時偶<lb/>
有饒州職官沿檄到縣中路得於傳聞意謂本縣已被<lb/>
焚刼遂張皇其事妄申憲司一時憑信便將官吏對移<lb/>
奏稱都昌縣接連淮南而南康管内都無一兵乞創此<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-15a"/>
寨以天子使者持斧逐捕之威而為窮冦三人驚駭擾<lb/>
亂至於如此固已可笑又况初不計算増兵百人一嵗<lb/>
所費為米一千八百石錢五百餘貫絹五百疋綿一千<lb/>
五百兩使州縣何所從出亦不審慮兵官一員禁軍百<lb/>
人出在外縣使聴何人節制於民有無騷擾致誤朝廷<lb/>
降此指揮自今觀之利害得失昭然可見人無愚智莫<lb/>
不知之故本軍昨來輒具申陳乞行廢罷今幸朝廷行<lb/>
下使司相度竊計必䝉洞照底裏力賜主張使邑屋無<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-15b"/>
侵擾之虞州郡免供億之費遂除一方永乆之害然熹<lb/>
愚慮尚恐州縣官員解事者少而便文自營之私勝觀<lb/>
望畏怯之習深既不明形制要害之緩急又不察公私<lb/>
事力之有無但恐廢罷之後萬一復有衝突或能累已<lb/>
又見元係憲司陳請不無觀望之意雖到地頭相度往<lb/>
往不能盡公竭慮而偷為一切首鼠之計或稱實係要<lb/>
害去處見有招到軍兵造成寨屋難以廢罷上誤鈞聴<lb/>
則熹請有以折之夫地勢要害衣糧耗費種種利害熹<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-16a"/>
前已詳言之矣請更以一事論之今所置寨正在本縣<lb/>
尉司之南數十步間若以弓手為不足恃則廢弓手而<lb/>
專募寨兵可也今置寨以來弓手之巡警未嘗敢廢近<lb/>
又㑹合外縣捉獲但淳莊賊而所招新兵者飽食安坐<lb/>
未嘗少立功效及至本軍行下督責巡尉之際其軍兵<lb/>
反教寨官申稱當來置寨只為防䕶縣郭不合下鄉巡<lb/>
捕其無用如此但能在縣生事擾民詞訴不絶州郡相<lb/>
去既逺縣官莫敢誰何若不早行廢罷向後郡縣民間<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-16b"/>
之害將有不可勝言者若䝉察此利害數端之實許行<lb/>
廢罷其見招軍兵數目不多自可撥𨽻諸寨填補闕額<lb/>
見造之屋其數亦少自可就近撥充弓手營房他無所<lb/>
用也豈可明知其傷財害民有損無益而但為此羸卒<lb/>
數人破屋數間之故留此巨害之根以貽患於無窮乎<lb/>
夫論事不論其利害之實而欲因陋就簡偷合取容以<lb/>
徇目前一切之計此乃世俗淺陋之常談宜不足以惑<lb/>
髙明之聴然熹之愚亦有不能無過計之憂者故敢復<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-17a"/>
盡其言伏惟幸垂察焉其或議者尚慮復有前日舟中<lb/>
三人之盜而不可以無備則望鈞慈更垂體察只勒本<lb/>
縣立限招足闕額弓手更於額外増置二十五人湊足<lb/>
一百人亦足以増重形勢防衛不虞而弓手係屬本縣<lb/>
縣尉知縣等級相承名分素定易為拘轄比之立寨招<lb/>
軍利害蓋萬萬不侔矣其都昌縣與諸寨相去逺近里<lb/>
數形勢今并彩畫成圖連黏在前乞賜鈞覽<lb/>
　　論南康移治利害劄子<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-17b"/>
熹輒有愚懇仰瀆台聴近準安撫衙牒備承使司公文<lb/>
差委池州余推官前來相度曹大夫者所陳移治湖口<lb/>
改割兩縣事本軍已遵依行下兩縣相度去訖然其事<lb/>
理實有不難知者本軍建立二百餘年兵火之餘埽地<lb/>
赤立今又五十餘年官府民居方稍就緒然猶頗有未<lb/>
備處若更遷徙必致狼狽兼今來民力已極困弊官司<lb/>
尤覺前熬移治所費少亦不下數萬緡不知何所從出<lb/>
又聞湖口地步窄狹目今為縣尚且費力若欲建軍壘<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-18a"/>
城壁官府倉庫牢獄所占地步計須十倍於前未知何<lb/>
處可以安頓設使可以安頓亦必起遣居民毁折其屋<lb/>
占奪其地乃可營建不知今日幸無迫切利害何必為<lb/>
此以動摇人心為國取怨此移治不便之説也至於改<lb/>
割兩縣則兩縣距今南康治所道里近而去江州治所<lb/>
道里逺南康財賦取辦於建昌星子者過半而湖口彭<lb/>
澤二縣所入不足以補其數雖上供嵗額或可隨縣改<lb/>
割而本軍官兵吏員廪禄不知何所從出此割縣不便<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-18b"/>
之説也竊意此事終久決難施行而徒煩費文移動摇<lb/>
衆聴使兩處軍民之情疑慮惶惑不安厥居極為非便<lb/>
熹衰病之餘扶曵來此旦夕即為引去之計視此不啻<lb/>
如傳舍豈有毫髪顧戀之心特以既荷聖恩强畀民社<lb/>
既未能有以使其人安於田里而無愁歎之聲誠不忍<lb/>
更使復為庸人淺議所擾故敢直以已意冒昧申呈其<lb/>
詳見于公狀欲乞台覽早賜奏陳寢罷其説以安兩處<lb/>
軍民之心不勝幸甚<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-19a"/>
　　論木炭錢利害劄子<lb/>
熹昨日伏䝉面諭究實都昌木炭價錢利害特與蠲減<lb/>
仰見仁人君子所以愛民之實適準使帖謹已遵稟施<lb/>
行續當條上然熹竊伏思之復有一説上可以推廣台<lb/>
慈矜恤之惠而下不至於多失有司經常之入敢預言<lb/>
之以俟采擇謹按木炭本以税絹紐計納本色比之納<lb/>
絹所費已增一倍之數折納價錢比之納絹所費又増<lb/>
三倍之數反覆紐折至於數倍上違法意下損民力本<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-19b"/>
軍三縣皆受其弊然二縣距使臺為逺津般本色其費<lb/>
不貲故雖價錢稍重而不敢深以為苦都昌則距使臺<lb/>
甚近而津般不難故獨願納本色而深以價錢之重為<lb/>
病要之以錢比絹而論之則三縣之事體初不異也熹<lb/>
前者妄論未能及此今乃幸䝉矜念更令究實却與蠲<lb/>
減是以熹得復有所言欲望更賜詳酌三縣第三等户<lb/>
一槩重行蠲減其上兩等人户却令且依舊送納庶幾<lb/>
一郡細民均被大賜而上兩等户事力稍重猶可不至<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-20a"/>
大段狼狽兼亦不至多失使司財計免致别有經畫實<lb/>
為利便須至申稟者<lb/>
　　延和殿奏劄<hi>六</hi>
臣昨䝉聖恩待罪南康到任之初即以本軍星子縣税<lb/>
錢偏重民不聊生條具奏聞乞賜蠲減總計不過納絹<lb/>
一千五十餘匹錢二千九百餘貫伏䝉聖慈聞納即賜<lb/>
施行而有司不能仰體徳意輒引議臣對補之説以拒<lb/>
其請然臣之愚有不能自己者謹以前奏之内最明白<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-20b"/>
者二條復為陛下陳之按本縣所管廬山一帶多是高<lb/>
巖峭壁穹石茂林其間雖有些小田段類皆磽瘠寒冷<lb/>
所入不多而經界官吏起紐税錢數目浩瀚難以輸納<lb/>
以故紹興年中守臣徐端輔者因寺院之請減去一百<lb/>
四十餘貫減之誠是也然初不請命於朝而輒私減之<lb/>
既又慮夫經税之或虧也則妄引經界以前不明文帳<lb/>
將人户下田升作中等中田升作上等亦有徑自下等<lb/>
而升上等者按籍履畝而横加其税計錢一百四十餘<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-21a"/>
貫以隂補所免廬山税錢之數中間常有漕臣按臨人<lb/>
户陳訴漕司為之張榜約束改正而本軍不復行其後<lb/>
又有人户曾經户部陳訴而亦不能正也臣竊惟國家<lb/>
子愛黎元憂勤懇惻常賦之外一毫不忍有所多取而<lb/>
下土小臣率情妄作乃敢以一百四十餘貫之税無故<lb/>
而加於人雖其除之於山粗若得宜而增之于田則悖<lb/>
謬甚矣故臣前奏欲乞將端輔所減山税明降指揮特<lb/>
與蠲減則其所增田税却與改正依舊等色均税其為<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-21b"/>
事理曉然無可疑者而所蠲之數亦不甚多不謂有司<lb/>
不顧大體而惜小費乃欲限以對補之説則是使臣又<lb/>
為端輔之所為而後已爾未興一利而先起一害臣雖<lb/>
至愚有所不忍為也今雖已去官守然此縣疲瘵之民<lb/>
有未能忘者故敢不避斧鉞之誅復以上聞欲望聖慈<lb/>
矜憫明詔有司將此兩條先次減免改正且乞專委本<lb/>
路監司一員子細相度俟其奏報别賜指揮<lb/>
　　延和殿奏劄<hi>七</hi>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-22a"/>
臣昨任南康軍日嘗奏乞賜白鹿洞書院勅額及乞以<lb/>
太上皇帝御書石經并版本九經注疏給賜本洞今亦<lb/>
未䝉施行而朝野喧傳相與譏笑以為怪事臣誠恐懼<lb/>
不敢不盡其説謹按本洞書院實唐隠士李渤所居當<lb/>
時學者多從之遊遂立黌舍至五代時李氏為建官師<lb/>
給田贍養徒衆甚盛迨至國初猶數十百人太平興國<lb/>
中嘗䝉詔賜九經而官其洞主見於㑹要咸平五年有<lb/>
勅重修仍塑宣聖及弟子像又見於陳舜俞所記簡牘<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-22b"/>
具存可覆視也夫以此洞之興原其所自雖若淺鮮無<lb/>
足言者而太宗皇帝真宗皇帝眷顧褒崇至於如此則<lb/>
聖意所存至深至逺必有非下吏淺聞所能窺測者今<lb/>
乃廢而不舉使其有屋廬而無勅額有生徒而無賜書<lb/>
流俗所輕廢壊無日此臣所以大懼而不能安也然竊<lb/>
意有司所以不能無疑於臣之謂固未必皆如譏笑者<lb/>
之言殆必以為州縣已有學校不必更為煩費耳如其<lb/>
果然則臣請有以質之夫先聖禮義之宫與異端鬼教<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-23a"/>
之居孰正孰邪三綱五常之教與無君無父之説孰利<lb/>
孰害今老佛之宫徧滿天下大郡至踰千計小邑亦或<lb/>
不下數十而公私増益其勢未已至於學校則一郡一<lb/>
縣僅一置焉而附郭之縣或不復有其盛衰多寡之相<lb/>
絶至於如此則於邪正利害之際亦已明矣今有司非<lb/>
徒不能有所正於彼而反疑臣之請於此臣不能識其<lb/>
何説也今幸䝉恩賜對故敢復以為請伏願聖慈下臣<lb/>
此章特從其請既以紹承先志啓迪羣心又以丕闡大<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-23b"/>
猷昭示抑邪興正之漸實天下萬世之幸取進止<lb/>
　　奏乞科撥糴本賑濟飢民劄子　　徐鹿卿<lb/>
臣聞孟軻之言曰今有受人之牛羊而為之牧之者則<lb/>
必為之求牧與芻臣謬以匪才䝉恩將漕其為牧也大<lb/>
矣忍於視其死而不求其所當求是為負民未嘗求焉<lb/>
而逆料其不得是為負國臣職守所在敢冒昧而一言<lb/>
之臣入境以來仰體聖朝任使之意周行原隰自南康<lb/>
池陽太平以達於建康凡厯四郡所至延見士民咨詢<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-24a"/>
利害而足跡之所未及者亦博加採聴其病民之事固<lb/>
非一端然最以嵗事不登粒直翔踴為大苦嵗入既虧<lb/>
而淮民又聚食於江南加之剽掠焚蕩時時竊發目下<lb/>
米一斛㢘者六七十千高者至百餘千流離殍死氣象<lb/>
蕭然客販不通而常平義倉之積無幾等第人户皆已<lb/>
應令和糴贏羨不多雖見行勸分未有可恃所至勸令<lb/>
種麥亦且未保收成此去來嵗早熟尚是半年中户已<lb/>
皆有轉壑之慮下户從可知矣臣昨充員宰旅備知國<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-24b"/>
力有限然誤當陛下委寄芻牧之求責實在臣竊照嘉<lb/>
定八年民之憔悴未如今日之甚朝廷為捐建康府轉<lb/>
般倉平江府百萬倉米三十二萬石及度牒一百道㑹<lb/>
子十萬貫準糴二十萬石通為五十萬石又為之蠲租<lb/>
已責變糶為濟凡可以救民命者無不為也今固不敢<lb/>
以此望之朝廷譬猶父母之於子雖旦旦焉饔粥不給<lb/>
之慮然慈愛之情忍食而遺其子乎臣按本路九州四<lb/>
十三縣大體皆歉而輕重亦自不同有早禾及分而晚<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-25a"/>
稻不收者有髙田甚旱而圩田就熟者今縱未能槩行<lb/>
賑恤亦當擇其甚者略思所以接濟之策以示聖朝當<lb/>
財計窘束之日猶未忍頃刻而忘吾民浙西兩淮湖南<lb/>
北之米既無可仰惟江西一路差稔雖朝廷和糴數多<lb/>
豈無尚可通融臣愚欲乞聖慈軫念一方之民特賜睿<lb/>
㫖下封樁庫科撥十八界新㑹一百萬貫下本路為糴<lb/>
本令臣與諸司公共商議一路合濟者幾郡而郡之合<lb/>
濟者幾縣一縣合濟者幾鄉而鄉之合濟者幾户其旱<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-25b"/>
勢稍輕者不與焉却以本錢分撥下各郡委官往江西<lb/>
路照時價收糴米斛候到減原價三分之一專一分塲<lb/>
糶與下户將來除豁船脚等費及所減一分價錢外却<lb/>
將糴到錢據實數拘收樁還朝廷如此則所損不多可<lb/>
以助勸分之所不及投醪割炙恩雖㣲而意則厚是亦<lb/>
維繫人心之一端也如䝉特賜俞允即乞速降㫖揮施<lb/>
行仍降付尚書省劄下本路諸司公共相度依嘉定八<lb/>
年例分州措置及劄江西安撫轉運司行下所屬州縣<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-26a"/>
照應收糴通放仍免所過商税須至奏聞者<lb/>
　元<lb/>
　　奏民間利病疏　　　　　　　　程文海<lb/>
竊惟建昌雖名一路而在宋時止稱為軍本是撫州屬<lb/>
縣兩處民户物産大不相侔况建昌四縣近又割出管<lb/>
内南豐一縣以為州事力小弱甚矣今江西却於建昌<lb/>
路安機一百張每年造生熟緞匹二千二百五十段而<lb/>
鄰近撫州路止安機二十五張建昌何重撫州何輕撫<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-26b"/>
建甚近土性一同非建昌獨宜織造也縁建昌曾有一<lb/>
路官刻下民媚上司妄添數額遂不可減作俑有自流<lb/>
毒無窮本郡不堪其憂臣昔家此實所稔知如令比附<lb/>
撫州依例特與末減似宜公私易為趂辦段匹又加精<lb/>
好而本路之民少得一分之寛然此特建昌一路與織<lb/>
造一事也其他路分及工匹等事如此不均者亦乞令<lb/>
各處有司比附上項事理施行生民幸甚<lb/>
　　直陳江西廣東事宜疏　　　　　劉　鶚<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-27a"/>
臣鶚伏以比嵗逆賊嘯聚夥黨併合醜類多方告警焚<lb/>
我蘄黄陷我江州諸路守臣皆棄城而逃遁總管李黼<lb/>
以無援而戰死臣履任之日濬治城池繕修器械召募<lb/>
丁壯分守要害偕諸將士百計捍禦雖事勢窮蹙之日<lb/>
宜為安疆定國之計者也數年之内强寇稍却民頼安<lb/>
居十七年荷䝉聖恩授臣廣東㢘訪副使聞命之日星<lb/>
夜奔馳度嶺而南修城濠繕甲兵仰仗天威軍士稍集<lb/>
民志得寧十九年遷臣守韶整頓軍旅撫綏地方城郭<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-27b"/>
完固猺獠遁避謹將江西廣東兩省事宜為陛下直陳<lb/>
之江西以鄱陽為襟㗋以江州為輔臂袁臨吉贑當楚<lb/>
粤之要衝撫建廣饒控閩越之關隘至於龍興名為省<lb/>
㑹居中應外宜慎簡良帥増設重兵諸郡有警則分兵<lb/>
援之至於各府則修築城池固守隘口團練堵截糧餉<lb/>
既裕兵氣自奮誠能於九江湖口各増一營衞備兵捍<lb/>
衞各置戰船百艘相為應援則荆陽諸盜不敢窺九江<lb/>
湖口而臂指相應矣建昌信州又於關隘謹以烽堠守<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-28a"/>
以重兵則藩籬固而閩浙一帶不得越境而寇矣<hi>廣東事宜</hi>
<hi>節刪</hi>自紅巾賊劉福通起兵於汝潁大為心腹之患焚蘄<lb/>
黄陷江州是不獨江西一省也方國珍聚衆海上屢降<lb/>
屢叛焚掠沿海諸郡又不獨廣東一省也夫李黼之死<lb/>
於徐夀輝孤城無援也台哈布哈之死於方國珍駐海兵<lb/>
單也趙勝普戰湖口而行省臣桑節死之張士誠據髙<lb/>
郵而知府李齊死之凡若此者既不能深防曲慮以消<lb/>
禍患於未然又不能選將練卒以圖恢復於目前天下<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-28b"/>
之弊起於因循而成於䝉蔽州郡告警而方鎮不以為<lb/>
然也方鎮告警而内部不以為然也夫國家安危民生<lb/>
休戚大臣不以聞主上不得知其患可勝言哉臣願陛<lb/>
下嚴簡擢之法省參督之制覈功賞之實奮刑威之㫁<lb/>
舉一將則衆議必簡任一人則羣疑莫奪賞一功則疏<lb/>
逺不棄罰一罪則貴近不疑如是則人格其心官奉其<lb/>
職由是而芻糧可充器馬可利城塹可固練習可閒斥<lb/>
諜可明號令可信雖八荒之逺六合之廣皆能如身之<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-29a"/>
使臂臂之使指若江廣區區之地又何必深長慮哉敢<lb/>
摭其大端約其形勢惟陛下㫁而行之耳<lb/>
　明<lb/>
　　褒崇忠節疏　　　　　　　　　李　奎<lb/>
臣聞忠節乃萬世之大閑褒崇實朝廷之盛典自三代<lb/>
以迄宋元忠臣烈士清風偉節足以感發人心千萬載<lb/>
昭昭如一日者皆由英君誼辟舉褒崇之典或立祠致<lb/>
祭或定諡追封不忍使之泯没無聞於後凡所以正人<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-29b"/>
心厚風俗扶植綱常激勸士類為世道計也今考得宋<lb/>
忠臣謝枋得字君直號疊山係臣原籍江西廣信府弋<lb/>
陽縣人按宋史列傳及集賢李道原所撰墓碑稱其學<lb/>
通六經淹貫百氏寳祐丙辰舉進士以言直忤權姦賈<lb/>
似道由架閣謫居興國軍連以史館祕書召不赴元兵<lb/>
至江南宋趙葵宣撫江東西辟為屬尋授江東提刑江<lb/>
西招諭使督義兵守饒信撫三郡屢與元兵戰甚力以<lb/>
兵少弗支宋運既革往隠於閩元侍御史程鉅夫薦宋<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-30a"/>
遺臣三十人以枋得為首承㫖留夢炎累章薦之江西<lb/>
行省丞相管如徳淛江行省丞相䝉古台將㫖召之俱<lb/>
不赴每致書力辭忠義之語出自肺腑後福建行省參<lb/>
政魏天祐欲以薦枋得為功枋得見天祐傲慢不為禮<lb/>
被拘執北行至大都不食而死妻李氏守節自縊於建<lb/>
康獄中弟禹在九江以不屈斬於市季弟君澤君烈俱<lb/>
死於國事伯父徽明為當陽尉與元兵戰死二子趨進<lb/>
抱父屍死子定之賢而文累薦不起一門之内秉忠守<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-30b"/>
節視死如歸皆由枋得身教於家使然也為文章史稱<lb/>
髙邁竒絶汪洋演迤動關世教所著易書詩三傳及著<lb/>
解四書雜著詩文六十四卷節操孤峭徴見於菖蒲之<lb/>
歌言論激烈復形於漕運之策嘗自誦曰清明正大之<lb/>
心不可以利回英華果鋭之氣不可以威奪其自信率<lb/>
類此昔胡一桂嘗稱之曰斯文倚之為命脈衣冠頼之<lb/>
以綱維義夫節婦得所矜式而益堅亂臣賊子有所觀<lb/>
望而羞愧道徳之興廢關係於先生之一身然臣弋陽<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-31a"/>
自厯代以來擅道學忠節之名聳後進之景慕者獨枋<lb/>
得一人而已及求諸天下稽諸往古能如謝氏夫婦伯<lb/>
弟死忠死節萃於一門亦不多見妻李氏永樂初已䝉<lb/>
朝廷登載烈女傳足以垂耀不朽柰枋得祠宇未立封<lb/>
諡未加後人無所稱仰實為缺典欽惟皇上以節義風<lb/>
勵天下以忠孝植立綱常凡古今忠臣烈士義夫節婦<lb/>
有關於世教者悉䝉旌褒况枋得為近代忠臣忠肝義<lb/>
膽與金石同堅髙名峻節與文天祥相表裏著書立言<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-31b"/>
皆發明正學羽翼六經推其道足以隆治而善俗聞其<lb/>
風可以立懦而㢘貪誠一代忠節之表表最著者如䝉<lb/>
准言乞勅禮部照例將已故謝枋得定諡褒贈仍行原<lb/>
籍有司創立祠宇嵗時致祭如是非特慰忠義之魂於<lb/>
九原冥漠之中尤見聖朝旌忠顯良之盛典超越前古<lb/>
使海内之士得以瞻拜祠下景仰風節莫不有所激勸<lb/>
興起其於世教豈小補哉臣與枋得生同鄉邑每厪景<lb/>
慕今幸職居言路不容緘黙干冒天威無任戰慄屏營<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-32a"/>
之至<lb/>
　　申明鹽法舊例疏　　　　　　　葉　鏜<lb/>
題為申明舊例以杜紛更以一政體以便民情事近日<lb/>
接到浙江巡鹽御史宿應參一本題為申明統轄以飭<lb/>
鹽政以裕國計事内開兩浙行鹽地方如浙江杭州等<lb/>
十一府南直𨽻蘇松常鎮徽州等五府江西廣信一府<lb/>
皆在所屬但浙江南直𨽻濵海産鹽去處舊例身親巡<lb/>
歴惟徽州廣信二府止係行鹽地方原無巡厯舉劾事<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-32b"/>
例近因前任御史將徽州題入統轄故御史宿應參欲<lb/>
行比例乃有此奏臣等待罪該科職司舉正若不究言<lb/>
其弊誠恐將來比例陳乞紛紛變更上失祖宗立法之<lb/>
意下啓事端紛擾之源政體民情皆所不便輒冒昧一<lb/>
一為皇上陳之查得大明㑹典山東兩浙兩淮長蘆河<lb/>
東廣東海北四川福建陜西雲南等處皆係産鹽地方<lb/>
惟兩浙兩淮河東長蘆四處利源最大濟邊尤急故先<lb/>
年添差御史四員重其事權令其禁革奸弊約束豪强<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-33a"/>
使占中賣窩私煎盜販者不得肆行乎其間法本善也<lb/>
但行鹽之説其端有二有産鹽地方利源所在其勢必<lb/>
有所趨故設有運使等官而復設御史以臨之者利重<lb/>
而弊多故也其凡于行鹽地方統轄寥濶勢難歸一但<lb/>
使課額不虧流行無滯斯足矣固未嘗瑣瑣稱量而必<lb/>
求事權之偏重也且以兩淮行鹽地方論之如應天鳳<lb/>
廬淮揚寧太池和等九府州江西南昌等十二府湖廣<lb/>
武昌等十七府州其地方可謂廣矣然兩淮御史之所<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-33b"/>
巡歴者不過南直𨽻濵海産鹽諸府州縣而已如欲盡<lb/>
行專統轄之權申巡歴之例操舉劾之柄非惟力有不<lb/>
能抑且日亦不足矣推之他省無不如此蓋天下無不<lb/>
食鹽之家而有不必巡鹽之處矧祖宗立法之意盡善<lb/>
盡美如福建廣東海北諸處雖有鹽利止設運司提舉<lb/>
等官而不添差巡鹽御史者蓋以海邦邊境不盡取於<lb/>
民而亦不廢乎𣙜括之術乃聖人義以理財之中而黙<lb/>
寓仁以阜民之意其㫖㣲矣近日以來惟務己意之所<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-34a"/>
便不念大體之所存故張官置吏益啓紛擾之端朝令<lb/>
夕更茫無歸宿之處且以廣信一府言之東為浙江之<lb/>
境西為江西之轄而浙江常山一縣實當交界山行百<lb/>
里狹徑崎嶇又非舟車可通之地故山商之不樂往誠<lb/>
有如御史宿應參之所陳者然非地方官不行用心之<lb/>
罪也乃其勢所不便而自不樂往耳且以一夫盡日之<lb/>
力肩挑鹽止可百斤脚價當得銀一錢而舟資居停之<lb/>
費不與焉但此鹽止可行于廣信之境内幅員縱横不<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-34b"/>
過二百餘里而又不能逺通乎境外此山商之所以不<lb/>
樂往也然前此百八十年來貧民但知有食鹽之樂而<lb/>
不知有食鹽之苦藉接逓之力需斤兩之鹽以為食官<lb/>
府固未嘗禁也近因廵鹽衙門之責備巡捕有司之苛<lb/>
求肩挑背負盡入弓兵機快之手而反加之罪張口嗷<lb/>
嗷摇手觸禁甚至有以硝代鹽掃滷為食不但三月之<lb/>
無鹽而已況山川界限則文移之往來者動經旬日事<lb/>
權分轄則有司之㕘謁者越境千里且事在得已例在<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-35a"/>
可因原不係産鹽地方既非利源所生又非弊端叢積<lb/>
該府嵗𣲖引鹽不滿八千之數而憲臺巡歴所駐難免<lb/>
供應之煩訐訟者藉是為逋逃之藪㕘謁者因是招曠<lb/>
廢之尤况相仍已久垂二百年前此係籍江西之人每<lb/>
多兩浙巡鹽之使揆厥所由已非一朝一夕之故矣設<lb/>
使此例一開漫無底止福建海北等處將有添差御史<lb/>
之説矣各省行鹽地方又將有比例巡歴之舉矣上于<lb/>
國計無禆下于生民無益紛紛煩擾日引月滋聖朝渾<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-35b"/>
厚博大之治體固不如是之瑣屑也伏乞勅下該部查<lb/>
照舊例寢格新例不必紛更以啓多事之漸庶事體人<lb/>
情兩為便益其於治理未必無小補也偶有所見不敢<lb/>
緘黙伏乞聖明裁察臣等幸甚天下幸甚<lb/>
　　薦吳與弼疏　　　　　　　　　陳　述<lb/>
臣先差江西清軍復差審刑訪得撫州府崇仁縣儒士<lb/>
吳與弼乃已故國子監司業吳溥之子賦性端凝居家<lb/>
孝弟經史該博理學貫通守道安貧動循矩度約年六<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-36a"/>
十心忘仕進躬耕隴畝以教其鄉其教人之法本之以<lb/>
小學四書持之以躬行實踐益久益勤人多感化臣觀<lb/>
宋儒程頤以司馬光薦由布衣而為侍講蘓洵以歐陽<lb/>
修薦布衣而為主簿元儒許衡亦由布衣召起京兆提<lb/>
學繼為國子祭酒若此數儒有功當時有功後學臣竊<lb/>
以吳與弼徳修於已行孚於人學宗程許文法歐蘓絶<lb/>
跡公門不求聞達以道自高人所推重真儒者之高蹈<lb/>
盛世之逸民養高丘園蓋亦有年累次薦舉不屑就已<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-36b"/>
仰惟國朝自太祖高皇帝以來崇儒重教列聖相繼垂<lb/>
九十年文化之盛超軼前代皇上中興大業政宜奬用<lb/>
賢才以勵風教如䝉准言乞勅該部遣使優加禮聘赴<lb/>
闕或如宋哲宗之用程頤則以之侍經筵必有資於聖<lb/>
學或如元世祖之用許衡則以之任太學必有益於後<lb/>
進縁係舉保賢才事理未敢擅便謹具奏聞<lb/>
　　請建祠表墓疏　　　　　　　　左　贊<lb/>
伏覩天順八年正月二十二日詔書内一欵各處帝王<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-37a"/>
陵寢及名臣賢士墳墓有被人毁發者所在有司即時<lb/>
修理如舊令附近人民一丁看䕶免其差役此皇上仁<lb/>
厚之盛心曠古所無之令典也臣原籍江西建昌府南<lb/>
城縣人竊見本縣有宋太學説書李覯墓在鳳凰山麓<lb/>
祝穆方輿勝覽紀覯無子孫每嵗春秋守貳同學官拜<lb/>
埽以為故事歴年既久不惟拜埽之典已廢而其墳墓<lb/>
亦為樵牧踐蹂若更數年必致毁夷臣考得李覯立心<lb/>
高古履行修整竭力養親雅尚恬退倡立盱江書院講<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-37b"/>
明正學訓迪生徒學者稱為泰伯先生其所著述有易<lb/>
論禮論共二十篇富國安民强兵䇿各十篇明堂定制<lb/>
圖序周禮致太平論皆足以羽翼聖經發明治體又有<lb/>
平土書二十章得井田之遺意慶厯民言三十篇論時<lb/>
政之得失其他文字若太學議袁州學記之類皆可矜<lb/>
式當時名臣范仲淹余靖交薦其賢先儒朱熹稱覯周<lb/>
禮論與其意合聖朝纂修五經大全覯所立言亦見采<lb/>
録臣聞古者鄉先生没則祭於社如覯者可謂一代之<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-38a"/>
名儒後學之師表不但如古所謂鄉先生而已今墳墓<lb/>
荒蕪俎豆不及臣竊惜之欽惟國家崇儒重道以夀斯<lb/>
文之脈以衍太平之運如䝉准言乞勅該部行移有司<lb/>
封其塋域禁約樵牧照例令附近人民一丁看䕶仍於<lb/>
墳所量立祠宇嵗時致祭則於風化不為無補矣<lb/>
　　題請陳澔從祀奏　　　　　　　劉定之<lb/>
臣竊見聖朝尊崇儒道於先聖孔子所刪述五經足以<lb/>
垂世教者屢次表章尊顯有加無替太宗文皇帝命纂<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-38b"/>
修五經大全英宗皇帝命刋刻五經註解皆頒賜天下<lb/>
分布學校皇上自育徳春宫以至於今御經筵所讀講<lb/>
必以五經為先誠萬億年太平根本所繫也然自有五<lb/>
經以來訓釋何止數十百家聖朝於易經專取程頤傳<lb/>
朱熹本義於書經取蔡沈集傳於春秋專取胡安國傳<lb/>
於禮記專取陳澔集説者豈非以其尤得聖人之㫖哉<lb/>
永樂中所纂正統中所刻今經筵所進與夫天下庠序<lb/>
塲屋所用無不以是也夫既專取其説固宜褒異其儒<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-39a"/>
欲褒異之莫若俾得從祀於先聖廟庭今之從祀舊規<lb/>
有程頤朱熹矣又廣新制及胡安國蔡沈矣斯皆以釋<lb/>
經有功也惟陳澔未與其列以臣觀於澔釋經之功雖<lb/>
未敢追程朱二子之躅亦可以次胡蔡二氏之肩况前<lb/>
代釋經如何休賈逵范甯杜預等今聖朝取其説無幾<lb/>
耳然尚從祀則若澔之專用其説者以之從祀夫何間<lb/>
然昨學士商輅請欲將以從祀若澔并下禮官儒臣公<lb/>
同博議伏候勅㫖施行<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-39b"/>
　　請復常平疏　　　　　　　　　林　俊<lb/>
為備糴本以復常平事臣聞古無常豐之嵗而民不患<lb/>
於不給無他積之有豫也夫民司命者官而恃以為命<lb/>
者穀穀不積民有衣寳玉而死者矣故預備之計于民<lb/>
最急今江西所屬預備倉穀積蓄俱少臣竊憂之宋仁<lb/>
宗時嘗出内庫百萬緡以助糴本今日内庫臣未敢知<lb/>
若承差吏典納銀之例又妨政體彼善之法冠帶尚義<lb/>
猶可行耳伏望特勅該部計議奏行布政司招納義民<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-40a"/>
官一千名除問革官吏外不拘本省别省客商軍民舍<lb/>
餘老疾監生廪増附學吏典及子孫追榮父祖各聴銀<lb/>
七十兩者授正七品五十兩者正八品四十兩者正九<lb/>
品各散官二十兩冠帶榮身監生減十之三稟膳減十<lb/>
之二陸續填給收完銀兩分俵各縣以資糴本各該冠<lb/>
帶雖不免其差徭亦用加之禮貌毋妄黜罰毋輕差遣<lb/>
使絶陵轢樂于順從其不願冠帶願立表義牌坊者若<lb/>
出穀二百石亦容蓋竪不限不停以補官乏臣又見凡<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-40b"/>
問口外為民邊逺充軍罪囚或逃而不去或去而即逃<lb/>
徒名治姦無益事實乞勅法司計議除情重外如扛幇<lb/>
誣告强盜人命不實誣告十人以上因事忿爭執操兇<lb/>
器誤傷旁人勢豪不納錢糧原情稍輕不係巨惡㕘審<lb/>
得過之家願納穀一千石或七八百五六百石容其自<lb/>
贖免擬發遣其誣告負累平人致死律雖不摘情實猶<lb/>
重并窩藏强盜資引逃走抗拒不服拘捕本罪之外量<lb/>
其家道罰穀自五百石至一百石以警刁豪俱由巡撫<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-41a"/>
㕘詳無容司屬專濫臣仍與巡按督併二司專責守令<lb/>
于囚犯紙米并應追贓罰工價逐旋存積務取數足為<lb/>
期不容分外科罰如縣一十里則積一萬石二十里則<lb/>
積二萬石糴本精選該縣行檢富户量力領買上上六<lb/>
百石次四百石次三百石不許市民公役冒領侵費專<lb/>
厫收受名曰常平如秋成穀賤六石糴入春夏穀貴五<lb/>
石四斗糶出秋成五石糴入春夏四石五斗糶出每石<lb/>
明扣一斗以備折耗存積俱令社長社正開報貧民每<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-41b"/>
丁止買二錢以杜兼利前項銀兩當令前該富户給領<lb/>
秋成照價糴入穀貴依前糶出循環如常若穀賤年分<lb/>
不必發糶所貴上下相資人法並任同心逺大之圖用<lb/>
復常平之政臣再勸社民各立義倉與義學義塜例置<lb/>
名曰阜俗三義盡一義者書一義之門二義三義稱是<lb/>
義倉之畧社中富民任其出穀六百石或四百石别處<lb/>
一倉極貧利一分次貧利二分春借秋還轉相賙助民<lb/>
樂表異似亦可從若常平既復社倉又行則饑饉有備<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-42a"/>
而地方可保無虞此預備至計子民至急而江西今日<lb/>
尤為急者伏惟聖慈留意<lb/>
　　乞罷進貢疏　　　　　　　　　王　啟<lb/>
臣聞防川者不患於川潰之時而患於築塞之後隄防<lb/>
為難療病者不患於病作之時而患於痊復之後調理<lb/>
為難竊見江西自王浩八等倡亂以後連年用兵用力<lb/>
幾耗一旦平復如新築之堤朝夕巡視惟恐其復潰新<lb/>
瘥之軀動息無恙惟恐其復作誠裕民止盜損上益下<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-42b"/>
之時也陛下不以臣為不才使居江右旬宣之官夙夜<lb/>
兢惕思莫補報到任以來首詢民隠皆謂進貢未除厲<lb/>
階猶在臣寢食不安是以忘其愚陋兼在待罪之時急<lb/>
急為陛下言之且以江西地方限帶山河無海錯異品<lb/>
可以供上用無珍禽異獸可以供玩好雖欲進貢不過<lb/>
常物况地瘠民貧常賦之供猶至逋欠臣自𢎞治年間<lb/>
任官於此未常見有所謂進貢自賊臣劉瑾詐傳聖㫖<lb/>
之後逺近皆欲自結假進貢之名為納賄之計江西始<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-43a"/>
有進貢歛官錢入私府誅求無厭民不堪命奸人乗釁<lb/>
而起流毒境内致動王師累年始平其禍皆起於進貢<lb/>
今瘡痍之民甫定呻吟未已正宜休息優養以解倒懸<lb/>
之急若復如舊誠恐流寇禍生亂不止于往日且如進<lb/>
新筍葛不惟出筍出葛之人户受害凡一郡之人同為<lb/>
幇補猶不能交納則筍與葛之害騷然矣進茶芽斑竹<lb/>
不惟出茶出竹之人户受害凡一郡之人同為供送猶<lb/>
不能支持則茶與竹之害騷然矣他皆𩔖是此猶不足<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-43b"/>
惜也時新未熟已名上用使者所至凌虐官府則催辦<lb/>
之害騷然矣此猶不足惜也出省藏之官銀巧作買辦<lb/>
僉水夫之工錢名為乾折雖缾罐杠櫃之𩔖皆有所出<lb/>
不止十倍其價則科派之害騷然矣其取無窮其名不<lb/>
一臣謂估計雖銀茶銀筍之𩔖亦可辦也而進貢之費<lb/>
不可考也迄至驛逓馬頭去處亦騷然一空下至商賈<lb/>
船隻不敢灣泊失今不止其害必深夫川既築不可便<lb/>
之復潰病既療不可使之再發近見都御史彭澤論奏<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-44a"/>
進貢事理甚晰所司奉行未至猶有應止而未止者如<lb/>
江西地方誠宜停罷以蘓民困如䝉准言乞勅該部計<lb/>
議早賜施行地方幸甚<lb/>
　　為地方事疏　　　　　　　　　王　瓊<lb/>
臣等㕘照江西巡撫都御史俞諫并都布按三司府縣<lb/>
衞所經該官員俱以凡庸濫膺委任有地方之責者猥<lb/>
瑣闒茸而撫字不知受總領之寄者因循玩愒而統叙<lb/>
無法彼處賊情給事中徐文溥奏稱姚源之賊未嘗遭<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-44b"/>
挫畏懼衣食不繼必思刼掠乞要查訪劉暉功次有無<lb/>
欺蔽將都御史俞諫仍留巡撫巡按御史曹倣奏要密<lb/>
行訪探處置本部自去年十二月至今節次奏奉欽依<lb/>
行下勦捕已過半年而各官若㒺聞知直至今年五月<lb/>
徐九齡遯走與醴源賊首顔曰春等合夥殺人祭旗勢<lb/>
甚猖獗方纔奏來及奏稱知縣周廣等與該府官申稱<lb/>
徐九齡招撫安插不致為非不見將各官拏問隠匿誤<lb/>
事情罪所據各官俱係互相隠匿軍情重事律該重治<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-45a"/>
及照近年以來為因所在官司隱蔽賊情不早申奏捕<lb/>
滅以致滋蔓荼毒生靈動調軍馬耗損錢穀糜費萬計<lb/>
其隠蔽之人因循姑息未及查究以致各處倣效互相<lb/>
隠匿恬不知懼如徐九齡等𢎞治年間為盜至今及攻<lb/>
打奉新縣燒房建昌縣聞知勸回并去年讐殺民人宋<lb/>
禹三等事情逺處之人尚且聞知慮恐釀成大患而江<lb/>
西官司並無奏達跡其存心惟欲延玩以逭已責不為<lb/>
忠謀以弭大患罪狀已彰實難輕貸伏望皇上㫁自宸<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-45b"/>
衷特勅巡按御史徐讃查勘明白分别情罪輕重上𦂳<lb/>
具奏定奪不許仍前遲延仍請勅切責巡撫都御史俞<lb/>
諫等俱受朝廷重託鎮撫一方不能宣布恩威潛消奸<lb/>
宄臨事寡謀惟圖僥倖優游不㫁首鼠兩端致盜崛起<lb/>
猝難撲滅論法即當械送京師明正其罪但係𦂳關用<lb/>
人之際姑令戴罪速㑹三司官計議選委本省内謀勇<lb/>
官員不拘文武職衘官秩崇卑㑹合勦捕務要謀慮精<lb/>
審計出萬全罪人速得地方早安如或各賊奔逸出境<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-46a"/>
勢已窮促聴其晝夜襲擊毋致逺遯亦不許輕率無備<lb/>
致墮賊計如有成功不惟准贖前罪尚有功賞别議若<lb/>
或不自悔悟致成大患國典具在噬臍難及本部議擬<lb/>
未盡及干係重大事情星馳具奉定奪本部仍通行南<lb/>
京湖廣浙江南直𨽻兩廣等處鎮巡官員嚴督三司守<lb/>
巡兵備等官但係通連江西水陸道路嚴加把截設法<lb/>
擒捕遇有江西殺賊官軍到彼㑹合䇿應供給行糧料<lb/>
草不許自分彼此以致徐九齡等越過逃走一體㕘究<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-46b"/>
罪不輕貸但遇賊到隨即依律申奏不許隠匿<lb/>
　　征勦機宜疏<lb/>
看得御馬監太監畢真奏稱先年都御史俞諫巡撫南<lb/>
贑等處一遇有警㑹同鎮守太監黎安動調人馬今都<lb/>
御史王守仁不行㑹同鎮守太監許滿誠非舊規乞要<lb/>
請勅前去㑹行所屬地方凡遇征勦遵照舊例以便行<lb/>
事一節先年為因廣東湖廣福建江西四省交界地方<lb/>
賊情各該鎮巡官員不能遥制以此議設都御史一員<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-47a"/>
專在汀贑二府住劄凡事許徑自區畫便於勦除盜賊<lb/>
也其都御史俞諫巡撫南贑之時為因江西腹裏流賊<lb/>
生發事有相干以此㑹同江西鎮巡官計議行事近日<lb/>
都御史王守仁征勦南贑地方强賊以此不㑹江西鎮<lb/>
巡官今若將南贑地方盜賊事情又欲㑹同江西鎮守<lb/>
太監方纔施行彼此牽制坐失事機不如將提督南贑<lb/>
都御史革去止令江西鎮巡官自行之為愈也况鎮守<lb/>
江西太監原奉勅諭行事自有舊規並無另請勅書㑹<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-47b"/>
同南贑都御史事例若准所奏鎮守山西太監該請勅<lb/>
㑹同巡撫大同都御史鎮守陜西太監該請勅㑹同巡<lb/>
撫延寧等處都御史係干體統決難輕准合無本部行<lb/>
文提督軍務都御史王守仁今後遇有江西湖廣廣東<lb/>
腹裏地方盜賊嘯聚應該㑹合勦除或動調腹裏府衞<lb/>
州縣軍兵錢糧應與各該鎮巡官㑹議者仍照原奉勅<lb/>
㫖計議而行其南贑地方一應軍機事務遵照節次題<lb/>
奉欽依事理徑自區畫施行不許推托因而失誤軍機<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-48a"/>
罪有所歸<lb/>
　　申明賞罰以勵人心疏<lb/>
照得近年各處盜賊生發所在官司往往隠匿不行奏<lb/>
報以致滋蔓難制却又倡為招撫之説長奸縱惡莫有<lb/>
衰息及子招降復叛乃至動調京邊官軍始克平定勞<lb/>
師費財不可勝計今都御史王守仁反覆論辯深切著<lb/>
明具見本官有用之學濟時之才及照昔因江西南贑<lb/>
二府福建汀漳二府廣東南雄惠州潮州韶州四府并<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-48b"/>
湖廣郴州四境相接之處素為盜賊淵藪數為民患不<lb/>
可盡除比之尋常盜賊迥然不同以此議奏特設都御<lb/>
史一員兼治四省地方雖以巡撫為名實則提督軍務<lb/>
是以原奉勅㫖民情事務不必干預然以巡撫為名而<lb/>
不與民事以禦盜為職而不得兵權故官雖設而職難<lb/>
盡民受害而盜未息不如不設此官專責各省巡撫官<lb/>
之為愈也是今彼處盜賊幾至數萬殘害地方已調兵<lb/>
㑹勦雖嘗擒殺未必能盡大兵一退必又嘯聚王守仁<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-49a"/>
所奏前事皆有明驗若不責成此官假以兵權申明賞<lb/>
罰誠非久安長治之術也合無請勅南贑等處都御史<lb/>
假以提督軍務名目照提督軍務文臣事例給與旗牌<lb/>
應用以振軍威一應軍馬錢糧事宜照依原擬徑自便<lb/>
宜區畫文職五品以下武職三品以下徑自拏問發落<lb/>
如遇盜賊入境刼掠即便調兵勦殺不許踵襲舊弊招<lb/>
撫䝉蔽重為民患所部官軍若在軍前違限逗遛退縮<lb/>
者俱聴以軍法從事生擒盜賊鞫問明白亦聴斬首示<lb/>
<pb n="KR2k0045_WYG_115-49b"/>
衆其陞賞事宜除征勦流賊事例先已奏革外若南贑<lb/>
郴桂等處斬獲賊級聴本處兵備副使㑹同該道守巡<lb/>
官即時紀驗明白備行江西按察司造冊奏繳查照南<lb/>
方勦蠻賊現行舊例議擬陞賞<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　江西通志卷一百十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>