<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-1a"/>
南豐先生元豐類藁卷之一<lb/>
古詩<lb/>
　　　冬望<lb/>
霜餘荆呉倚天山鐡色萬仞光鋩開麻姑最秀揷東極<lb/>
一峯挺立高嵬嵬我生智出豪俊下逺跡乆此安蒿萊<lb/>
譬如驊騮踏天路六轡豈議收駑駘巔崖𥘉冬未冰雪<lb/>
蘚花入履思莫裁長松夾樹盖十里蒼顔毅氣不可廽<lb/>
浮雲柳絮誰汝礙欲徃自尼誠愚哉南窓聖賢有遺文<lb/>
滿簡字字傾琪瑰旁搜逺探得户牖入見奥作何雄魁<lb/>
日令我意失枯槁水之灌養源源來千年大說沒荒冗<lb/>
義路寸土誰能培嗟予計真不自料欲挽白日之西頽<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-1b"/>
嘗聞古者禹稱智過門不暇慈其孩况今虺人冐狀任<lb/>
力蹶豈更餘纎埃龍潭瀑布入胷臆歎息但謝宗與雷<lb/>
者書豈即遽有𥙷天下自古無能才<lb/>
　　　一鶚<lb/>
北風萬里開蓬蒿山木洶洶鳴波濤甞聞一鶚今始見<lb/>
眼駿骨緊精神豪天昏雪宻飛轉疾暮略東海朝臨洮<lb/>
社中神狐倐閃内腦尾分磔垂弓櫜巧兎獰雞失草本<lb/>
勇鷙一下崩其毛窟穴<graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>哭九子帳前活送雙青猱<lb/>
啁啾燕雀誰爾数駭散亦自亡其曺勢疑空山竭丸澤<lb/>
殺氣巳應太白髙歸來磥嵬載爼豆快飲百瓮行春醪<lb/>
洒酣始聞壯士嘆丈夫試用何時遭<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-2a"/>
　　　宿尊勝院<lb/>
朝寒陟山砠宵雨集僧堂蔽衣盖苦短客卧夢不長鳴<lb/>
風木間起枯槁　欲僵向來雪雲端葉下百仞隍起攀<lb/>
蒼崖望正受萬慮戕歲運忽當爾我顔安得芳傳聞羡<lb/>
門僊飛身憇蒼蒼誰能乞其靈相與超八方<lb/>
　　　苦雨<lb/>
霧圍南山欝冥冥狹谷荒風驅水聲秪疑日失黃道去<lb/>
又見雨含滄海生如催病骨疼寒入似送客心衰思驚<lb/>
楊州青銅不在照應有白鬢添数莖<lb/>
　　　里社<lb/>
郊天社地君所重翦秸刲匏㣲得供秦皇漢帝陋古初<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-2b"/>
桀畤殊壇傾力奉年年属車九重出羽衞千人萬人從<lb/>
黄金日搜盡崖窟飛檣走箠華夷動馬蹄<hi>一作鳥啼</hi>路南村<lb/>
有社里老邀神迎且送荒林破屋風雨入野䑕山狐狼<lb/>
籍共何言茅箸古瓦甌稻飯豚蹄人得用<lb/>
　　　南源莊<lb/>
床上不廢看青山門前便踏南澗路繞牆頓失車馬喧<lb/>
岸幘日得滄州趣嘗嗟秋蓬轉未有茆屋㩀對此耳目<lb/>
新始覺精爽聚滄溟未可泛舟入鴈蕩誰能胝足去醫<lb/>
閭在夷蠻羅浮苦煙霧子真自愛谷口家孔丘老亦洙<lb/>
泗住吾能放意遊八極此興乆與前賢附悄然恠我思<lb/>
慮深已欲槯倒聞猿樹眼前了了破青坂屈椽小㨂随<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-3a"/>
晴具野柔川深春事來筍鞵瞑戛青雲歩秫田試犢耕<lb/>
早風茗圃分籃摘霄露竹林掃月散絺葛雪艇搜溪出<lb/>
魴鱮㡌塵便可臨水濯里闘何妨閉門拒介推母厭俗<lb/>
乆思顛崖住不顧梁鴻妻亦高能快穿衣與蔾茹成家<lb/>
儻已嫁諸妺有立不憂吾弟孺攘攘天地間萬類殊好<lb/>
惡歡合無一非暌窮有百牾吾獨安能逐毛髪飲泉食<lb/>
力從所慕<lb/>
　　　論交<lb/>
徳操龐公林下時入門豈復知客主夷吾鮑叔貧賤間<lb/>
分財亦不辞多取相傾頓使形迹空素定巳各肝膽許<lb/>
世間未信亦論交得失秋毫有乖忤<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-3b"/>
　　　南軒<lb/>
木端青崖軒慘淡寒日暮鳴鳩巳安巢飛鵲尚求樹物<lb/>
情限與奪兹理奚以㩀諒知巧者勞豈得違所賦乆無<lb/>
胷中憂頗識書上趣聖賢雖山丘相望心或庶<lb/>
　　　兵間<lb/>
大義缺絶乆未圖小人輕險何不至世上固自有百爲<lb/>
兵間乃獨求一試趙括敢將亦巳危李平請守那復議<lb/>
吁嗟忍易萬人生冀幸將徼一身利<lb/>
　　　種園<lb/>
於陵爲人灌園𬞞我今園地不自種惰慵苟恃郷井助<lb/>
緩急孰與朋友共支離有疾上雖恕陳平不事家焉用<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-4a"/>
著書儻得一言利長者或許醻内訟<lb/>
　　　歎嗟<lb/>
夜嘆不爲絺綌單晝嗟不爲薇蕨少天弓不肯射胡星<lb/>
搀搶乆已躔朱鳥徐揚復憂羽蟲孽㐮漢正病昭回杳<lb/>
力能懐畏未足憂憂在此極群隂繞<lb/>
　　　寄孫之翰<lb/>
孫侯腹載天下書崔嵬豈啻重百車伏羲以來可悉数<lb/>
孰若自作何有餘更能議論恣傾倒萬里一瀉崑崙渠<lb/>
誰爲胷中斡太極元氣浩浩隨卷舒昔來諌官對天子<lb/>
何穢不欲親芟鋤不容乃獨見磊落出走並海飄長𥚑<lb/>
孫侯風節何所似雪洗八荒看水虚親如囯忠眼不顧<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-4b"/>
舊若張禹手所除歸來已絶褒貶筆進用祗調敖倉儲<lb/>
合持詩書白虎論更護日月金華居萬世根深固社稷<lb/>
百年舊叟休田閭素識孤生愛茆屋乆將老母求山砠<lb/>
秋歸願事九江穫夜出未捲安豊漁孔明苟欲性命遂<lb/>
孟子豈病王公踈塵埃未得見此樂太息一付西江魚<lb/>
　　　豪傑<lb/>
老哺薇蕨西山翁樂傾瓢水陋巷士不頋無復問周公<lb/>
可歸乃獨知孔子自期動即重丘山所去何啻輕糠粃<lb/>
耴合悠悠冨貴兒豈知豪傑心之耻<lb/>
　　　侯荆<lb/>
侯嬴夷門白髪翁荆軻易水竒節士偶邀禮数車上足<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-5a"/>
暫飽腥羶館中侈師廻㧞劒不頋生酒酣拂衣亦送死<lb/>
磊落高賢勿笑今豢養傾人乆如此<lb/>
　　　黃金<lb/>
陳侯坐收百戰楚呂氏行取萬乘秦田生立頋開兩國<lb/>
陸公微辞交二臣道旁白日忽再去囊中黃金如有神<lb/>
何湏首陽二夫子不是丸鼎輸西鄰<lb/>
　　　楊顔<lb/>
楊雄纂言准仲尼顔氏爲身慕虞舜千里常憂及門止<lb/>
爲山更欲一簣進小人君子在所蹈烈士貪夫不同徇<lb/>
安得蠢蠢尚自恕百年過眼猶一瞬<lb/>
　　　橙子<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-5b"/>
家林香橙有兩樹根纒鐡鈕凌坡陀鮮明百数見秋實<lb/>
錯綴衆葉傾霜抲翠羽流蘇出天仗黃金戯毬相蕩摩<lb/>
入苞豈数橘柚賤芼䁀始足塩梅和江湖苦遭俗眼慢<lb/>
禁蘌尚覺凢木多誰能出口獻天子一致大樹凌滄波<lb/>
　　　山檻小飲<lb/>
變秋長雲豪洒雨北風壯餘熇尚争威積晦頗異状山<lb/>
囬攢楓顛屋立懸狖上飲檻聚石爲謌筵注溪當歡言<lb/>
乆諠譁罷興一怊悵旅人正飄颻豈得諧放蕩<lb/>
　　　胡使<lb/>
南粟鱗鱗多送北北兵林林長僃胡胡使一來太梁下<lb/>
塞頭弯弓士如無折衝素恃将與相大策合副艱難須<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-6a"/>
還來里閭索窮下斗食尺衣皆北輸中厚相觀歎失色<lb/>
馬騎日肥妖氣麄九州四海盡帝有何不用胡藩北隅<lb/>
　　　上翁領<lb/>
放車秋崖望所得過舊聞𥘉疑古軸畫山水秋毫分時<lb/>
見崖下雨多從衣上雲濯足行上側心憂踏天文八荒<lb/>
正摇落獨餘草木薫但覺耳目勝未知筋力勤顛毛巳<lb/>
種種世患方紛紛何當嘯呤此日與樵蘇群<lb/>
　　　雜詩四首<lb/>
張陳貧時交干戈忽相逐范蔡憎嫌人卒自歸鼎軸害<lb/>
奪怨爲欣利歐愛成戮世間不可料人事常反覆<lb/>
日磾断内討坐享七世榮霍光徇所愛兩亡家與名卓<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-6b"/>
闊俱抗志纎微獨紆情得失萬世視長令壮夫驚<lb/>
皇皇謁荆人伈伈遵陽虎及覺一禮亡翩然遂違魯全<lb/>
身有遜接直道無苟䖏故稱聖如龍屈伸兹可覩<lb/>
揮挾謝幽側騰身集崔嵬心胎太極氣手揚斗間魁荒<lb/>
荆忽成挂蟄鱗冬有雷君看九州寳自入朱門來<lb/>
　　　欲求天下友<lb/>
𣣔求天下友試爲滄海行風來㝠㝠内擺觸怪浪生突<lb/>
兀萬里怒勢疑九州傾鯨鵬不自保况此一舟輕我徒<lb/>
幸來即可留石根耕日將書上客共須天地清<lb/>
　　　冬暮感懐<lb/>
荒山未有雪野水不見氷一臘今已半浮陽壮猶矜柰<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-7a"/>
此一歲除未有嚴氣升坐思空峒間負雪山千層雖受<lb/>
凛冽僵愈此穢濁蒸感激崑崙祗一氣吹丘陵炎埃㓕<lb/>
無遺古色萬里興我病一洗濯懐抱失所憎因思大羽<lb/>
獵属車上崚嶒六軍騎皆駿争先雪中登天時傾人意<lb/>
踴躍士氣増大義雖不殺四方懾兵<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>今此效安在東<lb/>
南塞猶乗将帥色淍槁蚍蜉勢趫騰慘錯天運内止戈<lb/>
信誰能<lb/>
　　　寄舎弟<lb/>
新霖洗窮臘東南始知寒驚我千里意覺汝征途難空<lb/>
江桂風席扁舟與誰安羇旅費亦乆橐衣豈無單念汝<lb/>
西北去壮心始桓桓竟逄有司惑斥走懐琅玕士固有<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-7b"/>
大意秋毫豈能干所憂道里困乆無一罇歡我意生惻<lb/>
惻爲之却朝餐人生飄零内何䖏懐抱寛已期採芝藥<lb/>
握手青霞端無令及門喜淹留雪霜殘<lb/>
　　　至荷湖二首<lb/>
鐡色對我馬林林路南山草根巳変緑氷雪尚滿顔解<lb/>
鑣蒼煙脚我栖就柴関乖時遭飄躓豈免生事艱夙意<lb/>
待周孔此士豈可還濁醪且斟酌收心一缾間<lb/>
悲風我眼澁酸狖我耳愁我顛水沒馬我起雪滿裘百<lb/>
里不逢人豈有烟火投却倚青璧望白霧滿九州蒼蒼<lb/>
運乃尔何地寛我憂夜卧夢成魘猶疑㧞山秋<lb/>
　　　送徐竑著作知康州<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-8a"/>
溪蠻昔負命殺氣凌南州城郭漲烟火堂皇啸蜉蝣𬒳<lb/>
髪盡冠巾吾人反縲囚行剽至抄忽歸載越山丘駈攘<lb/>
事雖定收合信瘡疣不有異澤霑何令餘患瘳寒風在<lb/>
林鳴君馬不能留𥘉佩太守章慨然任人憂問俗灰燼<lb/>
餘咄唶令人謀士材爲世用因難乃知尤煩苛一蕩滌<lb/>
幽逺偏懐柔四封鳴雞犬五榖𬒳原疇里閭多娯宴歌<lb/>
鼔震溟陬明義毎所希古人不難侔日月有常運志士<lb/>
無安輈山川自兹始努力千里遊<lb/>
　　　詠雪<lb/>
北風蕭蕭鳴且歇短日悠悠生復㓕朝含滄海滿天雲<lb/>
暮断行人千里雪𥘉通壑谷氣先冷漸蔽郊原路疑絶<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-8b"/>
併包華夷徳豈薄改造乾坤事尤譎驅除巳與塵滓隔<lb/>
濯溉終令枯槁恱相持始信竹栢勁易敗可嗟萑葦折<lb/>
條垂巧綴如自愛眢井随形呀且缺飛擔䡾䡾駕長浪<lb/>
巨璧林林倚精鐡弊衣或有骭猶凍荒宴誰能耳偏熱<lb/>
壮夫撫劒生銳氣志士扄門養高節已開襟胷絶煩憒<lb/>
更足溝塍慰空竭雖無酒醴發嘲笑亦有詩謡恣搜抉<lb/>
新陽髣髴送鑱鑿舊徑參差分曲折留當屐齒印崖石<lb/>
徙倚長松看<graphic n="KR2665" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2665.png" mimeType="image/png"/>泬<lb/>
　　　寫懐二首<lb/>
群生各有趣營慮自纒結名網智巳羅利械愚所紲<hi>古今</hi>
遞主客真贗两興㓕洗然大人意杳與能者别不必條<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-9a"/>
蔓榮中自老根節曽非故饒培獨得較霜雪蛟龍無安<lb/>
舟虎兕有危轍将能此人追得匪合明哲<lb/>
荒城絶所之歲暮浩多思病眼對山湖孤吟寄天地用<lb/>
心長者間巳與兒女異况排千年非獨抱六經意終非<lb/>
常情度豈𥙷當世治幽懐但自信盛事皆空議氣昏繁<lb/>
霜多節老寒日駛局促去朋友咄唶牽夢寐将論道精<lb/>
簏豈必在文字<lb/>
　　　茅亭閑坐<lb/>
荆門常書掩不必雲山深豈敢尚孤絶自能收寸心草<lb/>
萌𬒳逺徑鳥語遍喬林散帙味新趣鳴絃嘆餘音脫粟<lb/>
幸可飽一瓢方獨斟顔徒𬗟雖卓非此誰爲尋盛服纏<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-9b"/>
紫艾重印鑄黄金信使憂惴息詎無勤苦侵埃塵緇冠<lb/>
盖霜露泫衣衿脅肩巳自昔俛首微獨今豈誰智所拙<lb/>
曽是力難任為樂聊在此焉知玉山岑<lb/>
　　　靖安幽谷亭<lb/>
横江捨輕楫對靣見青山行盡車馬塵豁見水石寰地<lb/>
氣方以㓗崖聲落潺潺誰為千家縣正在清華間風煙<lb/>
凛人心世慮自可刪况無訟訴囂得有觴詠閑常疑此<lb/>
中吏白首豈思還人情貴<hi>公卿</hi>燁燁就玉　班光華雖一<lb/>
時憂悸或滿顔雞鳴巳争馳驊騮振鑣鐶豈如此中吏<lb/>
日高未開関一不謹所守名聲别妖姧豈如此中吏一<lb/>
官老無癏愔愔謀謨消泪泪氣象孱豈如此中吏明心<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-10a"/>
懾弦頑况云此中居一亭衆峯環崖聲夢猶聞谷秀坐<lb/>
可攀倚天巉巖姿青蒼露媥斕對之精神恬<hi>一作帖〇</hi>可謝<lb/>
世網艱人生慕虚榮歛收意常慳誠思此憂愉自應喜<lb/>
榛菅<lb/>
　　　青雲亭閑坐<lb/>
一登此亭高夐脫藩廡擁開顔廣軒闢吹面驚飈動城<lb/>
回石崖抱山亂寒湖湧谷草晚更芳沙泉細猶洶峥嶸<lb/>
四封壮縹渺加氣捧連天廣衢走拂日長簷聳區區射<lb/>
聲利浩浩奔蹄踵趍榮衆所便冐渉吾乆恐緬想山水<lb/>
宅環觀松檜拱属耳天籟樂脫身人事穴幽閑味雖薄<lb/>
放蕩愚所勇窮㐫勢猶競殺伐聲更詾揚揚歛臣貴燁<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_001-10b"/>
燁官兵寵諒知草茅微無𥙷社稷重牧放手幽鞭耕鋤<lb/>
躬瘦隴尚或此心諧豈云吾道壅<lb/>
南豐先生元豐類藁卷之一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>