<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-1a"/>
元豊類藁卷之十五<lb/>
　　書<lb/>
　　　上歐陽學士第一書<lb/>
學士執事夫世之所謂大賢者何㢤以其明聖人之心<lb/>
于百世之上明聖人之心于百世之下其口講之身行<lb/>
之以其餘者又書存之三者必相表裏其仁與義磊磊<lb/>
然横天地冠古今不窮也其聞與實卓卓然軒士林猶<lb/>
雷霆震其風颷馳不浮也則其謂之大賢與穹壤䓁高<lb/>
大與詩書所稱無間冝矣夫道之難全也周公之政不<lb/>
可見而仲尼生扵干戈之間無時無位存帝王之法扵<lb/>
天下俾學者有所依㱕仲尼既沒析辨詭詞驪駕塞路<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-1b"/>
觀聖人之道者冝莫如扵孟荀楊韓四君子之書也舎<lb/>
是醨矣退之既沒驟登其域廣開其辭使聖人之道復<lb/>
明于世亦難矣㢤近世學士飾藻繢以誇詡増刑法以<lb/>
趋嚮析財利以拘曲者則有聞矣仁義禮楽之道則爲<lb/>
民之師表者尚不識其所爲而况百姓之蚩蚩乎聖人<lb/>
之道泯泯没沒其不絶若一髪之係干鈞也耗矣哀㢤<lb/>
非命世大賢以仁義為巳任者嚋能救而振之乎鞏自<lb/>
成童聞執事之名及長得執事之文章口誦而心記之<lb/>
觀其根極理要撥正邪僻掎挈當世張皇大中其深純<lb/>
温厚與孟子韓吏部之書為相唱和無半言片辭踳駮<lb/>
扵其間真六經之羽翼道義之師祖也既有志扵學扵<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-2a"/>
時事萬亦識其一焉則又聞執事之行事不頋流俗之<lb/>
熊卓然以豊道扶教為巳務徃者推吐赤心敷建大論<lb/>
不與高明獨授摧縮俾蹈正者有所禀法懐疑者有所<lb/>
問執義益堅而徳亦高出乎外者合乎内推扵人者誠<lb/>
扵巳信所謂能言之能行之既有徳而且有言也韓退<lb/>
之汝觀聖人之道者固在執事之門矣天下學士有志<lb/>
扵聖人者莫不攘𬒮引領願受指教聴誨諭宜矣竊計<lb/>
将明聖人之心于百世之下者亦不以語言退託而拒<lb/>
斈者也鞏性朴陋無所能似家世爲儒故不業他自㓜<lb/>
迨長努力文字間其心之所得庻不凢近嘗自謂扵聖<lb/>
人之道有絲髪之見焉周逰當丗常斐然有扶哀救缺<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-2b"/>
之心非徒嗜皮膚随波流搴枝葉而已也惟其寡與俗<lb/>
人合也扵公卿之門未嘗有姓名亦無逹者之車回願<lb/>
其踈賤抱道而無所與論心常憤憤悱悱恨不發也今<lb/>
者乃敢囙簡墨布腹心扵執事苟得望執事之門而入<lb/>
則聖人之堂奥室家鞏自知亦可以少分萬一扵其間<lb/>
也執事将推仁義之道横天地冠古今則宣取竒偉閎<lb/>
通之士使趨理不避荣辱利害以共争先王之教扵衰<lb/>
㓕之中謂執事無意焉則鞏不信也若鞏者亦粗可以<lb/>
爲多士先矣執事其亦受之而不拒乎伏惟不以巳長<lb/>
退人察愚言而矜憐之知鞏非苟慕执事者慕觀聖人<lb/>
之道扵執事者也是其存心亦不凢近矣若其以庸衆<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-3a"/>
待之尋常拒之則鞏之望扵世者愈狹而執事之循誘<lb/>
亦未廣矣竊料有心扵聖人者固不如是也覬少垂意<lb/>
而圖之謹獻雜文時務䇿兩編其傳繕不謹其簡秩大<lb/>
小不均齊鞏貧故也觀其内而畧其外可也干凂清重<lb/>
悚仄悚仄不宣鞏再拜<lb/>
　　　　歐陽學士第二書<lb/>
學士先生執事伏以執事好賢樂善孜孜扵道徳以輔<lb/>
時及物為事方今海内未有倫凡有文章智謀材力之<lb/>
雄偉挺特信韓文公巳耒一人而巳某之獲幸扵左右<lb/>
非有一日之素賔客之談率然自進扵門下而执事不<lb/>
以衆人待之坐而與之言未嘗不以前古聖人之至徳<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-3b"/>
要道可行扵當今之世者使鞏薫蒸漸漬忽不自知其<lb/>
益而及扵中庸之門户受賜甚大且感且喜重念鞏無<lb/>
似見棄扵有司環視其中所有頗識涯分故執罷之𥘉<lb/>
釋然不自動豈好大㢤誠其材資召取之如此故也道<lb/>
中来見行有操瓢囊負任晚車挈携老弱而東者曰某<lb/>
土之名避旱䁧饑饉與征賦徭役之事將徙占他郡覬<lb/>
得水漿藜糗竊若旦暮行且戚戚懼不克如願書則奔<lb/>
走在道夜則無所答寄焉若是者所見殆不减百千人<lb/>
因竊自感幸生長四方無事時與此民均𬒳朝廷徳澤<lb/>
<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>飬靣獨不識撥襫耞耒辛若之事旦暮有衣食之給<lb/>
及一日有文移發召之警則又承籍世徳不蒙矢石備<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-4a"/>
戰守馭車㒒焉数千里饋餉自少至于長業乃以詩書<lb/>
文史其蚤暮思念皆道徳之事前世當今之得失誠不<lb/>
能盡辭亦庶㡬識其一二逺者太者焉今雖群進扵有<lb/>
司與衆人偕下名字不列扵薦書不得比数扵下士以<lb/>
望主上之休光而尚獲收齒扵大賢之門道中来又有<lb/>
鞍馬㒒使代其劳以執事扵道路至則可力求簞食瓢<lb/>
飲以攴旦暮之饑餓比此民綽綽有餘𥙿是亦足以自<lb/>
慰矣此事屑屑不足為長者言然辱愛幸之際不敢自<lb/>
外扵門下故復陳說覬執事知鞏居之何如所深念者<lb/>
執事毎日過吾門者百千人獨扵得生為喜及行之日<lb/>
又贈序引不以䂓而以賞識其愚又嘆嗟其去此鞏得<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-4b"/>
之扵衆人尚宜感知已之深懇惻不忘况大賢長者海<lb/>
内所師表其言一出四方以卜其人之䡖重某乃得是<lb/>
是宜感戴欣幸信萬扵尋常可知也然此實皆聖賢之<lb/>
志業非自知其材能與力能當之者不宜受此此鞏既<lb/>
蔩縁幸知少之所學有分寸合扵聖賢之道既而又敢<lb/>
不自力扵進脩㢤日夜克若不敢有媿扵古人之道是<lb/>
亦為報之心也然恨資性短缺學出巳意無有師法覬<lb/>
南方之行李時枉筆墨特賜教誨不惟増踈賤之光明<lb/>
抑實得以刻心思銘飢骨而佩服矝式焉想惟循誘之<lb/>
力無所不至曲借恩力使終人材無所愛惜窮陋之迹<lb/>
故不敢望扵衆人而獨注心扵大賢也徒恨身奉甘㫖<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-5a"/>
不得旦夕扵几杖之側禀教誨竢講畫不勝馳恋㥪之<lb/>
至不宣鞏再拜<lb/>
　　　上歐陽舎人書<lb/>
舎人先生當世之急有三一曰急聴賢之為事二曰急<lb/>
𥙿民之為事三曰急力行之為事一曰急聴賢之為事<lb/>
夫主之扵賢知之未可以已也進之未可以巳也聴其<lb/>
言行其道扵天下然後可以已也能聴其言行其道扵<lb/>
天下在其心之通且杲也不得其通且杲未可以有為<lb/>
也苟有為猶膏肓之不洽譬癃痺之老也以古今治亂<lb/>
成敗之理入告之不觧則極論之其心既通也以事之<lb/>
利害是非請試擇之䏻擇之試請行之其心既杲也然<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-5b"/>
後可以有為也其為計雖遲其成大効扵天下必速𣣔<lb/>
其如此莫若朝夕出入在左右而不使邪人庸人近之<lb/>
也朝夕出入在左右侍臣之任也議復之其可也一不<lb/>
聴則再進而議之再猶未也則日進而議之待其聴而<lb/>
後已可也置此雖有他亊未可以議也昔漢殺蕭望之<lb/>
是亦有罪焉宣帝使之傳太子其不以聖人之道導之<lb/>
也則何賢乎望之也其導之而未信而止也則望之不<lb/>
得無罪焉為太子責備扵師傳不任其責也則責俻扵<lb/>
侍臣而已矣雖艱而勤其可以已也欤今世賢士上以<lb/>
知而進之矣然未免扵庸人邪人雜然而䖏也扵事之<lb/>
益損張弛有戾焉不辨之則道不明肆力而與之辨未<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-6a"/>
必全也不全則人之望已矣是未易可忽也就其所能<lb/>
而為之則如勿為而已矣如是者非主心通且果則言<lb/>
未可望聴道未可望行扵天下也尋其本不如愚人之<lb/>
云爾不可以有成也二曰急𥙿民之為事夫古以来可<lb/>
質也未有民富且安而亂者也其亂者率常民貧而且<lb/>
不安也天下為一殆八九十年矣靡靡然食民之食兵<lb/>
者佛老也或曰削之則怨且戾是以執事望風殫言所以<lb/>
救之之䇿今募民之集而為兵者擇矌土而使之耕暇<lb/>
而肄武逓入而為衞因弛舊兵佛老也止今之為者舊<lb/>
徒之盡也不日矣是不召怨與戾而易行者也則又量<lb/>
上之用而去其浮是大費可從而减也推而行之則末利可<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-6b"/>
弛本務可興富且安可㡬而待也不然恐今之民一二<lb/>
歲而爲盗者莫之䏻禦也可不爲大憂乎他議紛紛非<lb/>
救民之務也求救民之務莫大扵此也不謀此能致富<lb/>
且安乎否也三曰急力行之爲事夫臣民父子兄弟夫<lb/>
婦朋友皆不爲其所宜亂之道今之士悖理甚矣故官<lb/>
之不治不易而使能則國家雖有善制不行也𣣔易而<lb/>
使䏻則一之士以士之如此而况民之沒沒與一有駭<lb/>
而動之者𣣔其効死而不爲非不得也今者更貢舉法<lb/>
数十百年弊可謂盛矣書下之日戾夫懼怠夫自勵近<lb/>
丗未有也然此尚不過強之扵耳目而巳未䏻心化也<lb/>
不心化賞罰一不振焉必觧矣欲治之扵其心則頋<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-7a"/>
上與大臣之所力行如何爾不求之本斯巳矣求之本<lb/>
斯不可不急也或曰適時而巳耳是不然今時謂之耻<lb/>
且格焉不急其本可也不如是未見適扵時也九此三<lb/>
務是其冣急又有號令之不一任責之不明當亦速变<lb/>
者也至扵學者䇿之經義當矣然九經言数十萬餘注<lb/>
義累倍之旁又貫聮他書斈而記之乎雖明者不能盡<lb/>
也今𣣔通䇿之責人之所必不能也苟然則斈者必不<lb/>
精而得人必濫𣣔反之則莫若使之人占一經一也夫<lb/>
經扵天地人事無不備者也患不能通豈患通之而少<lb/>
邪况詩賦論兼出扵他經丗務待子史而後明是斈者<lb/>
亦無所不習也此数者近皆爲蔡斈士道之蔡君深信<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-7b"/>
望先生共成之孟子稱郷隣闘𬒳髪纓冠而徃救之則<lb/>
惑然觀孟子周行天下𣣔以其道及人至其不從而去<lb/>
猶曰王庻㡬改之則必居予此其心汲汲何如也何獨<lb/>
孟子然孔子亦然也而云云者盖以謂顔子既不得位<lb/>
不可以不任天下之事責之耳故曰禹稷顔子易地則<lb/>
皆然是也不得位則止乎不止也其止者盖止扵極也<lb/>
非謂士者固若徂猿然無意扵物也况鞏扵光生師仰<lb/>
巳乆不宜有間是以忘其賤而言也顛賜之宋擇以其<lb/>
意少施焉鞏閑居江南所為文無媿扵四年時所𣣔施<lb/>
扵事者亦有待矣然親在憂患中祖母<hi>日愈</hi>老細弟妹少<lb/>
無以資衣食恐不䏻就其斈况欲行其他也今者𣣔奉<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-8a"/>
親数千里而歸先生㑹湏就州學𣣔入太學則日巳迫<lb/>
遂弃而不頋則望以充父母飬者無所勉從此豈得巳<lb/>
㢤韓吏部云誠使屈原孟軻楊雄司馬遷相如進扵是<lb/>
選僕知其懐慚乃不自進而巳爾此言可念也失賢師<lb/>
長之鐫切而與衆人䖏其不䧟扵小人也其㡬矣早而<lb/>
興夜而息欲湏臾愜然扵心不能也先生方用扵主上<lb/>
日入謀議天下日夜待為相其無意扵鞏乎故附所作<lb/>
通論雜文一編先祖述文一卷以獻先祖困以殁其行<lb/>
事非先生傳之不顯願假辭刻之神道碑敢自撫州傭<lb/>
僕夫徃伺扵門下伏惟不罪其愚而許之以永賚其子<lb/>
孫則幸甚幸甚鞏之友王安石文甚古行甚稱文雖巳<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-8b"/>
得科名居今知安石者尚少也彼誠自重不願知其人<lb/>
嘗與鞏言非先生無足知我也如此人古今不常有如<lb/>
今時所急雖無常人千萬不害也頋如安石不可失也<lb/>
先生儻言馬進之扵朝廷其有𥙷於天下亦書其所為<lb/>
文一編進左右幸觀之庻知鞏之非妄也鄙心惓惓其<lb/>
大氐雖如此其詳可得而具邪不宣鞏再拜<lb/>
　　　上蔡學士書<lb/>
慶暦四年五月日南豊曽鞏謹再拜上書諌院學士執<lb/>
事朝廷自更兩府諌官来言事者皆為天下賀得人而<lb/>
巳賀之誠當也頋不賀則不可乎鞏嘗静思天下之事<lb/>
矣以天下而行聖賢之道不古聖賢然者否也然而古<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-9a"/>
今難之者豈無異焉邪人以不巳利也則怨庸人以已<lb/>
不及也則忌怨且忌則造飾以行其間人主不窹其然<lb/>
則賢者必䟽而殆矣故聖賢之道徃徃而不行也東漢<lb/>
之末是已今主上至聖雖有庸人邪人将不入其間然<lb/>
今日兩府諌官之所陳上巳盡白而信邪抑未然邪其<lb/>
已盡白而信也尚懼其造之未深臨事而差也其未盡<lb/>
白而信也則當屡進而陳之待其盡白而信造之深臨<lb/>
事而不差而後已也成此美者其不在扵諌官乎古之<lb/>
制善矣夫天子所尊而聽者宰相也然接之有時不得<lb/>
数且父矣惟諌官随宰相入奏亊奏已宰相退㱕中書<lb/>
盖常然矣至扵諌官出入言動相綴接蚤暮相親未聞<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-9b"/>
其當退也如此則事之夫得蚤思之不待暮而以言可<lb/>
也暮思之不待越宿而以言可也不諭則極辨之可也<lb/>
屡進而陳之宜莫若此之詳且實也雖有邪人庸人不<lb/>
得而間焉故曰成此美者其不在扵諌官乎仐諌官之<lb/>
見也有間矣其不能朝夕上下議亦明矣禁中之與居<lb/>
女婦而已爾捨是則寺人而已爾庸者邪者而巳爾其<lb/>
扵㝠㝠之間議論之際豈不易行其間哉如此則鞏見<lb/>
今日兩府諌官之危而未見囯家天下之安也度執事<lb/>
亦巳念之矣苟念之則在使諌官侍臣復其聀而巳安<lb/>
有不得其聀而在其位者欤噫自漢降戾後丗士之盛<lb/>
未有若唐也自唐太宗降戾後世士之盛亦未有若今<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-10a"/>
也唐太宗有士之盛而䏻成功洽今有士之盛能行其<lb/>
道則前数百年之弊毋不除也否則後数百年之患将<lb/>
又興也可不為深念乎鞏生扵逺阨扵無衣食以事親<lb/>
仐又将集扵郷學當聖賢之時不得祗京師而一言故<lb/>
敢布扵執事并書所作通論雜文一編以獻㐲惟執事<lb/>
荘士也不拒人之言者也願賜觀覧以其意少施焉鞏<lb/>
之友王安石者文甚古行稱其文雖巳得科名然居今<lb/>
知安石者尚少也彼誠自重不願知扵人然如此人古<lb/>
今不常有如今時所急雖無常人千萬不害也顧如安<lb/>
石此不可失也執事儻進扵朝廷其有𥙷扵天下亦書<lb/>
其所為文一編進左右庻知鞏之非妄也<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-10b"/>
　　　上杜相公書<lb/>
慶暦七年九月日南豐曽鞏再拜上書致政相公閤下<lb/>
鞏聞夫宰相者以已之材為天下用則用天下而不足<lb/>
以天下之材為天下用則用天下而有餘古之稱良宰<lb/>
相者無異焉知此而巳矣舜嘗為宰相矣稱其功則曰<lb/>
舉八元八凱稱其徳則曰無為　者其舜也與卒之為<lb/>
宰相者無與舜為比也則宰相之體其亦可知也巳或<lb/>
曰舜大聖人也或曰舜逺矣不可尚也請言近近可言<lb/>
者莫若漢與唐漢之相曰陳平對文帝曰陛下即問决<lb/>
獄責廷尉問錢榖責洽栗内<hi>史對</hi>周勃曰且陛下問長安<lb/>
盗賊数又可強對邪問平之所以為宰相者則曰使卿<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-11a"/>
大夫各得在其職也觀平之所自任者如此而漢之治<lb/>
莫盛扵平為相時則其所守者可謂當矣降而至扵唐<lb/>
唐之相曰房杜當房杜之時所與共事則長孫無忌岑<lb/>
文本主諌諍則魏鄭公王珪振綱維則戴胄劉洎持憲<lb/>
法則張元素孫伏伽用兵征伐則李勣李靖長民守土<lb/>
則李大亮其餘為卿大夫各任其事則馬周温彦博杜<lb/>
正倫張行成李綱虞丗南禇遂良之徒不可勝数夫諌<lb/>
諍其君與正綱維持憲法用兵征伐長民守土皆天下<lb/>
之大務也而盡付之人又與人共宰相之任又有他卿<lb/>
大夫各任其事則房杜者何為者邪考扵其傳不過曰<lb/>
聞人有善若巳有之不以求備取人不以巳長格物随<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-11b"/>
能收叙不隔卑賤而巳卒之稱良宰相者必先此二人<lb/>
然則著扵近者宰相之體其亦可知也巳唐以降天下<lb/>
未嘗無宰相也稱良相者不過其一二大莭可道語而<lb/>
巳能以天下之材爲天下用真知宰相体者其誰㢤数<lb/>
歲之前閣下爲宰相當是時<hi>方人</hi>主急扵致天下治而當<lb/>
世之士豪傑魁礨者相継而進雜遝扵朝雖然邪者悪<lb/>
之庸者忌之亦甚矣獨閣下奮然自信樂海内之善人<lb/>
用扵卋爭出其力以唱而助之惟恐失其所自立使豪<lb/>
傑者皆若素繇門下以出扵是與之佐人主立州縣學<lb/>
爲果日之格以勵學者課農桑以損益之数爲吏陞黜<lb/>
之法重名教以矯衰弊之俗奕苟且以起百官衆聀之<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-12a"/>
墜革任子之濫明賞罰之信一切𣣔整齊法度以立天<lb/>
下之本而庻㡬三代之事雖然紛而疑且排其議者亦<lb/>
衆矣閣下復毅然堅金石之断周旋上下扶持樹植𣣔<lb/>
使其有成也及不合矣則引身而退與之俱否嗚呼能<lb/>
以天下之材爲天下用真知宰相體者非閤下其誰㢤<lb/>
使克其所樹立功徳可勝道㢤雖不克其志豈媿扵二<lb/>
帝三代漢唐之爲宰相者㢤若鞏者誠鄙且賤然常從<lb/>
事扵書而得聞古聖賢之道毎觀今賢傑之士角立並<lb/>
出與三代漢唐相侔則未嘗不嘆其盛也觀閤下與之<lb/>
反復議而更張庻事之意知後有聖人作救萬事之弊<lb/>
不易此矣則未嘗不爱其明也觀其不合而散逐洧蔵<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-12b"/>
則未嘗不恨其道之難行也以嘆其盛爱其明恨其道<lb/>
之難行之心豈湏臾忘其人㢤地之相去也千里世之<lb/>
相後也千載尚慕而𣣔見之况同其時過其門墻之下<lb/>
也歟今也過閤下之門又當閤下釋衮冕而歸非干名<lb/>
蹈利者所超走之日故敢道其所以然而并書雜文一<lb/>
編以為進拜之資蒙賜之一覧焉則其願得矣噫賢閤<lb/>
下之心非繫扵見否也而復汲汲如是者盖其忻慕之<lb/>
志而巳耳伏惟幸察不宣鞏再拜<lb/>
　　　上范資政書<lb/>
資政給事夫學者之扵遁非䖏其大要之難也至其晦<lb/>
明消長弛張用捨之際而事之有委曲㡬㣲𣣔其取之<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-13a"/>
於心而無疑發之扵行而無擇推而通之則萬変而不<lb/>
窮合而言之則一致而巳是難也難如是故古之人有<lb/>
㫁其志雖各合扵義極其分以謂備聖人之道則未可<lb/>
者自伊尹伯夷展禽之徒所不免如此而孔子之稱其<lb/>
門人曰徳行文學政事言語亦各殊科彼其材扵天下<lb/>
之選可謂盛矣然獨至扵顔氏之子乃曰用之則行舎<lb/>
之則蔵唯我與爾有是夫是所謂難者乆矣故聖人之<lb/>
所教人者其晦明消長弛張用舎之際極大之爲無窮<lb/>
極小之爲至隠雖他經靡不同其意然尤委曲其変扵<lb/>
易而重複顯著其義扵卦爻彖象繫辞之文欲人之可<lb/>
得諸心而惟所用之也然有易以耒自孔子之時以至<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-13b"/>
于今得此者顔氏而巳爾孟氏而巳爾二氏而下孰爲<lb/>
得之者欤甚矣其難也若鞏之鄙有志扵學常懼乎其<lb/>
明之不逺其力之不強而事之有不得者既自求之又<lb/>
𣣔交天下之賢以輔而進繇其磨礱灌溉以持其忘飬<lb/>
其氣者有矣其臨事而忘其自返者豈得巳㦲又懼乎<lb/>
䧟溺其心以至扵老而無所庻㡬也嘗聞而論天下之<lb/>
士豪傑不世出之材数百年之間未有盛扵斯時也而<lb/>
造扵道尤可謂宏且深更天下之事尤可謂詳且愽者<lb/>
未有過閤下也故閤下嘗履天下之任矣事之有天下<lb/>
非之君子非之而閤下獨曰是者天下是之君子是之<lb/>
而閤下獨曰非者及其既也君子皆自以爲不及天下<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-14a"/>
亦曰范公之守是也則閤下之扵道何如㢤當其至於<lb/>
事之㡬㣲而講之以易之変化其豈有不盡者邪夫賢<lb/>
乎天下者天下之所慕也况若鞏者㢤故願聞議論之<lb/>
詳而觀所以應扵萬事者之無窮庻㡬自寤以得其所<lb/>
難得者此鞏之心也然閤下之位可謂貴矣士之願附<lb/>
者可謂衆矣使鞏也不自别扵其間豈獨非鞏之志㢤<lb/>
亦閤下之所賤也故鞏不敢為之不意閤下𣣔收之而<lb/>
教焉而辱召之鞏雖自守豈敢固扵一邪故進扵門下<lb/>
而囙自叙其所願與所志以献左右伏惟賜省察焉<lb/>
　　　上齊工部書<lb/>
鞏嘗謂縣比而聴扵州州比而<graphic n="KR0550" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0550.png" mimeType="image/png"/>扵部使者以大較言<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-14b"/>
之縣之民以萬家州数倍扵縣部使者之所治十倍扵<lb/>
州則部使者数十萬家之命也豈䡖也㢤部使者之門<lb/>
授天子之令者之焉凢民之乎曲直者之焉辨利害者<lb/>
之焉為吏者相與就而質其為吏之事也為士者相與<lb/>
就而質其為士之事也三省隣部之政相聞書相移者<lb/>
又未嘗聞焉其亦煩矣執事為部使者扵江西鞏也幸<lb/>
齒扵執事之所部其飾容而進謁也敢質其為士之事<lb/>
也鞏世家南豊及大人謫官以還無屋廬田園扵南豊<lb/>
也祖母年九十餘諸姑之㱕人者多在臨川故祖母樂<lb/>
居臨川也居臨川者乆矣遇學之制凢入學者不三百<lb/>
日則不得舉扵有司而鞏也與諸弟循僑居之文𣣔斈<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-15a"/>
扵臨川雖巳䟽扵州而見許矣然不得執事一言轉牒<lb/>
而明之有司或有所疑學者或有所縁以相嫉私心未<lb/>
敢安也耒此者数日矣欲請於門下未敢進也有同進<lb/>
章适耒言曰進也執事禮以竢士明以伸法令之疑适<lb/>
也寓籍扵此旣徃而受賜矣尚自思曰鞏材鄙而性野<lb/>
其敢進也欤又自觧曰執事之所以然伸法令之疑也<lb/>
伸法令之疑者不為一人行不為一人廢為天下公也<lb/>
雖愚且野可進也是以敢具書而布其心焉伏惟不罪<lb/>
以其為煩而察之賜之一言而進之則幸甚幸甚<lb/>
　　　與撫州知州書<lb/>
士有與一時之士相叅錯而居其衣服食飲語黙止作<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-15b"/>
之莭無異也及其心有所獨得者放之天地而有餘歛<lb/>
之秋毫之端而不遺望之不見其前躡之不見其後巋<lb/>
乎其高浩乎其深燁乎其光明非四時而信非風雨雷<lb/>
電霜雪而吹嘘澤潤聲鳴嚴威烈之乎公卿徹官而不<lb/>
為泰無匹夫之勢而不為不足天下吾頼萬世吾師而<lb/>
不為大天下吾違萬世吾異而不為貶也其然也豈翦<lb/>
翦然而為潔婞婞然而為諒㢤豈沾沾者所能動其意<lb/>
㢤其與一時之士相參錯而居豈惟衣服飲食語黙止<lb/>
作之莭無異也凢與人相追接相恩爱之道一而巳矣<lb/>
若夫食扵知人之境而出入扵其里進焉而見其邦之<lb/>
大人亦人之所同也安得而不同㢤不然則立異矣翦<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-16a"/>
翦然而巳矣婞婞然而巳矣豈其所汲汲為㦲鞏方慎<lb/>
此以自得也於執事之至而始也自疑扵其進焉既而<lb/>
釋然故具道其本末而為進見之資伏惟少賜省察不<lb/>
宣鞏再拜<lb/>
　　　與孫司封書<lb/>
運使司封閤下竊聞儂智高未反時巳奪邕邑地有之<lb/>
為更者不能禦因不以告皇祐三年邕有白氣起廷中<lb/>
江水撗溢司户孔宗旦以為兵象䇿智高必反以書告<lb/>
其将陳拱拱不聴宗旦言不巳拱怒詆之曰司户狂邪<lb/>
四年智髙出横山畧其寨人因其倉庫而大賑之宗旦<lb/>
又告曰事急矣不可以不戒拱又不從凢宗旦之扵拱<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-16b"/>
以書告者七以口告者多至不可数度拱終不可得意<lb/>
即載其家走桂州曰吾有官守不得去吾親母為與死<lb/>
此既行之二日智高果反城中皆應之宗旦猶力守南<lb/>
門為書召隣兵𣣔拒之城亡智高得宗旦喜用之宗旦<lb/>
怒曰賊汝今立死吾豈可汙邪罵不絶口智高度終不<lb/>
可下乃殺之當其𥘉使宗旦言不廢則邕之禍必不發<lb/>
發而吾有以待之則必無事使獨有此一善固不可不<lb/>
旌况其死莭堂堂如是而其事未白扵天下比見朝廷<lb/>
所寵贈南兵以耒仗莭死難之臣宗旦乃獨不與此非<lb/>
所謂曲突徙薪無恩澤蕉頭爛額為上客邪使宗旦𥘉<lb/>
無一言但賊至而能死不去固不可以無賞盖先事以<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-17a"/>
為備全城而保民者冝責之陳拱非宗旦事也仐猥令<lb/>
與陳拱同戮既遺其言又負其莭為天下者賞善而罰<lb/>
悪為君子者樂道人之善樂成人之美豈當如是耶凢<lb/>
南方之事卒至扵破十餘州覆軍殺捋䘮元元之命竭<lb/>
山海之財者非其変發扵隱伏而起扵倉卒也内外上<lb/>
下有聀事者𥘉莫不知或隱而不言或忽而不備苟且<lb/>
偷託以至扵不可禦耳有一人先能言者又為世所侵<lb/>
蔽令與罪人同罰則天下之事其誰復言耶聞宗旦非<lb/>
獨以書告陳拱當時為使者扵廣東西者宗旦皆歴告<lb/>
之今彼既不䏻用懼重為巳累必不肯復言宗旦嘗告<lb/>
我也為天下者使萬事已理天下已安猶湏力開言者<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-17b"/>
之路以防未至之患况天下之事其可憂者甚衆而當<lb/>
世之患莫大扵人不能言與不肯言而甚者或不敢言<lb/>
也則宗旦之事豈可不汲汲載之天下視聴發揚褒大<lb/>
其人以驚動當世耶宗旦喜斈易所為注有可采者家<lb/>
不䏻有書而人或質問以易則貫穿馳騁至数十家皆<lb/>
䏻言其意事祖母盡心貧㡬不能自存好議論喜功名<lb/>
鞏嘗與之接故頗知之則其所立亦非一時偶然發也<lb/>
世多非其在京東時不䏻自重至為世所指目此固一<lb/>
眚今其所立亦可贖矣鞏𥘉聞其死之事未敢决然信<lb/>
也前後得言者甚衆又得其弟自言而聞祖袁州在廣<lb/>
東亦為之言然後知其事使雖有小差要其大槩不誣<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-18a"/>
也况陳拱以下皆覆其家而宗旦獨先以其親遁則其<lb/>
有先知之效可知也以其信之喜事則其有先言之効<lb/>
亦可知也以閤下好古力學志樂天下之善又方使南<lb/>
方以賞罰善悪為職故敢以告其亦何惜湏臾之聴尺<lb/>
紙之議博問而極陳之使其事白固有𥙷扵天下不獨<lb/>
一時為宗旦發也伏惟少留意焉如有未合願賜還荅<lb/>
不宣鞏頓首<lb/>
　　　再與歐陽舎人書<lb/>
鞏頃嘗以王安石之文進左右而以書論之其畧曰鞏<lb/>
之友有王安石者文甚古行稱其文雖巳得科名然居<lb/>
今知安石者尚少也彼誠自重不願知扵人然如此人<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-18b"/>
古今不常有如今時所急雖無常人千萬不害也頋如<lb/>
安石此不可失也書既逹而先生使河北不復得報然<lb/>
心未嘗忘也近復有王回者王向者父平爲御史㞐京<lb/>
師安石扵京師得而友之稱之曰有道君子也以書来<lb/>
言者三四猶恨鞏之不即見之矣則寓其文以耒鞏與<lb/>
安石友相信甚至自謂無媿負扵古之人覧二子之文<lb/>
而思安石之所稱扵是知二子者又魁閎絶特之人不<lb/>
待見而信之已至懷不䏻隱輙復聞於執事三子者卓<lb/>
卓如此樹立自有法度其心非苟求聞扵人也而鞏汲<lb/>
汲言者非爲三子者計也盖喜得天下之材而任聖人<lb/>
之道與世之務復思若鞏之淺狹滯拙而先生遇甚厚<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-19a"/>
懼巳之不稱則𣣔得天下之材盡出扵先生之門以為<lb/>
報之一端耳伏惟垂意而察之還以一言使之是非有<lb/>
㝎焉回向文三篇如别録不宣鞏再拜<lb/>
元豊類藁卷之十五<lb/>
<pb n="KR4d0054_SBCK_015-19b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>