<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春明夢餘録卷十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春明夢餘録卷十三<lb/>
　　　　　　　　　　吏部左侍郎孫承澤撰<lb/>
　　皇史宬<lb/>
皇史宬在重華殿西建於嘉靖十三年門額以史為㕜<lb/>
以成為宬左右小門曰<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>歴以龍為<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>皆上自製字而<lb/>
手書也中貯列朝實録及寳訓每一帝山陵則開局纂<lb/>
修告成焚稿椒園正本貯此實録中諸可傳誦宣布者<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-1b"/>
曰寳訓宬中四周上下俱用石甃中具二十臺永陵定<lb/>
陵各占二臺<lb/>
　　周禮宰夫八職有史以贊治漢法太史公位丞相<lb/>
　　上天下計書先上太史公副上丞相唐宋宰相皆<lb/>
　　兼史官自成周有左右史漢有起居注唐宋之起<lb/>
　　居舍人著作郎皆史官也明初猶設起居注如洪<lb/>
　　武中宋濓為起居注劉基條答天象之問命付史<lb/>
　　舘永樂中王直以右春坊右庶子兼記起居後不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-2a"/>
　　知廢於何時惟以脩撰編脩檢討掌國史遇有纂<lb/>
　　修以勲臣爵高者一人監脩閣學士為總裁翰林<lb/>
　　學士為副總裁至萬歴初閣學士張居正言國初<lb/>
　　設起居注後定官制設翰林院脩撰編檢等官以<lb/>
　　記載事重故設官加詳非有所罷廢也但自職名<lb/>
　　更定之後遂失朝夕記注之規以致累朝史文闕<lb/>
　　略世宗皇帝嘗諭大學士張璁曰古左右史即今<lb/>
　　編檢等官今居此職者弗盡乃事何也是記錄之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-2b"/>
　　職本自備官而臣下曠廢之耳邇者纂修世宗穆<lb/>
　　宗實錄臣等秪是總裁凡所編輯不過諸司章奏<lb/>
　　稍加刪潤櫽括成篇至于仗前柱下之語章疏所<lb/>
　　不及者即有見聞無慿增入是以兩朝之大經大<lb/>
　　法罔敢或遺而二聖之嘉謨嘉猷多所未備此皆<lb/>
　　史官職廢致然也今日講官宻邇天顏見聞真切<lb/>
　　又每從閣臣後出入便殿即有宻勿謀議非禁秘<lb/>
　　不可宣洩者皆得知聞宜令講官日輪一員專記<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-3a"/>
　　起居錄聖諭詔勅册文及内閣題稿其朝廷政事<lb/>
　　見諸司章奏者另選年深文學素優史官六員編<lb/>
　　纂仍遵照祖制除御殿外例内史官侍班常朝列<lb/>
　　班六科給事中之上午門列御座西稍南專記注<lb/>
　　言動凡郊祀耕籍幸學大閲諸大典有舉輙書至<lb/>
　　不時宣召及大臣秘殿獨對恐有宣洩則自紀聖<lb/>
　　諭及奏對始末封送史館詮次其諸司章奏該科<lb/>
　　奉㫖發部即全抄送閣轉發史館其紀錄體例祗<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-3b"/>
　　備事由顛末日月先後待異日之考求所貴核實<lb/>
　　不尚文詞不得妄以已意及輕信傳聞為褒貶每<lb/>
　　月終史官編草稿為七册一起居六册六曹于册<lb/>
　　面記年月記史官姓名送閣驗訖即投小櫃用文<lb/>
　　淵閣印封鎖嵗終内閣同各史官開取各月草稿<lb/>
　　収入大櫃印封如前永不開視㫖允行一日神宗<lb/>
　　顧見史官還宫偶有戱言慮外聞自失曰莫使起<lb/>
　　居聞知聞則書矣起居之有益於主徳如此元宰<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-4a"/>
　　相拜珠言朝廷雖設起居注所錄皆臣下聞奏事<lb/>
　　目上之言動宜悉書付史館蓋起居之廢其職自<lb/>
　　元已然觀通鑑續編所紀元人事實與明之實錄<lb/>
　　規格不甚相逺以此知明之實錄乃國初諸人襲<lb/>
　　元人之法而成所以逺不及古<lb/>
　　大學士王鏊云前代修史有起居注左史記言右<lb/>
　　史記動如晉董狐齊南史皆以死守職司馬遷班<lb/>
　　固皆世史官通知典故所紀君臣言動皆得之親<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-4b"/>
　　覩記後世讀之如在目前我朝翰林皆稱史官立<lb/>
　　班雖近螭頭然猶逺在殿下未能執筆左右成化<lb/>
　　以來職纂修者惟取六部前後章奏分為十館以<lb/>
　　年月編次成書總裁官惟略加刪削便稱實錄不<lb/>
　　知後世將何慿以成信史乎竊惟國家二百餘年<lb/>
　　制度文為咸正罔缺惟正史未有成編將來何所<lb/>
　　考信王文恪慮之甚是至萬歴年間閣臣陳于陛<lb/>
　　請修正史詔從之於是開館分局集累世之實錄<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-5a"/>
　　采朝野之見聞紀傳書志頗有成緒忽遭天灾化<lb/>
　　為煨燼史事益屬茫然矣然古今正史自遷固外<lb/>
　　如左邱明范煜陳壽王隐于寳裴子野習鑿齒袁<lb/>
　　宏之倫各有藏史傳之永久不必皆世史也倘一<lb/>
　　日開𢎞文延儒碩寛忌諱之網採稗官家乗之言<lb/>
　　博覽廣詢寜無左邱明軰贊成筆削盛典者乎<lb/>
　　史貴世官官廢則貴世才司馬談之子遷劉向之<lb/>
　　子歆班彪之子固尚矣後尚有王銓之子隐姚察<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-5b"/>
　　之子簡李太師之子延壽劉知幾之子鍊以後更<lb/>
　　無聞矣史之職壊于宋之李昉宋琪建議復時政<lb/>
　　記自送史館先進御而後付有司史遂不敢有直<lb/>
　　筆<lb/>
　　唐修史例<lb/>
　　後唐同光二年四月勅史館司本朝舊例中書并<lb/>
　　起居院諸司及諸道州府合錄事件報館如左時<lb/>
　　政記中書門下錄送起居注左右起居郎錄送兩<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-6a"/>
　　省轉對入閣待制刑曹法官文武兩班上封章者<lb/>
　　各錄一本送館天文祥變占候徴驗司天臺逐月<lb/>
　　錄報并每月俱送歴日一本祥瑞禮節逐季錄報<lb/>
　　并諸道合畫圖申送蕃客朝貢使至鴻臚寺勘風<lb/>
　　俗衣服貢獻物色道里逺近并具本國王名錄報<lb/>
　　外藩入冦來降表狀中書錄報露布兵部錄報軍<lb/>
　　還日并主將姓名具攻䧟虜殺級數并所因繇錄<lb/>
　　報變改音律及新造調曲太常寺具錄所因并樂<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-6b"/>
　　詞牒報法令變革斷獄新議赦書徳音刑部具有<lb/>
　　無牒報詳斷刑獄昭雪寃濫大理寺逐季牒報州<lb/>
　　縣廢置及孝子順孫義夫節婦有旌表門閭者戸<lb/>
　　部錄報有水旱蟲蝗雷風霜雹戸部錄報封建天<lb/>
　　下祠廟叙封追封邑號祠封司錄報京百司長官<lb/>
　　刺史以上除授文官吏部錄報公主百官定諡考<lb/>
　　功錄行狀并諡議逐月具有無牒報宗室任官課<lb/>
　　績并公主出降儀制宗正寺錄報刺史縣令有灼<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-7a"/>
　　然政績者本州官錄申奏仍具牒報武官兵部錄<lb/>
　　進報諸色宣勅門下中書兩省逐月錄報應碩徳<lb/>
　　殊能高人逸士久在山野著述文章者本州縣各<lb/>
　　以官秩勘問的實申奏仍具錄報應中外官薨已<lb/>
　　請諡許本家各錄行狀一本申送此唐故事也後<lb/>
　　之史館但取辦於升遐之後遺漏紕謬已多此當<lb/>
　　脩明典章以補不逮<lb/>
　　宋史<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-7b"/>
　　宋元祐中修神宗實錄頗不直紹興中昭慈太后<lb/>
　　孟以誕辰天子置酒上壽歡甚昭慈忽泣數行下<lb/>
　　已慨然曰吾老矣國家多難猶幸見今日也有一<lb/>
　　事當為官家言吾不言死不瞑矣帝頓首請太后<lb/>
　　曰吾逮事宣仁古今母后之賢罕有其比奸臣快<lb/>
　　其私憤厚加謗誣建炎初雖下詔昭雪而國史未<lb/>
　　經刋定謂後世何吾意在天之靈不無望于官家<lb/>
　　也帝頓首受教遂命直史館范冲等刋定噫後世<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-8a"/>
　　誣史安得此賢明太后耶<lb/>
　　曾布修定神宗實錄舊本則用墨書新修者用朱<lb/>
　　書之刪去者用黄抹之每一卷竟納禁中將滅其<lb/>
　　迹而使新錄獨行也及梁師成用事自謂蘇氏遺<lb/>
　　體頗招元祐諸家子弟為道之諸家子弟幸其書<lb/>
　　尚存固勸令傳錄師成如其言而舊本遂傳及紹<lb/>
　　興中以昭慈太后之言令范冲等刋定舊文墨書<lb/>
　　刪去者黄書新修者朱書世謂之朱墨史明光廟<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-8b"/>
　　實錄成于初者大約出侍郎張鼐之手而少師葉<lb/>
　　向高取裁焉及以黄承昊之言魏廣㣲軰復嗾魏<lb/>
　　忠賢令改修及告成之日則崇禎改元之嵗矣衆<lb/>
　　正未登書仍進呈頒賚送至皇史宬閣臣有欲焚<lb/>
　　舊本者頼大璫王體乾不可而止兩存宬中信史<lb/>
　　之不冺皆頼兩璫之力亦一奇也<lb/>
　　嘉靖中閣臣李時言宋史當另修上曰修史甚好<lb/>
　　既要公又要出一人之手乃好世宗此言甚確蓋<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-9a"/>
　　班馬荀范諸史出一手故佳即歐陽文忠與宋景<lb/>
　　文同修唐書已不及五代史矣<lb/>
　　宋遼金三史<lb/>
　　元命托克托修三朝史山隂楊維禎上正統辨謂今<lb/>
　　日之修三史宜莫嚴于正統與大一統之辨矣吾<lb/>
　　嘗究契丹之有國自灰牛氏之部落始廣其初枯<lb/>
　　骨化形戴猪服豕見扵葉隆禮所撰契丹圖志中<lb/>
　　八部之雄至于安巴堅披其黨而自尊迨耶律光<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-9b"/>
　　而其勢浸盛契丹之號立于梁貞明之初大遼之<lb/>
　　號復改于漢天福之日自安巴堅訖于天祚凡七<lb/>
　　主歴二百一十有五年夫遼固唐之邊藩也乗唐<lb/>
　　之衰虎視而起石晉氏通之且割幽燕以與之遂<lb/>
　　得據有地利而石晉氏不得不亡矣而議者以遼<lb/>
　　承晉統吾不知其何統也再考金之有國始于完<lb/>
　　顏氏初實臣屬于契丹者也至阿固達攘袂奮發<lb/>
　　于道宗之世遂得因契丹之衰而據有其國改稱<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-10a"/>
　　國號于宋重和之元相傳九主凡歴一百一十有<lb/>
　　七年而議者又以金之平遼尅宋帝有中原而謂<lb/>
　　接遼宋之統吾又不知其何統也再考宋祖生于<lb/>
　　丁亥而建國于庚申我太祖之降年與建國之年<lb/>
　　亦同宋以甲戌渡江而平江南于乙亥丙子之年<lb/>
　　而我王師渡江平江南之年亦同故世祖平宋之<lb/>
　　時有過唐不及漢宋統當絶我統當續之諭是世<lb/>
　　祖以歴數之正統歸之于宋而以今日接宋統之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-10b"/>
　　正者自屬也元人不能用於是宋遼金各為史<lb/>
　　金史<lb/>
　　元學士王惲記王鶚事云王承㫖名鶚字百一東<lb/>
　　明人金正大元年甲申狀元入元授官翰林承㫖<lb/>
　　日見寵遇一日以祭葬故主上請允之為位哭汝<lb/>
　　水上哀動左右乃私諡為義宗據法君死社稷曰<lb/>
　　義其忠不忘君如此又上史院奏帖有云自古有<lb/>
　　可亡之國無可亡之史蓋前代史冊必代興者與<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-11a"/>
　　修蓋是非與奪待後人而可公故也上允之然彼<lb/>
　　時有元好問者金亡隐居于家築野史亭著南冠<lb/>
　　錄以載金事元人修史多採之金史不亡二人之<lb/>
　　力也<lb/>
　　歐陽元曰明宗皇帝詔修遼金史揭公傒斯與其<lb/>
　　選人問修史之道何先公曰收書用人又問用人<lb/>
　　何先曰用人先論心術心術者修史之本也心術<lb/>
　　不正其他雖長不可用此千古篤論<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-11b"/>
　　元史<lb/>
　　洪武元年上命起居注宋濓漳州府通判王禕為<lb/>
　　總裁徴山林遺逸之士汪克寛胡翰趙汸陶凱高<lb/>
　　啓等同修元史自元統至正間事無可據遣儒士<lb/>
　　歐陽佑等詣北平采訪明年再修仍濓禕總裁而<lb/>
　　以趙塤朱佑貝瓊張孟兼等同修然備員而已筆<lb/>
　　削皆取上裁且見文稍深古者輙芟去曰惡用是<lb/>
　　獨即舊志為書可矣時楊維禎年七十餘亦聘至<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-12a"/>
　　修史史成作老客婦吟見意放歸<lb/>
　　宋濓修元史記洪武元年秋八月上既平定朔方<lb/>
　　九州攸同而金匱之書悉輸於秘府冬十有二月<lb/>
　　乃詔儒臣發其所藏纂修元史以成一代之典而<lb/>
　　臣濓臣禕實為之總裁明年春二月丙寅開局至<lb/>
　　秋八月癸酉書成紀凡三十有七卷志五十有三<lb/>
　　卷表六卷傳六十有二卷丞相宣國公臣善長率<lb/>
　　同列表上已經御覽至若順帝之時史官職廢皆<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-12b"/>
　　無實錄可徴因未得為完書上復詔儀曹遣使行<lb/>
　　天下其渉於史事者令郡國上之又明年春二月<lb/>
　　乙丑開局至秋七月丁亥書成又復上進以卷計<lb/>
　　者紀十表二傳三十有六凡前書有所未備頗補<lb/>
　　完之其時與編摩者則臣趙壎臣朱佑臣貝瓊臣<lb/>
　　朱世亷臣王亷臣王彛臣張孟兼臣高遜志臣李<lb/>
　　𢡟臣張宣臣李汶臣張簡臣杜寅臣俞寅臣殷弼<lb/>
　　而總其事者乃臣濓與臣禕焉合前後二書復釐<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-13a"/>
　　分而附麗之共成二百一十卷舊所纂錄之士其<lb/>
　　名見於表中者或仕或隐皆散之四方獨壎能始<lb/>
　　終其事云昔者唐太宗以開基之主干戈甫定即<lb/>
　　留神於晉書勅房元齡等撰次成編人至今傳之<lb/>
　　肆惟皇上龍飛江左取天下於羣雄之手大統既<lb/>
　　正亦詔修前代之史以為世鑒古今帝王能成大<lb/>
　　業者其英見卓識若合符節蓋如是嗚呼盛哉苐<lb/>
　　臣濓等以荒唐繆悠之學義例不明文詞過陋無<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-13b"/>
　　以稱塞詔㫖之萬一夙夜揣分無任戰兢今鏤板<lb/>
　　訖功謹繫嵗月次苐於目錄之左庶幾愽雅君子<lb/>
　　相與刋定焉洪武三年十月十三日史臣金華宋<lb/>
　　濓謹記<lb/>
　　明史<lb/>
　　洪武實錄凡三修建文即位初修王景充總裁靖<lb/>
　　難後再修總裁解縉縉得罪後三修總裁楊士奇<lb/>
　　初修再修時士奇皆秉筆以一人而前後依違者<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-14a"/>
　　甚多<lb/>
　　明史可議者如建文嗣位頗稱賢明乃以靖難之<lb/>
　　故去其年號不存實錄之未輯楊文懿守陳曰國<lb/>
　　可滅史不可滅靖難後不記建文君事遂使當時<lb/>
　　政典方黄死事諸臣皆闕落無傳及今蒐采猶可<lb/>
　　補輯此偉議也崇禎壬午都尉鞏永固給事沈𦙍<lb/>
　　培俱疏請未行<lb/>
　　景帝已正位號英宗實錄猶稱郕戾王附夫景帝<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-14b"/>
　　與于忠肅再造乾坤有功宗社當時戾字之諡已<lb/>
　　違公議後憲宗追稱景帝乃不為之稱宗改諡而<lb/>
　　實錄仍書郕戾王附<lb/>
　　嘉靖初纂修武宗實錄差進士訪求事實蘇州府<lb/>
　　聘楊循吉主之其所修有呉郡纂修實錄冊凡例<lb/>
　　可觀及隆慶以後改行提學行邑行學學官令禮<lb/>
　　生秀才抄錄一二大臣墓誌塞責于是史無所取<lb/>
　　材<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-15a"/>
　　監修實錄惟用元勲一人此非定制考英宗修仁<lb/>
　　宗實錄以英國公張輔成山侯王通少師蹇義少<lb/>
　　保夏原吉為監修官則文武並用官不必盡詞林<lb/>
　　元勲亦不止用一人此可為修史例<lb/>
　　石民集云列朝皆有寳訓如穆宗於隆慶六年正<lb/>
　　月下旬不豫二月十二忽出視朝諸相趨而往則<lb/>
　　已下金臺怒而欲出執高文襄拱手語不甚了了<lb/>
　　文襄固請其所以怒曰甚事不是内官壊了此言<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-15b"/>
　　何等明切可以式子孫戒後世寳訓乃不載<lb/>
　　天啓初議修神廟實錄御史郭增光疏云請就徃<lb/>
　　日輔臣中功罪較然在人耳目者略陳大槩為授<lb/>
　　簡佐一得焉高拱以裕邸之舊知受托孤之明命<lb/>
　　雖崎嶇於雲間江陵兩才相阨卒能總持銓衡懋<lb/>
　　建功業所稱經濟之名流非乎張居正得君行政<lb/>
　　致治精嚴固自有功於國而奪情起復獲罪名敎<lb/>
　　則瑕瑜存而名實不相掩可已王家屏以講幄之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-16a"/>
　　特遇矢建儲之孤忠雖徼倖於批鱗抉纓一去為<lb/>
　　恝然而竟令君心感悟嘿定元良所稱翼戴之誠<lb/>
　　臣非乎至於王錫爵大略雄才高睨濶歩豈不顯<lb/>
　　名於時而三王並封幾危宗社則得失衡而失浮<lb/>
　　於得多矣趙志臯鄙而荏張位狡而狠臯輕主封<lb/>
　　貢貽害尚在屬國位宻揭礦税流毒則在生靈二<lb/>
　　臣相較而位之罪大於臯不獨以其貪也沈一貫<lb/>
　　之惡莫甚于楚事妖書駢僇諸宗羅織無辜皆一<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-16b"/>
　　貫以前所未有朱賡之失又在黨助一貫傳衣扇<lb/>
　　惡妨賢蔽主皆一貫之後所隐留二臣同傳而貫<lb/>
　　之罪重乎賡亦不以其貪也假令於此隨人立論<lb/>
　　據事直書則正人一生志行不白于羣奸者待信<lb/>
　　史而白奸囘無窮過惡不誅於生前者待信史而<lb/>
　　誅授簡之光也臚列諸輔功罪可謂史之董狐未<lb/>
　　可以人廢言<lb/>
　　崇禎十五年六月有御史呉履中一疏可備授簡<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-17a"/>
　　者之助其略曰皇上臨御初年天下猶未大壊也<lb/>
　　特用一溫體仁顯託嚴正之義隂行<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>嫉之私凡<lb/>
　　正人君子必百計摧折以致賢士解體救過不遑<lb/>
　　使朝廷不得任人以治事而釀成大害之源者體<lb/>
　　仁之罪狀也專任一楊嗣昌以欵撫為忠謀以四<lb/>
　　事為實政加練餉以刈割海内致使民怨天怒災<lb/>
　　旱頻仍四海困窮盗賊蠭起而結成大亂之勢者<lb/>
　　嗣昌之罪狀也又曰皇上治尚嚴明也而引之於<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-17b"/>
　　苛刻刑欲當罪也而引之於從重皇上念與事之<lb/>
　　善無由見於天下而亂臣賊子無知小民遂見為<lb/>
　　朝廷闕失敢於非議而叛背之此亡國之定案<lb/>
　　朱閣學國禎云正徳四年孝宗敬皇帝實錄成時<lb/>
　　焦芳操筆褒貶任意葉盛何喬新彭韶謝遷天下<lb/>
　　所稱正人皆肆詆誣嘉靖元年御史盧瑗奏孝宗<lb/>
　　實錄多焦芳曲筆乞改正上曰焦芳任情天下自<lb/>
　　有公論不必改修<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-18a"/>
　　又曰我朝攻道學者自焦芳始然只從聲音容貌<lb/>
　　描寫已不堪讀越六十年㳺居敬攻湛甘泉則進<lb/>
　　一歩矣又六十年郭興治郭允厚朱童蒙連攻鄒<lb/>
　　元標允厚比之山東妖賊非所謂愈趨愈下者耶<lb/>
　　三朝要典<lb/>
　　朱閣學大事記曰天啓五年禮科給事中楊所修<lb/>
　　請編纂三案事成書如明倫大典例其黨起而和<lb/>
　　之六年正月開館五月書成閣臣請其名曰傳信<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-18b"/>
　　鴻編曰三大政紀中㫖定曰三朝要典梃擊始于<lb/>
　　萬歴乙卯五月紅丸始于泰昌庚申八月移宫始<lb/>
　　於是年九月先梃擊首列詔諭之關係者為原始<lb/>
　　閣臣顧秉謙黄立極馮銓等總裁掌院施鳯來等<lb/>
　　為副刋行頒布天下<lb/>
　　大事記曰甚哉小人之愚自供罪案又代為他人<lb/>
　　發揚盛美也要典一書先叙爭者之疏附以史斷<lb/>
　　曲詆妄詈無所不至然後綴以駁者之疏主其事<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-19a"/>
　　者徐大化等五人由今而觀五人何人肉足食乎<lb/>
　　骨之臭可洗乎前之爭者不啻百十人或死或廢<lb/>
　　其疏稿未必盡存子孫未必能盡守纂者亦安能<lb/>
　　一一捜集而要典収之略備借天子威靈既藏内<lb/>
　　府又下郡邑遍散民間幾與六經四書並行可謂<lb/>
　　宻矣未幾内府告燬而散者不可収人皆得而見<lb/>
　　之于爭者無不擊節歎賞于駁者無不切齒唾罵<lb/>
　　而史臣數語叚叚可恨可羞穢莫加焉罪莫甚焉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-19b"/>
　　是殆天奪之魄自投穢厠中唼唼有味而没頂不<lb/>
　　可㧞也五人既坐大詬其二又攖大僇如劉廷元<lb/>
　　如岳駿聲對質求勝猶曰常情又霍維華者天分<lb/>
　　儘高筆底甚鬯只以一外轉憤憤入其中兩出疏<lb/>
　　為助既躋崇顯欲以視師避逆賊之染計其生平<lb/>
　　果可當此任而事則已無及矣廷元自請南兵亦<lb/>
　　是此意二人與駿聲皆有才皆可為平世卿士吾<lb/>
　　甚惜之如逆賊既害多少善人又累多少才人從<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-20a"/>
　　古已然立身者不可不察總之功名之念一澹則<lb/>
　　思過半已<lb/>
　　蔣閣學徳璟曰嘉靖中明倫大典為議禮諸臣發<lb/>
　　然實出上意若天啓中三朝要典則諸人嗾魏璫<lb/>
　　為之以為諸君子罪案中作論斷尤多舛倪公元<lb/>
　　璐上疏請燬之時徳璟在禮部亦言于内閣謂既<lb/>
　　有實錄此書可燬内閣楊公景宸深以為然遂焚<lb/>
　　其板楊公亦與修要典者侍讀孫之獬力言不可<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-20b"/>
　　燬痛哭失聲相傳以為怪<lb/>
　　崇禎元年侍讀倪元璐上言窃見主梃擊者力䕶<lb/>
　　東宫爭梃擊者計安神祖主紅丸者仗義之言爭<lb/>
　　紅丸者原情之論主移宫者弭變幾先爭移宫者<lb/>
　　持平事後六者各有其是不可偏非也未幾而魏<lb/>
　　忠賢殺人則借三案羣小求富貴則借三案故凡<lb/>
　　推慈歸孝於先皇正其頌徳稱功於義父批根今<lb/>
　　日則衆正之黨碑免死他年即上公之鐵劵由此<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-21a"/>
　　而觀三案者天下之共議要典者魏氏之私書以<lb/>
　　臣所見惟燬之而已是年五月燬三朝要典諭朕<lb/>
　　惟皇祖皇考洎於熹皇止慈止孝炳若日星載之<lb/>
　　實錄自足光昭盛美乃復增三朝要典一書原不<lb/>
　　能於己明之綱常復加揚闡徒爾刻深傅會偏駁<lb/>
　　不倫朕無取焉可將皇史宬内原藏一部取出燬<lb/>
　　之仍傳示天下各處官府學宫所有書板盡燬不<lb/>
　　存自今而後官方不以此書定臧否人材不以此<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-21b"/>
　　書定進退惟是三朝原無遺議紹明前烈注意編<lb/>
　　摩諸臣各宜捐去成心勿滋異論務襄朕清平之<lb/>
　　治欽哉<lb/>
　　光宗實錄<lb/>
　　朱閣學大政紀云實錄改修惟文皇行之於建文<lb/>
　　尋以未備重修光宗在位止一月實錄先上以三<lb/>
　　案改修蓋羣奸仗魏逆之勢恣行如此首先建議<lb/>
　　者黄承昊也把持塗改者霍維華謝啓光徐紹吉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-22a"/>
　　也<lb/>
　　葉文忠向高曰光皇在位僅一月實錄所載多潛<lb/>
　　邸時事然其間亦有干礙而難直書牽連而難盡<lb/>
　　書脱草日余與同官互閱皆以為允而自余歸後<lb/>
　　言者鬨然以張差進藥移宫三事為非是得㫖改<lb/>
　　正余思移宫事原未敘及其敘進藥亦甚平惟張<lb/>
　　差事則因王之寀疏侵張太宰余偕同官往問張<lb/>
　　曰此事之發生軰皆里居不及知其詳公親讞此<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-22b"/>
　　獄虛實云何張曰謀逆事千真萬真之宷所發覺<lb/>
　　事情無一不實某當時讞奏皆與之宷同何以罪<lb/>
　　我余又問當時風癲之説云何張曰此飾辭也安<lb/>
　　有持梃入宫門而可稱風癲者此余與同官共聞<lb/>
　　朝紳議論亦皆如是故實錄中稍採其説而詞亦<lb/>
　　委婉乃當時之言風癲者遂耽耽矣問官如岳駿<lb/>
　　聲遂上疏力駁時局已變無敢出片辭言官從風<lb/>
　　而靡皆附會駿聲而之宷被重譴矣余念事關宫<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-23a"/>
　　闈似屬曖昧但罪疑惟輕施于他事則可東宫何<lb/>
　　地而持梃突入當時頼有中官格之耳萬一進而<lb/>
　　不止則跬歩間便成大難而宗社有不測之憂矣<lb/>
　　在禮齒君之路馬有誅而春秋于許世子趙盾皆<lb/>
　　書弑君凡以絶干犯之萌為萬世立此大防也今<lb/>
　　毋論風癲之真假即使真癲而持梃入宫幾危儲<lb/>
　　貳可但以風癲蔽罪而遂已乎况禁中千門萬戸<lb/>
　　他處不入而獨闖于東宫乎當王日乾告變已云<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-23b"/>
　　劉成龎保二奄有謀今張差所供復與之同似又<lb/>
　　不出于癲者之口而神祖斃二奄于禁中不遣之<lb/>
　　就理亦聖意淵㣲可以黙喻者惟是事體重大難<lb/>
　　以深窮當日聖斷處分原自妥當至欲併此一叚<lb/>
　　情形而盡没之竊恐千秋萬世而下終無以厭人<lb/>
　　心也<lb/>
　　詞臣文震孟孝思無窮疏臣猥以菲才備員史局<lb/>
　　頃因纂修熹宗皇帝實錄從閣中㳟請光宗皇帝<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-24a"/>
　　實錄副本較對見其間舛誤甚多而悖謬之大者<lb/>
　　如先帝之冊立與梃擊紅丸大事皆祖三朝要典<lb/>
　　之邪説而應和之蓋天啓三年七月十六日實錄<lb/>
　　進呈則禮臣周炳謨等史官莊際昌等所纂修而<lb/>
　　閣臣葉向髙韓爌等所總裁者也至天啓六年逆<lb/>
　　黨崔呈秀等謂實錄非實請㫖重修則崇禎元年<lb/>
　　二月十七日所進今皇史宬之所藏者也是時皇<lb/>
　　上初登大寳要典未燬逆案未成閣臣黄立極等<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-24b"/>
　　不行奏明含糊從事後來諸臣亦無復發金匱之<lb/>
　　秘洗石渠之穢者要典雖焚邪説未殄凡先帝二<lb/>
　　十年靑宫之憂患與夫一月天子萬年聖人等事<lb/>
　　俱隐而不彰斯固臣子之所痛心者也臣見皇上<lb/>
　　追念先帝冊封敬妃慎嬪以寄永思皇衷純孝孺<lb/>
　　慕彌殷薄海臣民咸為感動乃先帝紀載尚未清<lb/>
　　明使今日編修將何所據流傳後世又安取衷國<lb/>
　　是所關良非細故若謂已入史宬不可復出則逆<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-25a"/>
　　璫之矯㫖且能行於當年聖明之獨斷豈不易於<lb/>
　　反手視為緩圖置不上聞亦非臣子之所安也臣<lb/>
　　謹摘其甚者上瀆睿覽一云當命哲之日詔誥恩<lb/>
　　賚儼然負震器之重儲宫既定典制大明而浮議<lb/>
　　外滋無端蔓引皆好事者之過云云臣謹按先帝<lb/>
　　冊立一事自萬歴十四年以至二十八年廷臣羽<lb/>
　　翼國本有貶謫者有削籍者有遣戍者有廷杖者<lb/>
　　忘身殉國九死不移諸臣亦何利於己而為之縱<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-25b"/>
　　皇心有主未忍言夾日之功而精忠自盟豈可没<lb/>
　　囘天之力乃為浮議外滋無端蔓引一語抹殺謂<lb/>
　　皆好事者之過此與三朝要典所稱姦黨搆釁希<lb/>
　　圖定䇿與三案諸姦一脉相貫者同一邪説也宜<lb/>
　　改正者一一云四十三年五月有男子張差持梃<lb/>
　　入東宫殿簷下擊傷門者中官共執之廵視皇城<lb/>
　　御史劉廷元回奏張差話不情實語無倫次按其<lb/>
　　迹若渉風魔稽其貌的是黠猾而刑部提牢主事<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-26a"/>
　　王之宷揑謀危東宫之説詞連二璫科臣何士晉<lb/>
　　行人陸天受主事張廷等附和其説愈加激聒云<lb/>
　　云臣按此即要典中梃擊一案也即據劉廷元疏<lb/>
　　亦明言稽其貌的是黠猾而必欲以風癲二字草<lb/>
　　草結局不容王之宷奏張差口詞指為揑謀何也<lb/>
　　且張差有口舉朝豈應黙然而一有言者輙曰附<lb/>
　　和曰激聒則必使東宫無一䕶衛之人而後快乎<lb/>
　　正與要典同一邪説宜改正者二一因工科給事<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-26b"/>
　　中惠世揚疏論劉廷元遂謂初張差狂闖薊道闌<lb/>
　　入宫門廷元廵視皇城按狀風魔皇祖是其奏讞<lb/>
　　决平允自王之宷突揭搆釁徒黨因以為利借他<lb/>
　　事衊廷元未幾果顯攻風癲之案一時邪説世揚<lb/>
　　實為之倡云云臣按王之宷摘發張差之逆至於<lb/>
　　察處至於削奪後逮死詔獄莫敢議䘏即惠世揚<lb/>
　　身被五毒體無完膚所以不即死者逆璫欲借為<lb/>
　　戎首遍殺天下名流非宥之也幸聖明御宇僅免<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-27a"/>
　　一死尚稽啓事乃云徒黨因以為利斯亦何利之<lb/>
　　有焉况風癲之案忠臣義士所共明目張膽而攻<lb/>
　　者何俟世楊為倡始顯攻之要典邪説宜改正者<lb/>
　　三一云張差闖入東宫言者紛紛御史劉光復言<lb/>
　　致辟行刑一獄吏任似不必言官詫為奇貨居為<lb/>
　　元功以此二語為異議者刺骨云云臣按劉光復<lb/>
　　之得罪也實以奏對越次然據其語但言皇上極<lb/>
　　慈愛太子極仁孝兩言亦未見其有功於神祖及<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-27b"/>
　　先帝而竒貨元功之語不可謂非抹殺忠義矣大<lb/>
　　抵闖宫一事梃及殿簷近侍俱踣亦天下奇變也<lb/>
　　必欲視為平常不當根究以為僅一獄吏之任此<lb/>
　　何心哉要典邪説宜改正者四一云方上疾大漸<lb/>
　　召李可灼并趣和藥悉出聖意一時臣工所共聞<lb/>
　　共見其後有造為許世子不嘗藥之論羣小附和<lb/>
　　囂然鼎沸汚衊君父幾成晦暝之世亡何正論大<lb/>
　　明邪説漸滅且云李可灼往來思善門中使以聞<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-28a"/>
　　其傳奏姓名莫可得而問云云臣按此即要典中<lb/>
　　紅丸一案也昔唐憲宗殁杖殺方士柳泌泌蓋為<lb/>
　　憲宗製長生藥者彼豈不願其主之長生而餌藥<lb/>
　　不效則殺之而不為過後世亦不以為寃今可灼<lb/>
　　進藥而先帝賔天縱謂之誤庸醫殺人律有明罪<lb/>
　　况誤傷天子乎此即肆諸市朝亦人情所愜而乃<lb/>
　　與顧命大臣同賜金帛比屢經論劾僅准致仕囘<lb/>
　　籍此何以解於天下後世且宫闈之中傳奏姓名<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-28b"/>
　　豈遂不可窮詰稍欲窮詰即曰羣小曰汚衊曰晦<lb/>
　　暝此皆要典邪説也宜改正者五以上五條僅摘<lb/>
　　其尤悖謬者伏乞聖裁即勅史館逐一改正或取<lb/>
　　天啓三年所進遺稿再加勘定入皇史宬庶千古<lb/>
　　之是非不悖一代之袞鉞可慿而於皇上之逹孝<lb/>
　　亦有光矣方今兵戈未靖四郊多壘或謂臣言非<lb/>
　　其時而邪説之害甚於兵戈自古記之矣况目覩<lb/>
　　止孝之聖主永言維則何不俯循職掌仰佐涓埃<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-29a"/>
　　西垣筆記<lb/>
　　光宗實錄進於天啓三年七月十六日實錄八卷<lb/>
　　寳訓四卷合目錄凡例十四冊監修英國公張惟<lb/>
　　賢總裁内閣大學士葉向高韓爌何宗彥史繼偕<lb/>
　　孫承宗朱國禎顧秉謙朱延禧副總裁尚書林堯<lb/>
　　俞侍郎鄭以偉周如盤錢象坤纂修侍郎周炳謨<lb/>
　　來宗道汪煇張鼐少詹董其昌諭徳蔡毅中洗馬<lb/>
　　成基命贊善李康先中允姜逄元羅喻義孟紹虞<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-29b"/>
　　王祚遠曾楚卿修撰莊際昌張翀侯恪傅冠丁乾<lb/>
　　學其書立論頗正而又忠厚不盡人之情良史也<lb/>
　　自經改修人鮮有見其原本者謹錄其大要以備<lb/>
　　採擇<lb/>
　　　國本<lb/>
　　萬歴十四年丙戌正月皇第三子生貴妃鄭氏出<lb/>
　　也貴妃進封皇貴妃時主鬯未定而貴妃最愛幸<lb/>
　　廷臣不無私憂會輔臣申時行等請冊立神宗諭<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-30a"/>
　　以元子嬰弱少待再請再諭如前㫖禮臣沈鯉有<lb/>
　　折衷典禮疏請加封恭妃得㫖子顯母貴待元子<lb/>
　　冊立加封科臣姜應麟疏請首冊恭妃次及貴妃<lb/>
　　明詔冊立元嗣為東宫以定天下之本有㫖謂其<lb/>
　　疑君賣直降極邊雜職已吏部員外郎沈璟刑部<lb/>
　　主事孫如法連疏言之俱被謫科臣楊廷相等論<lb/>
　　救奉㫖立儲以長㓜為序祖宗家法朕仰遵成憲<lb/>
　　俯察輿情豈肯以私意拂公論姜應麟等揣摩上<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-30b"/>
　　意置朕于有過之地故特降處示懲非為奏請冊<lb/>
　　立之故國本有歸朕已明白曉示待期舉行毋得<lb/>
　　妄疑瀆擾又傳諭内閣亦云然蓋神宗英明沉毅<lb/>
　　修紀叙倫以為天性至親儲宫大典權統一尊事<lb/>
　　宜獨斷至於宫闈倫序祖宗舊章宸慮先定矣<lb/>
　　十五年丁亥正月申時行等請並舉建儲封王吉<lb/>
　　典皇長子正位東宫皇第三子宜封大國聖諭候<lb/>
　　㫖行御史許守恩更申前封妃之説不報十八年<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-31a"/>
　　庚寅正月朔日神宗召見輔臣于毓徳宫談論良<lb/>
　　久乃共以冊立豫教請將退有㫖令宣長哥來與<lb/>
　　先生每一見時上至皇三子亦至上侍立榻右神<lb/>
　　宗手携之輔臣仰視睿容稱賀神宗悦諭以此祖<lb/>
　　宗徳澤聖母恩庇所致輔臣再進諦視神宗手引<lb/>
　　上向南正立輔臣因再請早定大計神宗頷之出<lb/>
　　再疏申請慰答不必煩擾以間天性禮部尋上疏<lb/>
　　請有如何紛紛奏擾意欲離間之㫖十月兩京九<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-31b"/>
　　卿科道合詞懇請而輔臣請之益力禮部尚書于<lb/>
　　慎行以催激奪俸三月諭内閣以皇子長㓜之序<lb/>
　　豈有揺動朕意必待朕自處不喜于聒激耳凡諄<lb/>
　　諄數百言輔臣錫爵又上疏申言凡稱間者貴而<lb/>
　　使賤之親而使疏之也今上親挈元子明示臣等<lb/>
　　以長㓜之序臣等因勸冊立以成上之所欲貴又<lb/>
　　因請豫教以成上之所欲親何名為間也且建儲<lb/>
　　一事前有皇長子始生之明詔後有屢奉之明㫖<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-32a"/>
　　公有兩部臣僚之合奏私有皇親鄭國泰之專請<lb/>
　　近有京城之流言逺有海内之喁望重以九廟之<lb/>
　　神靈兩宫之屬望皇上豈可差舉一念臣等亦豈<lb/>
　　敢茍順一言詞尤剴切神宗諭朕以誠實待天下<lb/>
　　豈有溺愛偏執之理侯過十齡冊立豫教當並舉<lb/>
　　十月内閣共疏請冊立有詔切責三輔臣各引疾<lb/>
　　輔臣王家屏獨當直謂欲釋衆疑莫若大信之蚤<lb/>
　　全欲解揺亂莫若聖志之蚤定疏凡再上神宗遣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-32b"/>
　　内官傳諭以明年春夏科道等衙門不來瀆擾便<lb/>
　　於冬冊立而又傳各衙門造辦錢粮俟後年春舉<lb/>
　　行是時聖意已定蓋前詔所云自處者也而科臣<lb/>
　　胡汝寜以瀆奏罰俸<lb/>
　　明年辛卯秋工部主事張有徳以大禮儀物未備<lb/>
　　疏請有詔謂其邀功催激奪俸改冊立期于次年<lb/>
　　會内閣臣合疏爭之有㫖詰責時首輔時行以病<lb/>
　　在告宻揭言故科臣羅大統中書黄正賔遂連疏<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-33a"/>
　　劾首輔皆削籍正賔仍下詔獄杖百時行去國亦<lb/>
　　尋去家屏乞與國同去不允<lb/>
　　又明年壬辰科臣李獻可等以請豫教降職列名<lb/>
　　者奪俸輔臣家屏封還御批疏救不報會申救者<lb/>
　　皆獲譴家屏凡五疏爭之蓋念明主可以理奪引<lb/>
　　義决去事宜少濟神宗雖聽家屏去而聖心益動<lb/>
　　時以申救削籍者科臣鍾羽正舒𢎞緒陳尚象張<lb/>
　　棟丁懋遜葉初春呉之佳楊其休李周䇿御史鄒<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-33b"/>
　　徳詠錢一本而科臣孟養浩杖一百為民賈名儒<lb/>
　　降邊方雜職<lb/>
　　又明年癸巳有三皇子進封之㫖時首輔王錫爵<lb/>
　　以召至宻揭建儲事言前皇上業有今春舉行之<lb/>
　　㫖乃兹屇期廷臣未有先發一言者故臣具疏手<lb/>
　　封以進乞乗此時從中降諭决于春月舉行使盛<lb/>
　　美盡歸于獨斷神宗復稱引祖訓立嫡條謂中宫<lb/>
　　年尚少朕欲三皇子並封王而虛儲位以待嫡即<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-34a"/>
　　令輔臣擬諭錫爵擬二諭以進隨疏言待嫡之説<lb/>
　　臣未之前聞安敢奉詔昔漢宋母后有養育庶子<lb/>
　　故事無已請令元子母中宫而正儲位神宗不許<lb/>
　　曰奈何以偽亂真遂下前擬而並封之爭起光禄<lb/>
　　寺寺丞朱維京科臣王如璧戍邊俄免戍光禄寺<lb/>
　　卿凃杰寺丞王學曾削籍部科諸臣皆言與歴年<lb/>
　　成命不合語侵錫爵輔臣請九卿會議及面陳可<lb/>
　　否不允而科臣史孟麟上所撰條議錫爵以三誤<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-34b"/>
　　自劾神宗報曰卿自引咎置朕何地議乃寢是時<lb/>
　　爭者則郎中于孔兼主事張納陛顧允成陳泰來<lb/>
　　賈嚴薛敷教岳元聲若而人云<lb/>
　　二十二年甲午二月上出閣講讀告于奉先殿朝<lb/>
　　謁兩宫上之御講筵也儀度熟閑舉止凝重儒臣<lb/>
　　進説經㫖潛心聽受間有問答旁通大㫖一日講<lb/>
　　官焦竑仰叩以維皇上帝降衷于下民若有恒性<lb/>
　　大義上應曰只天命之謂性是已講官董其昌講<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-35a"/>
　　擇可勞而勞之上答曰此所謂不輕用民力也講<lb/>
　　官驚喜歎服時神宗深拱靜攝上習讀經典皆有<lb/>
　　恒度神宗喜悦間與諸王子偕召防䕶有加焉而<lb/>
　　先是科臣張貞觀以請備出講儀仗降黎道照磨<lb/>
　　以論救罷<lb/>
　　二十八年庚子三月詔議移皇長子居于慈慶宫<lb/>
　　再諭内閣以冊立有期而惡刑部主事謝廷讚之<lb/>
　　疏瀆且曰使天下臣民曉然知出自朕心斷不惑<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-35b"/>
　　于奸小之口也會是時天雨傳諭凡遇雨皇長子<lb/>
　　講學暫免一日十月戚畹鄭國泰疏欲先請冠婚<lb/>
　　次舉冊立科臣王士昌糾之禮部署部事侍郎朱<lb/>
　　國祚以國泰顛倒其詞與明㫖相背恐釀國家無<lb/>
　　窮之禍無何科臣王徳元請篤厚中宫之疏上神<lb/>
　　宗震怒杖之百且傳諭廷臣無瀆救以致遲延冊<lb/>
　　期<lb/>
　　二十九年辛丑二月上移居慈慶宫是年輔臣沈<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-36a"/>
　　一貫屢揭催請諭以俟即擇日舉行九月十八日<lb/>
　　漏下二鼔諭内閣傳示禮部上冊立冠婚儀注十<lb/>
　　月十五日冊上為皇太子并封諸王上聖母徽號<lb/>
　　大赦天下<lb/>
　　　妖書<lb/>
　　楚宗室訐奏楚王事行勘勘上事皆有跡于是物<lb/>
　　論紛然以楚藩為假王下廷議獨戸部尚書趙世<lb/>
　　卿總督倉塲尚書謝杰謂王非假餘皆如楚宗言<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-36b"/>
　　郭正域請再勘神宗意殊難之沈一貫亦從中阻<lb/>
　　格與正域相口語正域疏侵一貫且言其受楚王<lb/>
　　金輔臣鯉頗右正域彼此之嫌生矣其後楚王復<lb/>
　　訐奏正域勒歸聽勘楚亊竟寢楚王遣人奏謝因<lb/>
　　遺書謝諸貴人楚宗率衆途奪之備兵副使周應<lb/>
　　治鄞人也恐事露遣兵捕楚宗械而繫之獄諸宗<lb/>
　　羣訴于廵撫趙可懐可懐譙責之中有一人發憤<lb/>
　　突起以手械擊可懐立斃傳者遂以楚宗為謀叛<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-37a"/>
　　捕治坐死斬絞者六七人禁高墻者數十人議者<lb/>
　　多以為寃正域行至揚村屬妖書事起諸獻䛕遂<lb/>
　　言此正域所為一貫意動故揭言此書必出於臣<lb/>
　　下相傾之詭計特借國本為名而自請絶私為公<lb/>
　　以身討賊必得真正主使之人殄滅之以洩廟社<lb/>
　　之憤其言甚危神宗覽之倉惶故下令大索緹騎<lb/>
　　兵番四出追捕而給事中錢夢臯遂露章攻正域<lb/>
　　且及鯉御史康丕揚佐之隨發卒圍正域舟盡捕<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-37b"/>
　　其僕𨽻佐書乳媪等下詔獄嚴行考訊無所得其<lb/>
　　株連波及奪官削籍幾斃杖下者甚衆邏卒又圍<lb/>
　　輔臣鯉第日夜偵伺長安中人皆重足屏息無敢<lb/>
　　偶語又行文天下搜捕騷然煩擾矣最後乃得皦<lb/>
　　生光業已欵服然非一貫意故獄久不成禮部侍<lb/>
　　郎李廷機及趙世卿皆告輔臣賡謂即此可以具<lb/>
　　獄毋他求語甚切至賡亦力勸一貫如廷機言得<lb/>
　　㫖廷鞫生光仍欵服而刑部尚書蕭大亨不欲坐<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-38a"/>
　　生光再三誘令扳扯同謀主使之人生光抗言我<lb/>
　　自為之誰為主使廷機與御史沈裕湯兆京牛應<lb/>
　　元軰皆言生光宜坐大亨曰脱他日獲有真犯誰<lb/>
　　當其辜廷機曰某請任之沈裕等亦曰某願同坐<lb/>
　　大璫陳矩方主讞深然之拱手曰朝廷有人議遂<lb/>
　　定乃具奏神宗亦心悟磔生光于市其獄乃得解<lb/>
　　夢臯等後挂察典復奉㫖留用物論愈喧彼此紛<lb/>
　　挐縉紳之釁卒從此起焉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-38b"/>
　　　挺擊<lb/>
　　萬歴四十三年五月乙卯有男子張差持赤挺突<lb/>
　　入東宫殿簷下并傷門者璫軰共執之東宫奏聞<lb/>
　　下法司提問御史劉廷元疏言其迹渉風魔貌是<lb/>
　　黠猾刑官胡士相等及一二言官緣此遂有風癲<lb/>
　　之説提牢主事王之宷詳加詰問乃言有馬三道<lb/>
　　誘至龎劉二中官處與以棗木棍令至東宫逄人<lb/>
　　即打語多渉翊坤宫之宷以聞科臣何士晉力言<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-39a"/>
　　當窮其事太常少卿史孟麟亦有疏神宗不得已<lb/>
　　召上慰諭因率上及皇長孫諸皇孫詣慈寜宫聖<lb/>
　　母几筵行告慰禮召見羣臣于宫門外神宗白衣<lb/>
　　冠立左簷前上靑袍侍于右神宗召羣臣諭曰皇<lb/>
　　太子國家根本朕豈有不愛諸皇孫振振衆多朕<lb/>
　　喜甚何外廷疑朕有他也時御史劉光復從班後<lb/>
　　抗稱皇上東宫慈孝語不甚明神宗責其恣肆震<lb/>
　　驚几筵令緹騎捉出笞杖亂下上亟止之得㫖下<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-39b"/>
　　法司神宗復諄諄理前諭命决張差龎保劉成等<lb/>
　　上從旁請無株連以傷天和神宗復命上代諭羣<lb/>
　　臣上承㫖諭爾等毋得流言為不忠之臣使本宫<lb/>
　　為不孝之子神宗悦命閣臣速擬諭以進尋誅張<lb/>
　　差于市斃龎劉二璫内廷比獄上率從寛典方事<lb/>
　　初起中外聞者心知其故而難于言至風癲之説<lb/>
　　倡則議者謂其意有所為而王之宷直發逆狀刑<lb/>
　　部尚書張問逹深以為然形迹愈露顧必欲窮究<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-40a"/>
　　其由來則所傷實多神宗黙念大臣中無足與計<lb/>
　　不得已而自行召諭其不下二璫于理亦有深意<lb/>
　　而主風癲者遂齮齕王之宷罷其官史孟麟謫何<lb/>
　　士晉補外人甚不平焉<lb/>
　　　紅丸<lb/>
　　八月二十一日丙寅召太醫院官診視進方賞銀<lb/>
　　六十兩次日大學士方從哲以未獲入宫候安上<lb/>
　　疏曰臣詢醫官知聖體御膳减少兼有疾喘必須<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-40b"/>
　　一意調養除每日發票本章外俱宜暫輟至於進<lb/>
　　藥一節尤宜十分謹慎昔人謂治病者以服藥有<lb/>
　　效為上䇿以不服藥保養為中策蓋欲寡心清元<lb/>
　　氣自固用之不當其害更不可言惟聖明留意<lb/>
　　兵科給事中楊漣疏陳聖躬違和之由保攝萬安<lb/>
　　之法先是十二日諸臣見天顏頓減不似登極之<lb/>
　　初至十六日諸臣到宫問安旋奉有頭目眩暈身<lb/>
　　體軟弱不能動履之諭各相驚駭不知其故及十<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-41a"/>
　　七日諸臣敬問聖安因大選問内官以違豫之故<lb/>
　　因知外廷所傳進御不節流言絶謬乃是崔文昇<lb/>
　　用藥差誤所致至是上召見大臣親奉天語兩夜<lb/>
　　未睡米粥日不多食困頓至此于是給事中楊漣<lb/>
　　言文昇不知醫不宜以宗社託重之身妄為嘗試<lb/>
　　如其知醫則有餘者泄之不足者補之其事明白<lb/>
　　易見以皇上之日日萬幾㷀㷀哀痛精神耗費于<lb/>
　　法止宜清補文昇何投相反相伐之劑然則外傳<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-41b"/>
　　流言必文昇藉口以蓋其誤藥之奸耳既益聖躬<lb/>
　　之疾又損聖明之名且皇上初用文昇一劑泄補<lb/>
　　倒置若此有心之誤耶無心之誤耶有心則虀粉<lb/>
　　不足贖或其無心一誤寜堪再誤臣念皇上睡少<lb/>
　　食少此豈是大小諸臣安枕之時閣部大臣各宜<lb/>
　　尋諸臣中有知醫者日於宫門前齊心候問同欽<lb/>
　　召御醫細細講求藥餌多方斟酌封付忠順内官<lb/>
　　如法煎和以進至如文昇者宜發司禮監究問處<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-42a"/>
　　分傳示中外使知聖躬不安全是藥餌之誤以解<lb/>
　　道路紛紛之口并祈皇上召皇長子同衆皇子承<lb/>
　　顏導喜於前以發天性之真和又擇一二通書史<lb/>
　　大義内臣時在左右説誦古聖帝明王通快可喜<lb/>
　　之事以清宸聽以醒脾神如此自獲勿藥之慶矣<lb/>
　　又臣接都督僉事鄭養性一本為懇乞天恩收囘<lb/>
　　封后成命此一事也祖宗典制難干聖明當已有<lb/>
　　裁决第無上尊稱告播中外必有其名今所稱封<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-42b"/>
　　尊之以嫡母乎則於大行皇后有礙尊之為生母<lb/>
　　乎則於本生皇太后有礙或以往日之恩當酬耶<lb/>
　　今日之請難已耶當年主鬯未定實不聞調䕶之<lb/>
　　深心而此時長君踐祚儘無取於沾沾承奉之虛<lb/>
　　文矣總之皇后非可以輕乞恩之名天子無可以<lb/>
　　輕自卑之理宫嬪無可以妄自尊之事貴妃試思<lb/>
　　聖母仁慈配天育聖辛苦勞劬垂四十春秋我皇<lb/>
　　上孝思無極止能崇上此皇后二字之追尊如貴<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-43a"/>
　　妃當年今日舊眷新恩已是隆厚無涯柰何又多<lb/>
　　生此必不可萌之妄念故養性前日之請收成命<lb/>
　　正所以善安其始在皇貴妃今後養老别宫省心<lb/>
　　囘念凡朝見必須啓請侍御無相攙越更所以善<lb/>
　　保全先帝之明徳於有終與殊恩於無已也有㫖<lb/>
　　所奏朕母皇貴妃鄭進封皇后朕遵皇考遺囑昨<lb/>
　　覽都督僉事鄭養性所奏收囘封后成命以全體<lb/>
　　制特允所奏已輟㫖不行外庭不得再行瀆擾其<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-43b"/>
　　御藥房提督崔文昇已有㫖皇長子擇用端人朕<lb/>
　　已知之<lb/>
　　二十八日癸酉上疾彌留召大學士方從哲劉一<lb/>
　　燝韓爌及英國公張惟賢尚書周嘉謨李如華孫<lb/>
　　如游黄嘉善黄克纘左都御史張問逹給事中范<lb/>
　　濟世楊漣御史顧慥于乾清宫上御東煖閣倚榻<lb/>
　　<graphic n="KR1088" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1088.png" mimeType="image/png"/>几今上侍立諸臣問安畢上命諸臣前降色連<lb/>
　　諭云朕見卿等甚喜又云朕在東宫感寒症調理<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-44a"/>
　　未痊值皇考妣相繼大喪典禮殷繁悲傷勞苦朕<lb/>
　　不進藥已兩旬餘卿等大臣勿聽小臣言令上承<lb/>
　　㫖再申前諭上又諭冊封皇貴妃禮臣言二后封<lb/>
　　諡東宫冊立諸大典禮當次第行諸臣叩頭退先<lb/>
　　是給事中楊漣疏陳保攝參論内監崔文昇醫藥<lb/>
　　之誤故召見部院吏科河南道外特及漣因諭及<lb/>
　　此云<lb/>
　　甲戌上再召見輔臣方從哲等十三員于乾清宫<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-44b"/>
　　諸臣問安畢上乃諭冊立皇貴妃從哲等對以冊<lb/>
　　儲原卜期宜移近蚤竣吉典以慰聖懐上因顧今<lb/>
　　上諭曰卿等輔佐為堯舜又語及壽宫輔臣以皇<lb/>
　　考山陵工有次第對則自指云是朕壽宫諸臣言<lb/>
　　聖壽無疆何遽及此上仍諭𦂳要者再因問有鴻<lb/>
　　臚寺官進藥何在輔臣奏鴻臚寺寺丞李可灼自<lb/>
　　云仙丹臣等未敢輕信上即命中使傳宣諸臣退<lb/>
　　出可灼至同進診視具言病源及治法甚合上喜<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-45a"/>
　　命進藥諸臣復出令李可灼與御醫各官啇確未<lb/>
　　决輔臣一燝言其鄉兩人同用此丸一損一益非<lb/>
　　萬全藥禮臣如游言此大有關係未可輕易乳嫗<lb/>
　　至上趣和藥諸臣復入可灼調藥進上飲湯輙喘<lb/>
　　逆藥進乃受喜稱忠臣者再諸臣出宫門外俟少<lb/>
　　頃中使傳聖體用藥後暖潤舒泰思進飲膳諸臣<lb/>
　　歡躍而退可灼及御醫各官留時日巳午比申未<lb/>
　　可灼出輔臣邀詢之可灼言上恐藥力竭欲再進<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-45b"/>
　　一丸諸醫言不宜驟傳趣益急因再進訖輔臣亟<lb/>
　　問藥後何狀云聖躬傳安如前先是可灼來閣門<lb/>
　　言有仙丹欲具本進輔臣出所具問安揭中有進<lb/>
　　藥宜慎及不效傷害等語遂諭之去是早輔臣恭<lb/>
　　視寫篆大行皇帝冊寳兩内監在云有鴻臚官李<lb/>
　　某在思善門具本進藥輔臣應以難信俄蒙召見<lb/>
　　蓋可灼時從諸御醫往來思善門中使徧聞以逹<lb/>
　　于上其傳奏姓名莫可得而問是日仍以問安賜<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-46a"/>
　　諸臣錢幣燒割可灼與焉次日五鼔内宣召急諸<lb/>
　　臣趨進而龍馭以卯刻上賔矣蓋九月一日也<lb/>
　　崇禎九年禮科給事中馮元飈熹朝信史急冝纂<lb/>
　　成疏臣待罪禮科與聞掌故每見鉅重諸務類多<lb/>
　　廢弛習為固然莫之省究如謚法五年一舉所以<lb/>
　　風世也今或有再訪而無一報歴法終古不易所<lb/>
　　以奉天也今或持各是而滋大疑積怠成荒葢難<lb/>
　　枚舉苐以四郊多壘未敢一切具陳至若實錄一<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-46b"/>
　　書則萬世是非之衡亦一時勸懲所恃也凡禮樂<lb/>
　　沿革征伐次第刑政施設羣臣功過四裔朝貢之<lb/>
　　類莫不具載太祖高皇帝曰國史貴于直筆是非<lb/>
　　善惡皆當書之使後世觀之不失其實世宗肅皇<lb/>
　　帝曰史之可否一出于公非公則鬼神亦察之在<lb/>
　　祖宗之世重史若此而又慮其書藏之金匱副在<lb/>
　　秘書人欲見之有不可得更就其事輯為寳訓以<lb/>
　　傳於天下賢者有所勸而不忠不孝之臣有所畏<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-47a"/>
　　至盛典也故歴朝以來雖御世長久事蹟繁重實<lb/>
　　錄之成無踰至數年者今熹廟之政前後七載實<lb/>
　　錄故事以月繫年總其成書不過八十餘卷耳夫<lb/>
　　古之修史者或訪諸故老或採及輶軒故其編次<lb/>
　　至煩折衷匪易若我昭代則法制既詳官事畢具<lb/>
　　在翰林有起居之職在六垣有章奏之抄在内閣<lb/>
　　有票擬之籍纂輯磨對豈待九年何狥何疑坐成<lb/>
　　廢閣此固非一政一事之蠱惰也臣嘗誦孟子曰<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-47b"/>
　　孔子成春秋而亂臣賊子懼天啓之間是稱陽九<lb/>
　　其為忠逆殆亦多途法誡所陳至非𣺌小徒以實<lb/>
　　錄未上寳訓弗傳遂使衆志紛營猶思擾溷保奸<lb/>
　　舉逆蠅集兎爰外患未寜其漸方長臣所竊竊良<lb/>
　　抱深憂非敢過執硜迂徒于奮武之秋漫作揆文<lb/>
　　之論也伏乞皇上毅然獨斷即勅所司將實錄寳<lb/>
　　訓立行竣役如寳訓頒而是非曲直有不合匹夫<lb/>
　　匹婦之公者許廷臣據實糾正按治如法如此則<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-48a"/>
　人心自定政體肅然天下幸甚萬世幸甚<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_013-48b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春明夢餘錄卷十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>