<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春明夢餘錄卷十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春明夢餘錄卷十四<lb/>
　　　　　　　　　　吏部左侍郎孫承澤撰<lb/>
　　天壇<lb/>
天壇在正陽門南之左永樂十八年建繚以垣墻周廻<lb/>
九里三十步初遵洪武合祀天地之制稱為天地壇後<lb/>
既分祀乃始專稱天壇按吳元年建圜丘以冬至祀昊<lb/>
天上帝建方丘以夏至祀皇地祗及即位猶分祀如故<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-1b"/>
至洪武十年因風雨不時災異時見覽京房災異對始<lb/>
定合祀禮採古眀堂遺制即圜丘舊壝作大祀殿壇而<lb/>
屋之罷方丘而是嵗即奉天殿行焉十二年殿成祀昊<lb/>
天上帝皇地祗位南嚮仁祖配西嚮従祀丹墀四壇曰<lb/>
大眀曰夜眀曰星辰又曰星辰内壝外二十壇曰五嶽<lb/>
壇五中嶽壇以鍾山附曰五鎮壇五曰四海壇四曰四<lb/>
瀆曰風雲雷雨曰山川曰太嵗曰天下神祗曰歴代帝<lb/>
王各壇一凡二十四壇大臣分獻因命太常毎嵗祭天<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-2a"/>
地于首春三陽交泰之時二十一年増修壇壝殿丹墀<lb/>
中疊石為臺東西相向為壇四内壝外為壇二十亦東<lb/>
西相向罷朝日夕月禜星之祭并罷太嵗風雲雷雨嶽<lb/>
鎮海瀆山川月將城隍歴代帝王之春祭建文元年撤<lb/>
仁祖位奉太祖配永樂十八年京師大祀殿成規制如<lb/>
南行禮如前儀増附天夀山於北嶽壇洪熙元年増文<lb/>
皇帝配位太祖下嘉靖九年従給事中夏言之議遂於<lb/>
大祀殿之南建圜丘為制三成祭時上帝南向太祖西<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-2b"/>
向俱一成上其従祀四壇東一壇大眀西一壇夜眀東<lb/>
二壇二十八宿西二壇風雲雷雨俱二成上别建地祗<lb/>
壇壇制一成面徑五丈九尺髙九尺二成面徑九丈髙<lb/>
八尺一寸三成面徑十二丈髙八尺一寸各成面甎用<lb/>
一九七五陽數及周圍欄板柱子皆青色琉璃四出陛<lb/>
各九級白石為之内壝圓墻九十七丈七尺五寸髙八<lb/>
尺一寸厚二尺七寸五分櫺星石門六正南三東西北<lb/>
各一外壝方墻二百四丈八尺五寸髙九尺一寸厚二<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-3a"/>
尺七寸櫺星門如前又外圍方墻為門四南曰昭享東<lb/>
曰泰元西曰廣利北曰成貞内櫺星門南門外東南砌<lb/>
綠磁燎爐傍毛血池西南望燈臺長竿懸大燈外櫺星<lb/>
門南門外左設具服臺東門外建神庫神厨祭器庫宰<lb/>
牲亭北門外正北建泰神殿後改為皇穹宇蔵上帝太<lb/>
祖之神版翼以兩廡蔵従祀之神牌又西為鑾駕庫又<lb/>
西為犧牲所北為神樂觀北曰成貞門外為齋宫迤西<lb/>
為壇門壇稍北有舊天地壇在焉即大祀殿也嘉靖二<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-3b"/>
十二年改為大享殿殿後為皇乾殿以藏神版以嵗孟<lb/>
春上辛日祀上帝于大享殿舉祈榖禮季秋行大享禮<lb/>
以二祖並配至郊祀專奉太祖配十年改以啓蟄日行<lb/>
祈榖禮于圜丘仍止奉太祖配十七年改昊天上帝稱<lb/>
皇天上帝是年欲倣眀堂之制宗祀皇考以配上帝詔<lb/>
舉大享禮于元極寳殿奉睿宗獻皇帝配元極寳殿者<lb/>
大内欽安殿也殿在乾清宫垣後隆慶元年罷大享祈<lb/>
榖禮元極殿仍改為欽安殿圜丘泰元門東有崇雩壇<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-4a"/>
為制一成東為神庫嘉靖中時以孟夏後祭天禱雨祈<lb/>
榖壇成未行而罷<lb/>
　　洪武元年二月勅禮官太常曰昔聖帝眀王嚴于<lb/>
　　祭祀内致誠敬外致儀文朕膺天命首崇祀事顧<lb/>
　　草創之初典禮未備何以交神眀致靈貺其博考<lb/>
　　郊禮以聞丞相李善長學士陶安太常卿胡惟庸<lb/>
　　等奏國有大祀曰圜丘曰方澤曰宗廟曰社稷若<lb/>
　　他諸中祀小祀各具沿革以進于是祀天圜丘以<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-4b"/>
　　大眀夜眀星辰太嵗諸神従饗祭地方丘以嶽鎮<lb/>
　　海瀆諸神従饗而前代太一感生五帝諸不經之<lb/>
　　祀俱罷撰二丘樂章安等又言古者天子五冕祭<lb/>
　　天地宗廟社稷諸神各有所用上以五冕禮太繁<lb/>
　　惟天地宗廟服衮冕社稷等祀服通天冠絳紗袍<lb/>
　　餘不用二年奉仁祖配時中都亦有南北丘焉五<lb/>
　　年上親郊皇太子居守親王戎服従七年以大祀<lb/>
　　獻終乃分獻未安學士詹同宋濂言請初獻奠玉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-5a"/>
　　帛已分獻官即初獻亞獻亦如之上曰善八年従<lb/>
　　學士樂韶鳳之請定大祀登壇脱舄禮九年令郊<lb/>
　　社大事國有三年䘮不廢十年春且郊感齋居隂<lb/>
　　雨覽京房災異對始定合祀禮二十三年合祀禮<lb/>
　　成上作大祀文并歌文略言朕聞太極之化天開<lb/>
　　乎子地闢乎丑位極既定虚其中為寰中而人生<lb/>
　　于寅人生滋多非聖莫馭天生君主為民立命洪<lb/>
　　荒之時莫知誰始今載于書開天立極首興彝倫<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-5b"/>
　　者伏羲神農黄帝是也法三皇而守行者少昊顓<lb/>
　　頊髙辛唐虞其損益禮樂大備其文者夏商周也<lb/>
　　下至秦漢以及于唐宋元嗚呼天性自然而常者<lb/>
　　三綱五常也聖人度人情而措彝倫不逆其性務<lb/>
　　従于善每聞昔君欽若昊天莫敢有怠朕即位以<lb/>
　　來祀天饗地奉宗廟社稷當齋期必有風雨臨祭<lb/>
　　乃歛每以為憂京房有言郊祀鬼神必天道雍和<lb/>
　　神乃荅若有飄風驟雨是為未善于是命三公度<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-6a"/>
　　土工部役梓人于南郊創大祀殿合享朕度古人<lb/>
　　南郊祭天以陽生之月北郊祭地以隂生之月獨<lb/>
　　以義起不知至陽祭之至隂之月至隂祭之至陽<lb/>
　　之月于理可疑且掃地而祭其來甚逺尚質不華<lb/>
　　令天地之享與人大異將人之饗亦執古不變乎<lb/>
　　古則汙尊抔飲茹毛飲血巢居穴處今可行乎殆<lb/>
　　必不然因定嵗祭天地于首春三陽交泰之時合<lb/>
　　祀天地前期致齋五日内二日以吿仁祖三日正<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-6b"/>
　　齋風和日暖及夜升壇山川草木不揺江海不波<lb/>
　　太隂中天神恍臨降故合祀宜也<lb/>
　　嘉靖九年禮科給事中夏言請更郊祀疏臣按古<lb/>
　　者祀天於南郊祭地於方澤兆於南郊瘞於北郊<lb/>
　　順天地之宜審隂陽之位也至祖宗之配享諸壇<lb/>
　　之従事合祀之不經乞勅多官集議以求至當彼<lb/>
　　時皇后行親蠶禮于北郊祭先蠶氏詞臣霍韜言<lb/>
　　親蠶為亂成法分郊為紊朝政其大禮論曰合祭<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-7a"/>
　　天地神隂陽也易曰隂陽不測之謂神並祀祖宗<lb/>
　　崇達孝也禮曰祖文王而宗武王主日配月及于<lb/>
　　星辰象従天也易曰本乎天者親上岳鎮海瀆象<lb/>
　　従地也易曰本乎地者親下是故天地合徳神化<lb/>
　　出矣祖宗合祀孝徳崇矣日月星辰麗於上河海<lb/>
　　山嶽位於下倫類齊矣是故渾涵宇宙順序隂陽<lb/>
　　幽贊神化眀奠象類合祀之典顯且著焉非聖知<lb/>
　　眀于天地之性知鬼神之情状其孰能與于此帝<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-7b"/>
　　怒其言御史鄧文憲亦言郊祀親蠶之義夏言未<lb/>
　　必是而霍韜未必非且天地分祀則父母異處親<lb/>
　　蠶郊外則内外失閑帝責憲附和遂定分祀之制<lb/>
　　朝日夕月之祭俱復夏言薦行太僕寺寺丞張鶚<lb/>
　　考定音樂時四郊並建兵部軍卒供役不足乃將<lb/>
　　馬價及缺官薪皂銀三十萬兩募役工作<lb/>
　　萬歴三年十一月内閣臣張居正進郊禮圖册曰<lb/>
　　謹按天地分祀至洪武十年聖祖乃定為合祀之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-8a"/>
　　制每嵗正月上辛日行禮于南郊大祀殿列聖遵<lb/>
　　行百六十餘年至世宗皇帝始按周禮古文復分<lb/>
　　建南北郊俱壇而不屋南郊以冬至北郊以夏至<lb/>
　　行禮而二至之外復有孟春祈榖季秋大享嵗凡<lb/>
　　四焉隆慶改元詔廷臣議郊祀之禮時議者並請<lb/>
　　罷祈榖大享復合祀天地于南郊先帝深惟三年<lb/>
　　無改之義獨以祈榖大享在大内行禮不便従禮<lb/>
　　官議罷之而分祀姑仍其舊盖亦有待云爾夫禮<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-8b"/>
　　因時宜體乎人情者也髙皇帝初制郊禮分祀十<lb/>
　　年矣而竟定于合享者良以古今異宜適時為順<lb/>
　　故舉以嵗首人之始也卜以春初時之和也嵗惟<lb/>
　　一出事之莭也為屋而祭行之便也百六十餘年<lb/>
　　列聖相承莫之或易者豈非以其至當允協經久<lb/>
　　而可守乎今以冬至極寒而祼獻于星露之下夏<lb/>
　　至盛暑而駿奔于炎歊之中一嵗之間六飛再駕<lb/>
　　以時以義斯為戾矣且成祖文皇帝再造宇宙功<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-9a"/>
　　同開創配享百餘年一朝而罷之于人情亦有大<lb/>
　　不安者故世宗雖分建圜方之制而中世以後竟<lb/>
　　不親行雖肇舉大享之禮而嵗時禋祀止於内殿<lb/>
　　是斯禮之在當時已窒碍而難行矣况後世乎臣<lb/>
　　等愚昧竊以為宜遵髙皇帝之定制率循列聖之<lb/>
　　攸行嵗惟一舉合祀之禮而奉二祖並配斯于時<lb/>
　　義允協于人情為順顧郊禋重典今且未敢輕議<lb/>
　　謹稽新舊規制禮儀而畧述其槩以俟聖明従容<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-9b"/>
　　裁斷焉<lb/>
　　中庸曰郊社之禮所以事上帝也朱子註郊祭天<lb/>
　　社祭地盖郊之禮主祀上帝而統地祗也按郊特<lb/>
　　牲篇郊特牲而社稷大牢又云社所以神地之道<lb/>
　　也地載萬物天垂象取財於地取法於天是以尊<lb/>
　　天而親地也禮運篇夫政必本於天殽以降命命<lb/>
　　降於社之謂殽地又曰祭帝於郊所以定天位也<lb/>
　　祭社於國所以列地利也又云禮行於郊而百神<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-10a"/>
　　受職禮行於社而百貨可極及按泰誓云類于上<lb/>
　　帝宜于冡土召誥云用牲于郊牛二社于新邑牛<lb/>
　　一羊一豕一以上經傳對舉郊天社地之文最為<lb/>
　　眀白及考祭法燔柴於泰壇祭天也瘞埋于泰折<lb/>
　　祭地也用騂犢埋少牢於泰昭祭時也以下六宗<lb/>
　　四坎壇之百神皆埋少牢此王者郊天而并祭地<lb/>
　　之文也周官大宗伯章祀天祀上帝祭地祀社稷<lb/>
　　獨司樂章有夏至方丘之文即祭法王為羣姓立<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-10b"/>
　　大社而王社乃宗廟之右社稷也别無北郊之名<lb/>
　　夫天包乎地天尊而地卑固不可以並言南北郊<lb/>
　　也禮云器用陶匏順天地之性也此亦郊天而並<lb/>
　　祭地也草廬吳先生謂天地並尊似拂易傳天尊<lb/>
　　地卑之義故著此論<lb/>
　　國之大在祀而祀之大在郊自古禮殘缺後儒穿<lb/>
　　鑿而五帝六天合祀之説迄無定論則以不深考<lb/>
　　于經折衷于聖以準之也書曰肆類于上帝禋于<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-11a"/>
　　六宗望于山川徧于羣神又曰柴望秩于山川又<lb/>
　　曰柴望大吿武成曰類曰柴皆祀天之禮也然必<lb/>
　　及于六宗山川羣神而不及后土則郊必兼社之<lb/>
　　謂也易曰先王作樂崇徳殷薦之上帝以配祖考<lb/>
　　又曰聖人亨以享上帝周禮以禋祀祀昊天上帝<lb/>
　　記曰郊社之禮所以事上帝也皆舉郊以見社也<lb/>
　　家語孔子曰天子卜郊則受命于祖廟而作龜于<lb/>
　　禰宮尊祖親考之義也卜之日王親立于澤宫以<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-11b"/>
　　聽誓命受教諫之義也既卜獻命庫門之内所以<lb/>
　　戒百官也言郊之必卜也而不及社兼社也此唐<lb/>
　　虞三代之制也儒者但見周禮有冬至祭圜丘夏<lb/>
　　至祭方澤之文遂主分祀之説不知周禮一嵗之<lb/>
　　間祭天凡㡬正月祈榖孟月大雩季秋明堂至日<lb/>
　　圜丘此外有四時之祭則固合祭者矣前期十日<lb/>
　　大宰帥執事而卜掌百官之誓戒太史與執事卜<lb/>
　　日戒大宗伯詔相王之大禮祭之日大宗伯奉玉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-12a"/>
　　大宰贊玉幣爵之事詩歌昊天有成命之章此其<lb/>
　　證也惟是周朔建子冬至圜丘適當獻嵗不妨迎<lb/>
　　陽報天而後命及于地故其禮比合祭稍加崇重<lb/>
　　此惟行周禮之時則可耳乃其合祀之禮則未嘗<lb/>
　　廢散見諸經及孔子之言可據也使祭而必冬至<lb/>
　　也則何用卜之為故曰至敬不壇掃地而祭則又<lb/>
　　不必于圜丘方澤也以是而知周之未嘗不合祭<lb/>
　　也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-12b"/>
　　由漢歴唐千餘年分祀者惟魏文帝之太和周武<lb/>
　　帝之建徳隋髙祖之開皇唐元宗之開元四祭而<lb/>
　　已至宋郊祀皆合祭其不合祭者惟元豐六年一<lb/>
　　郊元祐詔議北郊蘇軾主合祭従之者五人劉安<lb/>
　　世主分祭従之者四十人軾曰舜之受禪自上帝<lb/>
　　六宗山川羣神莫不畢吿而獨不吿地祗武王克<lb/>
　　商柴上帝望山川而獨畧地祗昊天有成命之詩<lb/>
　　郊祀天地終篇言天而不及地以是知祀上帝而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-13a"/>
　　地祗在焉彼時羣臣方議合祀之非上以問輔臣<lb/>
　　章惇曰北郊止可謂之社君子當不以人廢言夫<lb/>
　　國之大事莫過于郊眀太祖以開天之聖改分祀<lb/>
　　而為合祀此千古卓見故行之百五十餘年風雨<lb/>
　　調順民物康阜至嘉靖一改而眀遂衰建議者夏<lb/>
　　言也卒死于法抑太祖之靈弗歆乎至于太祖事<lb/>
　　天之誠儀文純備千古僅見備錄之以為百世法<lb/>
　　焉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-13b"/>
　　慎配享<lb/>
　　洪武元年十一月初三日冬至祀南郊上先詣太<lb/>
　　廟吿曰歴代有天下者未嘗不以祖配天兹臣獨<lb/>
　　不敢者以臣功業猶有未就政治或有缺失懼有<lb/>
　　責焉况去年上天垂戒早暮兢惕恐無以承上帝<lb/>
　　好生之徳故不敢輒奉以配惟祖神與天通恐上<lb/>
　　帝有問願以此言敷奏帝前善惡無隠惟上帝鑒<lb/>
　　之候南郊竣事臣當率百司恭詣殿庭吿成大禮<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-14a"/>
　　以共享上帝之錫福越二年平慶陽羣臣復請乃<lb/>
　　奉仁祖配<lb/>
　　吿祭<lb/>
　　禮部崔亮奏按禮運曰禮行於郊則百神受職沈<lb/>
　　括援唐制云有事上帝則百神皆預遣祭吿惟太<lb/>
　　廟則皇帝親行祭吿今擬圜丘方丘大祀前期上<lb/>
　　親吿太廟仍遣使預吿百神如祀圜丘則曰某年<lb/>
　　某月日皇帝有事于圜丘咨爾百神以相祀事方<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-14b"/>
　　丘亦如之仍増天下神祗壇于圜丘之東方丘之<lb/>
　　西其神主皆題曰天下神祗詔従之<lb/>
　　齋期<lb/>
　　上謂省臣曰朕每祭享天地百神惟伸吾感戴之<lb/>
　　意禱祈福祉以佑生民未嘗敢自徼惠也且齋戒<lb/>
　　所以致誠誠之至與不至神之格與不格皆係於<lb/>
　　此故朕每致齋不敢有一毫懈惰今定齋戒之期<lb/>
　　大祀以七日中祀以五日不無太久大抵人心久<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-15a"/>
　　則易怠怠心一萌反為不敬可止於臨祭齋戒三<lb/>
　　日務致精專庶㡬可以感格著為令<lb/>
　　祭器<lb/>
　　崔亮奏按禮記郊祭器用陶匏瓦器尚質故也周<lb/>
　　禮籩人凡祭祀供簠簋之實疏曰外祀用瓦簋今<lb/>
　　祭祀用磁已合古意惟盤盂之属與古之簠簋豋<lb/>
　　豆制異今擬凡祭器皆用磁其式皆倣古之簠簋<lb/>
　　豋豆惟籩以竹詔従之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-15b"/>
　　省牲<lb/>
　　上諭禮臣先賢有言見其生不忍見其死聞其聲<lb/>
　　不忍食其肉此人情之常今祭祀省牲於神壇甚<lb/>
　　邇揆之人心殊為未安於是亮奏考古省牲之儀<lb/>
　　逺神壇三百步上喜曰必如是而後可<lb/>
　　脱舄<lb/>
　　學士樂韶鳳奏曰禮侍坐於長者屨不上於堂解<lb/>
　　屨不敢當階就屨跪而舉之屏於側注屨賤空則<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-16a"/>
　　不敢陳於尊者之側長者在堂則脱於階下在室<lb/>
　　則上堂而不著入室也漢魏以後朝祭則跣襪惟<lb/>
　　蕭何劍履上殿宋南郊皇帝至南階脱舄升壇入<lb/>
　　廟脱舄升殿宋開寳通禮太廟饋食并禘祫皇帝<lb/>
　　至東階下解劍脱舄今議於郊祀廟享前期一日<lb/>
　　有司以席藉地設御幕於壇東南門外及設執事<lb/>
　　官之次門外西側祭日大駕臨壇入幕次脱舄升<lb/>
　　壇執事導駕讚禮讀祝并分獻陪祭官皆脱舄外<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-16b"/>
　　次升供事協律郎樂舞生跣襪就位畢降壇納舄<lb/>
　　従之<lb/>
　　戒飾<lb/>
　　上詔中書言祀禮肇於聖王諸周旋上下進趨獻<lb/>
　　酬之莭慇懃至矣朕親循行其無乃失之瀆而過<lb/>
　　飾乎過飾是不誠也孔子有云禘自既灌而往者<lb/>
　　吾不欲觀之矣且人不誠者衆暫誠者有之永誠<lb/>
　　者鮮已今措禮設儀而過飾能有終乎朕周旋神<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-17a"/>
　　所十有一年未見其當於是更儀殊式合祀天地<lb/>
　　神祗飭中書下翰林院令儒臣紀焉<lb/>
　　世宗更制<lb/>
　　世宗改合祀而為分祀卜之太祖不吉謀之人言<lb/>
　　不協將欲已之夏言持之獨力初問張璁璁備述<lb/>
　　周禮及宋熙寧間陳襄蘇軾劉安世程頤所議分<lb/>
　　合異同以對且言聖祖定制無敢輕議惟朝日夕<lb/>
　　月之禮具載存心錄并祭祀禮儀若欲講求復舊<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-17b"/>
　　似無難者及上諭再議璁言聖祖為一代創業之<lb/>
　　主為子孫者億萬年所當遵守願以不愆不忘之<lb/>
　　心盡善繼善述之孝此其意雖在分祀然以祖制<lb/>
　　為言自是大臣吿君之體及夏言二祖分配之説<lb/>
　　則力闢之矣曰郊祀之議聖見已定羣臣必將循<lb/>
　　黙臣獨不忍無言皇上信以分配之説盡古禮乎<lb/>
　　大祀殿非眀堂之位孟春祈榖非季秋大享之禮<lb/>
　　則未免有失於古也信以並配之説非今宜乎太<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-18a"/>
　　祖百有餘年之神座豈忍言撤文皇百有餘年配<lb/>
　　天之報豈忍言廢則未免有失於今也臣謂天地<lb/>
　　分祀宜従古禮祖宗並配宜従今制所謂酌古斟<lb/>
　　今繼志述事仰對祖宗願従容而裁酌之又曰天<lb/>
　　地者古今之天地分而祀之三代之彝典也臣敢<lb/>
　　不將順祖宗者一代之祖宗功徳俱隆並配天地<lb/>
　　當代之定制孝子慈孫不可輕議臣安得無言至<lb/>
　　罷議之説又天地祖宗共為昭鑒今日月迭變風<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-18b"/>
　　霾飢饉救荒之政禮貴弛力為先請察臣言務求<lb/>
　　可傳可繼之道外此非臣所知也固侃侃正論已<lb/>
　　洧川范守已曰郊祀之議永嘉等前言為是而羣<lb/>
　　議皆非也天地分祀古今正禮而祖宗訓制亦孝<lb/>
　　子慈孫所當世守而不可改者謂祖制可變是以<lb/>
　　祖宗為不足法矣謂祖宗為不足法則凡可以紛<lb/>
　　亂舊章將無所不至也祖宗睿識神謨精思長慮<lb/>
　　其所規畫協于至善者十之八九間有一二襲近<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-19a"/>
　　代之陋盭先聖之謨匪其識有未至亦未能無意<lb/>
　　其間也故周用子正尼父非之而子孫不為之易<lb/>
　　商人尚鬼至于盤庚以鬼恐衆亦未聞其臣有以<lb/>
　　為非而請革者何也凡以祖宗之制不可變也故<lb/>
　　寧因其所可變以固其所不可變而一代之制始<lb/>
　　傳之百世而不壊一有可變之念叅乎其間則雖<lb/>
　　其不可變者姦臣賊子亦將以辯言亂其視聽而<lb/>
　　紛更殆盡矣為端甚微為禍豈淺淺哉故漢髙襲<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-19b"/>
　　亡秦創制陋矣孝文固守其陋拒賈生之議而不<lb/>
　　納匪真謙讓未遑也正以祖宗之法不可變耳迨<lb/>
　　至武帝狹小漢制正統易服紛紛制作匪不力追<lb/>
　　古始而漢家一代之制蕩然無存浸淫易世大釁<lb/>
　　三啟卒致新莽之亂有由然也<lb/>
　　元郊祀考<lb/>
　　元初用其國俗拜天於日月山成宗大徳六年建<lb/>
　　壇於燕京合祭天地五方帝九年始立南郊專祀<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-20a"/>
　　昊天上帝泰定中又合祭然皆不親郊文宗至順<lb/>
　　以後親郊者凡四惟祀昊天上帝其郊壇三成以<lb/>
　　合陽竒之數每成髙八尺一寸以合乾之九九上<lb/>
　　成縦廣五丈中成十丈下成十五丈四陛陛十有<lb/>
　　二級外設二壝内壝去壇二十五步外壝去内壝<lb/>
　　五十四步各四門壇設于丙巳之地以就陽位外<lb/>
　　垣南櫺星門三東西櫺星門各一中築圜壇周圍<lb/>
　　上下俱䕶以甓内壝外壝各髙五尺壝四面各有<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-20b"/>
　　門三俱塗以赤祭時冕無旒服大裘而加衮搢大<lb/>
　　圭執鎮圭皇太子侍祀服衮冕而執圭諸臣奉祀<lb/>
　　三獻官司徒大禮使七梁冠加籠巾貂蟬助奠以<lb/>
　　下諸執事官冠制如貂蟬無籠巾而有六梁四梁<lb/>
　　三梁二梁之異御史冠二梁加獬廌俱青羅服裳<lb/>
　　紱綬環並同笏以木<lb/>
　　祈榖壇<lb/>
祈榖壇大享殿即大祀殿也永樂十八年建合祀天地<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-21a"/>
於此其制十二楹中四楹飾以金餘施三采正中作石<lb/>
臺設上帝皇祗神座於其上殿前為東西廡三十二楹<lb/>
正南為大祀門六楹接以步廡與殿廡通殿後為庫六<lb/>
楹以貯神御之物名曰天庫皆覆以黄琉璃其後大祀<lb/>
殿易以青琉璃瓦壇之後樹以松栢外壝東南鑿池凡<lb/>
二十區冬月伐冰藏凌隂以供夏秋祭祀之用悉如太<lb/>
祖舊制至嘉靖二十一年撤大祀殿擬古眀堂名曰大<lb/>
享每春行祈榖禮隆慶元年禮官言先農之祭即祈榖<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-21b"/>
遺意宜罷祈榖於先農壇行事大享禮亦宜罷詔可後<lb/>
至崇禎朝復舉行<lb/>
　　祈榖紀<lb/>
　　祈榖用孟春上辛禮也眀初用二月上戊祭先農<lb/>
　　不行祈榖即嘉靖亦一再舉而罷崇禎辛巳年正<lb/>
　　月初五日上辛復舉行有旨祈榖除不散齋不出<lb/>
　　宿於郊齋宫不朝亥時正三刻止升一燈外其恭<lb/>
　　視壇位籩豆牲隻如圜丘儀行奏祭著改於正月<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-22a"/>
　　初一日樂章奏舞命太常寺勤督樂舞生預為演<lb/>
　　習十五年壬午正月上辛即在朔日辛未禮部以<lb/>
　　朝賀不便疏請改十一日辛巳為中辛得旨改中<lb/>
　　辛日行禮<lb/>
　　崇禎壬午上親行祈榖禮記壬午正月初五日上<lb/>
　　常服詣太廟以親詣南郊視牲預吿於太祖及列<lb/>
　　祖神御前仍欽遣禮部左侍郎王錫衮右侍郎蒋<lb/>
　　徳璟詹事黄景昉充上香導引官初六日遣勲臣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-22b"/>
　　等恭代視牲初七日上御皇極殿太常寺奏祭祀<lb/>
　　初八日為始致齊三日初八日質眀上常服乗輿<lb/>
　　詣太廟門西降輿至廟門幄次内具祭服詣太廟<lb/>
　　吿請太祖配神行禮畢出至幄次易皮弁服回御<lb/>
　　皇極殿太常寺光禄寺官奏省牲初九日大雪上<lb/>
　　親享太廟禮畢臣璟即偕王黄二公冒雪出南郊<lb/>
　　宿太常别院是日午後太常官捧蒼玉帛匣香盒<lb/>
　　同神輿亭進于皇極殿内司禮監官捧帛同安設<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-23a"/>
　　於御案之北初十日質眀上御皇極殿太常卿捧<lb/>
　　祝版従中左門進安於御案上上親填御名訖太<lb/>
　　常卿捧安於輿中司禮監官進玉帛上親装於各<lb/>
　　匣内安訖太常寺官以次奉安輿中太常卿隨捧<lb/>
　　香盒於香亭右跪上三上香行一拜三叩頭禮畢<lb/>
　　轉於東西向立錦衣衛官旗入擡輿亭従中門出<lb/>
　　太常卿隨詣大享殿神庫奉安上遂詣太廟以親<lb/>
　　詣南郊行祈榖禮預告於太祖及列祖神御前行<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-23b"/>
　　禮畢還宫是日早璟偕王黄二公及太常少卿髙<lb/>
　　倬具吉服冒雪至大享殿皇乾殿演禮即在北天<lb/>
　　門内候駕至未時錦衣衛官備法駕設板輿於皇<lb/>
　　極門下正中上常服御皇極門太常卿奏請聖駕<lb/>
　　詣南郊行祈榖禮於大享殿上陞輿掌衛官跪奏<lb/>
　　起輿従午門端門承天門大眀門正陽門詣南郊<lb/>
　　壇内西天門至神路迤西臣璟偕王黄二公及髙<lb/>
　　少卿面駕序立行叩頭禮畢分兩旁候上降輿臣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-24a"/>
　　璟等導上従大享南門左門入太常卿党崇雅跪<lb/>
　　迎同導上至丹陛太常卿導上至大享殿左門入<lb/>
　　恭視神位臣璟等先詣東陛前候上視神位畢太<lb/>
　　常卿導上従東陛下臣璟等同導上至神庫視籩<lb/>
　　豆至神厨視牲太常卿逐一奏畢復同臣璟等導<lb/>
　　上仍従大享南門出迤西陞輿至齋宫陪祀各官<lb/>
　　免朝叅是日雪勢特猛導引往還可數千武而神<lb/>
　　庫門路甚深滑上亦徐行俯體諸臣便步趨也至<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-24b"/>
　　一更時臣璟等三人具祭服詣皇乾殿行一拜三<lb/>
　　叩頭禮王公上香請神璟與黄公導引太常官以<lb/>
　　次捧昊天上帝正位髙皇帝配位神版詣大享殿<lb/>
　　奉安訖臣等三人即趨至大次候駕亥時一燈起<lb/>
　　萬燈齊眀燦如列星上常服乗輿冒大雪従齋宫<lb/>
　　東門出至神路之西降輿導駕官導上至大次徳<lb/>
　　璟三人及太常卿復命上秉圭曰朕知道了少頃<lb/>
　　具祭服出導駕官導従大享南門左門入行祈榖<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-25a"/>
　　禮用十二拜如大祀儀祭畢上出至大次易常服<lb/>
　　不回齋宫即従西天門還至太廟叅謁如前儀畢<lb/>
　　還宫禮部侍郎蒋徳璟謹紀<lb/>
　　按月令孟春天子以元日祈榖于上帝註謂以上<lb/>
　　辛郊祭天春秋傳曰啟蟄而郊郊而後耕郊特牲<lb/>
　　曰郊用辛註凡為人君當齋戒自新盧植蔡邕曰<lb/>
　　郊天是陽故用日耕耤是隂故用辰孔穎達曰甲<lb/>
　　乙丙丁等謂之日子丑寅卯等謂之辰元者善也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-25b"/>
　　元日郊用辛元辰耕用亥黄道周曰春日甲乙則<lb/>
　　未知其果上辛也眀初以冬至祀天圜丘夏至祀<lb/>
　　地方澤洪武十年罷之而止以正月上辛合祀天<lb/>
　　地于大祀殿并日月星辰山川䓁神俱在焉其禮<lb/>
　　甚省其敬甚專嘉靖九年罷之而分為圜丘方澤<lb/>
　　朝日夕月四郊其大祀殿則以孟春上辛祈榖十<lb/>
　　年又改啟蟄日祈榖二十四年又改大祀殿為大<lb/>
　　享殿然祈穀禮不復行崇禎十四年復行祈榖禮<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-26a"/>
　　用上辛十五年用中辛云<lb/>
　　齋宫<hi>附</hi>
齋宮在圜丘之西前正殿後寝殿傍有浴室四圍墻垣<lb/>
以深池環之皇帝親祀散齋四日致齋三日於齋宫駕<lb/>
至南郊昭享門降輿至内壝恭視壇位又入神庫視籩<lb/>
豆至神厨視牲畢出昭享門至齋宫各官早朝午朝俱<lb/>
賜飯傳曰祭之日披衮以象天戴冕藻十有二旒則天<lb/>
數也乗素車貴其質也旂十有二旒龍章而設日月以<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-26b"/>
象天也天垂象聖人則之郊所以眀天道也<lb/>
　　周官掌次王大旅上帝則張大次小次大次在壇<lb/>
　　壝外初往所居止也小次在壇側初獻後退俟之<lb/>
　　處也按宋營青城幄殿即周之大次也又於東壝<lb/>
　　門外設更衣殿即周之小次也其制皆用帛絞縛<lb/>
　　元豐中議禮局言每嵗青城費縑布三十餘萬乞<lb/>
　　如青城創制齋宫使一勞永逸時未及行哲宗始<lb/>
　　建齋宫南渡後庶事草創復絞縳以備制明洪武<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-27a"/>
　　二年詔築齋宮于圜丘側永樂因之<lb/>
郊壇門外每祀設大次駕臨壇入幕次脱舄升壇其升<lb/>
壇執事導駕贊禮讀祝並分獻陪祭官皆脱舄于外以<lb/>
次升壇供事協律郎樂舞生依前跣襪就位祭畢降壇<lb/>
納舄嘉靖中享廟皇后助祭遂罷脱舄禮後不復行<lb/>
齋宫東西懸大和鐘每郊祀候駕起則鐘聲作登壇則<lb/>
止禮畢升駕又聲之<lb/>
　　洪武中禮部尚書崔亮奏宋祥符九年議南郊壇<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-27b"/>
　　祀天或値雨雪則就太尉齋所望祭元經世大典<lb/>
　　載社稷壇壝外垣之内北垣之下亦嘗建屋七間<lb/>
　　南望二壇以備風雨曰望祀堂請依此制於圜丘<lb/>
　　方丘壇南皆建殿九間社稷壇北建殿七間遇風<lb/>
　　雨則於此望祭焉上従之<lb/>
　　嘉靖中上以舊存齋宮在圜丘北是踞視圜丘也<lb/>
　　欲改建于丘之東南夏言言更起齋宫于圜丘之<lb/>
　　旁似于古人掃地之義未為允惬且秦漢以來並<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-28a"/>
　　無營室者正謂質誠尊天不自崇樹以眀謙恭肅<lb/>
　　敬之旨故惟大次之設為合古典陛下前日考據<lb/>
　　精宻豈今偶未之思耶願寝其議仰荅太靈報聞<lb/>
　　神樂觀<lb/>
神樂觀在天壇内之覀設提㸃知觀教習樂舞生内有<lb/>
太和殿遇祭則先期演樂于此洪武初御製圜丘方澤<lb/>
分祀樂章後定合祀更撰合祀樂章禮成歌九章已病<lb/>
音樂之未復古也詔尚書詹同尚書陶凱與協律郎冷<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-28b"/>
謙定雅樂而學士宋濂為樂章著令凡祀有樂樂四䓁<lb/>
曰九奏曰八奏曰七奏曰六奏樂有歌有舞歌堂上舞<lb/>
堂下舞皆八佾有文有武郊廟皆奏中和韶樂太常領<lb/>
之協律郎司樂考協之凡樂淫聲過聲凶聲慢聲若舞<lb/>
失莭者皆有糾禁凡樂器不徙凡園陵之祭無樂<lb/>
　　洪武十二年十二月諭神樂觀云開基守業必勤<lb/>
　　政為先趨事赴公非信誠必責傳不云乎國之大<lb/>
　　事在祀與戎曩古哲王謹斯二事而上帝皇祗悅<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-29a"/>
　　賜天下安和生民康泰朕起寒微而君宇内法古<lb/>
　　之道依時以奉上下神祇其於祀神之道若或不<lb/>
　　潔則非為生民以祈福而保已命也昔劉康公成<lb/>
　　肅公㑹晉侯伐秦祭於社稷之神然後興師當祭<lb/>
　　之時畢則有受胙之禮其受之時必思洋洋乎其<lb/>
　　在上而穆穆然或左而或右委心慎敬而受之則<lb/>
　　祥故敬勝怠者吉怠勝敬者滅所以成肅公受胙<lb/>
　　之時起慢神不恭之貌因伐秦而卒是以知敬慎<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-29b"/>
　　必有動作禮義威儀之則以定命也於斯祀神之<lb/>
　　道能者養之以福不能者敗之以禍是故君子勤<lb/>
　　禮小人盡力勤禮莫如致敬盡力莫如敦篤敬在<lb/>
　　養神篤在守業朕觀古人之敬神也若是其驗禍<lb/>
　　福亦若是斯可謂無神而不信乎可謂佞神而祈<lb/>
　　福乎二者皆不可惟敬之以禮而已朕設神樂觀<lb/>
　　備樂以享上下神祗所以撥錢糧若干以供樂舞<lb/>
　　生非傚前代帝王求長生之法而施之然長生之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-30a"/>
　　道世有之不過修心清淨脱離幻化速疾去來使<lb/>
　　無艱阻是其機也於戯昔殷周之父老何存漢唐<lb/>
　　之耆宿安在果長生之道乎朕設神樂觀以備樂<lb/>
　　碑之于觀以示後世其觀主不潔樂生不精贍生<lb/>
　　不足以此觀之不但君不勤于祀事其朝臣觀主<lb/>
　　必也亦然若君勤于祀事朝臣觀主無一體之敬<lb/>
　　則國有常憲故兹勒石想宜知悉<lb/>
　　洪武六年上以祭祀還宫宜用樂舞生前導命翰<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-30b"/>
　　林儒臣撰樂章以致敬慎鑒戒之意後世樂章惟<lb/>
　　聞頌羙無古意矣嘗謂諷諫則使人惕然有警若<lb/>
　　頌羙之詞使人聞之意怠而自恃之心生盖自恃<lb/>
　　者日驕自警者日强朕意如此卿等其撰述毋有<lb/>
　　所避于是儒臣承旨撰神降祥神祝酣酒色荒禽<lb/>
　　荒諸曲凡三十九章曰回鑾樂歌舞其詞皆存規<lb/>
　　戒其樂舞分為八隊皆八人禮部因其制以上命<lb/>
　　工肄習之洪武二年有旨教胡太常做個牌子漆<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-31a"/>
　　的如法將圜丘方澤社稷宗廟先農風雨雷師馬<lb/>
　　祖凡一應祭祀時月日期明白開冩于牌上掛在<lb/>
　　這東耳房前我時常看都要知道欽此又銅人制<lb/>
　　亦創自髙皇也洪武十二年上命禮部尚書陶凱<lb/>
　　等曰經言鬼神無常享享于克誠人謹方寸于此<lb/>
　　而能格神眀于彼由至誠也然人心操舍無常必<lb/>
　　有所警而後無所放耳乃命禮部鑄銅人髙一尺<lb/>
　　有五寸手執簡書曰齋戒三日凡致齋之期則致<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-31b"/>
　　朕前庶朕心有所警省而不敢放也又令各衙門<lb/>
　　置木齋牌刻其文曰各有常憲神有監焉遇祭祀<lb/>
　　必設洪武中諭曰石音固難和然以人聲為主神<lb/>
　　人悦和即八音諧和時起居注熊鼎進曰樂音不<lb/>
　　在外求在人君一心心和則天地之氣和樂無不<lb/>
　　和矣嘉靖既更定祀典中允廖道南請稽古樂章<lb/>
　　以禆盛典上曰考定律吕必真知者乃可詔發内<lb/>
　　府所藏金玉銅石鐘磬于神樂觀考正音律仍令<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-32a"/>
　　科道官各舉所知諳曉音律之人以聞夏言薦行<lb/>
　　太僕丞張鶚曉暢律吕鶚臨清人時在告應詔至<lb/>
　　欲定元聲復古樂併進所著樂書二部一曰大成<lb/>
　　樂舞圖譜自琴瑟以下諸樂逐一作譜一曰古雅<lb/>
　　心談以十二圖象十二律律圖各有説乃下禮部<lb/>
　　議覆上曰音樂即為更定勿誤享祀之用乃譜定<lb/>
　　帝社稷樂歌以進遼州同知姚文察進所著樂書<lb/>
　　四聖圖解二卷樂記補説二卷律吕新書補註一<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-32b"/>
　　卷興樂要論三卷因請興正樂以薦上帝祀祖考<lb/>
　　教皇太子章下禮部覆言文察所進樂書其于古<lb/>
　　今原委類多前人所未發者且於人聲中考定五<lb/>
　　音以為制律候氣之本法似徑截深合虞書言志<lb/>
　　永言依永和聲之旨宜令文察及太常知音律者<lb/>
　　選能歌樂舞生百餘人協同肄習本部及該寺正<lb/>
　　官以時按試候聲律諧協吹律候氣咸有應驗方<lb/>
　　授官與張鶚同事従之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-33a"/>
　　辨大司樂之誤<lb/>
　　按周禮大司樂云凡樂圜鐘為宫黄鐘為角太簇<lb/>
　　為徴姑洗為羽靁鼓靁鼗孤竹之管雲和之琴瑟<lb/>
　　雲門之舞冬日至於地上之圜丘奏之若樂六變<lb/>
　　則天神皆降可得而禮矣凡樂函鐘為宫太簇為<lb/>
　　角姑洗為徴南吕為羽靈鼓靈鼗孫竹之管空桑<lb/>
　　之琴瑟咸池之舞夏日至於澤中之方丘奏之若<lb/>
　　樂八變則地示皆出可得而禮矣元儒吳澄曰此<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-33b"/>
　　文不惟不經仍自相背戾既曰大合樂以致鬼神<lb/>
　　示而其下則止用黄鐘大吕雲門祀天止用太簇<lb/>
　　應鐘咸池祭地如是則六律六同五聲八音六舞<lb/>
　　各自為用不得謂之大合樂矣况周家祭祀已行<lb/>
　　之迹莫詳於詩之頌今攷昊天有成命之詩郊祀<lb/>
　　天地是天地無分祀之文攷般之詩望祀四嶽河<lb/>
　　海是四望與山川無異祭之文攷雝之詩禘祖而<lb/>
　　其末則曰既右烈考亦右文母是妣與祖亦無各<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-34a"/>
　　祭之文攷周頌之詩盡是祭祀之詞其言作樂未<lb/>
　　聞有分樂而祀之之説亦未聞用歴代之樂以分<lb/>
　　祀之禮此甚不足信又曰既言六樂者文之以五<lb/>
　　聲播之以八音是六樂之作五聲八音並用之矣<lb/>
　　而其下則禮天神地示人鬼於五聲皆止用其四<lb/>
　　於八音止用其三使其果如此則聲音不備樂何<lb/>
　　自而作况攷之於詩有瞽作樂而合乎祖其間用<lb/>
　　鞉磬柷敔簫管等樂於祭宗廟之際固亦兼用竹<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-34b"/>
　　革木石之音矣孰謂去此而不用乎既曰凡六樂<lb/>
　　者一變至六變合六樂而言之至於七變八變九<lb/>
　　變則餘三變又不與焉况樂所以象徳而六樂之<lb/>
　　致鬼神示不知何分而象徳耶<lb/>
　　邱文荘濬曰按分祭天地之説始見於周禮大司<lb/>
　　樂他經典所不載也非獨他經典所不載雖周禮<lb/>
　　亦無之惟大宗伯以玉作六器以蒼璧禮天黄琮<lb/>
　　禮地及典瑞四圭有邸以祀天旅上帝兩圭有邸<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-35a"/>
　　以祀地旅四望兩處分言天地然不言其地與時<lb/>
　　其言冬至祀天夏至祀地祀天於圜丘祀地於方<lb/>
　　丘惟於大司樂見之夫大宗伯之職在掌邦禮禮<lb/>
　　之大者吉禮也禮莫重於祭祀莫大於天地然於<lb/>
　　大宗伯所掌之三大禮吉禮十有二之中上言昊<lb/>
　　天上帝而不及后土地祗乃至於作器之時始言<lb/>
　　之可見其所行之禮則一而所用以禮神者其器<lb/>
　　則有兩也况於司服掌王之吉服止有祀昊天上<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-35b"/>
　　帝則服大裘而冕之文無所謂后土地祗之服由<lb/>
　　是觀之合祭天地其神有兩而主祭惟以一人可<lb/>
　　見矣惟其神之兩故兩其器或以蒼璧或以黄琮<lb/>
　　或四圭有邸或兩圭有邸惟其祭之一故主祭之<lb/>
　　人所服之服則一而已然則大司樂之言非歟曰<lb/>
　　先儒固謂周禮非盡出周公况其所論樂律自相<lb/>
　　背戾吳澄謂其不經不足信非無徴之言也夫其<lb/>
　　所論之樂既不足信則所論之禮又烏可深信哉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-36a"/>
　　在大司樂分樂始言天神地祗而未及二至及論<lb/>
　　樂之變而後有二至方圓丘之説意盖謂分樂律<lb/>
　　以属隂陽故於是日奏之始合樂也故曰若樂六<lb/>
　　變若樂八變則天神可降地祗可出然後天地可<lb/>
　　得而禮是合樂而非大享也在家宗人以二至日<lb/>
　　致人鬼物鬼則為祈禬而行非大享之禮眀矣至<lb/>
　　漢時天子以二至御前殿㑹八能之士陳八音聽<lb/>
　　樂均度則猶大司樂之遺意今乃斷以二至日為<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-36b"/>
　　分祀天地盖未嘗詳考周官禮樂之文<lb/>
　　唐楊收曰樂亡久矣上古祀天地宗廟皆不用商<lb/>
　　周人歌大吕舞雲門以祀天神歌太簇舞咸池以<lb/>
　　祀地祗大吕黄鐘之合陽聲之首而雲門黄帝樂<lb/>
　　也咸池堯樂也不敢用黄鐘而以太簇次之然則<lb/>
　　祭天神者圜鐘為宫黄鐘為角太簇為徴姑洗為<lb/>
　　羽祭地示者函鐘為宫太簇為角姑洗為徴南吕<lb/>
　　為羽訖不用商及二少漢祭天則用商而宗廟不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-37a"/>
　　用謂鬼神畏商之剛西京諸儒惑圜鐘函鐘之説<lb/>
　　故其自受命郊祀宗廟唯用黄鐘一均章帝時太<lb/>
　　常丞鮑業始旋十二宫夫旋宫以七聲為均均言<lb/>
　　韻也古無韻字猶言一韻聲也始以某律為宫某<lb/>
　　律為商某律為角為徴為羽某律少宫少徴亦曰<lb/>
　　變曰比一均成則五聲為之莭族此旋宫也盖樂<lb/>
　　本於五音能従五音而求之則樂之理思過半矣<lb/>
　　宋沈括云宗廟之樂宫先次角又次徴又次羽宫<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-37b"/>
　　角徴羽相次者人樂之叙也故以之求人鬼圓丘<lb/>
　　方澤之樂皆以角為先其次徴又次宫又次羽始<lb/>
　　于角木木生火火生土土生水木火土水相次者<lb/>
　　天地之叙故以之禮天地聲之不用商先儒以為<lb/>
　　惡殺黄鐘之太簇函鐘之南吕皆商也是未嘗不<lb/>
　　用特不用商中聲耳天之氣始于子故先以黄鐘<lb/>
　　天之功畢於三月故終之以姑洗地之功見于正<lb/>
　　月故先之以太簇畢于八月故終之以南吕幽隂<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-38a"/>
　　之氣鍾于北方人之所歸鬼之所藏也故先之以<lb/>
　　黄鐘終之以應鐘<lb/>
　　明初議樂者以唐人趙慎之言謂周禮天神地示<lb/>
　　人鬼俱不用商者周以木徳王避其所尅也故慎<lb/>
　　于唐請加商調去角調且言宋與明俱以火徳王<lb/>
　　當去羽不當去商相尅之説近于術數終以楊收<lb/>
　　之言為正且鄭康成曰祭尚柔而商堅剛故不用<lb/>
　　焉其言固不始于收也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-38b"/>
　　西垣筆記<lb/>
　　崇禎十五年二月禮部奏上諭太常寺有神樂觀<lb/>
　　及給賜净衣取其精潔今郊廟祭樂亦多疎澁如<lb/>
　　琴瑟並無指法舞容尤乖古制宜訪求知樂之人<lb/>
　　細加叅究因及鄭世子所進樂書及原任禮部尚<lb/>
　　書黄汝良樂律考大要以黄鍾為主仰見皇上留<lb/>
　　心上理於禮樂精微無不洞悉臣等謹察得黄鐘<lb/>
　　候氣實為律歴之本而自漢唐以來或為三寸九<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-39a"/>
　　分或為九寸其説不同前議歴法時臣等以古葭<lb/>
　　灰候氣之法令欽天監與新局並試皆不甚曉至<lb/>
　　樂舞生則琴瑟搏拊尚未能辨矧黄鐘乎周時以<lb/>
　　舞教國子令大胥正舞位小胥正舞列莭八音而<lb/>
　　行八風盖五行之義皆寓於其中至漢大樂律則<lb/>
　　卑者之子不得舞宗廟之酎凡除吏二千石至六<lb/>
　　百石關内侯至大夫之適子取為舞生其教之豫<lb/>
　　而選之精如此以能發揚功徳孚格天人而今皆<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-39b"/>
　　伶人下賤為之去古實逺宜令太常倣周漢意選<lb/>
　　舞士不得仍以倡優充數仍將律書正聲所纂舞<lb/>
　　圖舞莭重加翻習庶足復三代之舊又輔臣奏廟<lb/>
　　堂上不宜用教坊樂聖意亦以為然察㑹典凡祭<lb/>
　　祀用太常寺樂舞凡朝㑹宴享等禮用教坊司奉<lb/>
　　鑾而相沿既久疎舛成習所當嚴行申飭至古者<lb/>
　　房中之樂歌關雎諸詩燕射之樂歌鹿鳴諸詩笙<lb/>
　　奏繇庚諸詩即漢人樂府亦特為古雅當時音容<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-40a"/>
　　必有可觀自唐始分太常與教坊為二實鄭聲亂<lb/>
　　雅之始惜古樂殘缺未易頓議亦宜訪求知樂之<lb/>
　　人徐加訂定以副聖天子復古致治盛心<lb/>
　　犧牲所<lb/>
犧牲所建於神樂觀之南初為神牲所設千户並軍人<lb/>
專管牧養其牲正房十一間中五間為大祀牲房即正<lb/>
牛房左三間為太廟牲房右三間為社稷牲房前為儀<lb/>
門又前為大門門西南遇視牲之日設小次大門東連<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-40b"/>
房十二間西連房十二間前為晾牲亭三間東西有角<lb/>
門東角門北為北羊房五間山羊房五間又北為煖屋<lb/>
滌牲房五間倉五間大庫一間西角門北為北羊房五<lb/>
間山羊房五間榖倉二間看牲房一間黄豆倉一間官<lb/>
㕔三間正牛房之北為官廨十二間東為兎房三間又<lb/>
東為鹿房七間鹿房前亦為曬晾亭三間又前為石柵<lb/>
欄官廨西為便門門西又為官廨四間又而為小倉三<lb/>
間東羊房後為新牛房後牛房十間餧中祀小祀牛正<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-41a"/>
北為神祠西羊房後正南房五間為大祀猪圏西房十<lb/>
間為中祀小祀猪圏北有井又草厰東北為司牲祠<lb/>
　　周禮充人掌繫祭祀之牲牷繫於牢芻之三月封<lb/>
　　人凡祭祀飾其牛牲設其楅衡置其絼共其水稾<lb/>
　　飾謂刷治潔清之也楅衡所以持牛令不得觝觸<lb/>
　　楅設於角衡設于鼻絼繩也所以繫牛者公羊傳<lb/>
　　曰養牲必有二帝牛不吉以為稷牛帝牛必在滌<lb/>
　　三月稷牛惟具滌牛宫也謂之滌者蕩滌牢中使<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-41b"/>
　　潔清也三牢各主一月其一月在外牢一月在中<lb/>
　　牢一月在明牢必三月者取一時氣成以充其天<lb/>
　　性也牢閑也繫而飼之所以防其損傷也歴代以<lb/>
　　來並廪犧局滌潔唐令凡大祀養牲在滌九旬不<lb/>
　　得箠扑傷損死則瘞之病則易之凡牲方色難備<lb/>
　　則代以純色凡養牲必有副省牲而犢鳴則免之<lb/>
　　而用副宋元大祀牲牢入滌别養一依唐制<lb/>
　　神牲所設官二人牧養神牲祀前三月付廪犧令<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-42a"/>
　　滌治如法其中祀滌三十日小祀滌十日者亦如<lb/>
　　之<lb/>
　　凡郊廟犧牲已在滌者或有傷則出之死則埋之<lb/>
　　其有疾者亦養于别所待其肥腯以備小祀中祀<lb/>
　　之用若未及滌或有傷疾者歸所司别用景泰四<lb/>
　　年令禮部鑄造牲字牢字火印各一㑹同太常寺<lb/>
　　及御史印記各處解到大祀牛羊<lb/>
　　舊制嵗以十二月朔旦駕親臨閱以後每夕輪一<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_014-42b"/>
　　大臣繼視之盖自五府及吏户禮兵工五部通政<lb/>
　　翰林堂上官之不司刑者皆與焉凡兎房鹿檻羊<lb/>
　　棧牛枋猪圏周行歴視出入皆騎卒火甲人等䕶<lb/>
　　衛每夕鐘定人静乃出至中宵始回城門啟鑰以<lb/>
　　入次蚤復命用騎卒自宣徳年始<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春明夢餘錄卷十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>