<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春明夢餘録卷二十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春明夢餘録卷二十四<lb/>
　　　　　　　　　　吏部左侍郎孫承澤撰<lb/>
　　内閣<lb/>
　　卜輔于天<lb/>
　　崇禎元年輔臣施鳯來等以枚卜請上允之吏部<lb/>
　　會推十員翼日召閣臣與吏科河南道至乾清宫<lb/>
　　前殿上諭輔臣曰内閣公孤大臣倘得其人社稷<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-1b"/>
　　之福朕不敢自定欲求之天施鳯來對曰海内多<lb/>
　　事望皇上多㸃數員上頷之命内臣設香案上舉<lb/>
　　香一拜三叩隨設小桌置筆硯于香案之左前出<lb/>
　　紅紙十方各書一名為<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>入金瓶内上舉匙拈之<lb/>
　　毎拈一<graphic n="KR0848" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0848.png" mimeType="image/png"/>遍示侍臣然後舉筆㸃之再拈如前共<lb/>
　　㸃錢龍錫等六員上復拜叩禮畢還御座侍臣趨<lb/>
　　入叩頭謝來宗道浙江上虞人任禮部尚書楊景<lb/>
　　辰福建晉江人任吏部侍郎李標北直髙邑人原<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-2a"/>
　　禮部侍郎起自請告錢龍錫南直華亭人劉鴻訓<lb/>
　　山東長山人周道登南直蘇州人原禮部侍郎起<lb/>
　　自削奪俱加禮部尚書東閣大學士<lb/>
　　起用舊輔<lb/>
　　崇禎元年戊辰三月上諭吏部朕勵精化理注意<lb/>
　　端揆近日政本諸臣維朕特簡雖庶㡬和𠂻師濟<lb/>
　　之盛但主持國是尤藉老成舊輔韓爌忠謹直節<lb/>
　　淵識宏猷劻勷績著寅亮望隆方今時事多艱如<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-2b"/>
　　斯良弼豈宜長違禁地兹特從閣臣及䑓省諸臣<lb/>
　　所請以原官起用入閣特正揆席式資和燮之功<lb/>
　　期佐蕩平之治爾部即遣官到家敦請俾刻期就<lb/>
　　道用副朕側席延竚至意欽哉故諭<lb/>
　　特召宻對<lb/>
　　崇禎二年己巳上御文華殿遣内侍特召禮部侍<lb/>
　　郎周宜興獨對移時漏下一鼓始出御史李長春<lb/>
　　毛羽健等上言聖主舉動宜慎一臣獨召非體我<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-3a"/>
　　國家設閣臣以備顧問設九列以課職掌設䑓省<lb/>
　　以資紏彈主封駁大小相維壅蔽不生皇上之意<lb/>
　　得無謂舉朝不足信不堪用惟延儒一人可信可<lb/>
　　用乎如此宜以所問答明布中外宣付記注毋徒<lb/>
　　使人揣摩於不可知之域不報未㡬同温體仁入<lb/>
　　閣<lb/>
　　辭召不赴<lb/>
　　崇禎七年甲戌二月温體仁借内監王坤逐宜興<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-3b"/>
　　去意在攫其首輔也三月上特召舊輔何桐城入<lb/>
　　朝在道屢引疾不許給事中黄紹杰奏從來君子<lb/>
　　小人不能並立如寵徘徊瞻顧則次輔體仁當知<lb/>
　　所自處矣自體仁為相水旱洊臻盗賊滿路燮理<lb/>
　　固如是乎秉政既久窺㫖必熟中外諸臣承奉其<lb/>
　　意用一人則曰此與體仁不合也行一事則曰此<lb/>
　　體仁所不樂也凡此皆召變之由乞命體仁引咎<lb/>
　　辭位以回天心慰民望上責其率妄<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-4a"/>
　　不傳首輔<lb/>
　　首輔温體仁病去時張至發為次輔例應傳為首<lb/>
　　輔乃半載不傳或勸張宜請病張曰無奈賤體頗<lb/>
　　健時傳以為笑一日上偶有宣賜稱首臣張翼日<lb/>
　　廷謝呉編修偉業上疏云前事者後事之師今日<lb/>
　　首輔之鑒取之温體仁而足矣體仁學無經術則<lb/>
　　當講求仁義練達朝章體仁性習險諛則當矢志<lb/>
　　光明立身公正體仁狎暱宵人則當嚴杜[言*翕]訿之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-4b"/>
　　軰體仁䕶持逆黨則當力繼忠孝之經毋如體仁<lb/>
　　之泄㳫偷容毋如體仁之游移餙詐庶乎聖恩可<lb/>
　　副衆望可塞也乃積習未化近日盛稱體仁之羙<lb/>
　　曰孤執曰不欺夫體仁有唐世濟閔洪學蔡奕琛<lb/>
　　呉振纓胡士粦之徒叅贊宻謀有陳履謙張漢儒<lb/>
　　陸文聲之徒驅除異己何謂孤庇樞貳則總理可<lb/>
　　不設而事敗乃設庇鳯撫則鎮撫可不移而事敗<lb/>
　　乃移何謂執皇上之决去體仁正謂其善欺耳家<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-5a"/>
　　窩巨盗産徧苕溪自詭曰清孽子招權匪人入幕<lb/>
　　自詭曰謹何謂不欺然則首臣真以為孤執不欺<lb/>
　　乎夫使聊為甞試之言實作更新之計臣何敢議<lb/>
　　如其不然則必因私踵陋盡襲前人所為將公忠<lb/>
　　正直之風何以復見而海宇禍患何日得平也<lb/>
　　閣試票擬<lb/>
　　崇禎八年乙亥六月二十八日上御中左門召詹<lb/>
　　翰九卿各官入見發御前章奏試以票擬至七月<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-5b"/>
　　初二日傳諭吏部將尚書等官姜逢元陳子壯文<lb/>
　　震孟張至發蔡奕琛張元佐馬之<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>閻仲儼張居<lb/>
　　年籍履歴開冩來看在籍各官有品望超著實堪<lb/>
　　閣員者也從公會議㡬員來上諭吏部召在籍禮<lb/>
　　部左侍郎林釬禮部尚書孫慎行順天府府尹劉<lb/>
　　宗周作速來京越三日上命文震孟張至發俱陞<lb/>
　　禮部左侍郎兼東閣大學士入閣辦事時震孟以<lb/>
　　註籍未與票擬葢特典也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-6a"/>
　　御試閣員<lb/>
　　崇禎十一年戊寅上于中極殿御試閣員䇿題年<lb/>
　　來天象頻仍今年為災甚烈且金星晝見已逾五<lb/>
　　旬將謂主兵耶今方在用兵四月山西大雪凍斃<lb/>
　　人畜將謂邊地耶然時已入夏何所致歟朝廷腹<lb/>
　　心耳目托寄臣工今應擔當者嫌怨在念司舉劾<lb/>
　　者情賄繫心以致囂尤易起直枉難分何所憑歟<lb/>
　　欽限屢違冦尚未滅處分則勦局更張再寛則功<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-6b"/>
　　令不信况勦兵難撤敵國生心邊餉欠多蠲留未<lb/>
　　已民貧既甚正供猶難侵剥旁出如火益熱至于<lb/>
　　重利尚欺分畛去公近多比比即有操守清謹者<lb/>
　　又自傲睨遂非必也俱令處置得宜禁戢有法卿<lb/>
　　等忠能體國才足匡時其悉心以對至六月十八<lb/>
　　日上命楊嗣昌以兵部尚書改禮部尚書程國祥<lb/>
　　以户部尚書改禮部尚書方逢年以禮部侍郎陞<lb/>
　　禮部尚書蔡國用以工部侍郎陞禮部尚書范復<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-7a"/>
　　粹以大理寺少卿陞禮部侍郎俱兼東閣大學士<lb/>
　　入閣辦事<lb/>
　　同事水火<lb/>
　　都給事中許譽卿應以資俸陞京堂吏部尚書謝<lb/>
　　陞紏之謂其争官講缺也譽卿辯䟽言臣屢劾輔<lb/>
　　臣温體仁觸忌已深日思所以中臣陞為體仁所<lb/>
　　舉欲逐臣以報舉主體仁竟票㫖革譽卿職為民<lb/>
　　文震孟亟挽之不得體仁出一䟽稱病求去云前<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-7b"/>
　　冡臣謝陞叅許譽卿䟽蒙發票擬時同官中有與<lb/>
　　譽卿宻交者以臣擬有殊干法紀一語意甚不平<lb/>
　　次日又蒙御批改票商之同官士升述吾騶震孟<lb/>
　　之意謂當擬聼勘或令回奏臣不敢徇及擬革職<lb/>
　　為民震孟忽然曰科道官為民是天下極榮的事<lb/>
　　以心膂股肱之臣為悖理蔑法之語臣不知其觧<lb/>
　　上怒甚勉令入直令何吾騶致仕文震孟冠帶閒<lb/>
　　住回籍<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-8a"/>
　　特用閣員<lb/>
　　崇禎十三年庚辰殿試後上召諸士問邊腹交訌<lb/>
　　何以復讎雪恥進士魏藻德對曰以臣所見不離<lb/>
　　明問之中内外諸臣皆知所恥則才能自生功業<lb/>
　　自建累數百言朗朗可聼上為傾耳久之特定一<lb/>
　　甲一名至壬午十一月上疏陳兵事次年三月上<lb/>
　　召對大加稱奬遂陞禮部右侍郎兼東閣大學士<lb/>
　　入閣辦事藻德辭侍郎之銜上改為侍讀學士再<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-8b"/>
　　辭下閣議乃以少詹兼大學士<lb/>
　　聞警求去<lb/>
　　崇禎十七年甲申正月賊氛已逼二十一日上諭<lb/>
　　閣臣陳演等宜調三桂馬兵助勦餘兵尚多乘敵<lb/>
　　三邊新安頓未定之時此着似不可失原言用間<lb/>
　　係兩事即督臣王永吉請召見所言或亦不出兵<lb/>
　　餉兩匱關寧不能互援之意此等重大軍機應行<lb/>
　　與否原應先生毎主持擔任未可推諉誤事上意<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-9a"/>
　　諄切如此閣臣演持一寸山河一寸金之説猶豫<lb/>
　　不决樞臣縉彦曰三桂之調不調視寧逺之棄不<lb/>
　　棄兩言而决耳計臣呉履中亦以為然而閣臣不<lb/>
　　任也上復諭寧城一事前已經廷議宜速斷未可<lb/>
　　猶疑單修中前移寧士馬收守關之效成蕩冦之<lb/>
　　功雖屬下䇿誠亦不得已之思先生毎即擬㫖來<lb/>
　　行如必湏再議先生毎即刻會官宻議妥確來奏<lb/>
　　仍將各官議語各行親書備覽諭下内閣集部堂<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-9b"/>
　　䑓省于德政殿之傍而議之閣議如初力言寧遠<lb/>
　　當棄三桂當調者數人吏科都給事中呉麟徴争<lb/>
　　之尤力演等乃請行督撫鎮再議寧逺棄後關門<lb/>
　　作何守法軍民作何安頓總欲完其不敢任之局<lb/>
　　也未㡬賊䧟宣雲京師震動演以病請允去督臣<lb/>
　　王永吉上疏劾之演入辭謂贊理無效臣罪當死<lb/>
　　上怒斥之曰汝一死不足盡其辜葢深恨關寧一<lb/>
　　事也薊遼總督王永吉疏曰為乞誅亂賊以正人<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-10a"/>
　　心以謝天下萬世事本月初四日職行次玉田閲<lb/>
　　邸報該閣臣陳演題為痛念時艱事奉聖㫖卿公<lb/>
　　忠敏練佐理有年朕方倚望輔弼宏濟時艱乃因<lb/>
　　國事多虞又兼有恙屢行面陳引退兹特允所請<lb/>
　　以成恬讓仍賜路費銀五十兩綵縀四表裏馳驛<lb/>
　　歸里卿還善攝以待後用該部知道欽此職讀未<lb/>
　　終憤懣欲絶異哉奸輔敢於欺皇上復忍于背皇<lb/>
　　上至此極矣方今邊烽正急冦禍甚張豫楚秦晉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-10b"/>
　　開門揖盗望風納欵川廣黔滇政令不通貢賦不<lb/>
　　入問兵則士馬凋殘戰守坐困甚且戕撫殺將反<lb/>
　　操同室之戈問餉則泉府耗竭本折兩枯實則財<lb/>
　　盡民窮久無樂生之趣要害不守咽喉將斷疆宇<lb/>
　　漸蹙禍變日多此乾坤何等時乎志士飲泣以長<lb/>
　　號忠良籲天而無路我皇上宵衣旰食焦思勞神<lb/>
　　正不知若何憂勤若何憤歎矣匡時定亂全在臣<lb/>
　　工有力者竭其力有財者輸其財各辦赤心共襄<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-11a"/>
　　大計或運籌帷幄助日月之光或盡節疆塲作山<lb/>
　　河之氣人人同仇處處敵愾勢如救焚情同拯溺<lb/>
　　即未必轉弱為强轉禍為福立見太平亦曰主憂<lb/>
　　臣辱主辱臣死分固無所逃情亦不容己也乃首<lb/>
　　輔臣演者不聞建䇿定謀輸忠排難俄作賦以歸<lb/>
　　來忽飃然而颺去既非年已遲暮何曽病入膏盲<lb/>
　　引退無因殊駭觀聼或者逆料神京孤危急思全<lb/>
　　身遠害遂不暇為社稷宗廟計乎若然既明且哲<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-11b"/>
　　演誠多算矣其如皇上何當此危急存亡之秋付<lb/>
　　理亂于不聞方將築沙堤而緩歩開緑野以怡情<lb/>
　　尋秋壑之芳踪享郿塢之樂事天理良心滅絶已<lb/>
　　盡尚謂有人臣禮哉且國家全盛之天下一旦破<lb/>
　　壊㡬於不可收拾皆演之罪也恭繹明㫖佐理有<lb/>
　　年則非若百執事之効一官辦一職不獲與聞樞<lb/>
　　宻者比矣又非若新經簡任得君行政之未久者<lb/>
　　比矣此數年中若肯公忠體國將天下兵馬錢粮<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-12a"/>
　　文武將吏經心着意實實打筭一畨如何禦邊如<lb/>
　　何辦冦如何清兵如何措餉如何用人早早商量<lb/>
　　急急整頓何遂貧寡决裂至此乃一味欺蒙一句<lb/>
　　不肯直説一事不肯擔當把持朝綱變亂成法職<lb/>
　　為外吏寵賄奸狀不及深知即如順撫趙惟岳急<lb/>
　　欲抽身遂謂宻撫可裁巧為出脱保督呂大器夤<lb/>
　　縁卸擔遂謂保督可撤曲計彌縫江楚冦警留都<lb/>
　　振動髙倬求去何遂併操江而裁之計典嚴重已<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-12b"/>
　　露彈章邱祖德不謹何反舉東撫而畀之以至江<lb/>
　　督甫任遽登司馬之堂則呂大器之神通大也催<lb/>
　　餉不繼忽奉回部之㫖則莊祖誨之線索靈也他<lb/>
　　如李兆之貪汚而優陞胡世賞之庸鄙而起用諸<lb/>
　　如此類不可縷指只此香火情深顛倒任意目中<lb/>
　　何曽知有聖明在上乎及見事勢傾危委而去之<lb/>
　　危而不持顛而不扶則將焉用彼相哉皇上方下<lb/>
　　罪已之詔演為首臣可得脱然事外告無罪于先<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-13a"/>
　　皇耶近來草木皆兵遠近風鶴到處倡逃藩王不<lb/>
　　守封疆州縣不守城社所以狡賊乘之勢如破竹<lb/>
　　京師為四方根本正當鎮静堅定以安人心演乃<lb/>
　　先去以為民望所稱腹心手足不二心之臣固若<lb/>
　　是歟演元輔也以臣背主則不忠又元子也以子<lb/>
　　棄君父則不孝不孝不忠罪並當誅伏望皇上數<lb/>
　　演之罪立正刑章俾天下萬世之人皆知悞我皇<lb/>
　　上者有陳演在庶無損于天地之大日月之明耳<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-13b"/>
　　職為邊臣討賊禦侮皆職之責豈因天歩多艱紀<lb/>
　　綱頓廢遂令亂臣賊子肆無忌憚輕朝廷而傷忠<lb/>
　　臣義士之心哉疏入不報<lb/>
　　會推二變<lb/>
　　崇禎元年十一月初六日癸亥上召輔臣并五府<lb/>
　　六部都通大及禮部尚書温體仁侍郎錢謙益翰<lb/>
　　林院記注官二員吏禮等科河南等道掌印官錦<lb/>
　　衣衛堂上官來文華殿召對上御煖閣先召輔臣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-14a"/>
　　李標錢龍錫及冢臣王永光入商確移時三臣出<lb/>
　　上御文華殿諸臣行禮畢召入諸臣肅立召温體<lb/>
　　仁曰卿叅錢謙益受錢千秋賄以一朝平歩上青<lb/>
　　天為關節結黨欺君之罪可是實的麽體仁奏曰<lb/>
　　字字都是實的上又問疏中語欲卿貳則卿貳欲<lb/>
　　枚卜則枚卜是怎麽説體仁奏此畨枚卜都是錢<lb/>
　　謙益事體不曽結不該起陞如何起陞如今枚卜<lb/>
　　不該推他在裏面他就是要枚卜了上召問錢謙<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-14b"/>
　　益曰温體仁叅卿可是真的麽謙益對曰臣才品<lb/>
　　卑下學問荒踈濫與會推之列處非其據温體仁<lb/>
　　叅臣極當但錢千秋之事關臣名節不容不辯臣<lb/>
　　于辛酉年典試浙中與科臣暴謙貞矢公矢慎一<lb/>
　　時號稱得人初不聞有錢千秋之事臣到京方聞<lb/>
　　其事當時具有疏叅他勘問明白現有卷案在刑<lb/>
　　部體仁奏曰錢千秋逃了徐時敏金保元過付之<lb/>
　　人提到刑部如何頼得過謙益曰不敢多辯現有<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-15a"/>
　　刑部卷案上召問刑部喬允升奏曰此事在天啓<lb/>
　　二年臣三年纔到刑部現有卷案體仁曰錢千秋<lb/>
　　並不曽到官謙益曰其實到官豈敢欺皇上上召<lb/>
　　部臣科道曰據體仁奏説不曽結據錢謙益奏結<lb/>
　　了卿等奏來王永光奏曰錢千秋事臣已經奏過<lb/>
　　皇上錢千秋到官結案了吏科章允儒奏曰臣當<lb/>
　　日待罪在科曽見招稿上曰招稿上是甚麽人納<lb/>
　　賄體仁曰錢千秋未曽到官只是照提上命禮部<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-15b"/>
　　卷子並刑部招稿俱取來體仁曰當時還有科道<lb/>
　　叅他臣在田間失記姓名謙益曰疏在錢千秋未<lb/>
　　叅之前後來魏忠賢用事見臣與楊漣道義相交<lb/>
　　崔呈秀使臺臣陳以瑞誣疏䧟臣體仁曰前疏在<lb/>
　　魏忠賢未用事之前難道也是崔呈秀上命辯疏<lb/>
　　與叅疏俱取來體仁奏會推不與臣應避嫌引退<lb/>
　　不當有言不忍見皇上孤立于上是以不得不言<lb/>
　　上命諸臣暫退少頃復御殿命諸臣入召體仁曰<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-16a"/>
　　卿叅神奸結黨奸黨是誰體仁曰錢謙益之黨甚<lb/>
　　多不敢盡言上問王永光刑部招稿怎麽説永光<lb/>
　　曰臣不曉得原招是允儒看見允儒出跪奏曰臣<lb/>
　　先任華亭知縣壬戌行取蒙先帝㧞入諫垣臣見<lb/>
　　同官顧其仁叅疏有錢千秋的事問結了以後假<lb/>
　　滿回京見刑部有招稿刋本不記得刑部問官姓<lb/>
　　名今蒙召對頃聞温體仁有疏叅錢謙益冢臣云<lb/>
　　這是我們會推中之人曽見招稿未臣云家中偶<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-16b"/>
　　有一個刋本因命人取與冢臣看體仁曰可見諸<lb/>
　　臣在外商議來的允儒奏曰枚卜大典諸臣矢公<lb/>
　　矢慎天日臨之在上皇上臨之在上臣等何敢有<lb/>
　　私温體仁資雖深望原輕諸臣不曽推他如謙益<lb/>
　　有穢跡何不紏之於枚卜之前今會推疏上㸃與<lb/>
　　不㸃一聼上裁温體仁以不與會推熱中鞅鞅體<lb/>
　　仁曰科臣此奏正見其黨允儒曰黨之一字從來<lb/>
　　小人所以䧟君子皆是這等説臣猶記得當日魏<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-17a"/>
　　廣微欲逐趙南星陳于廷諸臣于會推吏部尚書<lb/>
　　汪應蛟喬允升刑部尚書缺使魏忠賢加一黨字<lb/>
　　盡行削奪大抵小人為公論所不容將公論之所<lb/>
　　歸者指之為黨留傳至今為小人害君子榜様上<lb/>
　　怒叱之曰胡説拏了錦衣衛扶出上命王永光奏<lb/>
　　從公會推至于結黨臣實不知上命部臣科道過<lb/>
　　來朕先傳㫖枚卜大典會推要公如何推這等的<lb/>
　　人是公不是公房可壯奏臣等都是公議上曰推<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-17b"/>
　　這等人還説公議輔臣奏關節實與錢謙益無干<lb/>
　　上曰關節是真他為正考如何説不是他輔臣曰<lb/>
　　據刑部招是光棍騙錢的千秋文才原是可中的<lb/>
　　光棍知道他可中所以去騙上曰光棍作主考麽<lb/>
　　光棍中他的麽體仁曰分明滿朝都是一黨輔臣<lb/>
　　奏前事招問明白上曰招也是閃爍的輔臣曰千<lb/>
　　秋後來拿到了上曰卿等即去與在外文武諸臣<lb/>
　　從公會議不可狥私良久輔臣持疏回奏錢謙益<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-18a"/>
　　既有議論回籍聼勘錢千秋下法司再問上曰是<lb/>
　　公議的麽輔臣李標奏曰臣等確是公議臣等共<lb/>
　　事堯舜之主如何敢黨上曰朕豈敢當堯舜只願<lb/>
　　卿等為臯䕫輔臣錢龍錫奏曰這所推諸臣品望<lb/>
　　不同也有才品也有清品如清品人説他偏執有<lb/>
　　才識學問的又説他有黨安得人都道好還望皇<lb/>
　　上就中㸃用上曰通關節是有才麽又責令二班<lb/>
　　奏禮部右侍郎周延儒奏曰錢千秋硃卷招案已<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-18b"/>
　　經御覽關節已有確據不必又問諸臣上又詰諸<lb/>
　　臣曰今後會議要公若不公不如不會議延儒曰<lb/>
　　大凡會議會推只是相沿故套原無許多人只是<lb/>
　　一兩個把持住了諸人都不敢開口就開口也不<lb/>
　　行徒是言出而禍隨上目視延儒令奏職名上曰<lb/>
　　只有這官奏了數句李標奏曰關節原是與錢謙<lb/>
　　益不相干錢千秋原是名士中得的只是其人希<lb/>
　　圖僥倖被人騙了標又奏曰吏科章允儒奏事言<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-19a"/>
　　語牽纒心實無他他是言官望皇上寛宥錢龍錫<lb/>
　　奏允儒是言官之長處之恐言官結舌上曰如何<lb/>
　　結舌他是吏科會推是他的事他豈能辭其責他<lb/>
　　是挾私多言卿等看不出麽龍錫奏言官皇上只<lb/>
　　要優容他上曰朕有過失科道官奏來朕不憚改<lb/>
　　只是不可挾私上命諸臣起覽思片時批㫖錢謙<lb/>
　　益關節有據受賄是實又且濫及枚卜有黨可知<lb/>
　　祖法凜在朕不敢私着革了職九卿科道從公依<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-19b"/>
　　律會議具奏不得狥私黨比以取罪責其錢千秋<lb/>
　　着法司嚴提究問擬罪具奏上曰卿等怎麽説輔<lb/>
　　臣奏皇上處分自然至當又曰卿等直言如何説<lb/>
　　自然輔臣曰會推是一件好事如今就處分一個<lb/>
　　恐於大典不光上曰會推好事如何推這様人往<lb/>
　　時閣中也只是一員雖如今多事卿等居中擔當<lb/>
　　首輔韓爌到日三員也彀辦事了會推且停卿等<lb/>
　　不必奏上命諸臣出諭内臣收前案傳入閣時漏<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-20a"/>
　　下二鼓餘矣<lb/>
　　崇禎十五年壬午内閣魏照乘謝陞張四知先後<lb/>
　　去賀逄聖亦以告得請止首輔周宜興延儒次輔<lb/>
　　陳井研演在直一日上允閣請下吏部枚卜吏部<lb/>
　　尚書李日宣令選郎盧化鰲約會吏科都給事章<lb/>
　　正宸掌河南道張煊照例内外兼推以蔣少宗伯<lb/>
　　德璟黄詹翰景昉姜南璽卿曰廣王少宗伯錫衮<lb/>
　　倪大司成元璐楊少詹汝成楊宮諭觀光李少宗<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-20b"/>
　　伯紹賢鄭大司冦三俊劉少宰宗周呉少司馬甡<lb/>
　　惠少司冦世揚王總憲道直于五月十六日列名<lb/>
　　上請至六月初一日㫖令再推㡬員通列來看吏<lb/>
　　部仍持前單令選郎商之掌科掌道再次第得十<lb/>
　　人林宗伯欲楫謝少詹得溥邱詹翰瑜王南司成<lb/>
　　廷垣閆宮庶仲儼徐少司冦石麒房副院可壯宋<lb/>
　　少司空玫沈大銀臺惟炳張廷尉三謨于六月初<lb/>
　　四日上請初十日召會推諸臣入對既至上賜饌<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-21a"/>
　　傳免上遊西苑召二輔臣隨宜興以足疾辭獨井<lb/>
　　研在焉先是井研有親廖于義為御史及考實授<lb/>
　　井研託房副院為之地房堅拒之而掌道張煊持<lb/>
　　之益力廖于義上疏紏憲臣及掌道不公疏下吏<lb/>
　　部將于義降調井研銜之是日侍宴舟中上問及<lb/>
　　枚卜諸臣井研力奏此畨枚卜冢臣濫狥掌科掌<lb/>
　　道把持以不堪房可壯等情面濫推上屏左右令<lb/>
　　之再奏十一日上諭吏部會推有未到者宜促來<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-21b"/>
　　陛見十九日召對諸臣中極殿至則仍賜饌上先<lb/>
　　召輔臣延儒演及已允告賀逄聖入德政殿賜坐<lb/>
　　賀忽放聲大哭久之上召兵部尚書陳新甲入詢<lb/>
　　邊事先出又召吏部尚書李日宣諭順天廵撫王<lb/>
　　文清為廵按梁士濟言其病狀誰可代者日宣以<lb/>
　　大名道魏公韓對又召都察院王道直諭將新授<lb/>
　　御史王爕蘇京王漢差分監軍援豫亦命二臣先<lb/>
　　出上即移駕過中左門入中極殿三輔臣亦入殿<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-22a"/>
　　坐宴而賀復放聲大哭拜跪至數十不止上命之<lb/>
　　出及出殿檻外行五拜三叩頭禮復絮哭不止上<lb/>
　　召會推諸臣入對至二十一日奉㫖蔣德璟黄景<lb/>
　　昉呉甡俱陞禮部尚書入内閣同首輔延儒等辦<lb/>
　　事會推大典當矢公矢慎勿濫勿遺况係輔弼重<lb/>
　　臣宜何如敬慎乃任意稱詡狥情濫推内如房可<lb/>
　　壯宋玫張三謨等是否皆堪斯任着吏部回話來<lb/>
　　二十二日吏部具疏回話二十三日召五府九卿<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-22b"/>
　　京營總協及科道掌印來中左門召對首輔延儒<lb/>
　　以病辭不入賜饌畢上衣青袍皇太子定王永王<lb/>
　　皆衣紅侍案前行禮畢上喚吏部尚書李日宣來<lb/>
　　其聲甚厲上曰用人為致治之要用人不當吏部<lb/>
　　不得辭其責如今封疆多故督撫屢易天下安望<lb/>
　　治平記得兩年前曽面諭諸臣有寧背君父不背<lb/>
　　私交寧隳職業不破情面而今還是這等照管情<lb/>
　　面那能濟事昨者枚卜閣臣是何等事如何也狥<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-23a"/>
　　情濫舉任意揚詡這事如此何况他事日宣伏地<lb/>
　　少許上曰何不奏來日宣曰用人是臣部職掌臣<lb/>
　　入嚴地兩載無小無大無不兢兢從事如督撫不<lb/>
　　得人用天下不得治平臣甞以為愧至會推督撫<lb/>
　　則樞臣科道具在不是臣一人能獨行其意但用<lb/>
　　之而當臣不敢居功用之不當臣不敢辭罪昨者<lb/>
　　枚卜一事臣不啻萬分兢業即臣微賤姓名亦不<lb/>
　　敢循例輕入若諸臣才品原具在聖鑒中止是臣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-23b"/>
　　才識疎淺未及詳確臣該萬死上曰吏科章正宸<lb/>
　　河南道張煊來又曰房可壯宋玫張三謨來上曰<lb/>
　　你看三臣是否堪任閣員日宣奏臣初推十三員<lb/>
　　猶以為多後奉㫖再推科道諸臣皆欲仰體立賢<lb/>
　　無方之意廣收博採以聼聖裁如房可壯之峻節<lb/>
　　練識飽歴風霜宋玫之英資䆳學諳于典故張三<lb/>
　　謨之風節凜然能持正論三臣之事業在後日非<lb/>
　　臣所敢知今日之用否在皇上非臣所敢必臣但<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-24a"/>
　　知三臣原不愧枚卜上曰章正宸張煊如何説二<lb/>
　　臣奏冢臣凡事相商臣等亦相規勉如此事有一<lb/>
　　毫狥私納賄臣等可必其無三臣才品原俱可用<lb/>
　　日宣又奏此事臣亦要説個明白科臣此奏殊為<lb/>
　　不是今日之事只宜論其人之應否堪用如何只<lb/>
　　把不狥私納賄等語向皇上𤨏凟臣自入吏部凡<lb/>
　　事一任虛公有何規勸每遇會推必先令選郎與<lb/>
　　掌科掌道商妥然後約會九卿上推至于枚卜尤<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-24b"/>
　　不比尋常所推之人掌科必商之六垣掌道必商<lb/>
　　之十三道大家敲推但有一不當臣部即不啓事<lb/>
　　從中酌定不敢纎毫任意臣事皇上十三年自為<lb/>
　　御史至今精白一心若有一毫狥私背公今文武<lb/>
　　諸臣具在皇上一一可問廷臣一一可叅良久上<lb/>
　　曰六員都着錦衣衛堂上官拿了次早回話奉㫖<lb/>
　　俱革職刑部提問七月初二日部用貢舉非其人<lb/>
　　律擬杖具狀上請㫖竟以吏部掌垣掌道發戌邊<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-25a"/>
　　逺與推三人贖罪為民是日上初欲行大法頼冢<lb/>
　　臣奏對詳明而止猶記是年余楚闈事竣遇賀公<lb/>
　　對揚于九江問以近事賀曰大臣謀國不忠主上<lb/>
　　振作無緒天下事萬不可為矣余亦言楚中之事<lb/>
　　禍在眉睫相對灑泣在路聞余以户科左轉刑科<lb/>
　　都比至都自念身為刑垣朝廷失政孰有如枚卜<lb/>
　　一案者遂補牘上諫奉㫖疏内吞聲荷戈士論共<lb/>
　　惜是成何語孫承澤着吏部議處原疏發垣見疏<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-25b"/>
　　上硃抹二行然抹處用紅紙貼之紙痕尚在始知<lb/>
　　非上意也冢宰李公遇知持之不肯處久之聞上<lb/>
　　稍悔其事僅獲罰俸<lb/>
　　綸扉藥石<lb/>
　　吏科給事中章允儒閣臣忠告疏從來内閣票擬<lb/>
　　必有專屬凡有得失六科得而駁之自魏廣微交<lb/>
　　結逆黨專擅票擬一時輔臣依阿淟涊而中㫖奪<lb/>
　　封駁之權至黄立極專取易者與已難者與人而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-26a"/>
　　票擬乃分後遂為固然假令票擬未當甲乙可移<lb/>
　　臣等又何據封駁乎臣謂目前韓爌未至宜專責<lb/>
　　居前者擔當而更不廢㕘酌庶一㫖出而是非曉<lb/>
　　然輔臣亦不得交諉則㡬宜一也皇上親裁庶政<lb/>
　　動法祖制輔臣當取祖宗典故禮樂兵刑用人理<lb/>
　　財大端一一講求凡遇召對如叩洪鐘毋以不知<lb/>
　　仰謝明問葢輔臣平章軍國茍云不知誰當知者<lb/>
　　昔姚崇事中主尚能設十事以堅上意况遇聖明<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-26b"/>
　　可無偉畧所謂重救時之相則識宜練也先臣薛<lb/>
　　瑄為御史三楊為相求識面不可得若是乎言路<lb/>
　　之不敢與政府親也猶憶臣昔典試入朝罪輔廣<lb/>
　　微令人至臣寓求臣往見臣堅拒之乃賈試録竒<lb/>
　　禍今實封具奏自矢勿欺循例送掲已非古道况<lb/>
　　可踵門乎即或未有此事然漸不可開也願輔臣<lb/>
　　以集思廣益為心勿以疎亢而抑嘉猷勿以親近<lb/>
　　而増褒賞庶㡬作忠鯁之氣披吐握之誠則心宜<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-27a"/>
　　虛也臣所為輔臣忠告者以此<lb/>
　　兵部員外華允誠可惜可憂疏竊見三四年來皇<lb/>
　　上焦勞于上羣百工執事鞅掌拮据于下勿勿孜<lb/>
　　孜日不暇給而法令滋章臣民觧體人材蕩盡根<lb/>
　　本受傷此臣所謂可惜可憂者也以皇上聖德加<lb/>
　　之勵精何難手握大權坐躋至治乃當事者借皇<lb/>
　　上剛嚴而佐以舞文擊斷之術借皇上綜核而騁<lb/>
　　其訟逋握算之能遂使和恒之世競尚刑名清明<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-27b"/>
　　之躬浸成叢脞以皇上圖治之盛心為諸臣鬬智<lb/>
　　之㨗徑可惜者一人臣典幹展采止此精氣今但<lb/>
　　以窺<graphic n="KR1486" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1486.png" mimeType="image/png"/>微指為盡心抉摘細瑕為快意乃至率屬<lb/>
　　大僚驚魂于回奏認罪封駁重臣奔走于接本守<lb/>
　　科直指風裁徒徴事件長吏考課惟問錢粮遂使<lb/>
　　官守言責止歸牒牘之繁吏治民生盡成勾較之<lb/>
　　務以多士修職之精神為小夫趨辦之能事可惜<lb/>
　　者二今何時乎非大小臣工同舟遇風之時乎而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-28a"/>
　　廟堂不以人心為憂政本不以人才為重四海漸<lb/>
　　成土崩瓦觧之形諸臣但有角户分門之見意見<lb/>
　　互觭議論滋煩遂使佹剿佹撫等於築舍忽用忽<lb/>
　　舍有若舉碁以興邦啟聖之日時為即聾從昧之<lb/>
　　舉動可惜者三國家所據以總一天下者法也今<lb/>
　　雷霆所及㡬莫知其方矣喪師誤國之王化貞何<lb/>
　　以與楊鎬異辟潔己愛民之余大成何至與孫元<lb/>
　　化並逮甚而一事偏誤一言偶咈執訊隨之反使<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-28b"/>
　　輕猾者不以扞罔為懼而矜矯者且以對吏為榮<lb/>
　　刑罰不中鈇鉞無威可憂也國家所恃以為元氣<lb/>
　　者公論也今直言敢諫之士一鳴立斥指佞薦賢<lb/>
　　之章非訐則黨不惟不用其言并錮其人不惟錮<lb/>
　　其人又加之罪遂使諸臣相戒拱嘿喑塞求容是<lb/>
　　非共蔽忠讒互淆可憂也國家所賴以為防維者<lb/>
　　廉耻也今大臣握重權大官而有徒𨽻之心小臣<lb/>
　　惟望氣占風而鮮特立之操近者中使一遣妄自<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-29a"/>
　　尊倨與之抗衡者僅二三人耳其餘奔走期會惟<lb/>
　　恐後時謟曲趨承猶虞獲戾皇上以為近臣可倚<lb/>
　　而不知倖竇已開以為内臣可惟吾操縱而不知<lb/>
　　其屈辱士大夫已如此矣貪競成風羞惡盡喪可<lb/>
　　憂也國家所藉以進賢退不肖者銓衡也古者宰<lb/>
　　相之職實兼今之閣部權太重而易以為奸國家<lb/>
　　罷設丞相于是用人之職吏部掌之而閣臣不得<lb/>
　　侵焉今次輔與冢臣以同邑為朋比惟異己之驅<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-29b"/>
　　除閣臣兼操吏部之權吏部惟阿閣臣之意線索<lb/>
　　呼吸機關首尾造門請命夜以為常統均大臣甘<lb/>
　　作承行之吏加膝墮淵惟其所欲黜陟大柄祗供<lb/>
　　報復之私卿貳羙官兩手握定而私人遍布脉暗<lb/>
　　通乎南北封疆重寄一味游移致覆轍相尋憂獨<lb/>
　　遺于君父甚至庇同鄉則逆黨可公然保舉而白<lb/>
　　簡翻為罪案排正類則講官可借題逼逐而薦剡<lb/>
　　遂作爰書皇上惡諸臣之欺欺莫大于此矣皇上<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-30a"/>
　　怒諸臣之擅擅莫專于此矣皇上厭諸臣之黨黨<lb/>
　　莫固于此矣威福下移舉錯倒置權熖薰灼正氣<lb/>
　　消靡可憂也臣區區之心願皇上尚德緩刑用賢<lb/>
　　去佞勿以至聖至神之資為臣下所誤勿以治人<lb/>
　　治法之大為奸回所牽勿過用嚴而使士氣人心<lb/>
　　日趨于頑懦勿偏為任而使名流善類永錮于清<lb/>
　　時使臣言得行即加臣以出位僭言之罪有餘榮<lb/>
　　矣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-30b"/>
　　給事中馮元颺政本名實宜稽疏臣惟今日邊氛<lb/>
　　未熄冦熖旋張涓涓江河馴致大慼所恃聖明哀<lb/>
　　痛率土同讐卧薪枕戈誼無再計然以臣私憂過<lb/>
　　慮固非一端積痼未瘳為患方大則獨謂政本一<lb/>
　　席治亂所繇實以表率之司而為弛諉之首尤而<lb/>
　　效之其禍安極當此主憂臣辱災並剥膚豈復微<lb/>
　　臣畏咎怵威喑黙不言之日耶每見一二孤戅之<lb/>
　　流遇事抒忠時多齒路顧皆紏繩欺誤摘及細微<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-31a"/>
　　斯則國人之所皆知明主之所必察但關名節無<lb/>
　　繫安危臣所鰓鰓竊不在此特以今日政本大臣<lb/>
　　往往居實避名受功辭罪平時養威賈重是其固<lb/>
　　然一至朝廷有事如漢制所謂天地大變天下大<lb/>
　　過者輙云昭代本無相名吾曹止供票擬上則諉<lb/>
　　之聖裁下則推之六部持兹片語遂叢百欺安得<lb/>
　　復有定識訏謨為中外文武倡其忠懇者乎夫中<lb/>
　　外之責則誰復有大于票擬者即以皇上神明天<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-31b"/>
　　縱每出獨裁者以輔臣所擬視之諸曹條奏其為<lb/>
　　俞咈不啻倍蓰果若所云必如國初之制或以疎<lb/>
　　逖遽補訪咨或自綸扉仍還卑秩可云事權不在<lb/>
　　肩任為難今則體絶百僚任兼庶事有漢唐宰相<lb/>
　　之重而更代天言有國初顧問之榮而特隆位號<lb/>
　　地親勢峻言聼志行是從古柄用之專且重莫如<lb/>
　　今之輔臣矣若以經自上裁便可過歸君父則凡<lb/>
　　百司庶府逺近巨細所見施行固無有不取進止<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-32a"/>
　　得自矯擅者使其得失盡諉朝廷紀官以來未聞<lb/>
　　斯義臣以為票擬一事輔臣生平人品心術邪正<lb/>
　　公私于此畢露皇上苐静以照之嚴以呈之某事<lb/>
　　為某輔所誤某事為某輔所撓某人為某輔所奨<lb/>
　　某人為某輔所抑他日某票而當則某宜任功某<lb/>
　　票不當則某宜任罪掲其肺肝公諸耳目不許以<lb/>
　　閃爍游移之故智陰陽其詞不許以刻忮險仄之<lb/>
　　深機髙下其手則議任自清謀斷自定恩讐自不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-32b"/>
　　得徇功過自無所逃庶已棼之土宇猶可復萃所<lb/>
　　以慰祖宗之恫怨酧聖主之焦勞端無有踰此者<lb/>
　　治亂之分是在今日若仍悠悠忽忽佹謝佹承如<lb/>
　　頃者所以謀流冦載胥及溺當不知所底止矣昔<lb/>
　　唐太宗命諫官隨宰相入閣議事有失輙諫所以<lb/>
　　貞觀之治聲施不冺豈其事至今日猶可更忌人<lb/>
　　言區區誠無所避伏望皇上留意垂察<lb/>
　　御史詹爾選輔臣以去明心疏頃臣具疏駁陳啟<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-33a"/>
　　新因而責備冢臣與諸輔臣葢為大臣擔荷不力<lb/>
　　循黙不言而發也乃近閲邸報大學士錢士升有<lb/>
　　微臣職分看詳等事一疏奉㫖詰問不勝驚異及<lb/>
　　得輔臣與李璡疏合觀之而後知輔臣有不忍不<lb/>
　　言之情且有不得不疾呼之勢也俄而輔臣引咎<lb/>
　　求斥矣俄而遽奉回籍調理之㫖矣明乎輔臣之<lb/>
　　以票擬去執争去也夫大臣所以不肯言也其源<lb/>
　　在不肯去耳今輔臣肯言矣去矣上可對九廟之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-33b"/>
　　式憑下可質後世之清議隐以去就悟明主顯以<lb/>
　　氣節風百僚臣實榮之而獨不能不為朝廷惜此<lb/>
　　一舉也葢皇上所不滿于輔臣者為其以心膂之<lb/>
　　臣而致疑于聖明之主耳臣則有説焉孔子曰君<lb/>
　　有諍臣父有諍子夫臣子之有諍皆從疑起也不<lb/>
　　疑而又何諍古來一德之世孰如唐虞維時臯陶<lb/>
　　矢知人安民之謨而禹輙曰惟帝其難之然則千<lb/>
　　古以上之能疑其君者莫如禹而舜未甞以此貶<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-34a"/>
　　聖且鰓鰓焉惟恐禹言之不盡也故從顯處諫者<lb/>
　　小臣之事也而從疑處諫者是謂㡬諌此真大臣<lb/>
　　事而不意其以過慮無當于皇上也且輔臣所言<lb/>
　　者為何事乎李璡不識皇上為堯舜之君而敢導<lb/>
　　以非情非法荼毒富民郷紳從來庸主所不屑為<lb/>
　　之事此關一錯大亂將興正輔臣憂心如焚之時<lb/>
　　而忽又奉有改票之命因是揣摩未當亦由驚懼<lb/>
　　愈深遂不覺抗章之汲汲耳竊謂輔臣此舉差强<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-34b"/>
　　人意皇上方嘉許以示鼓舞之不暇顧以為相疑<lb/>
　　以為要譽耶夫人臣無故而敢疑其君非忠也若<lb/>
　　乃全不敢疑謂吾君為萬舉萬當以是為信其君<lb/>
　　也恐只容悦之借名亦非忠也人臣而習于沽名<lb/>
　　義所不敢出也乃人主不以名譽鼓天下使其臣<lb/>
　　争為尸位保寵習成寡亷鮮恥之世界又豈國家<lb/>
　　之利也况今天下疑皇上者恐亦不少也何哉以<lb/>
　　天下人對皇上者皆中材以下之品也知常而不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-35a"/>
　　知變知平而不知竒知法後王而不知遵逺代如<lb/>
　　尚方劍不靈將卒驕懦日甚聖意恩禮感激威于<lb/>
　　斧鉞也而人見億萬之生靈徒以供韎韐之逗遛<lb/>
　　則或疑過于右武穿札與操觚並課非是者弗録<lb/>
　　聖意取聰明才技分注于騎射以助武臣之不振<lb/>
　　也而人見賣牛而買馬絀德而齊力徒使强冦溷<lb/>
　　跡于道途而父兄莫必其子弟則疑緩于敷文免<lb/>
　　覲之説行上意在暫甦民困臣亦以為甦民困也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-35b"/>
　　而或疑朝宗之大義不值數萬路費之金錢駁問<lb/>
　　之日煩上意在痛懲姦頑臣亦以為懲姦頑也而<lb/>
　　或疑明啟之刑書能當㡬畨加等之紛亂其君子<lb/>
　　憂驅策之無當其小人懼䧟累之多門明知一切<lb/>
　　茍且之政或拊心愧恨或對衆欷歔種種隐情有<lb/>
　　難殫述輔臣不過偶因一事代天下而發憤耳而<lb/>
　　竟欝志而去也輔臣之去以言而自後之大臣恐<lb/>
　　無復敢言矣大臣不敢言而小臣愈難望其言矣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-36a"/>
　　所日與皇上言者惟此苛細刻薄不識大體之徒<lb/>
　　似忠似直如狂如痴售則挺身招揺敗則濳形逋<lb/>
　　竄駭心志而爚耳目毀成法而釀隐憂天下事尚<lb/>
　　忍言哉伏乞皇上以逺大宅心以簡静率憲責大<lb/>
　　臣弼違之義作言官敢諫之風嚴勅下内閣部院<lb/>
　　大臣不得以去輔臣士升為戒寧獻可贊否無藉<lb/>
　　口聖明獨斷掩皇上之謙冲寧進禮退義無藉口<lb/>
　　君恩未酧餙自家之濡滯務期上下交格志氣聿<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-36b"/>
　　新于以覩廓清平治之猷成綱紀風俗之羙庶㡬<lb/>
　　有日矣<lb/>
　　中書陳龍正特闡揆職疏本朝不設宰相然今之<lb/>
　　輔臣上效啟沃下倡寅恭職無不統世廟寶訓云<lb/>
　　此官雖無相名實有相職洋洋聖謨至矣哉古人<lb/>
　　毎言如某者宰相才也夫明相職然後可辨相才<lb/>
　　相職云何居恒則位置六卿有事則謀定大將是<lb/>
　　也英宗皇帝諭輔臣李賢曰今六部尚書庶皆得<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-37a"/>
　　人葢知天下治安由六卿而獨與賢面商正謂賢<lb/>
　　之職事宜與聞乎此也他日又曰吏部乃天下人<lb/>
　　物權衡命舉左右侍郎賢遂舉姚䕫舉崔泰是則<lb/>
　　六卿稱職皆賢之能使當年六卿有不稱而賢狥<lb/>
　　顧情面不以入告皆賢罪也故位置六卿者揆職<lb/>
　　也世宗皇帝諭輔臣張孚敬李時曰六部須要得<lb/>
　　人吏部都察院尤為緊要因傳諭分别諸臣才品<lb/>
　　他日又因吏兵二尚書缺與時及翟鑾面議其人<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-37b"/>
　　遂以王瓊居冢宰王憲居本兵葢深明致治得人<lb/>
　　之綱領而獨與輔臣議者以輔臣又吏兵部院之<lb/>
　　綱領也下至羣僚賢否草野逸才皆輔臣所宜留<lb/>
　　心而不得專以票擬章疏遂足盡帷幄論思之職<lb/>
　　業也所謂謀定大將亦以近事騐之正嘉之間有<lb/>
　　楊廷和張孚敬則能信本兵王瓊能一再起用王<lb/>
　　守仁而南昌定思田平諸苗盪矣萬歴初有張居<lb/>
　　正則能委王崇古專制而諳達欵和數世矣能委<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-38a"/>
　　戚繼光修守禦而諸邊十八年不聞警矣故能定<lb/>
　　大將然後可以為輔臣史遷云興聖統在擇將相<lb/>
　　特為孝武言之其實天子之事惟在擇任輔臣輔<lb/>
　　臣得則諏謀大將者亦輔臣事而天子無煩拊髀<lb/>
　　也李敬告世宗皇帝云人君以論相為職謂此也<lb/>
　　頃者輔臣常數人不為不盛然未聞有以搜訪異<lb/>
　　才足民裕國賑災弭患為己任而分至尊之憂者<lb/>
　　豈真無心報主退然甘讓古名臣亦多謂票擬之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-38b"/>
　　外無他司習慣而安耳臣愚以為今後凡遇卿貳<lb/>
　　專閫員缺會推既上宜各以保舉之事責之俾得<lb/>
　　各出目力各吐赤心并其平日胸中所識不拘大<lb/>
　　小文武山林隐逸但係真才悉令分别行能堪何<lb/>
　　事之任堪居何職隨時開奏歳月之間皇上總計<lb/>
　　其所薦孰當所當孰多多稱職即某輔也知人少<lb/>
　　稱職即某輔也不逮將得人而兵戢冦弭即某輔<lb/>
　　也功將非才而兵驕冦熾即某輔也咎宋儒程頤<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-39a"/>
　　言天下治亂責宰相而孚敬䟽謂今之内閣宰相<lb/>
　　職也宣流德化必始自内閣謂此也至于他事小<lb/>
　　有得失未足以定輔臣之優劣也如此不惟朝廷<lb/>
　　可得多才又可因薦才以别輔臣不惟已用諸輔<lb/>
　　分量因兹較然即欲求良輔于方來亦可以此法<lb/>
　　預試而儲之矣取人圖治豈不至簡至要歟所謂<lb/>
　　謀定大將亦須先辨大將之才將才有二要能戢<lb/>
　　士也能用間也夫士卒戢之平日甚易臨陣驅之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-39b"/>
　　必死甚難諉其易而能其難萬不然之數也今客<lb/>
　　兵所過城守望風披靡豈兵真不可禁也將不能<lb/>
　　御耳故曰將才以戢士卒為第一義至于軍中機<lb/>
　　要則在用間年來我屢為敵人所間而我曽未聞<lb/>
　　一人能間敵人者敵為客而反明我為主而恒暗<lb/>
　　潰師失守曷足怪乎葢知己莫先戢士知彼無過<lb/>
　　用間所謂智仁勇信嚴與一切因時因地出竒合<lb/>
　　變之道舉包其中輔臣與樞臣論辨將才為推轂<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-40a"/>
　　之綱領惟宜精考于斯二者或曰本朝權歸六部<lb/>
　　遴擬文官吏部事推舉將帥兵部事孰敢冐侵官<lb/>
　　之嫌不知擬推文武原出銓樞但所當推則宜入<lb/>
　　告爾后允而行之不當則宜入告爾后駁而更之<lb/>
　　惟夙昔注心臨時始能辨其當否設銓樞所推終<lb/>
　　繆雖輔臣自舉所知可也更議銓樞亦可也至自<lb/>
　　舉之更議之而必無不當則非古人之論相所云<lb/>
　　一心正兩目明者孰能堪其任哉襄宻勿忠國家<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-40b"/>
　　惟斯亊為最大不然以用人得失直委銓樞輔臣<lb/>
　　一身超然長立于是非擔當之外盍思蒙鑑賞獨<lb/>
　　深受恩數獨隆其于報禮酧知究竟所主者何事<lb/>
　　耶伏見我皇上十餘年求治謀兵謀餉憂勞萬端<lb/>
　　竊謂宜且勿憂餉而憂兵兵精則餉自省又且勿<lb/>
　　憂兵而憂將將良則兵自精又且勿憂將而憂輔<lb/>
　　臣輔臣賢則銓樞部院多賢而良督撫良將帥自<lb/>
　　出故特闡揆職以為明主聚精會神地而治效可<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-41a"/>
　　歲月計矣<lb/>
　　再闡揆職疏竊惟票擬一事未足盡輔弼大臣之<lb/>
　　職而今日輔弼大臣果欲就票擬一事以盡厥職<lb/>
　　則亦有道焉凡諸司章奏其言非當則違其事非<lb/>
　　可即否其意非私即公未有介于兩者之間茫無<lb/>
　　定持而可低昻二三其斷者也所藉于票擬者正<lb/>
　　謂為誠心觀理折衷求平使票擬果當雖偶值發<lb/>
　　改亦宜詳悉敷陳某事理合何如天心至虛必能<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-41b"/>
　　轉圜是則票擬之中具有啟沃之道若隨發隨改<lb/>
　　至于再三謂原擬者非耶豈其始有未竭之心謂<lb/>
　　原擬者是耶繼何以不堅其信皇上孜孜求治無<lb/>
　　問巨細槩期精詳所以一再發改者不過欲事理<lb/>
　　得平曉然見其斟酌裁處之故原非必盡更初擬<lb/>
　　始可允愜聖懐且以外間事理喻之郡縣詞訟申<lb/>
　　報撫按其稍重大者撫按必一駁再駁葢亦致詳<lb/>
　　致慎豈欲槩翻初招郡縣抱公心持定見者覆報<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-42a"/>
　　明確原招允行十固八九以聖明天縱豈有輔臣<lb/>
　　能覆申前説果平如權衡洞若指掌而不逌然樂<lb/>
　　從者乎説命曰后從諫則聖皇上于羣臣葑菲時<lb/>
　　賜裒收况委以股肱心膂之重論道經邦又非若<lb/>
　　親臣小臣補闕拾遺之難為力者耶唐宰相李絳<lb/>
　　有云知而不言臣負上言而不用上負臣今願諸<lb/>
　　輔臣皆以絳之志為志可也頃自行人司司副倪<lb/>
　　元珙疏稱閣臣票擬各自註名料今日諸輔已無<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-42b"/>
　　不殫厥心之患惟念可否有一定是非無屢遷謂<lb/>
　　宜深體聖明發改之心求至是于初擬矢至誠于<lb/>
　　復奏則諸輔品職各可自見而皇上亦得洞見諸<lb/>
　　輔之能明良交賡庶事康哉孟子曰責難于君謂<lb/>
　　之恭臣以堯舜期君因以益稷期輔臣今一日而<lb/>
　　再效責難之説固臣所以致其恭也若乃本朝相<lb/>
　　業首稱三楊三楊當日惟以保舉衆才商確六卿<lb/>
　　為務如掌院劉觀貪士竒與榮劾去之而舉顧佐<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-43a"/>
　　代卒為名臣自後楊一清翟鑾共舉胡世寧掌院<lb/>
　　而請罷原擬王時中費宏亦舉姚鏌為兵部尚書<lb/>
　　總制三邊世宗即傳諭行不待部推是輔臣之克<lb/>
　　舉其職者于中外大僚時時仰贊廟斷固不止票<lb/>
　　擬為司明甚而况或少曠于票擬之内其可哉臣<lb/>
　　再考國初罷中書省歴朝止稱閣臣欲名與事相<lb/>
　　符也邇者閣員有缺廷臣章請恒借枚卜為名詳<lb/>
　　稽禹謨枚者指大功臣卜者謀及龜筮非謀及乃<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-43b"/>
　　心卿士也與今推㸃閣臣事體非類語稱舜湯選<lb/>
　　于衆舉臯陶伊尹帝典曰使宅百揆于此参酌其<lb/>
　　間因義定名自有攸當或云選輔猶簡在帝心之<lb/>
　　義也或云命揆猶俞往汝諧之義也或徑云推舉<lb/>
　　閣員則爵人衆共之義也務使名與事符以仰追<lb/>
　　聖祖不設宰相本意并備末議供採納焉<lb/>
　　御史呉履中攻補闕失疏皇上仁明威斷鋭意㡬<lb/>
　　康好學勤政敬天法祖嘉猷懿德史不勝書有何<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-44a"/>
　　闕失尚需攻補雖然皇上虛己責躬臣子匿心獻<lb/>
　　諛則慚負聖明之盛矣臣謂皇上之失有二一曰<lb/>
　　大奸之罪狀未彰而身為受過一曰圖治之綱領<lb/>
　　未挈而用志多分皇上臨御初年天下猶未大壊<lb/>
　　也特簡一温體仁顯托嚴正之義陰行<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>嫉之私<lb/>
　　凡正人君子必百計摧折以致賢士觧體救過不<lb/>
　　遑使朝廷不得任人以治事而釀成大亂之源者<lb/>
　　體仁之罪狀也專任一楊嗣昌以欵撫為忠謀以<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-44b"/>
　　四事為實政加練餉以刈割海内致使民怨天怒<lb/>
　　災旱頻仍四海困窮盗賊蠭起而結成大亂之勢<lb/>
　　者嗣昌之罪狀也皇上所信任無如此二人二人<lb/>
　　恃皇上之信任以售其奸欺不知如何忠愛如何<lb/>
　　匪躬以自結于皇上迨深信不疑然後得為所欲<lb/>
　　為無不如意其所欲為者先做成一不得不為之<lb/>
　　機彀待皇上發一意㫖而遂見諸行事有執以罪<lb/>
　　彼彼不任受曰皇上自為之皇上亦曰彼實未嘗<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-45a"/>
　　專擅也乃益深信不疑是以二奸悞皇上而反卸<lb/>
　　責于皇上皇上為二奸所悞而反為二奸代受過<lb/>
　　也夫臣子為君父受過分也誼也豈有君父為臣<lb/>
　　子受過之理皇上自君臨以來無一念不善無一<lb/>
　　事不善而奸邪輙借以濟其惡如治尚嚴明也而<lb/>
　　引之于苛刻刑欲當罪也而引之以從重皇上念<lb/>
　　與事之善無由見于天下而亂臣賊子無知小民<lb/>
　　遂見為朝廷闕失敢于非議而叛背之孰知皇上<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-45b"/>
　　固十五年如一日哉今即下罪己之詔俾父老扶<lb/>
　　杖往觀相顧流涕亦祗曰天子至今日始翻然悔<lb/>
　　悟孰知其十五年如一日哉誠以兩奸罪狀暴白<lb/>
　　于天下使天下皆知皇上為二奸所悞而未嘗自<lb/>
　　有闕失則聖明之戴翕然無間亦收拾人心大機<lb/>
　　括也至于圖治自有綱領聖人撫世酧物因時制<lb/>
　　宜世治則潤色太平為制治保邦之計世亂則幹<lb/>
　　濟屯蹇為撥亂興治之謀要惟相天下大勢緩急<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-46a"/>
　　而輕重布之如今日者亂極當治之會也内治缺<lb/>
　　而後戎馬生民生促而後冦盗起向者𤇺急于外<lb/>
　　而政治愈棼冦起于内而賦斂愈急是以生亂䇿<lb/>
　　救亂何惑乎亂無已而益甚也近始反其所為省<lb/>
　　躬厲翼治有紀緒蠲租觧網民有生機亂源已塞<lb/>
　　急宜求治兵之人真能禦邊者任邊隅真能勦冦<lb/>
　　者辦内地先了此兩大事而治功可次第舉矣選<lb/>
　　賢自輔敦勉臣工司調爕者以平格理陰陽秉樞<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-46b"/>
　　衡者以公衷董僚屬庶官蒸乂百職交修漸至天<lb/>
　　心降順大有書年便可整頓皇猷恢張化理將國<lb/>
　　家數百年之紀綱法度陵夷而壊亂者悉行修舉<lb/>
　　千百世之基圖統緒缺畧而廢墜者從此創垂皇<lb/>
　　上為法今傳後之主羣工為幹蠱開㤗之臣千古<lb/>
　　盛明拭目可俟若委托非人紛絲求理臣未卜成<lb/>
　　功于何日也皇上以天下為一身其精神當無所<lb/>
　　不周貫以古今為一堂其學問當無所不并包兢<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-47a"/>
　　業萬㡬間值閒暇何可用心于元虛無益之事况<lb/>
　　釋宗道𣲖不過為我兼愛之源流孟子所謂無父<lb/>
　　無君之教聖人之徒所當禁而闢之皇上甚不可<lb/>
　　惑志于此也唐貞觀中引學士番宿更休與討論<lb/>
　　古今宋亦令名儒夜直禁中不時召對葢聖賢義<lb/>
　　理所以栽培此心神明之地時加灌溉則與天地<lb/>
　　民物自然不相間隔而精神黙運無弗貫通時復<lb/>
　　翻閲經史觸發理趣考証事變無事而静有感輙<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-47b"/>
　　通闕失無自來矣<lb/>
　　吏科都給事中章正宸忻聞下濟疏履端肇慶羣<lb/>
　　寀呼嵩有喜天顔忽遣中使宣閣臣入殿一時鵷<lb/>
　　鷺咸愕眙為希有盛事引竚良久導駕導表同官<lb/>
　　班㪚臣始竊聞梗概不勝手額曰有是哉端冕以<lb/>
　　臨之折節以下之調和以望之師保以稱之股肱<lb/>
　　心膂以託之志同道合以叮嚀之學焉後臣帝王<lb/>
　　盛軌而不世遭逄也顧閣臣何德堪此以矢報我<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-48a"/>
　　皇上哉今時勢最大且急者兼裕公私澄清吏治<lb/>
　　内平流㓂外制四裔孰非閣臣仔肩能不急商辦<lb/>
　　此四者之法而訪求辦此四者之人乎若夫感孚<lb/>
　　帝衷贊襄廟謨宏開言路收拾人心此四者不由<lb/>
　　閣臣身親為之更誰任乎以漢陳平猶知理陰陽<lb/>
　　順四時遂萬物之宜鎮撫四裔諸侯親附百姓使<lb/>
　　卿大夫各得任其職為相務也而况親見堯舜者<lb/>
　　乎昔商宗之命傅説也首言啟心沃心今閣臣所<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-48b"/>
　　造膝請者必無敢有祖述刑名<graphic n="KR0945" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0945.png" mimeType="image/png"/>嫉之説掊克聚<lb/>
　　歛之文者矣而夙夜靖共其果藏身以恕乎從來<lb/>
　　先格君而後事功可建亦必先積誠而後君心可<lb/>
　　格何以故凡人主菲薄左班朝士必因外廷無一<lb/>
　　人一事足稱意㫖茍能不與中官作縁不憑恩怨<lb/>
　　起見不以寵利居成功不以爵䘵私親暱而任一<lb/>
　　二大事不驚料一二大事不惑自足以起皇上敬<lb/>
　　信敬信則宫府通委任專而百事辦矣閣臣事辦<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-49a"/>
　　總在知人呂公著見士大夫以人物為意者必問<lb/>
　　其所知所聞參互攷實以達于上王淮問楊萬里<lb/>
　　先務萬里曰人才因疏朱熹以下六十八人虞允<lb/>
　　文為相嘗籍人才為三等有所見聞即記之號材<lb/>
　　館録是國計邊防非不喫𦂳揆之用人似猶第二<lb/>
　　義而所用之人惟吏兵二部尚書最急如皆賢也<lb/>
　　則閣臣當與同心共理有不賢者則必更置之何<lb/>
　　悠悠忽忽為也其次講官其次諫官其次督撫其<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-49b"/>
　　次提學其次總鎮至于文選職方兩郎須精擇而<lb/>
　　久任焉更得賢掌院注意廵按御史嚴為殿最則<lb/>
　　州縣長吏孰不化枉為直若是者然後百姓親附<lb/>
　　羣才奮庸而諸事就理矣以今扆宁配羲軒之德<lb/>
　　社城絶狐鼠之縁時際道行躬逄聖作贊平章而<lb/>
　　翼協和俾天下猶有納溝饑溺閣臣豈不抱恥實<lb/>
　　欲式酧天奬惟在以人事君罄伊呂之衷蹀臯䕫<lb/>
　　之軌奏太平之績斯真萬世一時也臣方齋袚繕<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-50a"/>
　　疏間又有愓于天人之際焉是夕也同雲忽合雨<lb/>
　　雪載塗道路歡呼有年叶卜和氣致祥于兹徴信<lb/>
　　臣惟日祝皇上以天自處下濟光明而已<lb/>
　　給事中傅朝佑論内臣不宜叅閣臣疏夫公論國<lb/>
　　之元氣也故為臺諫者以天下公論為主臣讀王<lb/>
　　坤一疏為岌岌乎有履霜堅冰之懼也昔太祖髙<lb/>
　　皇帝垂訓有曰為政必先謹内外之防庶得朝廷<lb/>
　　清明紀綱振肅大哉王言實萬世治平之鑑歴漢<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-50b"/>
　　唐宋以暨我朝其間治亂相尋往轍未有或易之<lb/>
　　者也我皇上慮周邊境用王坤監視宣大而未嘗<lb/>
　　令其操彈劾之權司中朝之議論也乃一叅再叅<lb/>
　　近且浸滛㡬于閣臣試思閣臣之上更有何人日<lb/>
　　進不已長此安窮是㡬于輕朝廷矣易有之由來<lb/>
　　者漸言不可不辨之蚤也縱令閣臣有過朝廷有<lb/>
　　缺上有典章下有清議今朝廷耳目之司不乏人<lb/>
　　乃令中官漫言天下事書之史冊其何以示子孫<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-51a"/>
　　而傳後世哉臣于是乎不能不為首輔咎焉當遣<lb/>
　　内臣之始滿朝諌官何不近援祖制逺援漢唐宋<lb/>
　　之覆轍以力諫即不然相率以去就争之皇上神<lb/>
　　聖聰明當必轉圜而聽而柰何泄泄㳫㳫坐視其<lb/>
　　至此極也臣于是乎又不能不為諸輔咎焉當令<lb/>
　　票擬王坤之疏曷不直言奏上正義責坤為皇上<lb/>
　　遵祖制為朝廷持大權為天下昭公論而奈何唯<lb/>
　　唯以聼也失今不争後將何及矣臣葢不意王坤<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-51b"/>
　　為此言也廷臣僉謂為此言者非必王坤也其文<lb/>
　　詞練達機鋒挑激是必有陰邪憸人附之而起而<lb/>
　　借王坤為發端以嘗試皇上此臣不特為閣臣一<lb/>
　　時惜而深為國體惜深為天下治亂之大關惜也<lb/>
　　夫臣之言迂言也亦正言也祈皇上幸聼臣言裭<lb/>
　　斥之生死之惟命乃臣之心區區憂國之心也臣<lb/>
　　不惟愛朝廷愛世道并愛中官夫中官權盛亦非<lb/>
　　中官之福也方今搆結者漸起中外皇皇無敢為<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-52a"/>
　　皇上言者天下事不堪再壊矣詩云不愆不忘率<lb/>
　　由舊章書曰鑒于先王成憲其永無愆願皇上遵<lb/>
　　祖訓提公論以上稽往古正責王坤而撤回内遣<lb/>
　　于以清議論而正國體消隐禍而課實功其于治<lb/>
　　平之計豈細故哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_024-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春眀夢餘録卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>