<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春明夢餘録卷三十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春明夢餘録卷三十四<lb/>
　　　　　　　　　　吏部左侍郎孫承澤撰<lb/>
　　吏部<lb/>
吏部在皇城之東宗人府下西向設尚書主天下官吏<lb/>
選授勲封考課之政令侍郎為之貳其屬初有四部曰<lb/>
總部曰司封曰司勲曰考功後改總部為選部又改選<lb/>
部為文選司司封為驗封司勲為稽勲考功仍舊俱稱<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-1b"/>
清吏司四司奉其職贊尚書之政令而部尚書首六卿<lb/>
擬古之天官冡宰<lb/>
文選掌天下文吏銓選注缺改調保舉推陞之事以署<lb/>
職試職實授奠年資以裁革并省兼攝添設註選量繁<lb/>
簡以薦舉起廢徴召達賢雋以帶俸添註寄恩冗以降<lb/>
調除名馭罪過以官程課吏治以寧假悉人情凡入選<lb/>
釐流品平注擢毋得相先後凡陞必考滿不待滿考曰<lb/>
推陞類推上一人取㫖單推上二人三品以上九卿及<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-2a"/>
僉都御史祭酒廷推上二人或三人内閣吏部尚書勅<lb/>
推上二人若三四人至五六人唯上命乃其後制王官<lb/>
不外調王姻不内授大臣之族不得任科道僚屬有族<lb/>
人下避上傳陞乞陞者許執奏納粟馬銀不得銓府佐<lb/>
州縣正官<lb/>
驗封掌封爵襲䕃褒贈及吏算之事凡公侯伯勲烈外<lb/>
戚恩澤及闕里大宗各徴其誥券適孽功罪封號以第<lb/>
其世流降除之等以土流馭裔官以誥勅授封贈以進<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-2b"/>
階貤封加贈追奪勵愆良以蔭敘錄任子以等級給散<lb/>
官以考撥差胥算以須知訓入官<lb/>
稽勲掌勲級名籍喪制之事凡文官五品上始授勲百<lb/>
官黄類登之内府有故則除之凡三年喪解職糾奪喪<lb/>
禁短喪謫匿喪欽天監奔喪三月復父母老七十鮮兄<lb/>
弟得終養更名有諱復姓無漏役名姓更復必登版<lb/>
考功掌官吏考課黜陟之事凡内外官三年初考六年<lb/>
再考引請九年通考奏請大臣不註考京官五品下已<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-3a"/>
亥年考不職者除名冠帶閑住致仕有差留用者有復<lb/>
職有降調四品上自陳外官辰戌丑未年考不職若留<lb/>
用者如之内外官有劾章若大臣自陳下者品其良不<lb/>
肖擬去留聼上王官考察如京官倉場庫官一年考巡<lb/>
檢二年考教官及流外冗官九年陟無過一等惟舉人<lb/>
教官得引選試陞陟無等京官七十外官六十五致仕<lb/>
其乞致仕者不限年諸請葬祭贈諡䕃必按其滿考被<lb/>
劾與否傳公議以聞以閑劇量殿最以旌異廉政績以<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-3b"/>
貢舉搜遺逸以保留達民情以紀録懲愆過以謫戍糾<lb/>
罷閑官吏<lb/>
　　用人之道莫備於周禮此萬世之凖也當其始也<lb/>
　　三嵗大比則鄉大夫考徳行道藝質諸比閭族黨<lb/>
　　就鄉先生而謀賔介帥其吏以禮賔焉曰賔興厥<lb/>
　　明鄉老及鄉大夫羣吏獻賢能之書於王王再拜<lb/>
　　受之登於天府曰選士此謂使民興賢出使長之<lb/>
　　使民興能入使治之者也而遂大夫之興甿明功<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-4a"/>
　　亦如之非是族也不在舉典司徒以選士之秀者<lb/>
　　而升之學俾成徳達材以益就於成大樂正造焉<lb/>
　　不征於司徒曰造士大樂正論造士之徳成材達<lb/>
　　者告於王而升諸司馬曰進士而大司馬辨論之<lb/>
　　論定而後官之任官而後爵之位定而後祿之是<lb/>
　　銓選之所始也於是乎大宰以八法而治官以八<lb/>
　　柄詔王馭羣臣蓋爵祿廢置予奪生殺具而治官<lb/>
　　者為巳悉矣少宰又以六計弊吏治徳詔爵功詔<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-4b"/>
　　禄能詔事久奠食而任焉月終小宰以官府之叙<lb/>
　　受羣吏之要而考之嵗終考嵗成太史典禮執簡<lb/>
　　記奉王嵗事諸可諱惡者不諱以諌王王齋戒受<lb/>
　　諫王自考之道也司㑹以宰嵗成質於天子宰齋<lb/>
　　戒受質宰自考之道也先自考敕正而後以正人<lb/>
　　也於是令百官各考其屬受其㑹聼其政事詔於<lb/>
　　王而廢置之司會逆焉以參互攷日成以月要攷<lb/>
　　月成以嵗㑹攷嵗成以周知四國之治以詔宰而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-5a"/>
　　廢置之三嵗則大計羣吏之治為誅賞八柄行焉<lb/>
　　夫其掄徳行以䖍始謹法柄以嚴中精考課以成<lb/>
　　終此成周之治所以舉無廢官官無廢事而卷阿<lb/>
　　棫樸之所以為盛也<lb/>
　　三代而後能以成周之法用人者莫如眀初當其<lb/>
　　創起淮甸正值天地閉賢人隱知庸碌者不可與<lb/>
　　圗治也乃輪旌束帛交馳於四方定金陵辟陳遇<lb/>
　　下鎮江聘秦從龍克婺州召許元胡翰克處州徴<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-5b"/>
　　宋濂劉基章溢葉琛其同事幕中者皆一時之人<lb/>
　　傑也元年詔曰向干戈擾攘疆宇未一養民致賢<lb/>
　　之道未講也獨頼一時輔佐之功匡大業於底定<lb/>
　　山林巖穴念豈無懷才抱徳之賢何隱而不列也<lb/>
　　豈朕政令靡常國無法守與抑刑辟煩重人懐其<lb/>
　　居與抑朕寡昧事不師古而致然與不然賢士大<lb/>
　　夫幼學壯行欲堯舜君民豈固甘汩沒而已哉今<lb/>
　　天下頗定方將與諸儒日講眀治道以沃朕心巖<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-6a"/>
　　穴之士能以賢輔朕以徳濟民者尚不吾棄三年<lb/>
　　下開科詔曰朕特設科舉起天下抱才懐徳之士<lb/>
　　務在經眀行修博古通今文質相副其中選者朕<lb/>
　　將親䇿於廷品學識命官焉超衆者顯擢使中外<lb/>
　　文臣一皆由科舉而進非科舉者不與六年詔科<lb/>
　　舉取士終浮文罷不設令有司察賢才先徳行次<lb/>
　　文藝舉用又諭吏部曰古之帝王若商髙宗若周<lb/>
　　文王皆皇皇於版築鼓刀之賢豈其智不足哉以<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-6b"/>
　　賢才不備不足以為治也鴻鵠之逺舉以六翮蛟<lb/>
　　龍之騰躍以鱗鬛人君之能致治以賢才為之輔<lb/>
　　今山林之士念豈無徳行道藝之賢其令有司採<lb/>
　　舉禮遣赴京師朕將任用焉其時天下郡縣舉聰<lb/>
　　眀正直孝弟力田賢良方正文學才幹之士至京<lb/>
　　者八百六十餘人又徴經眀行修儒士三千七百<lb/>
　　餘人又詔來朝官各舉一人十七年復科舉法命<lb/>
　　禮部頒科舉新式行焉是年冬即詔各布政司府<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-7a"/>
　　州縣官舉秀才人材必㑹同境内耆宿長者訪求<lb/>
　　徳行道藝著聞州里之人以充從鄰里保結命有<lb/>
　　司驗實蓋科薦並行十九年詔郡國舉經明行修<lb/>
　　之士諭禮部曰比有司舉士置耆年宿徳不問而<lb/>
　　拔少俊覬後恩大誖也昔周文用吕尚而興秦穆<lb/>
　　違蹇叔而敗伏生既老白首傳經豈可槩以耄老<lb/>
　　而棄哉今郡國所舉士年六十以上者置翰林備<lb/>
　　顧問六十以下者於六部及布政按察司官使之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-7b"/>
　　時孝廉人材及郡縣學所貢士若富戶耆民皆得<lb/>
　　見見稱旨即擢不次而國子生奉命巡列郡廉官<lb/>
　　方吏治問民所疾苦還稱㫖即擢用為行省參政<lb/>
　　僉事知府等官至有擢僉都御史者已上謂吏部<lb/>
　　言朝廷懸爵祿待天下之士惟賢是用何可以資<lb/>
　　格限也資格者獨以為常流設耳自今庶官有才<lb/>
　　能居下位者不次用於是召萊州知府董俊尚書<lb/>
　　兵部寧波知府余文昇尚書工部是時宜興主簿<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-8a"/>
　　王復春守公不奉上上聞遣吏科庶吉士齎手勅<lb/>
　　徃勞慰即擢為同知新化丞周舟以進士蒞官有<lb/>
　　治行考最擢考功新化民詣闕願得留詔復任禮<lb/>
　　部宴賞之而遣當是時馭下用重典有贓罪懐印<lb/>
　　綬未煖輙被逮去非謫戍即門誅羅天下士之制<lb/>
　　甚設而不為君用之法亦特峻以深弛張闔闢以<lb/>
　　鼓鑄天下人材不循法故居職惴惴常恐不能奉<lb/>
　　法恤民以稱塞上意故當時之民出水火而藉衽<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-8b"/>
　　席繼以建文仁明在位信用名賢治幾刑措此能<lb/>
　　師周禮之效也<lb/>
　　冡宰<lb/>
　　周禮天官太宰掌建邦之六典以佐王理邦國註<lb/>
　　云百官總焉則謂之冡宰列職於王則謂之太宰<lb/>
　　漢初凡郡國舉秀才廉吏貢於京師屬光禄勲成<lb/>
　　帝初置常侍曹尚書二人一主公卿一主郡國蓋<lb/>
　　選曹之所始也光武改常侍曹為吏部尚書<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-9a"/>
　　唐以中書令門下侍中尚書令左右僕射三省長<lb/>
　　官為丞相尚書三省之一也尚書省有令有僕射<lb/>
　　有左右丞太宗嘗為令後不設僕射猶今之尚書<lb/>
　　也左右丞猶今之侍郎也其選法試而銓銓而注<lb/>
　　注而唱集衆告之然後類為甲上於僕射乃上門<lb/>
　　下省給事中讀之侍郎省之侍中審之不當者駁<lb/>
　　下既審乃上聞主者受㫖奉行各給一符謂之告<lb/>
　　身尚書曰中銓侍郎曰東西銓<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-9b"/>
　　宋法文選屬審官院武選屬樞密院王安石擅政<lb/>
　　乃以文選武選皆屬吏部尚書左選主文侍郎一<lb/>
　　人主之謂之審官東院尚書右選主武侍郎一人<lb/>
　　主之謂之審官西院<lb/>
　　洪武元年設六部以滕毅為吏部尚書正三品屬<lb/>
　　中書省十三年罷省以山西參政偰斯為吏部尚<lb/>
　　書改正二品中書省既罷以五府九卿分理庶務<lb/>
　　翰林春坊官㸔詳諸司啓奏<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-10a"/>
　　徴聘<lb/>
　　聖王在御必有不召之臣徴聘尚矣賁玉帛於邱<lb/>
　　樊躬萬乘於巖阿非好屈抑也蓋必如此始可得<lb/>
　　非常之才耳聘莘訪渭徃古不論如元末廟堂虚<lb/>
　　無人焉洪武之初設禮賢館而得劉基宋濂章溢<lb/>
　　葉琛呼為四先生下鎮江而得秦從龍下金陵而<lb/>
　　得陳遇皆人傑也俱於徴聘得之孰謂晚季乏才<lb/>
　　而僅可收俊髦於七義也任官人之責者宜於山<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-10b"/>
　　林隱逸有實負經濟究心名理者奏請敦聘亦人<lb/>
　　臣以人事君之第一義也<lb/>
　　四先生或以謀畧或以文章或以政術人皆知之<lb/>
　　至陳靜誠先生遇有足異者先生以秦元之之薦<lb/>
　　聘至俾典戎務上幸其第密咨籌畫授供奉不受<lb/>
　　洪武元年首陳為治要道三事授翰林學士不受<lb/>
　　賜肩輿校尉十人除中書左丞不受召至華蓋殿<lb/>
　　令坐草平西詔除禮部侍郎兼𢎞文館學士不受<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-11a"/>
　　尋進禮部尚書不受召至奉天門命坐詢問典故<lb/>
　　時炎暑賜衣命引入内池沐浴賜宴又命其子侍<lb/>
　　衛亦辭不受年七十二竟以布衣終夫下不肯屈<lb/>
　　其身以受官上亦不肯挾勢强人以官兩得之矣<lb/>
　　此三代以後不多見也<lb/>
　　讀洪武六年諭曰世有賢才國之寳也古之聖王<lb/>
　　恒汲汲於求賢若髙宗之於傅說文王之於吕尚<lb/>
　　二君者豈其智之不足也而遑遑於版築鼔刀之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-11b"/>
　　徒蓋賢才不備不足以為治鴻鵠之能逺舉者為<lb/>
　　其有羽翼也蛟龍之能騰躍者為其有鱗鬛也人<lb/>
　　君之能致治者為其有賢人為之輔也今山林之<lb/>
　　士豈無徳行文藝之有稱者宜令有司採舉備禮<lb/>
　　遣送至京朕將任用之以圖至治十一年諭曰天<lb/>
　　下之務非賢不治求賢之道非禮不行故湯致伊<lb/>
　　尹由於三聘漢徴申公安車束帛近朝臣為朕舉<lb/>
　　賢朕皆徴用之所舉者多名實不稱徒應故事而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-12a"/>
　　已夫披沙將以求金掘井在於獲泉薦士期於得<lb/>
　　賢今所舉皆非豈昧於識人耶抑賢才之果難得<lb/>
　　也爾吏部其以朕意再諭天下有司盡心詢訪必<lb/>
　　求真材以禮敦遣其諄切如此當時下鎮江聞元<lb/>
　　御史隱居秦從龍之賢命兄子文正以銀幣徃聘<lb/>
　　將至上親迎至龍江關訪以時事乃即元故御史<lb/>
　　臺改為府以居之每有諮問以筆書漆簡甚密左<lb/>
　　右無知者又以賢良聘至者劉于也以文學聘至<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-12b"/>
　　者王褘也聘至而留為後日用者方孝孺也聘至<lb/>
　　修禮書成而不受官者梁寅也聘至修史書成而<lb/>
　　不受官者楊維禎陶宗儀趙汸也聘至衡文典試<lb/>
　　而不受官者沈夢麟滕克恭也一時名碩盡在弓<lb/>
　　旌中孰謂晚季乏材哉<lb/>
　　洪武之初人材進用專事採訪徴聘進士之科一<lb/>
　　行而罷至十七年復行科舉然每科所取不過數<lb/>
　　十百人與召聘之士同登並用下至正統景泰間<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-13a"/>
　　遵守如故當時楊文貞士竒以白衣歴編修而入<lb/>
　　内閣吳思庵沉以儒醫歴御史以至都憲况鍾以<lb/>
　　吏員至知府並為一時名臣成化而後科舉重而<lb/>
　　徴聘遂為曠典粤稽載籍成周以鄉三物教萬民<lb/>
　　而賔興之一曰智仁聖義中和取其徳也二曰孝<lb/>
　　友睦婣任恤取其行也三曰禮樂射御書數取其<lb/>
　　才藝也文辭弗與也兩漢取士則郡國有孝亷之<lb/>
　　察有賢良方正之舉公卿則得自召補掾史州郡<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-13b"/>
　　則得自辟用僚屬是以當時士修於家而聘召自<lb/>
　　至士不孜孜於求用而人之好徳自不能舍之布<lb/>
　　列在位濟濟多賢雖至桓靈衰微而一時人才風<lb/>
　　俗之美雖成周不過是也尚賢興行其效豈小小<lb/>
　　也哉<lb/>
　　經曰正其本萬事理今貪墨日甚民生日見凋瘵<lb/>
　　者凡以致理之未得其本也致治以賢才為本求<lb/>
　　才以興廉舉孝為本經曰居家理故治可移於官<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-14a"/>
　　傳曰求忠臣於孝子之門此探本之論也李克曰<lb/>
　　窮視其所不為貧視其所不取此察廉之方也修<lb/>
　　之於家而壊之於天子之庭理無是也今欲扶世<lb/>
　　救民舉一諷百徴聘一事斷宜亟講也<lb/>
　　霍韜疏臣嘗伏讀太祖髙皇帝遣内使趙通聘壺<lb/>
　　關縣儒士杜斆諭畧曰昔之御宇内者無倖位無<lb/>
　　遺賢致時和而世泰今朕才疎遺聖道之良宗是<lb/>
　　致賢隱善匿民未康世未泰今爾博學君子齒有<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-14b"/>
　　年矣符若到精力有餘則䇿杖來朝果可作為加<lb/>
　　以顯爵與朕同逰大哉太祖髙皇帝之至徳也聘<lb/>
　　一儒士猶自謂才疎遺聖道之良宗其謙徳禮賢<lb/>
　　之心何如也杜斆乃草莽之臣耳猶曰與朕同遊<lb/>
　　其待臣下之厚何如也又嘗伏讀英宗皇帝遣行<lb/>
　　人聘崇仁縣處士吳與弼勅諭畧曰勞於求賢然<lb/>
　　後成無為之治樂於忘勢乃能致難進之賢聞爾<lb/>
　　與弼潛心經史博洽古今特遣行人曹隆徃詣所<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-15a"/>
　　居徴爾赴闕至哉英宗皇帝法祖之善也<lb/>
　　鄒元標疏爵禄富貴天之所不靳予聰明才智天<lb/>
　　之所不輕畀蓋百人中而得一焉用才者宜體上<lb/>
　　天生才之意國家得才之難之故矣臣讀詩至白<lb/>
　　駒之章未嘗不歎當時之輕於棄才讀摽梅之章<lb/>
　　未嘗不歎用才者貴及時也<lb/>
　　保舉<lb/>
　　夫以天下之大人才之廣而僅取用於銓衡一司<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-15b"/>
　　網疎甚矣欲使官得其人人盡其才舍保舉其奚<lb/>
　　由焉夫保舉與薦舉異薦舉者誠有所知一舉焉<lb/>
　　而臣之心畢矣保舉者舉其顯復保其微舉其始<lb/>
　　復保其終故薦舉者上世之法也保舉者晚世之<lb/>
　　法也明王好賢如渇而又慎之以不得已非薄視<lb/>
　　天下也保而舉之不厭慎也<lb/>
　　周官曰推賢讓能庶官乃和不和政龎舉能其官<lb/>
　　惟爾之能稱匪其人惟爾不任此保舉之始也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-16a"/>
　　兩漢近古人才為盛當時有薦舉而無資格至不<lb/>
　　舉孝不奉詔以不敬論不察廉不勝任當免董仲<lb/>
　　舒之言曰臣愚以為使列侯郡守二千石各擇其<lb/>
　　吏民之賢者嵗貢各二人以給宿衛且以觀大臣<lb/>
　　之能所貢賢者有賞不肖者有罰夫如是諸侯吏<lb/>
　　二千石皆盡心於求賢天下之士可得而官使也<lb/>
　　此漢之得才所以盛也<lb/>
　　宋劉貢甫言唐有天下諸侯自辟幕府之士唯其<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-16b"/>
　　才能不問所從來而朝廷常收其俊偉以補王官<lb/>
　　之缺是以號稱得人蓋必許其辟置則可破拘攣<lb/>
　　以得度外之士而士之偶見遺於科目者亦未嘗<lb/>
　　不可自效於幕府取人之道所以廣也今時雖有<lb/>
　　辟法然白衣不可辟有出身而未歴任者不可辟<lb/>
　　其可辟者復拘以資格限以舉主蓋去古法愈逺<lb/>
　　而倜儻跅<graphic n="KR1375" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1375.png" mimeType="image/png"/>之士其不諧尺繩於科目受覊<graphic n="KR0919" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0919.png" mimeType="image/png"/>於<lb/>
　　銓曹者少得以自達矣此宋人言宋事也近代人<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-17a"/>
　　才逺不逮古大率坐此不獨宋為然矣<lb/>
　　馬端臨言按兩漢二千石長吏皆可以自辟曹掾<lb/>
　　而所辟大槩多取管屬賢士之有才能操守者後<lb/>
　　世長吏既不與之以用人之權而士自一命以上<lb/>
　　拘於三互之法不使之效職顯能於本土而與郡<lb/>
　　守縣令共治其民者則皆凶惡貪饕舞文悖理之<lb/>
　　胥吏大率皆本土人也夫吏胥一途近日每欲與<lb/>
　　科貢並用而不予長吏以辟舉之權則吏治不光<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-17b"/>
　　而並用之事亦未易輕議也<lb/>
　　眀之得人洪宣為盛蓋大行保舉之法也宣帝至<lb/>
　　出招隱猗蘭之詩以示激勸故彼時之治幾比漢<lb/>
　　之文景焉正統二年楊文貞士竒疏言昔唐太宗<lb/>
　　命在京三品以上官舉郡守縣令後來致天下斗<lb/>
　　米三錢之效近年有等京官無人舉保造為謗語<lb/>
　　專欲墮壊良法但所舉之人籍記舉主後有犯贓<lb/>
　　必明正舉主之罪則人知謹畏不敢狥私官必得<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-18a"/>
　　人矣詔從其議<lb/>
　　楊文貞士竒在内閣日所舉賢才列中外者五十<lb/>
　　餘人皆能正己恤民蓋取人必先徳行而後才能<lb/>
　　博詢於衆而信乃舉不得者怨誹不恤也此不愧<lb/>
　　大臣之義矣<lb/>
　　保舉一事三楊當國時謂借以攫吏部之權部意<lb/>
　　不平事遂漸寢嗟乎使官誠得人人克副官爵祿<lb/>
　　固朝廷之爵祿也臣子何權之有惟是保舉聼之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-18b"/>
　　衆人叙用仍還吏部使舉非其人部執而議之部<lb/>
　　用違其才朝廷執而議之事斯善矣<lb/>
　　按歴朝保舉之詔洪武元年令舉懐才抱徳之士<lb/>
　　蒙古色目人一體擢用十五年命朝覲官各舉所<lb/>
　　知一人十九年令舉經明行修練達時務之士年<lb/>
　　七十以上者禮送京師建文元年令在内七品以<lb/>
　　上在外五品以上文官及縣正各舉賢能廉幹之<lb/>
　　人吏部考驗擢用并定連坐法永樂元年令内外<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-19a"/>
　　諸司文職官於臣民中有沉滯下僚隱居田里各<lb/>
　　舉所知正統元年御史有缺令在京三品以上官<lb/>
　　各舉一員除現任知縣不舉知縣有缺令在京四<lb/>
　　品以上官及國子監翰林院堂上各部郎中員外<lb/>
　　郎掌科道官各舉一員俱從本部推訪除授不職<lb/>
　　者併坐舉主五年令進士辦事一年監生歴事考<lb/>
　　中併坐監三年以上由吏員授官曾歴兩考者悉<lb/>
　　聼保舉十四年令方面知府并在京三品以上官<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-19b"/>
　　保舉有才能出衆屈在下僚者聼風憲官及上司<lb/>
　　舉薦陞擢景泰三年令各處見任官有屈在下僚<lb/>
　　文學才行之士隱於民間文官罷職無贓犯而才<lb/>
　　學可用者並聼在京四品以上在外巡撫巡按方<lb/>
　　面并府州縣正官舉薦聼用天順元年令處士中<lb/>
　　有學貫天人材堪經濟隱居髙蹈不求聞達者所<lb/>
　　司具實奏聞𢎞治十一年令府州縣正官保舉山<lb/>
　　林隱逸之士懐才抱徳經明行修衆所推服者十<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-20a"/>
　　六年令各處撫按及布按二司官訪察所屬廉能<lb/>
　　幹濟者明開堪任某官具奏陞用嘉靖八年命兩<lb/>
　　京大臣科道及在外撫按官用心詢訪才行老成<lb/>
　　繫時望者從公各舉所知至隆慶元年令各處撫<lb/>
　　按將境内人才逐一捜訪㑹本具奏以後撫按復<lb/>
　　命及巡撫年終各舉行一次從此薦舉一事徒為<lb/>
　　故事矣<lb/>
　　撫按薦舉㑹典所載朝覲年分考察既畢備查被<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-20b"/>
　　黜方面有司等官追究所舉巡按御史四人以上<lb/>
　　革職閑住二人以上降一級調外任一人罰俸半<lb/>
　　年趙太宰南星疏言保舉之法先臣如蹇義楊士<lb/>
　　竒等皆嘗奉行有效請於本部之考功司都察院<lb/>
　　之河南道及吏科各立薦舉簿一扇每遇撫按舉<lb/>
　　劾疏到即書所舉方面有司地方人才職名方面<lb/>
　　有司通俟朝覲考察既畢備查所黜官員照依㑹<lb/>
　　典所載分别議處庶撫按知濫舉之必罰而無敢<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-21a"/>
　　不慎矣<lb/>
　　陸太宰光祖舉廉疏臣望皇上無舉卓異而舉清<lb/>
　　吏特召臣等行撫按諸臣廉訪公論以苦節獨行<lb/>
　　飲氷茹蘗如昔海瑞邱橓孟秋其人者列為一等<lb/>
　　以公廉寡欲闇修實履如昔袁洪愈嚴清宋纁其<lb/>
　　人者列為一等撫按同五花文冊掲報本部臣等<lb/>
　　叅酌僉同於大察畢日列名上請如得其真雖數<lb/>
　　十人不為多如不得其真雖數人不為少皇上特<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-21b"/>
　　賜宴賞或敕本部紀錄舉後如有改節以負特恩<lb/>
　　較貪吏之誅戮倍之夫舉卓異天下將矯䖍鷙詭<lb/>
　　而鶩於名舉清吏天下必刻意厲行而修其實化<lb/>
　　貪為廉在此一舉<lb/>
　　資格<lb/>
　　夫資格者吏部之凖繩也使盡屏棄之大匠立見<lb/>
　　血指矣然以四海之大望人致治朝廷方以重仔<lb/>
　　畀我而我斤斤尺寸能勝任而愉快乎故資格不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-22a"/>
　　得不破無容再計而决也然非明則不知破非公<lb/>
　　則不能破非置是非利害於度外則又不敢破也<lb/>
　　大匠之用凖繩不束於凖繩而後可耳<lb/>
　　洪武十一年諭曰朝廷懸爵祿以待天下之士資<lb/>
　　格者為常流設耳若有賢才豈拘常例大哉王言<lb/>
　　故當時宋景濂一代文章之宗楊士竒三朝輔相<lb/>
　　之首皆以布衣特起乃遂掌帝制典機密豈謭謭<lb/>
　　於循塗也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-22b"/>
　　金世宗嘗謂宰臣曰今之用人太拘資歴循資之<lb/>
　　法起於唐代如此何以得人平章政事汝霖對曰<lb/>
　　不拘資格所以待非常之材上曰崔祐甫為相未<lb/>
　　踰年薦八百人豈皆非常之材歟<lb/>
　　北朝薛琡譏時政曰黎元之命繫於長吏若取年<lb/>
　　勞不簡賢否義均鴈行次若魚貫執簿喚名一吏<lb/>
　　足矣何謂銓衡當時典選者崔亮也史謂魏之失<lb/>
　　人自亮始唐開元十八年裴光庭為吏部尚書始<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-23a"/>
　　作循資格而賢愚一槩必與格合乃得銓授限年<lb/>
　　躡級不得踰越於是久淹不收者皆便之謂之聖<lb/>
　　書宋璟爭之不能得而天下遂不復見貞觀之盛<lb/>
　　矣<lb/>
　　邱文莊濬曰守一定之法而任通變之人使其因<lb/>
　　資歴之所宜隨才器之所能而量加任使用資格<lb/>
　　亦不純用資格不用資格所以待非常之才任要<lb/>
　　重之職釐繁劇之務用資格所以待才器之小者<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-23b"/>
　　任資歴之淺者釐職務之冗雜者其立為法一定<lb/>
　　如此而又得公明之人以掌銓衡隨才授任因時<lb/>
　　制宜而調停消息之於常調之中而有不常之調<lb/>
　　調雖若不常而實不出乎常調範圍之外<lb/>
　　歸太僕有光曰天下竒俊之士少而中庸之士多<lb/>
　　帝王之道先為其法以就天下中庸之士而精神<lb/>
　　運用獨可於竒俊之士加於其法之外而不為法<lb/>
　　之所限此其所以能鼔舞一世之人材也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-24a"/>
　　嚴太宰訥言朝覲之後令來朝官各舉所屬府佐<lb/>
　　以下治行卓異者蓋位卑祿簿之臣而中有克自<lb/>
　　樹立者非豪傑不能也故國初有以典史擢都御<lb/>
　　史如馮堅以直㕔歴布政如王興宗者宜倣此意<lb/>
　　間陞一二以鼓其志乃以潮州府同知王化為廣<lb/>
　　東僉事鳳翔府同知江東為陜西僉事辰州府通<lb/>
　　判邵元美為四川僉事廣安知州張澤為雲南僉<lb/>
　　事溆浦教諭李珙為評事碣石經歴郭文通為同<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-24b"/>
　　知嚴時以内閣署吏部<lb/>
　　永樂而後用人雖漸重科目然以才學自致公卿<lb/>
　　者甚多任子如朱長史復之子濬官尚書儀侍郎<lb/>
　　智之子銘尚書太子太保其餘有䕃編修給事中<lb/>
　　御史者因其才品原不限以官如漢陽知縣王叔<lb/>
　　英以方孝孺之薦召為修撰叔英又薦布衣楊士<lb/>
　　竒召入翰林修書董倫薦河州衛吏解縉召為文<lb/>
　　淵待詔楊解未幾皆入閣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-25a"/>
　　霍韜曰臣觀正統成化年間若馬昂為戶部尚書<lb/>
　　則由貢士若寇深為都御史則由監生若魏驥為<lb/>
　　吏部尚書若陳璉為禮部侍郎皆由教職若薛瑄<lb/>
　　入閣則由御史李賢入閣則由主事當時人材雖<lb/>
　　片善寸長皆無淹滯效忠竭節者得自䇿勲猷<lb/>
　　張文忠居正集載洪武六年六月以戶部郎中吕<lb/>
　　熙為本部尚書尋又以為吏部尚書以都督府經<lb/>
　　歴俞溥為戶部尚書以戶部侍郎陳則為大同府<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-25b"/>
　　同知以大同守將壊法有司不能禁輯故也以刑<lb/>
　　部主事陳璿為本部尚書八年二月以都督府經<lb/>
　　歴韓焯為戶部尚書十一月以登州衛知事周斌<lb/>
　　為戶部侍郎九年八月以禮部員外郎張籌為本<lb/>
　　部尚書十一年正月以西安府知府李煥文寳鈔<lb/>
　　司提舉費震俱為戶部侍郎禮部員外郎朱夢炎<lb/>
　　為本部侍郎以兵部郎中陳銘為吏部尚書十二<lb/>
　　年以萊州府知府董俊為兵部尚書寧波府知府<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-26a"/>
　　余文昇為工部尚書常州府知府張度為吏部尚<lb/>
　　書十月以儒士王本等為四輔官以教諭石璞為<lb/>
　　戶部侍郎十四年七月以刑部郎中胡禎為本部<lb/>
　　尚書禎錢塘人御史臺吏也十一月以禮部郎中<lb/>
　　髙信為本部尚書大同衛知事朱安仁為戶部侍<lb/>
　　郎十五年十一月以上海訓導顧彧為戶部侍郎<lb/>
　　十八年十二月以庶吉士楊清為戶部右侍郎以<lb/>
　　給事中秦昇為戶部試侍郎二十二年正月以浙<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-26b"/>
　　江道御史凌謨為右副都御史數日又陞右都御<lb/>
　　史二十三年正月遣行人賫勅以上尊楮幣賜勞<lb/>
　　温州府平陽縣知縣張礎以其執法愛民也以韃<lb/>
　　靼指揮安童為刑部尚書是以武臣任文職始見<lb/>
　　於此二十四年正月以蕪湖知縣李行素有實政<lb/>
　　擢刑部右侍郎復以吏部考功司主事周舟為新<lb/>
　　化縣丞初舟為新化丞有善政陞考功司至是邑<lb/>
　　民詣闕言舟去任民不安願借舟再為丞故有是<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-27a"/>
　　命賜宴禮部而遣之二十五年九月以刑部員外<lb/>
　　郎某為都察院右副都御史刑部郎中任勵為本<lb/>
　　部左侍郎司務祁著為右侍郎二十九年正月以<lb/>
　　詹事府丞杜澤為吏部尚書左贊善門克新為禮<lb/>
　　部尚書三十年正月以禮部員外郎侯泰為刑部<lb/>
　　左侍郎司務暴昭為刑部右侍郎<lb/>
　　内外<lb/>
　　夫官之有内外也内之中有外焉翰林之於部寺<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-27b"/>
　　是也外之中又有外焉部寺之於省直是也在内<lb/>
　　者既薄視淮揚而不為在外者又遥望長安於天<lb/>
　　上其得之則侈然自恣其不得也則頺然氣沮營<lb/>
　　營一官遑問職業矣内者既昧民社之宜外者鮮<lb/>
　　通輔導之術士無實用未有近世之甚者也周官<lb/>
　　曰明王立政不惟其官惟其人古不分文武何有<lb/>
　　内外互而用之斯固周官之㫖乎<lb/>
　　漢制以郡縣守相之髙第者為二千石二千石有<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-28a"/>
　　治行者為九卿九卿稱職為御史大夫<lb/>
　　宣帝以蕭望之才任宰相欲試以政事乃從少府<lb/>
　　左遷為馮翊曰所用皆更治民以考功故試之於<lb/>
　　三輔于文定慎行曰宰相之職上佐人主下總萬<lb/>
　　國必嘗親歴民事知錢穀刑名之詳然後可以贊<lb/>
　　理萬幾不渉懸斷故漢唐以來宰相之任徃徃起<lb/>
　　家郡邑未有文學侍從不出禁門而進宅端揆任<lb/>
　　天下之重者<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-28b"/>
　　元人王惲云唐制選京官有才識者除都督刺史<lb/>
　　都督刺史有政跡者除京官使出入常均永為定<lb/>
　　式又云漢制由郎官而出宰百里由郡守而入為<lb/>
　　三公<lb/>
　　宋人初改官人必作令謂之須入除殿試上三名<lb/>
　　南省元外並作邑其後雖宰相子殿試甲科無不<lb/>
　　宰邑者<lb/>
　　胡端敏世寧曰内閣缺不當專於翰詹吏禮當斟<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-29a"/>
　　酌先朝閣臣李賢等故事於六部尚書左右都御<lb/>
　　史簡其公忠體國知人有容練國體王事者推補<lb/>
　　部尚書都御史缺宜於内部侍郎於外督撫副都<lb/>
　　御史中簡其人才望懋著者補之則心膂股肱得<lb/>
　　人任職而天工時亮矣六部侍郎副都御史在外<lb/>
　　總制總督等缺宜於大理寺卿坐堂僉都御史府<lb/>
　　尹詹事學士并在外各處巡撫巡視南京管糧副<lb/>
　　僉都御史十三布政司左右布政使共四十餘人<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-29b"/>
　　内推補各邊腹巡撫并巡視河道御史缺宜於各<lb/>
　　寺卿少卿大理寺丞年深出衆給事中御史郎中<lb/>
　　在外右布政使按察使左右參政年深兵備副使<lb/>
　　上等知府内推陞原職髙者陞副都原職卑者陞<lb/>
　　僉都十分資淺者陞署職令其領勅一般行事其<lb/>
　　有在邊不諳軍旅而善理民事者改任腹裏不為<lb/>
　　貶抑年深有勞者就彼僉都陞副都副都陞右都<lb/>
　　常管此方十分年深勞著者就陞部院掌印如正<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-30a"/>
　　統天順年間金濓年富皆自副都陞戶部尚書府<lb/>
　　尹及布政使稱職者留以久任遷陞侍郎并坐堂<lb/>
　　副都御史如天順年間刑部尚書陸瑜禮部尚書<lb/>
　　蕭暄皆由布政徑陞翰林院春坊詹事府等官以<lb/>
　　備顧問侍講讀草制誥修史牒最一清要之職唐<lb/>
　　宋以來多重此官以備卿輔之選然多選外官才<lb/>
　　學過人者試任雖取中狀元亦令試歴民事方纔<lb/>
　　取入翰林國初多用徴聘隱逸之士永樂宣徳正<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-30b"/>
　　統以來如楊士竒張洪由王府審理教授黄淮劉<lb/>
　　鉉張益由中書舎人鄒濟陳仲完由教職儲懋王<lb/>
　　洪陳山由給事中劉球李時勉陳敬宗由主事胡<lb/>
　　儼由知縣蔣驥由行人于敬由御史各陞翰林詹<lb/>
　　事春坊等職又如張英由教職薦陞給事中復進<lb/>
　　中允郭璡由參政李賢由主事薛瑄由御史皆歴<lb/>
　　陞侍郎尚書兼詹事學士又如張顯宗由翰林歴<lb/>
　　陞祭酒出為布政郭濟歴任春坊復陞知府王珣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-31a"/>
　　由檢討陞大理寺丞巡撫貴州歐陽謙由御史改<lb/>
　　編修復陞郎中徐旭由御史陞郎中祭酒復改修<lb/>
　　撰羅汝敬由侍讀改御史是皆惟才所宜不拘内<lb/>
　　外出入所以得人給事中御史皆有言責上而君<lb/>
　　身朝政缺失下而臣僚是非邪正皆唯其所言是<lb/>
　　聼使非其人人主誤聼其言則聰明惑亂是非邪<lb/>
　　正不明誤事不小不聼其言又為拒諫取謗天下<lb/>
　　至於御史又有巡按激濁揚清除奸革弊之責所<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-31b"/>
　　係一方利害尤重故自古慎重此官我祖宗朝如<lb/>
　　王翺由寺正甄庸由知府左遷陳祚由參議康慶<lb/>
　　由知州落職皆復陞御史虞翔王鐸年富由教職<lb/>
　　冀凱由州判官皆陞給事中又如丁璿由主事馬<lb/>
　　守中由同知俱陞御史徐旭由御史郎中復改翰<lb/>
　　林歐陽謙由御史入翰林復陞郎中是皆惟才所<lb/>
　　宜不限資格所以得人而又㧞其尤者超擢侍郎<lb/>
　　僉都御史等官所以肯盡其職且又不時考察使<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-32a"/>
　　偏私浮偽者不得混於其中以惑上聰明所以天<lb/>
　　下常受納諫之福而君上不受拒諫之名知府知<lb/>
　　州知縣於民尤親於治體尤重宜畧倣唐内外均<lb/>
　　調之法不歴刺史郡守不得任侍郎列卿不歴縣<lb/>
　　令不得任臺郎給舎進士出身不得徑選州郡正<lb/>
　　官京官外補不得徑陞參政副使參政副使缺惟<lb/>
　　推訪知府知州知縣久任卓異者當之<lb/>
　　管志道疏正統中劉永清翰林院侍講也以才堪<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-32b"/>
　　繁劇擢為廣東左布政景泰中徐有貞春坊左諭德<lb/>
　　也以智能治河擢為僉都御史而嘉靖中歐陽德則<lb/>
　　以知州而累遷禮部尚書魏校則以副使而召為國<lb/>
　　子監祭酒蓋猶内外通融也近乃專以内閣及禮部<lb/>
　　詹事府國子監堂上清秩為遷轉翰林官之地别<lb/>
　　衙門不得與焉即有自翰林出為方面者亦以備<lb/>
　　考察之遺與左遷無異矣又如宣徳中初設巡撫<lb/>
　　官則郎中趙倫員外郎吳政長史周忱等與御史<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-33a"/>
　　于謙同擢為各部侍郎𢎞治中大理寺丞缺鄒魯<lb/>
　　以御史謀陞而吏部竟從何喬新之薦以郎中魏<lb/>
　　紳補之蓋猶擇人不擇官也近乃專以都給事中<lb/>
　　與文選司郎中占提督四譯館及謄黄通政之缺<lb/>
　　以監察御史占大理寺丞之缺其餘雖徳若顔閔<lb/>
　　才如張葛弗與矣<lb/>
　　久任<lb/>
　　夫官之不能集事也陞轉之速也經曰聖人久於<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-33b"/>
　　其道而天下化成不久而成聖人難之况其下焉<lb/>
　　者乎雖曰晚季凌競志希速化稍需次焉則拊髀<lb/>
　　書空攢矢銓衡之堂矣然有說焉非人不樂久上<lb/>
　　亡有以處久也古之久於其任者大槩皆賢者也<lb/>
　　不則去之惟恐不速寧能久乎其賢者功深而效<lb/>
　　著惠浹而譽起上於是初以璽書褒之繼以車服<lb/>
　　寵之再以顯秩擢之彼久者既得行其志而又大<lb/>
　　其報其誰不以久為榮而以速為辱哉漢之三公<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-34a"/>
　　闕則以九卿郡守賢而久者任之故其得人嫓於<lb/>
　　三代人情何常顧上所以用之者何如耳<lb/>
　　宋濂曰取士莫善於選舉用人莫善於器使命官<lb/>
　　莫善於久任<lb/>
　　葉氏曰周官司士以久奠食何也盖古人爵人以<lb/>
　　徳不觀其暫而觀其常祿人以功不觀其驟而觀<lb/>
　　其素任事以能不揆其始而揆其終議論要諸久<lb/>
　　而後定功效要諸久而後成此先王所以久於任<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-34b"/>
　　人而不驟遷也<lb/>
　　考久任之法三代皆世官也至漢文景之後治幾<lb/>
　　三代宣帝有言民所以安而無怨者政平吏良也<lb/>
　　與我共此者其惟良二千石乎以為吏數變易則<lb/>
　　下不安業久於其事則衆服教化其有政理者輙<lb/>
　　以璽書勉勵増秩賜金或爵至關内侯公卿缺則<lb/>
　　以次用之漢世循良於兹為盛<lb/>
　　司馬温公光曰自古得賢之盛莫若唐虞之際然<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-35a"/>
　　稷降播種益主山林垂為共工龍作納言契敷五<lb/>
　　教臯陶明刑伯夷典禮后䕫典樂皆各守一官終<lb/>
　　身不易茍使之更來迭去易地而居未必能盡善<lb/>
　　也今以羣臣之材固非八人之比乃使之遍居八<lb/>
　　人之官逺者三年近者數月輙以易去如此而望<lb/>
　　職事之修功業之成必不可得也<lb/>
　　元人吳萊云欲富國者必在於養民欲養民者又<lb/>
　　必在於重郡縣之選嚴守令之職茍重其選將任<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-35b"/>
　　之以久而可成功茍嚴其職將權有所歸而易集<lb/>
　　事<lb/>
　　韓尚書邦竒曰官不久任雖欲言治皆茍而已百<lb/>
　　弊皆生於不乆任百利皆生於久任非可以言說<lb/>
　　盡也不必上考古制我髙皇之法三年一考六年<lb/>
　　二考九年三考然後考功司付文選司因其考語<lb/>
　　之髙下或平除或陞一級或陞二級間有緊急用<lb/>
　　人功業顯著者六年以後亦得超陞若不再考而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-36a"/>
　　陞者考功必詰之文選何所憑據而知其賢乎𢎞<lb/>
　　治以前皆遵行之舊事按察司官惟按察使陞布<lb/>
　　政副僉鮮有陞布政司者惟風力不著之人間以<lb/>
　　陞之副使李隆陞參政見邸報泣曰我何負於其<lb/>
　　職而陞此官乎遂致仕去布政司官亦鮮陞按察<lb/>
　　司者至正徳中止因躁進無恥之士干求權幸而<lb/>
　　圖速化吏部以其年資尚淺無可柰何或以僉事<lb/>
　　陞參議或以參議陞副使而祖宗之成法壊矣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-36b"/>
　　張文忠居正疏各衙門佐貳官須量其才器之所<lb/>
　　宜者授之平居則使之講究職業贊佐長官如長<lb/>
　　官有缺即以佐貳代之不必另索其屬官有諳練<lb/>
　　政事盡心官守者九年任滿亦照吏部陞授京職<lb/>
　　髙者即轉本衙門堂上官小九卿堂上官品級相<lb/>
　　同者不必更相調補各處巡撫官果於地方相宜<lb/>
　　久者或就彼加秩不必又遷他省布按二司官如<lb/>
　　參議久者即可陞參政僉事久者即可陞副使不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-37a"/>
　　必為小轉之法互遷數易以滋勞擾如此則人有<lb/>
　　專職事可責成而人才亦不患其缺乏矣<lb/>
　　巡撫久任周忱在蘇松二十二年王翺在遼東十<lb/>
　　有一年于謙在河南山西一十八年陳鑑在陜西<lb/>
　　十餘年<lb/>
　　宣徳中陜西鞏昌知府孫亶昌黎知縣楊僖俱九<lb/>
　　年考滿耆老乞留命各加俸二級復任<lb/>
　　蘇州府知府况鍾吉安知府陳本深兩處部民請<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-37b"/>
　　留加正三品仍管府事<lb/>
　　陜西寧州知州劉綱為州守三十二年每考績皆<lb/>
　　以州民奏留仁宗特賜璽書褒異加四品章服<lb/>
　　吏部自永樂改元至天順丁丑上能推誠下無逸<lb/>
　　口盖五十六年僅蹇郭王三尚書耳自𢎞治丙辰<lb/>
　　至嘉靖辛亥亦五十六年凡易二十八人此後更<lb/>
　　如傳舍銓部如此他可知矣<lb/>
　　内閣久任則楊文貞公士竒歴三朝四十三年楊<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-38a"/>
　　文敏公榮三十五年金文靖公㓜孜二十五年楊<lb/>
　　文定公溥二十一年陳芳洲循十三年商文毅公<lb/>
　　輅前後十七年彭文憲公時前後二十年李文達<lb/>
　　公賢十年劉文穆公吉十九年徐文靖公溥十二<lb/>
　　年劉文靖公健二十年謝文正公遷十一年李文<lb/>
　　正公東陽十七年楊文忠公廷和前後十四年費<lb/>
　　文憲公宏前後十三年張文忠公孚敬八年<lb/>
　　吏部則蹇忠定公義二十七年輟部事備顧問者<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-38b"/>
　　八年郭公璡十七年王文端公直十四年王忠肅<lb/>
　　公翺十八年尹恭簡公旻十四年王端毅公恕先<lb/>
　　後十餘年九卿則夏忠靖公原吉在戶部二十八<lb/>
　　年胡忠安公濙在禮部三十二年馬端肅公文升<lb/>
　　在兵部十三年戴恭簡公珊為左都掌院十二年<lb/>
　　巡撫則黄忠宣公福在交趾十九年周文襄公忱<lb/>
　　在蘇松二十二年于肅愍公謙河南山西十八年<lb/>
　　陳祭酒敬宗在國學二十年况公鍾守蘇州十二<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-39a"/>
　　年<lb/>
　　吏部以年髙久任者蹇忠定義在部時七十三王<lb/>
　　文端直在部時七十八王忠肅翺在部時八十四<lb/>
　　馬端肅文升在部時八十一黄太宰宗載在部時<lb/>
　　七十八王端毅恕在部時七十七王太原瓊以七<lb/>
　　十三再入吏部楊文襄一清起吏部入閣七十六<lb/>
　　王國光在部時七十一楊海豐巍在部時七十四<lb/>
　　孫恭介丕揚在部時七十三趙忠毅南星在部時<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-39b"/>
　　七十五至於以八十為内閣如楊文貞士竒諸人<lb/>
　　以八十為部堂如儀宗伯智諸人載於王元美集<lb/>
　　中者不錄也宋人有言曰天將祚其國必祚其國<lb/>
　　之君子視其君子之衆多如林則知其國之興視<lb/>
　　其君子之康寧福澤如山如海則知其為太平之<lb/>
　　象視其君子之摧折頓挫如湍舟如霜木則知其<lb/>
　　為衰亂之時諒哉<lb/>
　　宣徳中蹇忠定夏忠靖在部俱將三十年上以其<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-40a"/>
　　春秋髙尚典劇司非以優老乃令解部事朝夕左<lb/>
　　右討論治理<lb/>
　　陞除<lb/>
　　夫推陞選除銓之大端也司官之條分縷晰者至<lb/>
　　堂而合挈矣司官之詳稽博採者至堂而施行矣<lb/>
　　司有難肩之擔堂猶難焉其誰肩之司有難任之<lb/>
　　怨堂猶難焉又誰任之故髙居端揆之堂者當鑑<lb/>
　　空衡平因物付物以彰癉還之天道以名器還之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-40b"/>
　　朝廷以利害置之度外庶幾福被民生慶延宗社<lb/>
　　百官所以統四海所以均乎昔趙忠毅在部年踰<lb/>
　　七十日以懲貪抑競為事嘗曰年老如此不為何<lb/>
　　待時危如此不救何時此忠之為忠毅之為毅也<lb/>
　　嗚呼能無念哉<lb/>
　　國之大僚政事係焉㑹推不可不審也每遇員缺<lb/>
　　先一日移㑹大九卿掌科掌道集於闕東九卿東<lb/>
　　西立科道北向立選司致詞推某缺逓一空冊於<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-41a"/>
　　冡宰冡宰云推某正某陪各畫題而本不列名此<lb/>
　　舊例也吏科給事中翁憲祥云大僚之有㑹推蓋<lb/>
　　冡宰不獨受其權博謀以示公若冡宰舉手而聼<lb/>
　　則所司何事<lb/>
　　萬歴壬辰内閣張位議㑹推大臣宜令九卿科道<lb/>
　　各舉所知送之吏部類奏取自上裁孫太宰鑨爭<lb/>
　　之以為㑹推乃爵人於朝之義官至大臣<graphic n="KR0993" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0993.png" mimeType="image/png"/>歴已<lb/>
　　久才品已定㑹推之時九卿科道俱在如有不當<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-41b"/>
　　自宜靣相爭引何必類奏給事中史孟麟疏云如<lb/>
　　輔臣之言則始以一部之權分而散之於諸司究<lb/>
　　也以諸司之權合而收之於禁密聼上自裁㫖由<lb/>
　　閣票内托上意外諉廷推誰執其咎遂罷其議<lb/>
　　嘉靖中禮部尚書汪俊請告上徑取南兵部侍郎<lb/>
　　席書補其缺吏部尚書喬宇固爭以為尚書不由<lb/>
　　㑹推祖宗百餘年所未有請收回成命令俊與書<lb/>
　　各守職如故人韙之<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-42a"/>
　　少詹事霍韜既陞詹事辭不拜以新命由内閣推<lb/>
　　用也因言内閣推官非祖宗制自楊士竒楊榮楊<lb/>
　　溥及李東陽楊廷和專權植黨籠絡翰林為屬官<lb/>
　　中書為門吏故翰林遷擢不關吏部而中書至有<lb/>
　　夤縁迭進六卿及支一品俸者臣嘗建議謂翰林<lb/>
　　遷擢去留盡屬吏部庶不陰倚内閣為腹心内閣<lb/>
　　不陰結翰林為朋比<lb/>
　　萬歴辛卯閣臣員缺例當㑹推上傳趙志臯張位<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-42b"/>
　　入閣辦事申公時行密薦也陸冡宰光祖執奏曰<lb/>
　　閣臣例當㑹推兩臣之賢即不負所舉然一聼密<lb/>
　　薦恐開狥私之門上是之後不為例時王公錫爵<lb/>
　　曰詞林鱗次有例光祖正色曰宰相非掾史何可<lb/>
　　例進即請致仕<lb/>
　　㑹推冡宰嘉靖中尚書聞淵致仕㑹推禮部尚書<lb/>
　　徐階上曰階方事朕左右如何輙擬外遷乃推戶<lb/>
　　部尚書夏邦謨<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-43a"/>
　　萬歴中吏部尚書孫鑨致仕内閣欲推禮部尚書<lb/>
　　羅萬化時侍郎趙用賢署篆以為不可勲司郎顧<lb/>
　　憲成云内閣者翰林之結局冡宰者各衙門之結<lb/>
　　局况論用人大道止當問其孰可内閣孰可冡宰<lb/>
　　不可問其孰為某衙門論救世大機通冡宰於翰<lb/>
　　林其勢易通内閣於各衙門其勢難不可不深計<lb/>
　　也内閣無以奪竟用南太宰陳有年清正時稱得<lb/>
　　人<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-43b"/>
　　選法之壊自萬歴甲午置籖始也孫太宰丕揚杜<lb/>
　　權貴請托之弊行大選掣籖之法一時稱公于文<lb/>
　　定慎行譏其非體古人見除吏條格却而不視以<lb/>
　　為一吏足矣柰何衡鑑之地自處於一吏之職而<lb/>
　　無所秉成亦已陋矣至於人材長短各有所宜員<lb/>
　　格髙下各有所便地方煩簡各有所合道里逺近<lb/>
　　各有所凖而以探丸之智為挈瓶之守是掩鏡可<lb/>
　　以索照而折衡可以懸决也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-44a"/>
　　趙忠毅疏掣籖之法自古未有自萬歴年間始用<lb/>
　　之以示公其初即不能行遂有造籖之法討缺者<lb/>
　　無不如意御史翟學程之疏至以為可笑良亦無<lb/>
　　怪其然荀卿曰探籌取鈎所以為公上好曲私則<lb/>
　　百吏乘是而後偏此假設以見行法之在人也而<lb/>
　　不意天下之果有此事也似宜變之以復祖宗之<lb/>
　　舊遂停抽籖之法至天啓末復行人因譏銓部為<lb/>
　　籖部<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-44b"/>
　　豐城李太宰裕每當大選先二日於後堂設木牌<lb/>
　　上書皇天鑒之四字與二侍郎坐定文選司官前<lb/>
　　立以缺員并選人姓名品第較量筆之於牘至期<lb/>
　　引奏畢對牘填榜更不移易此吏部原行之法銓<lb/>
　　之所以為銓也<lb/>
　　詞林陞用原非一格如都給事夏言為侍講學士<lb/>
　　左給事司馬恂陞洗馬吕懐改春坊司直給事金<lb/>
　　幼孜改檢討御史王子沂為左司直徐敬陳灝劉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-45a"/>
　　子春周幹韓守善等俱陞中允王大任姜儆陞侍<lb/>
　　讀學士陳叔綱邵宏譽陞修撰歐陽兼改編修吏<lb/>
　　部主事李賢唐順之戶主陳淪兵主虞淮陳節之<lb/>
　　俱改編脩禮主劉球兵主劉鋐陞侍讀工主王一<lb/>
　　宏改修撰中書舍人芮善姚友直陞洗馬黄淮陞<lb/>
　　修撰朱孔暘陞編修行人右司副張洪陞修撰蔣<lb/>
　　驥沈伯咸改檢討茍有真見特疏陞改則用人之<lb/>
　　端也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-45b"/>
　　倪鴻寳元璐考選議考選一事請自吏部先以治<lb/>
　　行考定科道部司等員其於科道但擬懸銜部司<lb/>
　　照常銓次具題得㫖則以所定科道人數送閣考<lb/>
　　選館員自部司而下不得參預凡與試者悉為治<lb/>
　　行之尤在内閣即可一意衡文不必分心采望其<lb/>
　　髙下名次以文而定而授官編檢仍凖官評如原<lb/>
　　擬給事者則授編修原擬御史者則授檢討拔科<lb/>
　　道之尤為館員既可尊文學於政事之上定編檢<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-46a"/>
　　之次以部議仍是升器識於文藝之先<lb/>
　　何良俊言考選科道當於各部署主事中推舉不<lb/>
　　當徑用新行取諸人以推知取到者分置各部任<lb/>
　　事後選其有風力者任科道<lb/>
　　胡氏致堂云祖宗時充臺諫之選者皆天下望士<lb/>
　　或中外踐更已久無所不知故能有補後世乃以<lb/>
　　新進為之宜其觀望喋喋而莫可遏也又司馬温<lb/>
　　公言凡擇言事官當以三事為先第一不愛富貴<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-46b"/>
　　次則重惜名節次則曉知治體此乃名言<lb/>
　　洪熙己未諭尚書蹇義御史耳目之官惟老成識<lb/>
　　治體者可任又曰都御史十三道之表如廉清公<lb/>
　　正御史雖間有不才亦當畏憚今之不才者無畏<lb/>
　　憚矣其咨訪可任都御史者<lb/>
　　趙太宰南星言可以救民者莫過於巡撫而此官<lb/>
　　甚不易作必徳望威稜能使貪汚解綬而後可耳<lb/>
　　其次則知府最急知府賢則州縣官不敢害民二<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-47a"/>
　　者官有大小皆宜選擇破格而用之久任而優擢<lb/>
　　之可也<lb/>
　　翰林陞轉論資科論俸道論差吏部論選大約以<lb/>
　　六選為凖科道吏部年例六年以上陞參政五年<lb/>
　　以上陞副使四年以上陞參議三年以上陞知府<lb/>
　　僉事内外陞科每年二人道四人吏部一人科與<lb/>
　　吏部又有以大計勞陞者御史以兩畿學差滿陞<lb/>
　　者内外陞原徑從部定移取非例也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-47b"/>
　　吏部司官雖論省然亦有不盡拘者如萬歴中吕<lb/>
　　坤黄克念皆寧陵人而同時司汝霖傅作雨皆江<lb/>
　　陵人而同時趙忠毅于江西用吳羽文鄒維璉雖<lb/>
　　人有煩言趙不之顧<lb/>
　　吏部以觀政進士而即補本部司官者李公賢時<lb/>
　　郭公璡為太宰見其嘉禾詩曰此臺閣器也即補<lb/>
　　驗封主事譚公倫觀政時王公翶為太宰一見即<lb/>
　　曰南人中乃有此誠實之人即補驗封司主事夫<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-48a"/>
　　吏部方欲破格用天下之才而於本衙門司官顧<lb/>
　　不當破格乎各部司官外陞皆有定俸九年大參<lb/>
　　七年憲副五年參議四年知府三年僉憲禮兵二<lb/>
　　部無知府然隨才酌用地方不拘而萬不可使之<lb/>
　　鬭㨗躍冶也<lb/>
　　髙文襄拱署吏部加意郡邑正官尤重邊才疏言<lb/>
　　邊方有司實兼牧民禦賊之責必擇年力精强才<lb/>
　　氣超邁者除補或查治有成績兼通武事者調用<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-48b"/>
　　以三年為率比内地之官加等陞遷有能捍患禦<lb/>
　　敵以軍功論不次擢用如才畧恢宏可當大用即<lb/>
　　由此為兵備為巡撫為總督無不可用之者若用<lb/>
　　之不效無益地方者降二級别用若觀望推諉以<lb/>
　　致悞事者輕則罷黜重則軍法治罪夫既開功名<lb/>
　　之路以歆之於先又嚴降罰之條以繩之於後庶<lb/>
　　脩職者多而邊方有頼直𨽻兵備俱有兼制隣近<lb/>
　　州縣之責勅書具載至於各省直交界道分如大<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-49a"/>
　　名山東河南北直與徐州南陽荆州襄陽之類推<lb/>
　　之有接壤守巡官俱宜選擇而使重其事權假以<lb/>
　　便宜凡隣制有司給由一體註者庶幾有分土無<lb/>
　　分吏分民而精貫脉聨方成臂指相使之勢此弭<lb/>
　　盗撫民最急務也<lb/>
　　提學一官關係極重俱用風憲官須選品行文章<lb/>
　　兼優者充之不論資俸每科塲後例有甄别有内<lb/>
　　轉有平調有議處今欲興士行為國儲真才其法<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-49b"/>
　　不可廢<lb/>
　　漢以來重守令守令親民得行其政故當時循良<lb/>
　　為多雖有刺史部史有繡衣直指之屬間一命之<lb/>
　　不專以為治也唐世諸道置按察使後改為採訪<lb/>
　　處置使又改為觀察使其戎旅之地置節度使然<lb/>
　　每道不過一使臨之而已宋時州郡控制按刺率<lb/>
　　五六人元時立行中書省設官皆視中書至眀改<lb/>
　　為布政司今猶稱某省仍元舊也各省布政使二<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-50a"/>
　　人參政二人參議二人按察使一人副使二人僉<lb/>
　　事二人又有巡撫統之嵗命御史按之政令紛然<lb/>
　　守令欲舉其職難矣留心世道者所宜講也<lb/>
　　内六卿分職守令則六卿之責皆萃焉外三司分<lb/>
　　職守令則三司之責皆萃焉故非才識不可以漫<lb/>
　　授非久任不可以責成昔元末任非其人酷刑横<lb/>
　　歛台温處之民樹旗村落曰天髙皇帝遠民少相<lb/>
　　公多一日三遍打不反待如何由是黄岩方谷珍<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-50b"/>
　　因而肇亂江淮紅巾徧四方矣今欲救民水火可<lb/>
　　不慎擇而久任乎<lb/>
　　按縣令之制在唐有七等一曰赤京都所治二曰<lb/>
　　畿京之旁邑三曰望滿四千戶四曰緊三千戶以<lb/>
　　上五曰上千戶以上六曰中不滿千戶七曰下五<lb/>
　　百戶以下凡注為令總治民政勸課農桑與戶口<lb/>
　　賦役錢糧賑濟給納之事皆掌之有孝弟行義聞<lb/>
　　於鄉閭者申州激勸以勵風俗有戍兵則兼兵馬<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-51a"/>
　　都監或監押其職守若是<lb/>
　　宋詔縣令以十二事遵行一曰敦本業二曰興地<lb/>
　　利三曰戒游手四曰謹時候五曰戒茍簡六曰厚<lb/>
　　蓄積七曰備水旱八曰戒宰牛九曰置農器十曰<lb/>
　　廣栽植十一曰恤田戶十二曰無妄訟而以勸課<lb/>
　　農桑總之冡宰王恕在部中有青州府益都縣新<lb/>
　　進士石存禮年二十二嵗應選知縣乃改選行人<lb/>
　　題曰竊惟知縣乃一縣之主百責所萃生民休戚<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-51b"/>
　　係焉今石存禮年方二十二嵗氣質清秀形體孱<lb/>
　　弱若除授知縣使之宰百里之地居羣僚之上督<lb/>
　　率衆職分理庶務加以送徃迎來承上接下勞苦<lb/>
　　百端恐不能堪㸔得行人司行人亦係三甲進士<lb/>
　　該除官員其職最簡而無勞事故將石存禮仍送<lb/>
　　該衙門辦事候有行人員缺另行除授行人使本<lb/>
　　官讀書進學日省月修待其考成然後授以任事<lb/>
　　之職斯可責其成績<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-52a"/>
　　給事中楊允繩言古者立郡縣之等眀銓序之品<lb/>
　　所以人與地相適今宜劑量政務煩簡地方邊腹<lb/>
　　道里衝僻列三等為銓除中有請托規避者痛加<lb/>
　　裁抑至於履任後人才地方或未相宜又有出於<lb/>
　　銓擬所不及者令撫按官奏報改調則人才各適<lb/>
　　於用銓擬漸趨於平矣<lb/>
　　髙文襄疏國家用人不得官於本省惟有民社之<lb/>
　　寄者則然耳若夫學倉驛逓閘<graphic n="KR0309" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0309.png" mimeType="image/png"/>等官其官甚卑<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-52b"/>
　　其家甚貧一授逺地或棄官不能赴或去任不能<lb/>
　　歸零丁萬狀其情可矜宜照教官例酌量隔府近<lb/>
　　地銓補<lb/>
　　國學例於三九月陞轉博士助教皆從八品學正<lb/>
　　正九品學錄從九品部院寺司務亦從九品是司<lb/>
　　㕔之缺惟正錄可轉而徃徃品髙者越之越一人<lb/>
　　遂致乆候不均不平宜令選司立畫一之規可也<lb/>
　　宣徳中方面官俱令在京五品以上保舉初行甚<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-53a"/>
　　善既久弊生景泰初王冢宰直力言其非仍還之<lb/>
　　部用時李文達賢為選司令將六部郎註年深者<lb/>
　　第其才之髙下為一帖御史為一帖給事中為一<lb/>
　　帖方面有缺持此帖斟酌用之將盡復増之既用<lb/>
　　而人不知奔競之風頓息初行内閣不悦既服其<lb/>
　　公<lb/>
　　范公景文典選時上疏今天下仕路舉國如狂嗜<lb/>
　　進如騖毋亦衡鑒之地先自不清而欲其恬漠寡<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-53b"/>
　　營詎可得乎竊念除者有嵗格其久近不得而私<lb/>
　　也遷者有資勞其深淺不得而私也特擢者有績<lb/>
　　望其髙下不得而私也今與需次諸臣約一行請<lb/>
　　託臣不能為之諱又與同事諸臣約一聼請託亦<lb/>
　　願諸臣勿為臣等諱以天地人材為天地惜之朝<lb/>
　　廷名器為朝廷守之天下萬世是非公論與天下<lb/>
　　萬世共之人還其人我無失我此臣心可自信者<lb/>
　　范公此疏可為吏部銘<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-54a"/>
　　吏部有用人㨗法無如進士觀政久之人視為故<lb/>
　　事矣進士分試九卿衙門觀政堂長司僚與之朝<lb/>
　　夕而試之視其人端邪能否若燭照而數計之於<lb/>
　　是㑹其實以上於天官天官籍准以為銓注文學<lb/>
　　政事風節慈愷隨所成以授其任任則必久而不<lb/>
　　數更是以無不可用之才無不可知之人此易簡<lb/>
　　之道先朝所以得人為盛昔李賢觀政吏部郭太<lb/>
　　宰璡見而器之題授稽勲主事由郎署而少宰而<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-54b"/>
　　太宰始終在銓卒成賢相此知而用之之明效也<lb/>
　　萬歴二年吏部題辦事進士不許借差引疾如有<lb/>
　　疾者准令在京調理三月不痊掌印官方與具題<lb/>
　　仍申諭各官躬儉用以省費忍嗜慾以保身習律<lb/>
　　令以通政務服勤勞以圖報效得㫖詐病托故推<lb/>
　　奸避事的部科即便紏奏照例罷職不叙其狥情<lb/>
　　題覆朦朧結勘一體治罪其嚴如此余於辛未觀<lb/>
　　政戶部司農畢公屢委查兑錢糧同年諸人觀政<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-55a"/>
　　刑部者皆理部事上本列名<lb/>
　　考課<lb/>
　　夫取人之途欲寛不寛則野有遺賢也課官之法<lb/>
　　欲嚴不嚴則朝無實政也取而仕之任而課之亦<lb/>
　　賢者所樂見其長也聖王豈有姑息之政哉明試<lb/>
　　以功車服以庸舍明試别無車服之道矣故周禮<lb/>
　　日有成焉月有要焉嵗有㑹焉不厭詳焉明興考<lb/>
　　課之制逺法唐虞近酌列代最為有法至江陵相<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-55b"/>
　　柄國大加振刷益赫然可觀迨其顛躓時且以覆<lb/>
　　轍鑑之矣人務因循事趨簡便内外大計止據各<lb/>
　　衙門開報聊一舉行而三年報滿槩加褒奬以為<lb/>
　　封典之地已耳何怪乎人競傳舍其官而事功日<lb/>
　　見其隳也<lb/>
　　百官考課之法皆以三年為一考六年再考九年<lb/>
　　通考始行黜陟之典是則舜典三載考績三考黜<lb/>
　　陟幽明之制也官滿者則造為牌冊備書其在任<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-56a"/>
　　行事功績屬則先考於其長書其最目轉送御史<lb/>
　　考核焉亦書其最目至是考功稽其功狀書其殿<lb/>
　　最凡有三等一曰稱二曰平常三曰不稱既書之<lb/>
　　引奏取㫖令復職六年再考亦如之九年通考乃<lb/>
　　通計前二考之所書者以定其升降之等其立法<lb/>
　　之簡而要詳而盡漢唐以來所未有也<lb/>
　　按漢郡守辟除令長得自課刺史得課郡國守相<lb/>
　　而丞相御史得雜考郡國之計畫天子則受丞相<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-56b"/>
　　之要唐法百司之長嵗較其屬善最集於尚書省<lb/>
　　唱第然後奏宋法有審官院考課院京朝官引對<lb/>
　　磨勘非有勞績不許進秩明之以御史考核即漢<lb/>
　　宣命御史考殿最也書以考語即唐人第其善最<lb/>
　　也稽其牌冊引以奏對即宋人之引對磨勘也<lb/>
　　九年之内二考稱職一考平常從稱職二考稱職<lb/>
　　一考不稱職或二考平常一考稱職或稱職平常<lb/>
　　不稱職各一考者俱從平常二考平常一考不稱<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-57a"/>
　　職從不稱職其陞降又論地方繁簡京官俱以繁<lb/>
　　論<lb/>
　　京官有首領者得稱堂上考滿得單引不出考語<lb/>
　　其餘如庶子諭徳等皆出考語又給事中除職事<lb/>
　　相等得前後通考御史外除則不得通考有司官<lb/>
　　考滿至部如戶口不増者送問清軍得三分以上<lb/>
　　者得陞其餘雖錢糧未完不在問例<lb/>
　　王端毅恕於𢎞治三年奏言考課之法廢格不行<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-57b"/>
　　甚非政體今後考滿官俱令給由赴部照例考覈<lb/>
　　故當時政治精明中外恬熙及王瓊為太宰乃言<lb/>
　　四方之逺一官赴京考滿徃回勞費且誤公務許<lb/>
　　令本處考覈方面官有巡撫巡按開報考語亦令<lb/>
　　就任復職待朝覲定黜陟於是成法盡壊而政體<lb/>
　　日偷<lb/>
　　初制閣部大臣考滿多有不能還職者如鄭曉今<lb/>
　　言載内閣胡儼以考滿出為祭酒故永樂五年十<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-58a"/>
　　一月諭蹇太宰義曰胡廣等侍朕日久繼今考滿<lb/>
　　勿改外任<lb/>
　　嘉靖五年吏部奏請凡府州縣官治績卓異者各<lb/>
　　撫按以聞令其加俸管事俟九年滿不次陞遷報<lb/>
　　可<lb/>
　　洪武十七年九月以懐慶府通判戴莊湖廣都司<lb/>
　　斷事髙翼靜寧州判官元善俱為右僉都御史東<lb/>
　　昌府教授馮叡為左贊善皆以秩滿考績課最故<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-58b"/>
　　超擢之洪熙元年思州府通判檀凱九年考滿當<lb/>
　　陞其民詣闕言凱愷悌乞留復任加正五品俸以<lb/>
　　優之<lb/>
　　韓尚書邦竒曰古人九載黜陟幽明今制三年考<lb/>
　　察其法已密在外撫按事竣復有旌劾是又不時<lb/>
　　考察矣其所劾固有貪殘之輩中間或小過或詿<lb/>
　　誤或譖謗或語言不合趨承未至以致黜退我國<lb/>
　　家以科目取士中其選者皆俊乂之器才識不大<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-59a"/>
　　相逺但習與不習耳習之於累年棄之於一旦以<lb/>
　　壯年有用之才終身閑廢深可惜也<lb/>
　　邱文莊濬曰本朝三年一朝覲天下司府州縣各<lb/>
　　齎須知文冊來朝六部都察院行查及所行事件<lb/>
　　有未完者當廷合奏以行黜陟近因選調積滯設<lb/>
　　法疏通輙憑巡按御史開具掲帖不復稽其實跡<lb/>
　　立為老疾罷軟貪酷素行不謹等名以黜之大非<lb/>
　　祖宗初意按舊制官員給由到部考得平常及不<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-59b"/>
　　稱職者亦皆復任必待九年三考然後黜降其有<lb/>
　　緣事降職除名亦許伸理其愛惜人才而不輕棄<lb/>
　　絶如此彼何人哉立為此等名目加以空文何以<lb/>
　　厭服其心乎<lb/>
　　鄒忠介元標疏臣查先朝以陸容之賢能為人甘<lb/>
　　心至今載之埜史以為寃抑邇者一錮顔鯨再錮<lb/>
　　胡桂芳萬廷言三錮管志道譚者皆為諸臣寃臣<lb/>
　　竊以為奪一時浮榮與萬世清議諸臣得專心并<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-60a"/>
　　精不朽之業視之浮榮猶一吷也是所奪諸臣隘<lb/>
　　所與諸臣奢何所不樂故近為國體傷逺為國史<lb/>
　　玷以黜幽宏典開報復私竇正人君子心竊憂之<lb/>
　　臣愚謂京察年分不必分單咨訪許部院各寺紏<lb/>
　　覈各屬以備考察如撫按紏方面例翰林屬之掌<lb/>
　　院六科屬之掌科倘紏覈不當他日公論既明重<lb/>
　　則削職輕則不與葬祭夫彼既已宦成猶不為國<lb/>
　　惜才使好修之夫屈首蓬藋足以干天和召戾氣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-60b"/>
　　即重懲不為過也法嚴則人心肅彼雖求一時之<lb/>
　　諧衆口不能不憚他日之拂公論矣且與其隂開<lb/>
　　冊送部院不若明上疏君父之前使疏而果當其<lb/>
　　罪是與衆共棄之也光明正大之典願力行之<lb/>
　　胡端敏世寧上疏臣先為南少宰署事察吏五人<lb/>
　　陳璜朱應昌陳則清陳榮喬祺當黜稍令外除今<lb/>
　　細詢之五人者俱能其職且素賢臣前事已過乞<lb/>
　　復之五人卒得復徐文貞常言王三原為太宰大<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-61a"/>
　　計疏上孝宗㸃留九十員自方伯至尉三原執之<lb/>
　　力或曰此皆廉吏上使人察得之者三原乃使親<lb/>
　　信於近畿州邑訪數人果皆不染脂膏遂不復執<lb/>
　　以此服孝宗不惟仁厚大度而英睿精綜使人不<lb/>
　　欺如此當時内侍亦皆謹飭無敢饕肆其治象可<lb/>
　　想見也端敏不執已遂過誠有古大臣風<lb/>
　　天順八年令考察誣妄者科道官指實劾奏南京<lb/>
　　者則責南京科道官嘉靖六年令朝覲官有考退<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-61b"/>
　　者果執法被誣奪職許大臣言官即時論辯舊時<lb/>
　　立意公慎如此後乃嚴禁則寃抑者多矣<lb/>
　　吏部以考成為飭吏自崇禎朝始按萬歴中吏部<lb/>
　　因戶部叅罰徴賦不及格官貟當降調乃疏言地<lb/>
　　方有素稱難處各官恐其為累亦有願離地方以<lb/>
　　别就功名者於是政拙催科心甘降調則本以示<lb/>
　　懲適遂私計若乃前官積逋數多後官所徴止作<lb/>
　　前數而見年之額反稱逋負俱非事理所安此後<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-62a"/>
　　宜以見年為正徴當年既完以前負為帶徴陸續<lb/>
　　補足總計分數若干議定降格其當降者止降一<lb/>
　　級仍在地方視事俟完足之日復原官復官之日<lb/>
　　始計俸考秩行取陞遷至於地方凋敝殊甚雖盡<lb/>
　　力催徴而亦不能完者當令撫按官覈實定限許<lb/>
　　其從容徴補如資俸已深限期未滿而額有半完<lb/>
　　者亦得陞遷行取上從之按正徴帶徴之法余於<lb/>
　　崇禎辛未初為令猶行之至丁丑候考在京見一<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-62b"/>
　　切錢糧俱入考成縣令即有賢如龔黄亦無所用<lb/>
　　之矣而國之亡實在於此<lb/>
　　羅太宰欽順吏部題名記建官之法源於邃古至<lb/>
　　周而益備以善三公論道三孤𢎞化六卿分職取<lb/>
　　法於天地四時而天官卿實掌邦治天官雖與五<lb/>
　　官並列然五官之得人與否亦必由之故其責任<lb/>
　　尤重傳所謂天子之相是以周家治化之盛歴年<lb/>
　　之久前後鮮及雖由文武成康賢聖繼作抑豈非<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-63a"/>
　　建官有體職分勢一相與左右維持之效哉嬴秦<lb/>
　　事不師古亦既罔終由漢以來規制率相沿襲未<lb/>
　　有能卓然盡復周官之舊者其治效之不古若無<lb/>
　　足怪也我太祖髙皇帝以天縱之聖開萬世之基<lb/>
　　制治保邦一惟有周是式乃洪武十三年斷然罷<lb/>
　　革中書天下大政悉以分屬六部而升崇其品秩<lb/>
　　於是尚書秩正二品左右侍郎秩正三品凡中外<lb/>
　　百官封拜考課黜陟之事吏部掌之列聖相承凡<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-63b"/>
　　用為吏部者恒極一時之選而冡宰之蒙簡命禮<lb/>
　　數特異若夫勲勞茂著則三孤是加及其卒也徃<lb/>
　　徃三公是贈申之以易名之典任之專待之厚而<lb/>
　　其人所建立光明碩大亦班班可數治隆化洽端<lb/>
　　有頼焉雖嘗驟值權姦僭作威福若無所容其力<lb/>
　　者徒以體統素正品式具存猶得慎守堅持黙捄<lb/>
　　潛扶以需大來之慶夫然後有以知我聖祖之稽<lb/>
　　古建官慮周萬世而收其效於近日者亦云偉矣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-64a"/>
　　今天子初即位首用趙郡石公為吏部尚書俄入<lb/>
　　掌絲綸亟召太子太保南京兵部尚書太原喬公<lb/>
　　為之代至則修明紀法舉措惟允孜孜夙夜以翼<lb/>
　　維興運與石公先後一心朝野欣欣以為太平可<lb/>
　　嵗月冀矣公視事稍暇日考求前人名跡以為尚<lb/>
　　友之資已而得大司徒九峯孫公所集兩京吏部<lb/>
　　題名錄參互考訂乃戒工礱石次第書而刻之將<lb/>
　　樹於部之後堂以表交承存法戒焉惟吏部之稱<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-64b"/>
　　於北京始自永樂辛丑迄今嘉靖壬午凡百有二<lb/>
　　年中間十六七年雖仍以行在吏部稱然大政所<lb/>
　　出固無改也故今題名之刻斷自永樂辛丑始卿<lb/>
　　佐凡七十五人其在南京及辛丑以前之行部皆<lb/>
　　不與焉後來者可得而續書也刻垂畢欽順適承<lb/>
　　乏南銓公遂以記文見屬顧惟不敏再三辭避而<lb/>
　　公不余釋也乃勉書其顛末如此若其人孰為可<lb/>
　　法孰為可戒觀者當自得之要豈出於公私義利<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-65a"/>
　　兩言之外哉是為記<lb/>
　　丁尚寳元薦萬歴辛亥京察記事序今皇上御極<lb/>
　　四十有二年大察京朝官者七其一以星變閏察<lb/>
　　前後主計者太宰稱孫清簡<hi>鑨</hi>御史大夫稱辛襄<lb/>
　　城<hi>自修</hi>温三原<hi>純/</hi>南太宰稱李肅敏<hi>世/達</hi>曾吉水<hi>同亨</hi>御<lb/>
　　史大夫稱海忠介<hi>瑞</hi>陳恭介<hi>有/年</hi>少宰稱楊上饒<hi>時喬</hi>
　　副院稱陳莊靖<hi>瓚</hi>功郎稱趙髙邑<hi>南星</hi>諸計大不平<lb/>
　　於輿論者丁丑辛巳所甚快曰癸巳次丁亥次乙<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-65b"/>
　　巳丁亥借拾遺大僚譁襄城去矣癸巳借拾遺庶<lb/>
　　僚譁髙邑逐清簡行矣乙巳借楚事妖書譁三原<lb/>
　　上饒岌岌乎不免矣是明為羣小報復也顧稽勲<lb/>
　　<hi>憲成</hi>王比部<hi>徳/新</hi>發憤於丁亥陳秀水<hi>泰/來</hi>張義興<hi>納陛</hi>賈<lb/>
　　滁陽<hi>巖</hi>顧梁谿<hi>允/成</hi>薛毘陵<hi>敷/教</hi>于金沙<hi>孔兼</hi>發憤於癸<lb/>
　　巳陳給事<hi>嘉訓</hi>劉車駕<hi>元/珍</hi>龎武庫<hi>時雍</hi>發憤於乙巳諸<lb/>
　　君子至今有一人挂仕籍者乎盖姦人巧於簸弄<lb/>
　　敢於亡忌憚手滑者三十年矣雖然此標也綱紀<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-66a"/>
　　不肅則倖門啓清議不重則四維裂君子齗齗苦<lb/>
　　口為國扶元氣非求勝於小人也説者曰激而兩<lb/>
　　敗不若劑之以平夫君子還之以君子小人還之<lb/>
　　以小人天下之至平也畫一於令甲而清議為權<lb/>
　　輿舍此非遷就閣臣即左右袒於臺省前却於門<lb/>
　　戶者又一門戶也避門戶者巧而逃之無非無是<lb/>
　　勢不得不混混之為弊也微獨紫可亂朱抑使荃<lb/>
　　化為茅於是乎主計者之責綦重且艱風波日滋<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-66b"/>
　　險嗟乎三原<hi>王恕</hi>之齮於邱文莊<hi>濬/</hi>也鈞陽<hi>馬文升</hi>之<lb/>
　　脅於王蓋吳蕣也孝廟時已作之俑寧論今日哉<lb/>
　　一則自捄一則藉口劉文泰猶可解者若乃鐵冠<lb/>
　　薦繡秉憲一堂忽焉首䑕成事開翻局之端自辛<lb/>
　　亥始也乗釡鬵之機糾衡决之衆陰搆陽煽撼必<lb/>
　　去之太宰怵攢眉愬苦之閣臣主之者二三人而<lb/>
　　噂<graphic n="KR0689" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0689.png" mimeType="image/png"/>於臺省又自辛亥始也時有刻京察記事者<lb/>
　　覈之疏掲不能半其人亦多不安於心故有所諱<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-67a"/>
　　與譬若訟然兩造紛列立堂上者虚平叅互是非<lb/>
　　不鉤索定矣又豈以衆寡强弱分勝負哉予故仍<lb/>
　　原本蒐遺漏若干系以萬歴辛亥論其世也時南<lb/>
　　計則史晉江為政婁江四明崑宣諸黨拊掌稱二<lb/>
　　十年快事嗟乎此又富平之幸與<lb/>
　　鄒忠介元標銓曹紀要序憶余為郎猶得事楊海<lb/>
　　豐宋商<graphic n="KR0588" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0588.png" mimeType="image/png"/>楊博大有容啓事頗多商<graphic n="KR0588" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0588.png" mimeType="image/png"/>精勁而以<lb/>
　　瘁薨其後如孫清簡陳恭介陸莊簡蔡奉新孫富<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-67b"/>
　　平楊端㓗皆世推鼎吕然上饒當相臣去就未定<lb/>
　　故得優游在事餘皆不得安其位黙黙去獨孫富<lb/>
　　平疏鳴不平上卒鑒其忠再召之然竟不得志去<lb/>
　　冡卿者各司之表各司者冡卿之幹幹强則表榮<lb/>
　　表端則幹直聨絡一體相為榮悴冡卿既不安其<lb/>
　　位何有各司諸君子柰何不逐不老且死也昔三<lb/>
　　楊在事西昌冡卿十八年歸老澄江猶賦詩有未<lb/>
　　竟用之歎使其覩今日蒼松翠栢亂落深箐明珠<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-68a"/>
　　碎璧擲棄道旁感歎不知何似又使起西昌鹽城<lb/>
　　三原而在今日挽回又不知何似余不無遐思焉<lb/>
　　余又惟銓政固有摧之者亦自摧也世法無常我<lb/>
　　有常無常者變有常者卒不變使人各守其常可<lb/>
　　生可死何有一官庶幾澄清而有日矣<lb/>
　　附載<lb/>
　　崇禎七年甲戌八月二十一日上御平臺召内閣<lb/>
　　九卿科道及翰林院等官令各舉堪任吏部尚書<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-68b"/>
　　者閣臣温體仁奏臣等先舉恐諸臣觀望俟諸臣<lb/>
　　舉後方舉所知吏科盧兆龍等亦奏科道例不薦<lb/>
　　舉只舉有不當的方行糾劾西班定國公徐允楨<lb/>
　　等奏臣等例不與推文官上令各舉所知也好遂<lb/>
　　令内璫授紙筆令書名於是西班先舉原任吏部<lb/>
　　尚書王永光南吏部尚書謝陞兵部尚書張鳳翼<lb/>
　　戎政尚書陸完學刑部尚書胡應台而吏部左侍<lb/>
　　郎張㨗舉南都御史唐世濟原任尚書吕純如右<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-69a"/>
　　侍郎賀逢聖舉其鄉胡應台戶部尚書侯恂舉南<lb/>
　　戶部尚書鄭三俊禮部尚書李庚先舉侯恂右侍<lb/>
　　郎陳子壯舉其師内閣大學士王應熊欲如髙拱<lb/>
　　故事衆哂之兵部尚書張鳳翼舉侯恂刑部尚書<lb/>
　　胡應台舉其鄉原任尚書陳所學工部尚書周士<lb/>
　　樸舉其師左都御史張延登戶兵刑工各侍郎俱<lb/>
　　舉其部尚書都察院左副都御史田惟嘉舉胡應<lb/>
　　台左僉都御史帥衆亦舉應台及其鄉原任侍郎<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-69b"/>
　　李邦華大理寺卿朱大啓舉謝陞唐世濟左右少<lb/>
　　卿李日宣鍾炌共舉侯恂胡應台鄭三俊及其鄉<lb/>
　　南工部尚書劉定國左寺丞李懋芳舉其鄉原任<lb/>
　　尚書商周祚原任府尹劉宗周通政司通政使楊<lb/>
　　建烈舉侯恂左通政吳甡舉鄭三俊翰林院掌院<lb/>
　　詹事吳士元舉胡應台既畢於是大學士温體仁<lb/>
　　錢士升同舉謝陞大學士王應熊舉唐世濟大學<lb/>
　　士何吾騶舉侯恂上曰在北各官現有職掌不必<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-70a"/>
　　推因詢謝陞唐世濟何如人輔臣各有奏對次及<lb/>
　　呂純如上曰純如係逆案中人且問科道如何說<lb/>
　　於是吏科盧兆龍首紏而工科孫晉兵科蔣徳峻<lb/>
　　繼之御史金光宸韓一元繼之獨掌河南道御史<lb/>
　　羅元賔黙無一語而張㨗力薦純如至云用純如<lb/>
　　不效願同罪上曰既是逆案中人不用也罷復以<lb/>
　　次詢陳所學商周祚諸人已復令九卿各舉侍郎<lb/>
　　一人而退是役也上鄭重太宰之選廣咨精擇曠<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_034-70b"/>
　　古一遇然數日前舊宰李長庚方逐即有言温體<lb/>
　　仁欲用謝陞唐世濟者及召對時㨗首舉世濟大<lb/>
　　理卿朱大啓為温同鄉所舉謝陞唐世濟迎合其<lb/>
　　意而二十三日上特召陞世濟之命下矣既而謝<lb/>
　　陞入吏部與體仁合力以逐文震孟唐世濟為都<lb/>
　　察院薦霍維華遣戍<lb/>
　<lb/>
　春明夢餘錄卷三十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>