<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春明夢餘録卷六十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春明夢餘録卷六十六<lb/>
　　　　　　　　　　吏部左侍郎孫承澤撰<lb/>
　　寺廟<lb/>
晉像觀音寺天福中僧道翊所造後漢乾祐中僧從勲<lb/>
以佛舎利親安大士頂烏珠入臨安宋髙宗遜於海遂<lb/>
與玉帛圖籍俱航而北僧志完率徒以從至燕都城西<lb/>
五里玉河鄉建寺居之天順壬午及成化乙酉俱重脩<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-1b"/>
晉嘉福寺唐改龍泉寺即今潭柘寺也寺兩鴟尾自潭<lb/>
中湧出竒偉之甚昔謂有柘千萬章今亡矣僧新種者<lb/>
存其名耳燕諺謂先有潭柘後有幽州此寺之最古者<lb/>
也<lb/>
後魏尉使君寺建於元象元年戊午幽州刺史尉萇命<lb/>
造後改為智泉寺武則天時改為大雲寺開元中改為<lb/>
龍興寺在憫忠寺前隋造塔藏舎利處<lb/>
隋舎利塔建於仁夀二年壬戌正月初文帝為太子時<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-2a"/>
有梵僧以釋迦佛舎利遺之至登極勅天下大州建舎<lb/>
利塔時幽州節制竇抗造五層木塔扄舎利於其下至<lb/>
唐文宗太和八年塔災宣宗大中丙寅得石凾於故基<lb/>
下移置於憫忠寺多寳塔下僖宗中和壬寅又災延燒<lb/>
憫忠寺樓臺俱燼昭宗景福壬子遷舎利於閣内<lb/>
隋天王寺今之天寜寺開皇中建唐開元中脩明正統<lb/>
中重脩始改今名内有塔髙十三尋每每現光其影入<lb/>
殿之門窻隙内一塔散為數十塔影皆倒也<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-2b"/>
唐火神廟在皇城北貞觀中建元至正六年重脩萬歴<lb/>
三十三年始増碧瓦後有水亭可望北湖<lb/>
唐吉祥寺在城西南隅萬歴丙午重脩改名石鐙庵蓋<lb/>
脩時於地掘得石鐙上刻唐人所書心經萬歴中翰林<lb/>
黄輝陶望齡集縉紳於此放生後林増志踵行之尤盛<lb/>
唐憫忠寺建於貞觀十九年太宗憫東征士卒戰亡者<lb/>
收其遺骸葬幽州城西十餘里許為哀忠墓又於幽州<lb/>
城内建憫忠寺作佛事以超度之中有髙閣故但以閣<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-3a"/>
名唐諺憫忠髙閣去天一握是也寺前有隋藏舎利塔<lb/>
所謂智泉寺也及塔災始移舎利塔於憫忠寺中今石<lb/>
凾尚存寺前空地即䨇塔舊基<lb/>
唐晉陽庵供大士像上刻大唐貞觀十四年尉遲敬德<lb/>
監造庵在宣武門外後移受水塘古佛庵庵壊移稽山<lb/>
㑹舘<lb/>
唐聚慧寺武德中建正統中改萬夀寺在城西戒壇<lb/>
唐兠率寺今名永安俗呼卧佛寺殿前娑羅樹來自西<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-3b"/>
域唐建寺時所植今大三圍髙参天<lb/>
唐佑聖教寺在通州城内西北隅内浮圖十三層髙三<lb/>
百八十尺下作蓮花臺座髙百二十尺周圍百四尺虚<lb/>
其中以祀佛攷斷碑剏於唐貞觀七年歴五代宋遼金<lb/>
元凡八世始成塔頂有銕矢一相傳金将楊彦升射鏃<lb/>
於其上迄今猶存每天氣晴朗塔影垂映白河中<lb/>
唐淤泥寺即今鷲峰寺鷲峰者唐僧之號也見唐人石<lb/>
刻心經中寺在内城西隅中有旃檀瑞相元學士程鉅<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-4a"/>
夫記云釋迦如來初為太子誕七日母摩耶棄世生忉<lb/>
利天佛既成道思念母恩遂升忉利為母說法優闐國<lb/>
王欲見無從乃刻旃檀為像目犍連尊者以神力攝三<lb/>
十二匠升忉利天諦觀相好三返乃成及佛返人間王<lb/>
率臣庶同徃迎佛此像騰歩空中向佛稽首佛為摩頂<lb/>
受記曰我滅度千年之後汝從震旦廣利人天像由是<lb/>
飛歴西土一千二百八十五年龜兹六十八年凉州一<lb/>
十四年長安一十七年江南一百七十三年淮安三百<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-4b"/>
一十七年復至江南二十一年北京汴京一百七十七<lb/>
年北至燕京居聖安寺十二年北至上京大儲慶寺二<lb/>
十年南還燕京内殿五十四年丁丑三月燕京火迎還<lb/>
聖安寺五十九年元世祖迎入仁智殿十五年遷於萬<lb/>
安寺一百四十餘年蜀僧紹乾續記云復居慶夀寺一<lb/>
百二十餘年嘉靖戊戌慶夀寺災奉迎鷲峰寺迄天啟<lb/>
丁卯共居八十八年計優闐造像當周穆王辛卯至熹<lb/>
宗丁卯凡三千六百一十餘年其說荒唐不足信然佛<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-5a"/>
之體制衣紋踽踽欲動非近代人所能辦<lb/>
五代瑞雲寺李克用建今改百家寺在百花山<lb/>
金彌陀寺即法藏寺在外城東南金大定中建景泰二<lb/>
年脩後有塔中空可登凡七級髙十丈餘<lb/>
金䕶聖寺即功德寺宣德中僧板庵重脩改今名<lb/>
金雀兒庵在潭柘寺後章宗彈雀於此即行幄建庵<lb/>
金昊䒶寺大定四年秦越公主建正統四年王振脩改<lb/>
隆恩寺<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-5b"/>
金大定寺章宗建有詩刻石今改棲隠寺在仰山<lb/>
金甘露寺即香山寺建於大定中正統時内侍范宏重建<lb/>
費銀七十餘萬傍一軒萬歴御題曰來青山有祭星臺<lb/>
䕶駕松夢感泉皆金章宗遺跡<lb/>
遼白塔寺建於夀昌二年塔制如幢色白如銀至元八<lb/>
年加銅網石欄天順二年改名妙應寺附近有青塔寺<lb/>
黒塔寺然寺存而無塔<lb/>
元天慶寺原遼之永㤗寺大安兵毁元世祖至元壬申<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-6a"/>
重建明成化二年錦衣指揮朱善重脩後有髙閣可望<lb/>
天壇僧舎中有李龍眠畵羅漢十六軸<lb/>
　　元學士袁桷記至治三年三月甲寅魯國大長公<lb/>
　　主集中書議事執政官翰林集賢成均之在位者<lb/>
　　悉㑹於南城之天慶寺命秘書監丞李某為之主<lb/>
　　其王府之寮宷悉以佐執事籩豆静嘉尊斚潔清<lb/>
　　酒不强飲簮佩雜錯水陸畢凑各執禮盡歡以承<lb/>
　　飫賜而莫敢自恣酒䦨出圗畵若干卷命隨其所<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-6b"/>
　　能俾識於後禮成復命能文詞者敘其歳月以昭<lb/>
　　示來世竊嘗聞之五經之傳左國是先女史之訓<lb/>
　　有取於繪畫将以正其視聼絶其念慮誠不以五<lb/>
　　采之可接而為之也先王以房中之歌逹於上下<lb/>
　　而草木蟲魚之纎悉因物以喻意觀文以鍳古審<lb/>
　　時知變其謹於朝夕者盡矣至於宫室有圖則知<lb/>
　　夫禮之不可僭溝洫田野則知夫民生之日勞朝<lb/>
　　覲贊享冕服懸樂詳其儀而慎别之亦将以寓其<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-7a"/>
　　儆戒之道則是魯國之所以襲藏而躬玩之者誠<lb/>
　　有得夫五經之深意夫豈若嗜竒侈聞之士為耳<lb/>
　　目計哉河水之精上為天漢昭回萬物矞雲興而<lb/>
　　英露集也吾知縑緗之積寳氣旁逹候占者必於<lb/>
　　是乎得之㤗定元年正月具官袁桷記<lb/>
元報國寺在元彰義街今廣寜門内成化改大慈仁寺<lb/>
後有髙閣西山翠色以手可捫前殿竒松離竒飛舞有<lb/>
如怒虬閣下窑變觀音僅髙尺許寳冠緑帔瞑而右倚<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-7b"/>
以手承頥宛是吴道子妙畵<lb/>
　　蔣德璟記報國寺在宣武門外可二里成化中重<lb/>
　　脩盖憲宗為皇太后祝釐處初入東廊憩禪悅庵<lb/>
　　少遲入寺後總聖門禮佛兩傍名畵百二十軸皆<lb/>
　　天堂地獄變相僧云宫内送至寺者登大毘盧閣<lb/>
　　可三十六級為王母及母兩太君遥祝畢閣外通<lb/>
　　廊環行一週俯視西山若在襟袖宫闕城市具在<lb/>
　　目中旁精舎一枝繁花或云梨或云杏甚艶遂行<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-8a"/>
　　觀成化劉公定之碑出總聖門右轉入僧房有海<lb/>
　　棠一巨叢其幹大可數圍出過後殿多松樹及核<lb/>
　　桃再出過正殿則䨇松恠甚矣䨇松偃盖皆數百<lb/>
　　年物東者髙可三四丈有三層西則僅髙二丈許<lb/>
　　而枝柯盤屈低亞横斜其䕃數畝虬角龍髯披拂<lb/>
　　鱗皴其最修而壓地者以數十紅架承之因移榻<lb/>
　　其下梳風幕翠一庭寒色<lb/>
元慶夀寺即䨇塔寺在西長安街有二塔一九級一七<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-8b"/>
級寺僧海雲可庵𦵏其下僧像尚存皆團龍魚袋海雲<lb/>
像有門弟子劉秉忠賛舊有石刻金章宗飛渡橋飛虹<lb/>
橋六大字嘉靖十七年燬<lb/>
元般若庵在北湖之南萬歴中始増宏麗改名金剛寺<lb/>
僧雪浪講經其中士紳多從之遊吳中姚現聞先生著<lb/>
凖提像讃刻寺中<lb/>
元靈福寺阜成門外韓家山寺有二竒松漢循吏韓延<lb/>
夀家此山<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-9a"/>
元祐聖王靈應廟即今都城隍廟在城西刑部街永樂<lb/>
遷都新其廟宇正統中重脩内有石刻北平府三大字<lb/>
半埋土中相傳下尚有城隍廟三字<lb/>
元崇國寺元有二崇國寺此乃北寺至元中建至宣德<lb/>
改名隆善成化壬辰又増䕶國二字寺為托克托丞相故<lb/>
宅今佛座下立一幞頭朱衣老叟一鳳冠朱裳老嫗乃<lb/>
其夫婦也後僧録司右姚廣孝一像一主在焉廣孝舊<lb/>
配享廟廡嘉靖九年閣臣李時以髠徒不便在廟乃将<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-9b"/>
其主送大興隆寺寺災移此其像上自題一偈㸔破芭<lb/>
蕉拄杖子等閒徹骨露風流有時揺動龜毛拂直待虚<lb/>
空笑㸃頭後署獨庵老人題獨庵廣孝號也釋名道衍<lb/>
字斯道<lb/>
元東嶽廟舊稱仁聖宫在朝陽門外真人張留孫買地<lb/>
大都齊化門外擬為宫以祀東嶽大帝未成至治壬戌<lb/>
其徒吳全節始畢工賜名仁聖宫㤗定乙丑魯國大長<lb/>
公主出資鉅萬更為寝宫又賜名昭德殿其像乃昭文<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-10a"/>
舘學士劉元手製兩傍侍臣倣唐開國功臣像為之故<lb/>
赫赫有生氣劉元字秉元寳坻人官至昭文舘大學士<lb/>
正奉大夫秘書監卿凡兩都名刹有塑土範金摶換為<lb/>
佛一出元手天下無與比<lb/>
元石湖寺在德勝門内北湖傍後為方閣老園<lb/>
元鐡牛廟在舊燕城東南有土埋鐡牛露脊元人立廟<lb/>
祀之<lb/>
元昭應寺在西阜成門外至元中建正德八年重建脩<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-10b"/>
元法王寺即今廣通寺在髙梁橋西北寺四角有石樓<lb/>
門前玉河水色如碧古栁参天髙梁一橋横亘水上余<lb/>
少時讀書東角樓者三年西山黛色時照書幌<lb/>
元從容庵元僧萬松老人建所著有從容録今磚塔尚<lb/>
存在宣武門内乾石橋北<lb/>
元碧雲庵在西山建於元雅克伊勒吉正德中内監于經<lb/>
拓之為寺經以佞倖得寵於通灣等處開設皇店嵗報<lb/>
上銀八萬兩餘以自飽乃為寺於香山而立塜域於後<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-11a"/>
所費以萬萬計嘉靖初下獄死籍其家天啟三年内璫<lb/>
魏忠賢重脩土人呼為于公寺<lb/>
朝天宫在皇城西北元之天師府也宣德中倣南都之<lb/>
制建三清殿通明殿又建普濟景德總制寳藏佑聖靖<lb/>
應崇真文昌元應九殿至成化十七年重脩天啟六年<lb/>
六月二十日災止存張真人府府設道籙司元三碑存<lb/>
　　張真人元以為天師明太祖去其舊稱俾為大真<lb/>
　　人改天師印為真人印後授六品銅印曰龍虎山<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-11b"/>
　　正乙元壇之印宏治間賜玉印文曰陽平治都功<lb/>
　　印盖紅巾張道陵舊印其文如此而陽平治即蜀<lb/>
　　之陽平山二十八治之一道陵起處也隆慶元年<lb/>
　　追奪其玉印萬暦二年厚賄馮保復給之<lb/>
大德顯靈宫在皇城西永樂時建成化中更拓其制又<lb/>
建彌羅閣嘉靖中復建昊極通明殿東輔薩君殿西弼<lb/>
王帥殿西殿有栢為雷所擘其枝委地如屏<lb/>
靈濟宫在皇城西祀玉闕金闕二真人永樂十五年建<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-12a"/>
成化十六年重増宏麗凡遇大禮朝臣先習儀於朝天<lb/>
宫宫燬乃習儀於此崇禎十五年科臣左懋第䟽言二<lb/>
真人乃叛臣之子不宜受朝臣拜跪請以帳幕隔之報<lb/>
可<lb/>
延夀寺在韓家山永樂時内臣剛鉄靖難從征有功葬<lb/>
於此<lb/>
真覺寺在阜成門外永樂中建至成化九年建石臺髙<lb/>
五丈許上列五塔<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-12b"/>
宏光寺在香山宣德中内侍鄭同建同髙麗人倣其國<lb/>
毘羅殿之制作圎殿供毘羅門内松徑作盤最為幽勝<lb/>
順天保明寺天順中建俗稱皇姑寺正統八年征額森<lb/>
陜西呂尼叩馬諫而死及復辟乃為建寺肉身在寺中<lb/>
碧霞元君廟在城外東南宏仁橋成化時建宏仁橋元<lb/>
時呼為馬駒橋都人最重元君祠其在麥莊橋北者曰<lb/>
西頂在草橋者曰中頂在東直門外者曰東頂在安定<lb/>
門外者曰北頂又西直門外髙梁橋北亦有祠每月朔<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-13a"/>
望士女雲集<lb/>
極樂寺在阜成門外成化中建寺有牡丹園春日遊履<lb/>
恒滿園有髙樓萬歴壬辰新進士曠鳴鸞必欲登之寺<lb/>
僧以乆扄不便開曠不聼甫登火發曠與樓俱燼盖嘉<lb/>
靖庚戌都城告警貯火藥於此煮酒者火觸之而作也<lb/>
關帝廟在皇城北安門東者曰白馬廟隋基也姚彬盗<lb/>
馬廟在三里河天壇北亦隋基也正陽門甕城廟建於<lb/>
明初蒲州楊太宰愽每元旦入拜先以名刺通之曰鄉<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-13b"/>
晚生<lb/>
明因寺在天壇北内有貫休所畫羅漢十六軸僧紫栢<lb/>
各係以贊僧寮左壁有董文敏其昌書佛成道紀天啟<lb/>
二年刻石<lb/>
隆安寺天順間建萬歴己酉重脩後有一堂曰净土社<lb/>
宏善寺在左安門外所謂韋公寺也正德中内侍韋霦<lb/>
建寺後有西府海棠二株髙二尋每開爛如堆繡香氣<lb/>
滿庭昔人恨海棠無香誤也寺東臨池一亭亭後假山<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-14a"/>
極其幽勝<lb/>
龍華寺在德勝門東成化三年建萬歴五年重脩寺外<lb/>
稻田千畆宛如江南<lb/>
大隆福寺景㤗四年建極其鉅麗大法堂石欄乃南城<lb/>
翔鳳殿物撤用於此<lb/>
摩訶庵在阜成門外八里荘嘉靖丙午建<lb/>
　　都人王崇簡記予少時獵西郊偶過摩訶庵見石<lb/>
　　工勒金剛經集篆於石呼僧問之廓上人曰此汪<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-14b"/>
　　中丞所得之古集篆也其始青衣鼓枻於黄蓮洲<lb/>
　　垝垣間一箧浮水上觸舟視之故經没滅耳夜則<lb/>
　　有鬼物恍惚呵䕶驚告中丞於日中辨之為古集<lb/>
　　篆金剛經中丞欲刻之金陵旋以撫軍雲中未果<lb/>
　　其門人洪度刻木相貽且告之故感此竒因愿勒<lb/>
　　之石以示乆逺並募士大夫楷書於後余為之歎<lb/>
　　異嘗聞金剛經之有集篆始於五代僧夢英集十<lb/>
　　八體宋僧道肯増成三十二體此或是耶亡何籀<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-15a"/>
　　文法書焜燿壁上時萬歴戊午己未之際也予頻<lb/>
　　年讀書庵中夕燈晨磬瞻曯獨久甲申避宼竄伏<lb/>
　　庵中流連而去迨歸來村墟半落風景非殊石經<lb/>
　　之室巍然而上人已九十老矣三十年來余初見<lb/>
　　刻石於承平之時逰覧於閒暇之日以至䘮亂餘<lb/>
　　生人物灰散猶得見此經石俛仰今昔不知泣涕<lb/>
　　之無從也一日上人命諸孫元長聞因謂余知刻<lb/>
　　石因縁属為著其意求汪中丞序不可得長椿寺<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-15b"/>
　　僧性柔出以相質為掇其大畧而識之亦以見余<lb/>
　　之瞻依此經獨乆也汪中丞名可受號静峰黄梅<lb/>
　　人廓上人名性宏元長名寂善聞因名寂惠<lb/>
萬夀寺萬歴五年建大璫谷大用寺基慈聖李太后出<lb/>
資鉅萬命太監馮保督造寺懸永樂時所鑄大鐘内外<lb/>
書華嚴八十一卷名曰華嚴鐘<lb/>
　　按鐘在漢經厰此其一也厰在德勝門内舊鑄髙<lb/>
　　二丈餘濶一丈餘者尚有十數仆地上皆楷書佛<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-16a"/>
　　經端勁如帖非沈度夏㫤不能也<lb/>
十刹海在龍華寺前萬歴中陜西僧三藏建<lb/>
千佛寺萬歴九年孝定皇太后建内供髙麗所供尊天<lb/>
二十四身阿羅漢一十八身像貎詭異<lb/>
西域䨇林寺在阜成門外二里溝萬歴四年建佛作西<lb/>
番變相<lb/>
興教寺在䨇林寺東成化中建<lb/>
藥王廟在天壇北戚畹李成銘建<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-16b"/>
長椿寺萬歴四十年孝定皇太后建在宣武門外斜街<lb/>
　　都人米萬鍾水齋禪師傳長椿寺水齋大師者名<lb/>
　　明陽故中山郡鹿氏子隂入母腹已立禪於嘉靖<lb/>
　　三十八年七月十有一日生泡質雖䝉識田無染<lb/>
　　見僧而悅聞佛而稱鎮星甫週即從剃落嗣法本<lb/>
　　郡慈氏寺太和座下餐麩跣立肇脩苦行八越暑<lb/>
　　霜色腰參請初受記㟥嶺不二和尚謂當十方宏<lb/>
　　濟大展宗風某甲不當汝師再走雲霧山謁無窮<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-17a"/>
　　長老心心印可冺言諦矣自是三十餘年間普陀<lb/>
　　大士峨眉普賢菩薩少林逹摩祖師道塲躬親頂<lb/>
　　禮徃來五臺終南伏牛等山普行饒益一切諸苦<lb/>
　　徧經罔攝其在中臺古松和尚問師云空假中是<lb/>
　　甚麽師黙然元對當體全空頓見本來心地為然<lb/>
　　指以謝復於普陀問大智禪師云如何是生死荅<lb/>
　　云生死原是大智師了然更然一指炙背八十一<lb/>
　　炷如華嚴卷數乃去通天和尚者峨眉老宿也問師<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-17b"/>
　　西來意晴天日頭出下雨地皮濕說破無生話只<lb/>
　　恐信不及又問識得麽師左指天右指地不更下<lb/>
　　一語機緣既投衣法旋授二十七代之燈嘱師重<lb/>
　　剔盖至是師復然一指通前而三矣略述苦行實<lb/>
　　難縷數嘗割體肉半斤於伏牛兼刺骨懸耳立禪<lb/>
　　一年負椽求飼虎於本山暨大澷者前後共六年<lb/>
　　其臨崖潑水以供僧細事爾最後來京師以水齋<lb/>
　　著人號水齋師先期不食七冄七後然後呷水日<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-18a"/>
　　數以為常初師持之終南三閱月已持之京師黒<lb/>
　　窑厰一年鷲峰寺一年宣武門外茶庵五年嗟夫<lb/>
　　月光水觀未罷資糧圖澄滌腸存乎神化方之於<lb/>
　　師行獨苦矣雖然苦行云者世俗目師之强名師<lb/>
　　固不知孰為苦孰為非苦也惟知空吾身以空一<lb/>
　　切示無揀擇而已矣聖母太皇太后皇帝陛下實<lb/>
　　與嘉之賜金紫欽命焚脩勅建大華嚴寺於永樂<lb/>
　　店再建大祚長椿寺於今所尋勅師齎内帑普賜<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-18b"/>
　　南海諸净刹及欽建八十八佛道塲於休哉師之<lb/>
　　苦師之宏也斯真十方宏濟大展宗風者哉<lb/>
慈慧寺在平則門外萬歴中蜀僧愚庵建寺後蜘蛛塔<lb/>
蜀太史黄輝有碑記其事<lb/>
慈夀寺在阜成門外八里萬歴丙子慈聖皇太后建寺<lb/>
有塔十三級髙入雲表後寜安閣榜太后手書又後有<lb/>
九蓮菩薩像<lb/>
嘉禧寺在阜成門外二十里萬歴中建中有御書聨<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-19a"/>
天主堂在宣武門東構於西洋利瑪竇自歐羅巴航海<lb/>
九萬里入中國崇奉天主所畫天主乃一小兒婦人抱<lb/>
之曰天母其手臂耳鼻皆隆起儼然如生人所印書册<lb/>
皆以白紅一靣反覆印之字皆傍行其書装法如宋板<lb/>
式外以漆革䕶之外用金銀屈戌鈎絡所製有簡平儀<lb/>
龍尾車沙漏逺鏡候鐘天琴之属<lb/>
　　蔣德璟破邪集序向與西士㳺苐知其歴法與天<lb/>
　　地球日圭星圭諸器以為工不知其有天主之教<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-19b"/>
　　也比讀其書苐知其竊吾儒事天之㫖以為天主<lb/>
　　即吾中國所奉上帝不知其以漢哀帝時耶龢為<lb/>
　　天主也其書可百餘種顓與佛抗而迹其人不婚<lb/>
　　不宦頗勝於火居諸衲子以是不與之絶比吾築<lb/>
　　家廟奉先而西士見過謂予此君家主當更有天<lb/>
　　主公知之乎予笑謂天主則上帝也吾中國惟天<lb/>
　　子得祀上帝餘無敢干者若吾儒性命之學則畏<lb/>
　　天敬天無之非天安有畫像即有之恐不是深目<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-20a"/>
　　髙鼻一濃鬍子耳西士亦語塞或曰佛自西來作<lb/>
　　佛像利氏自大西來亦作耶龢像以大西抑西以<lb/>
　　耶龢抑佛非敢抗吾孔子然佛之徒非之而孔子<lb/>
　　之徒顧或從之者何也未幾當道檄所司逐之燬<lb/>
　　其像拆其居而株擒其黨事急乃控於予予適晤<lb/>
　　觀察曽公曰其教可斥逺人則可矜也曽公以為<lb/>
　　然稍寛其禁而吾漳黄君天香以破邪集見示則<lb/>
　　若以其教為必亂世而亟為建鼓之攻又若以予<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-20b"/>
　　之斥其教而緩其人為異於孟子距楊墨之為者<lb/>
　　予謂孟夫子距邪說甚峻然至於楊墨逃而歸則<lb/>
　　受之而以招放豚為過今亦西士逃而歸之候矣<lb/>
　　愚自以為善學孟子特不敢似退之所稱功不在<lb/>
　　禹下耳且以中國之尊賢聖之衆聖天子一統之<lb/>
　　盛何所不容四夷八舘現有譯字之官西僧七王<lb/>
　　亦賜闡教之號即近議脩歴亦令西士與欽天分<lb/>
　　曹測定聊以之偹重譯一種示無外而已原不足<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-21a"/>
　　驅也驅則何難之有李文節曰退之原道其功甚<lb/>
　　偉苐未聞明先王之道以道之而輙廬其居亦不<lb/>
　　必予因以此意廣黄君而復嘆邪說之行能使愚<lb/>
　　民為所惑皆吾未能明先王之道之咎而非邪說<lb/>
　　與愚民之咎也白蓮聞香諸教入其黨者駢首就<lb/>
　　戮意竊哀之然則黄君破邪之書其亦哀西士而<lb/>
　　思以全之歟即謂有功於西士可矣<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0161_WYG_066-21b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春明夢餘録卷六十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>