<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>居易錄卷二十四</head>
    <p>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　居易錄卷二十四　　　刑部尚書王士禎撰<lb/>
海蠶大如蠶青黑色頂有一竅溫台人取置塘中插竹<lb/>
如林蠶食水草久之則緣竹而上自竅吐粉凝於竹末<lb/>
粉盡蠶入水死即海粉也<lb/>
台州太平縣瀕海多蛟龍之孽康熙二十六年居人見<lb/>
有龍形者五偃臥山田中如寐者獨一斑龍數奮鬛欲<lb/>
動長老曰每五龍見必有大水其來久矣已而果然<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-1b"/>
従慈仁寺市得霍文敏韜文集韜本張孚敬桂蕚方獻<lb/>
夫之黨以議大禮自兵部主事驟進詹事兼學士觀其<lb/>
奏議諸篇叫呶攻訐怙惡遂非其尤詭僻乖清議者如<lb/>
大禮考證疏以司馬文正公與王莽並論略云主哀帝<lb/>
議者王莽為首師丹甄邯劉歆皆莽鷹犬也主濮議者<lb/>
司馬光為首呂誨范純仁呂大防皆光羽翼也後議薛<lb/>
文清従祀又追論溫公不忠不孝不可祀孔廟辱聖門<lb/>
韜生數百年後尚欲嘘章惇蔡京久燼之燄眞無忌憚<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-2a"/>
之小人矣吏部侍郎謝恩疏則云欲與尚書汪鋐更革<lb/>
百年積弊期之一年可定治體期之三年可成治功期<lb/>
之三十年泰和元氣溢宇内矣何其大言不慙也且汪<lb/>
鋐何人也而韜與之協恭若此辭詹事疏則云三楊顓<lb/>
寵病國禁訛言疏則云前聖駕南巡文臣惟袁宗儒不<lb/>
受饋武臣惟郭勲不受饋蓋欲媚武定以甚貴溪之罪<lb/>
而不睱恤乎人言也従來仇正人亂國是未有如韜之<lb/>
甚者也獨其疏薦廢籍諸賢李夢陽康海王九思伍希<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-2b"/>
儒謝源顏木等并及大禮得罪諸臣豐熙楊慎鄒守益<lb/>
夏良勝等大獄得罪諸臣徐文華唐樞劉仕等此一事<lb/>
亦未可以人廢言耳<lb/>
昔人喜李流芳長蘅詩穀城山曉青如黛滕縣花開白<lb/>
似銀予亦愛之康熙乙丑以祭告南海之役途出鄒滕<lb/>
憶前句賦一詩適門人戸部主事何炯貽予長蘅詩鈔<lb/>
本是詩在其中惜全篇不稱别有東阿道中一首云騰<lb/>
騰兀兀逐塵行忽似春山為解酲高下欲隨人境繞逶<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-3a"/>
迤偏覺馬蹄輕誰教柳色毿毿映不分梨花處處生愛<lb/>
煞穀城山下路風光况復是清明又滕縣道中云山欲<lb/>
開雲柳乍風杜梨花白小桃紅三年三月官橋路策蹇<lb/>
經過似夢中二首風調頗佳<lb/>
五月二十九日<lb/>
上親祀<lb/>
地祇於北郊<lb/>
蔡維寧吳洞庭山人弱冠能詩為工部尚書臨清柳公佐<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-3b"/>
所知㑹逆閹魏忠賢亂政柳公將上疏發其姦病不能起<lb/>
泣屬維寧維寧諾之奮筆草數千言疏成柳已病革其<lb/>
家人竊焚之維寧慟哭出都閹既誅維寧踊躍之清源<lb/>
拜告柳公墓卒年三十一蔡與金先生俊明相善柳公萬<lb/>
厯中為諸生與先祖及蒙隂公文介公<hi>鼐</hi>濟寧于念東中<lb/>
丞<hi>若瀛</hi>同受知提學蹇理庵<hi>達</hi>先生後天啓中宵人造東<lb/>
林籍貫諸書又與先伯祖太師公同列黨籍其從孫燾<lb/>
字公窿能詩工書與予辛卯同年相善云<hi>蔡事載具區志</hi>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-4a"/>
洞庭山馬家墳古松一株大可合抱順治甲午造戰艦<lb/>
松在伐中馬氏子孫相率號泣塚上是夜鄰家聞哭聲<lb/>
嗚嗚不絶夜半忽有大聲如裂百丈繒帛者旦視之松<lb/>
自本至末巳裂破枯死矣於是一境之樹皆得全人稱<lb/>
之曰烈松<lb/>
緱長弓太湖中人通文史善鑄鐵冠如意常為楊廉夫<lb/>
鑄鐵笛楊贈詩云湖中冶師緱長弓有如漢代陶安公<lb/>
門人查吉士昇遺沈石田蘭坡圖上有徐武功題詩云<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-4b"/>
臯鶴無遺影坡蘭有古香只應圖畫裏便是白雲鄉沈<lb/>
氏凝香閣題黄鶴山人蘭坡圖後有武功及文華殿御<lb/>
考第一人小印下方有石田題云天全存稿蘭坡句直<lb/>
是蘭亭價可當唯我與卿皆得寶百年臭味莫相忘後<lb/>
跋云天全先生常題周曾大父蘭坡圖此其存稿也嗣<lb/>
勲親家索周作圖連裝成軸敬識此詩成化甲辰嵗沈<lb/>
周拜題武功草書瘦掣如金錯刀法石田字畫俱草草<lb/>
然自是真物<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-5a"/>
田少司寇綸霞<hi>雯</hi>説昔官武昌監司遂安毛際可會侯<lb/>
訪之一日遊書肆見一丐者衣服襤褸而神宇清異臂<lb/>
布囊中蓄鼠數十頭以為食毛予之錢不受指其囊曰<lb/>
只此足矣得錢無所用也因閲毛所買書曰此習見書<lb/>
豈不貯腹笥而更買諸肆乎毛益駭其言因延之坐與談<lb/>
九流三教無不淹貫又索紙自寫其詩盡數十番字雜<lb/>
行草篆隷詩多警䇿間有隱語後數年夏包子作亂武<lb/>
漢間以其語騐之皆合毛詢其居處姓名不答顧曰子<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-5b"/>
得遇我幸也我従此逝矣遂不復見<lb/>
宋桑世昌蘭亭博議予庚午嵗曾借之朱竹垞太史舊<lb/>
刻甚精妙惜匆匆還之未及鈔寫讀葉水心集云世昌<lb/>
事事精習詩尤工其即事云翠添鄰塹竹紅照屋山花<lb/>
蓋著色畫也<lb/>
盤山拙菴師刻四十二章經寄示予讀之疑其俚淺與<lb/>
後來金剛華嚴二楞等絶不類葉水心亦云四十二章<lb/>
經質略淺俗是時天竺未測漢事採摘大意頗用華言<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-6a"/>
以復命非浮屠氏本書理當然也<lb/>
葉水心有橘枝詞三首記永嘉風土其第一首云蜜滿<lb/>
房中金作皮人家短日挂疎籬判霜剪露裝船去不唱<lb/>
楊枝唱橘枝如柳枝之專詠柳也第二首三首則泛言<lb/>
風土如竹枝體近汪鈍翁亦嘗作橘枝詞蓋本此<lb/>
海寧朱一是近修作嚴子陵論云客星凶象也其數有<lb/>
五曰周伯曰老子曰王蓬絮曰國星曰溫星周伯主䘮<lb/>
者也老子主饑者也王蓬絮主兵者也國星主疾者也<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-6b"/>
溫星主暴骸者也皆天道之至不祥而謂子陵當之可<lb/>
乎又按建武三十一年十月有客星燄二尺許西南行<lb/>
在輿鬼東北六尺而滅凡見百十有二日後二年光武<lb/>
崩此豈亦因子陵致乎自後明帝順帝星三見章帝一<lb/>
見和帝五見靈帝再見史占或主兵或主喪劉聰時客<lb/>
星入紫微太史康相以為非常之變聰遂滅亡其他客<lb/>
星之見不勝紀總之驗無子陵之類後人信之謂子陵<lb/>
為客星云云其説新異而甚有理然是襲桑民懌客星<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-7a"/>
亭記耳其他史論數十篇亦多快論論李白云明皇以<lb/>
永王為江南節度穎王為劍南節度盛王為淮南節度<lb/>
支庶悉領大藩故姦人無割據之心安史既殱海内遂<lb/>
大定而無他變其議創於房琯時安祿山聞之大驚而<lb/>
賀蘭進明即以此譖琯肅宗罷琯機務出為節度當時<lb/>
肅宗之惡琯即忌諸王之本意也忌之而遂誣永王璘<lb/>
以反誣白以逆璘且不能自明何有於白哉嗚呼均為<lb/>
明皇之子均戮力於社稷李泌従肅宗則為戡亂之名<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-7b"/>
佐李白従永王則為黨逆之纍臣忠智之士幸不幸殊<lb/>
焉論李衞公云牛李之黨蘇轍謂牛以德度勝李以才<lb/>
氣勝並有瑕瑜焉自吾觀之其相去逺甚僧孺者無識<lb/>
之庸流德裕者經世之名佐也僧孺之黨若李宗閔李<lb/>
逢吉之徒皆憸險嫉媢之小人大禍人國而德裕之黨<lb/>
若裴晉公則國之勲臣社稷視以安危者也又云使天<lb/>
祚唐室假武宗以年而德裕前不小用於節使後不摧<lb/>
折於貶竄并一生之精神才智盡效於政府之區畫將<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-8a"/>
藩鎮盡革外攘内安不難復貞觀開元之盛云云其論<lb/>
維州事尤確此論與予前説正合益知潁濵立言之謬<lb/>
論王安石云後世之變法者三人商鞅王莽與安石耳<lb/>
商鞅變之而國富彊莽安石變之而天下大亂王莽變<lb/>
法於初定之新故亂發十八年之速安石變法於久安<lb/>
之宋故亂成十數年之後云云以安石與莽並論甚確<lb/>
然非元祐諸賢則安石之釀亂亦不待宣靖之日使惇<lb/>
卞諸姦不以紹述之説進則北宋至今存可也予愛其<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-8b"/>
文而申其説於此論張浚云宋之不能復振由南渡也<lb/>
宋之南渡由李綱之去也綱之去由浚劾也汪黄苗劉<lb/>
諸姦未必能亡宋而浚實亡之非誤國之首罪哉云云<lb/>
此亦與予前説合詞義嚴正可敬也<lb/>
近修跋魯公帖云杭州志載魯公為鹽官人予所居雙<lb/>
仁里即二顏故里因以得名又云海寧顏氏家藏鈔本<lb/>
云公祖昌任鹽官州判卒遺子必寧幼孤遂寓籍鹽官<lb/>
生公予按魯公自譔其父通議大夫行薛王友柱國贈<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-9a"/>
祕書少監國子祭酒太子少保顏君廟碑首曰君諱惟<lb/>
貞字叔堅又曰昭甫字周卿君之父也與内弟殷仲容<lb/>
齊名特為伯父師古所賞重又曰勤禮字敬君之祖也<lb/>
與兩兄弟師古相時同時為𢎞文崇賢學士又曰皇秦<lb/>
王記室思魯字孔歸君之曾祖也隋司經校書東宫學<lb/>
士奉迎義旗於長春宫拜儀同弟愍楚遊秦其父即北<lb/>
齊黄門侍郎之推也魯公世系章章如是祖昌鹽官州<lb/>
判卒官及父必寧少孤之説何其不經也近修以文章<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-9b"/>
自命乃信此俚鄙誕妄之語而漫不考据耶此與倪氏<lb/>
偽譜皆可一笑<lb/>
大理寺卿陳汝器奏為<hi>臣</hi>父已沐殊榮諡典未邀異數<lb/>
乞沛恩綸以光泉壤事康熙十三年耿逆反叛<hi>臣</hi>父啓<lb/>
泰全家二十一口同時殉節荷<lb/>
皇上従優贈䘏榮及<hi>臣</hi>身向遵定例以<hi>臣</hi>父品級未及<lb/>
與諡之列故<hi>臣</hi>未敢泣請查武昌兵備道<hi>臣</hi>葉映榴殉<lb/>
節蒙<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-10a"/>
皇上破格予諡映榴既邀<lb/>
格外之恩<hi>臣</hi>父當不知何如歆羨於九京也伏祈<lb/>
皇上一視同仁破格予諡俾<hi>臣</hi>父泉壤重光存殁頂祝<lb/>
皇恩於不朽矣奉<lb/>
㫖陳啓泰于閩逆變亂時忠貞不屈闔門殉難深可矜<lb/>
憫陳丹赤溫州殉難亦屬可憫俱應予諡以示褒旌著<lb/>
議奏<lb/>
戸部主事趙琯汝州郟縣人以兩蘇公祠墓諸碑刻見<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-10b"/>
貽率俗筆惟東坡先生次韻伯固遊蜀岡送叔師奉使<lb/>
嶺表五言詩所云新苗未沒鶴老葉初翳蝉者翻刻頗<lb/>
佳此石本在揚州禪智寺久斷闕仆草間順治辛丑予<lb/>
官廣陵求得之又次韻一篇康熙乙巳靈隠碩揆上人<lb/>
來居此寺因謀陷蘇公詩石於壁上人及予兄弟賦詩<lb/>
紀事諸名士和之有禪智倡和詩一卷此蓋摹揚州本<lb/>
也于司直天下金石志于揚汝二州皆不及載<lb/>
貴陽有黑神廟祀唐南霽雲凡水旱癘疫兵革之事有<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-11a"/>
禱必應見田綸霞<hi>雯</hi>少司宼黔書及郭青螺集又霽雲<lb/>
乞師時同行將王扞者亦斷一指後同死睢陽史失之<lb/>
黔陽赤寶山立祠號昭烈王見朱近修孝廉集扞事未<lb/>
詳出處然二公俱死睢陽之難祀於睢如張許二公雙<lb/>
廟宜也顧皆祀黔何與今江湖之神例祀張睢陽亦其<lb/>
類<lb/>
宋張忠文公叔夜招安梁山濼榜文云有赤身為國不<lb/>
避兇鋒拏獲宋江者賞錢萬萬貫雙執花紅拏獲李進<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-11b"/>
義者賞錢百萬貫雙花紅拏獲闗勝呼延綽柴進武松<lb/>
張清等者賞錢十萬貫花紅拏獲董平李進者賞錢五<lb/>
萬貫有差今鬭葉子戲有萬萬貫千萬貫百萬貫花紅<lb/>
逓降等采用叔夜榜文中語也又傳中方臘賊黨吕師<lb/>
囊台州仙居人亦非杜撰但賊所陷乃杭睦歙處衢婺<lb/>
六州耳詳泊宅編又七修類稾言錄鬼簿元汴梁鍾繼<lb/>
先作載宋元傳記之名而於此傳之事尤多<lb/>
予嘗記揚署貞鸞事適觀朱近修一是義鶴記異焉審<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-12a"/>
山周氏者畜鶴二順治乙酉周闔門死兵掠鶴去鬻溪<lb/>
上陳氏其雄哀鳴不食死雌不偶他雄一日翔於野見<lb/>
審山浮圖百里外飛赴之徘徊浮圖下三日周之遺僕<lb/>
某聞而往觀鶴望僕踊躍投懐不去遂攜以歸始供魚<lb/>
不給繼粟又不給鶴自投竈下飼其飯啄餘粒或竟日<lb/>
饑毛羽凋敝終不他去觀者皆太息或泣下云<lb/>
閏五月初五日<lb/>
御試翰林官於<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-12b"/>
瀛臺自内閣學士以下其以翰林改卿寺者亦與焉試<lb/>
理學真偽論豐澤園賦各一篇<hi>豐澤園在瀛臺即明之豳風亭也</hi>
初七日内閣九卿赴<lb/>
暢春苑敬觀<lb/>
御書嵩岳濟瀆廟大禹廟孟子遊梁祠額前歲恭請未允至是始<lb/>
頒發云<lb/>
予嘗疑傅潁公友德之賢中山而外無與倫比其平滇<lb/>
平蜀功尤最諸將而卒不免猜忌以無罪死古來功臣<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-13a"/>
之寃未有如潁公之甚者公宿州人予嘗過宿慿弔而<lb/>
悲之賦詩云躍馬千山外呼鷹百戰塲平蕪何莽蒼<hi>上聲</hi>
雲氣忽飛揚寂寂通侯里沈沈大澤鄉潁川湯沐盡空<lb/>
羨夥頤王陳涉亦宿人漢高帝猶為涉置守冡以潁公<lb/>
之賢且有大功於明而食報顧逺不逮涉故悲之也適<lb/>
讀海寧朱一是所作傅潁公傳後記略云洪武末胡藍<lb/>
二獄之後舊臣宿將有方面之勳者惟潁公宋公<hi>馮勝</hi>在<lb/>
而宋公將略不及潁公心之純白亦不及潁公也潁公<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-13b"/>
開平後一人耳高皇帝必欲去之者何故其時帝春秋<lb/>
高皇太孫幼不無漢景疑亞夫之心然潁公死而少帝<lb/>
之長城壊矣漢高殺功臣與高帝類然猶能存周勃陳<lb/>
平定吕氏之亂而高帝不能存一潁公以拒靖難之師<lb/>
其始之深防過計凡以為少帝而少帝適用此亡雖貽<lb/>
謀之不善要之有天意焉天命在太宗欲不亡少帝不<lb/>
可得也天欲亡少帝欲不殺潁公不可得也鄭曉吾學<lb/>
編國書之善者也别潁公於宋公列諸名臣悼潁公之<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-14a"/>
為純臣也又云考其過惡欲文致而無従甚其誅<graphic n="KR0642" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0642.png" mimeType="image/png"/>并<lb/>
贈䘏而不及所謂兔死狗烹鳥盡弓藏讀書尚論者不<lb/>
能不撫膺流涕也此論痛快淋漓可為萬古不易定案<lb/>
三代之所以直道而行也<lb/>
世人作詩文沿襲謬誤而不察如稱曹操曰曹公稱漢昭<lb/>
烈反曰劉備予前已斥言其非又如桓溫晉之逆臣子<lb/>
𤣥簒位偽諡溫宣武皇帝劉義慶世説既有此稱後人<lb/>
因仍不改皆曰桓宣武竟忘其為亂賊偽號可怪也𤣥<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-14b"/>
又嘗上温廟號曰太祖然則後世亦可稱太祖耶<lb/>
湯若士先生玉茗堂亂後久燬兵火門人常熟陸輅次<lb/>
公通判撫州捐俸錢即堂址重新之落成日徧召太守<lb/>
以下諸同官洎郡中士大夫大集堂中令所攜吳伶合<lb/>
樂演牡丹亭傳奇竟夕而罷自賦二詩紀事一時江右<lb/>
傳之多屬和者<lb/>
楊正經字懷玉蜀人其先酉陽宣慰司土官也及身為<lb/>
將通音律善鼓琴崇禎中修復雅樂或薦之召見稱旨<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-15a"/>
出内府漢文帝唐太宗二琴賜之官太常癸未以母喪<lb/>
歸蜀奉賜琴以行次旅舎懸琴壁間鏗然有聲者三正<lb/>
經泣曰此亡國之徵也不再臘矣是日李自成入潼闗<lb/>
明年甲申明亡正經僧服時抱賜琴出遊吳楚間人呼<lb/>
為僧太常云<lb/>
汪希文歙人少遇尹髼頭隨侍甚久一日遣歸曰子有<lb/>
世縁逢高則止予一錢握之掌曰饑即視此後十年見<lb/>
我於姑蘇希文辭去自是每思食輒有十許錢涌出掌<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-15b"/>
中轉徙數郡至高淳家焉及期往姑蘇待尹尹至喜曰<lb/>
子信人也留旬餘授以黄白之術曰助子濟生利物希<lb/>
文拜受試良驗輕財好施里人德之一日尹忽過之語<lb/>
曰後二十年待子於南嶽希文年七十五忽出其書盡<lb/>
焚之曰勿誤後人沐浴正襟而逝<lb/>
魯顛不知何許人獨行吳越間體上裸披單大襆襆中<lb/>
圓一孔足跣而跳攜一龜為伴顛俛首龜昂鼻呼吸相<lb/>
接時踞地展襆引頸出孔伸縮之像龜行行市上羣兒<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-16a"/>
狎而笑之性喜酒或予之酒則鼻飲之夜必倒懸橋梁<lb/>
或睥睨間酣臥甚適人伺其浴乃俯水面盡飲前浴者<lb/>
之垢而不去已垢一日至松江羣兒譟之知府方岳貢<lb/>
以為惑衆予杖杖下而顛死後有人見之於杭州<lb/>
牟康民内江人少遇異人能前知隱居青城山中萬厯<lb/>
末上書當道曰辛酉九月蜀當有變平之者朱方伯燮<lb/>
元也已而奢酋據重慶為亂如所言賊將寇成都朱詣<lb/>
青城見之康民已候於塗叩之曰奢酋至成都乎曰至<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-16b"/>
矣十日耳圍城乎曰圍百有五日可守乎曰成都不可<lb/>
守然有公在亡慮公二十年鎮撫西南功比韋南康問<lb/>
天下事何如曰北都王氣盡矣其後朱總督西南康民<lb/>
寄書云沐猴而冠者與公作難熊據其險助之為虐幸<lb/>
聖明在上必無虞也已果為楚人劉宗祥所劾大學士<lb/>
王應熊主之事㝷得解<lb/>
康熙三十三年春季戸部進支過在京及八旗俸銀數<lb/>
目黄冊親王郡王以下滿漢文武官員共一萬二千二<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-17a"/>
百四十一位員共應支銀五十九萬二千七百三十八<lb/>
兩有奇<lb/>
十五日再恭觀<lb/>
御書於午門<hi>即嵩岳濟瀆等四扁額用龍箋重書</hi>明日五鼓赴<lb/>
暢春苑公請勒石太學未允<lb/>
賜巡撫山東副都御史桑格<lb/>
御書政尚清簡四大字又<lb/>
御書黄庭内景經及<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-17b"/>
御製趵突泉詩<lb/>
賜巡撫直隷副都御史郭世隆<lb/>
御書端方二大字<lb/>
御書綾字一幅<lb/>
御書<lb/>
御製詩畫路路清廉圖宫扇一柄<lb/>
翰林院掌院禮部尚書張英吏部右侍郎常書等題為<lb/>
欽奉<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-18a"/>
上諭事康熙三十三年五月十七日臣等奉<lb/>
上諭朕流覽載籍見分類諸書雖各有所長尚多未備<lb/>
唐類函可謂詳贍然唐以後典故藝文亦未採錄可依<lb/>
唐類函體例自唐迄明輯成完書以資觀覽欽此欽遵<lb/>
仰惟我<lb/>
皇上聰明天縱問學淵涵接堯舜之心傳發典謨之奥<lb/>
義右文稽古超軼百王于六經四子歴代史籍通鑑綱<lb/>
目性理諸書以及諸子百家之言靡不表彰闡發昭垂<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-18b"/>
日星矣復念分類之書所以備考索資聞見實為有益<lb/>
而體例詳贍唐類函為最但以其採錄止於唐初而五<lb/>
代以及宋遼金元明典故藝文闕焉罔續<lb/>
特諭翰林諸臣分門接輯補前代之缺略煥<lb/>
本朝之巨觀益見我<lb/>
皇上廣稽博考好學不倦之盛心蓋無微不周也<hi>臣</hi>等<lb/>
謹遵<lb/>
諭㫖分屬諸臣纂修自唐迄明典故藝文博收精擇依<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-19a"/>
類附入俟編纂成稿之後恭請<lb/>
皇上睿覽裁定賜名併<lb/>
御製序文冠於卷首不獨黼黻<lb/>
昭代亦以嘉與千秋有裨文治誠非淺鮮也其總裁分<lb/>
纂各官俟<lb/>
命下之日開列具題<lb/>
惠州西湖志載閨秀孔少娥絶句云西湖西子兩相儔<lb/>
湖面偏宜㸃翠洲一段芳華描不就月灣宛轉似眉頭<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-19b"/>
少娥字文淑歸善人歸士人劉少唐<hi>芳華洲名明月灣名</hi>
吏部題明翰林官出為京堂者遵<lb/>
㫖遇翰林缺出仍行開列太常卿府尹光祿卿太僕卿<lb/>
左右通政大理少卿陞内閣學士太常少卿太僕少卿<lb/>
鴻臚卿督捕理事官府丞陞少詹事通政司叅議光祿<lb/>
少卿陞侍讀侍講學士鴻臚少卿陞春坊左右庶子然<lb/>
翰林品小而衙門清切實難與卿寺較品級也<lb/>
前卷言一藝之工足以成名而歎士人有不能及偶觀<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-20a"/>
袁中郎集時尚一篇與予說略同并錄之云古來薄技<lb/>
小器皆可成名鑄銅如王吉姜娘子琢琴如雷文張越<lb/>
磁器如哥窑董窑漆器如張成楊茂彭君寶士大夫寶<lb/>
玩欣賞與詩畫並重當時文人墨士名公鉅卿不知湮<lb/>
沒多少而諸匠之名顧得不朽所謂五穀不熟不如稊<lb/>
稗者也近日小技著名者尤多皆吳人瓦壺如龔春時<lb/>
大彬價至二三千錢銅爐稱胡四扇面稱何得之錫器<lb/>
稱趙良璧好事家爭購之然其器實精良非他工所及<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-20b"/>
其得名不虛也云云予又曾觀顧東江集𢎞正間舊京<lb/>
製扇骨最貴李昭七修類纂天順間有楊塤妙於倭漆<lb/>
其漂霞山水人物神氣飛動圖畫不如常上疏明李賢<lb/>
袁彬者也<lb/>
西溪叢語洛陽董氏蓄一雷琴中題云山虚水深萬籟<lb/>
蕭蕭古無人蹤惟石嶕嶢四語不減東坡空山無人水<lb/>
流花開予嘗喜古水仙操敘事絶妙而琴曲有聲無意<lb/>
義欲以此補之<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-21a"/>
王彪之閩中賦云篔簹函人齊民要術注云篔簹竹節<lb/>
中有物長數寸似人形相傳云竹人竹人之名較楓人<lb/>
尤奇又五色線言馬均削竹作人能語須㬰而雨是别<lb/>
一竹人也<lb/>
吳周昭著書稱五君顧邵諸葛瑾步隲嚴畯張承在嵇<lb/>
阮五君之前<lb/>
三齊謂即墨臨淄平陸<hi>三齊記</hi>又齊濟北膠東<hi>田榮并三齊之地注</hi>
四齊膠東膠西濟南齊<hi>漢五行志注一條并小學紺珠</hi>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-21b"/>
聞喜之裴有中眷東眷西眷之别如他姓所謂某房也<lb/>
五代史則云居燕者號東眷居凉者西眷居河東者中<lb/>
眷唐書宰相世系表以休度皆出東眷然度即聞喜人<lb/>
休乃嘉興人與燕皆無涉又何也又韋氏潛號西眷穆<lb/>
號東眷以眷稱者祇此二姓耳<lb/>
甲戌閏五月廿五日慈仁寺市上得女史瓊如擘窠大<lb/>
書李白登華山落雁峯云云凡三十三字筆勢飛動不<lb/>
類巾幗粉黛中人末題瓊如二字小印朱篆文二字同<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-22a"/>
不知何許人也<lb/>
往見魯公所書麻姑壇記皆小字甲戌夏景陵吳既閑<lb/>
<hi>驥</hi>之子鼎彥来京師求作其父遺集序遺予麻姑壇記<lb/>
大字末云奉議大夫建昌府知府梁伯達重建按集古<lb/>
錄跋麻姑壇記云顏公忠義之節皎如日月其為人尊<lb/>
嚴剛勁象其筆畫而不免惑於神仙之説謂此書也别<lb/>
有小字麻姑壇記一跋云右小字麻姑壇記或疑非魯<lb/>
公書余家所藏顏氏碑最多未嘗有小字者惟干祿字<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-22b"/>
書注最為小字而體法與此記不同蓋干祿注持重舒<lb/>
和此記遒峻緊結尤為精悍此所以疑之也及把翫久<lb/>
之筆畫巨細皆有法度愈看愈佳然後知非魯公不能<lb/>
書也陸務觀云魯公麻姑壇記有大小二本蓋用羊叔<lb/>
子峴山故事都元敬金薤琳瑯引柳待制道傳云麻姑<lb/>
壇碑小字楷法尤精緊比聞舊石焚毁山中重刻無復<lb/>
筆意亦以小字為顏書但謂石已不存非也吳文正云<lb/>
麻姑碑在吾鄉舊為雷所破重刻至再浸失其真則被<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-23a"/>
焚者乃臨川大字本而南城之石至今固無恙也云云<lb/>
今大字本蓋臨川舊石燬後梁君重刻於建昌者草廬<lb/>
所謂浸失其真者是也<lb/>
集古錄跋沈傅師道林嶽麓寺詩云唐侍御姚員外二<lb/>
人之詩不見不知何人按侯鯖錄姚詩不復見之今得<lb/>
唐侍御詩題云儒林郎監察御史唐扶其詩即所云壁<lb/>
間杜甫原少恩者也此篇與崔珏韋蟾諸篇俱載楊用<lb/>
修集永叔顧未之見何哉<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-23b"/>
石林詩話載魯直自戎州歸荆南高荷以五十韻見魯<lb/>
直極愛賞之有詩云張侯海内長句晁子廟中雅歌高<lb/>
郎稍加筆力我知三傑同科張謂文潛晁謂無咎也無<lb/>
咎聞之頗不平荷有雲臺觀詩云親祠聖主鸞曾駐善<lb/>
夢先生蝶不歸見范公稱過庭錄晚得蘭州通判以死<lb/>
頃見張吏部扶長<hi>泰來</hi>作江西宗派圖錄高荷有傳而太<lb/>
略應補入之<lb/>
予觀唐末詩人如羅隱之流多流寓江南吳越荆蜀諸<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-24a"/>
國即全唐詩話唐詩紀事所錄不下數十人因作五代<lb/>
詩話頗自斐然葉少蘊避暑錄云唐自懿僖後人才日<lb/>
削至於五代謂之空國無人可也然浮圖中乃有雲門<lb/>
臨濟德山趙州數十輩人卓然超世是可與扶持天下<lb/>
配古名臣茍得一人必能成一事然後知其散而横潰<lb/>
又有在此者也歐陽公云天地閉賢人隱予謂五代非<lb/>
盡乏賢也特不以為將相守令耳<lb/>
于奕正司直金石志止云酈炎碑在長白山東而不載<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-24b"/>
醴泉寺寶誌及相公山景範二碑子前卷既詳著二碑<lb/>
之文以存故實然竊疑寶誌公不應有碑像在此夏日<lb/>
偶觀洛陽伽藍記乃悟後魏别有一寶公非誌公也伽<lb/>
藍記云沙門寶公者不知何處人也形貌醜陋心識通<lb/>
達過去未來預覩三世發言似䜟事過之後始驗其實<lb/>
胡太后問以世事寶公曰把粟與雞呼朱朱時人莫之<lb/>
能解建義元年后為爾朱榮所害始驗其言蓋以寶公<lb/>
號同因譌為誌爾然魏之寶公踪跡至長白與否亦無<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-25a"/>
所考據矣<lb/>
金粟木陳忞公順治末應<lb/>
詔入京賜號宏覺國師南還至淮上與諸當道酬酢氣<lb/>
燄烜赫從者如雲為諸方口實常一至金陵其弟子某<lb/>
供張輒數百金至稱貸以應康熙乙巳予謁花山見月<lb/>
律師師蹙額語予云渠胷中面上只有國師大和尚五<lb/>
字頃棲霞楚雲禪師亦云今高僧名衲所至招揺衒鬻<lb/>
以要觀聽有司闗防甚如巨猾謂忞也然洪覺範言南<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-25b"/>
還海岱逢佛印元公出山重荷者百夫擁輿者十餘夫<lb/>
巷陌聚觀喧吠雞犬佛印為坡公所喜而行徑如是于<lb/>
忞公又何責焉<lb/>
歐陽永叔最愛常建曲徑通幽處禪房花木深之句固<lb/>
是絶唱具眼或謂永叔在青州手書此詩於廨後山齋<lb/>
通字乃作遇有石本若然則是㸃金成鐵初不解此詩<lb/>
之妙也<lb/>
漢酈食其審食其皆音異基惟趙食其音如字不知何<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-26a"/>
義　衞侯名辟疆周行人曰啓疆辟疆天子事也衞侯<lb/>
因改名燬顏師古音璧强言辟禦強梁也陸氏音義従<lb/>
之齊宣之名亦必同義右二條曹縣郭一經字學三正<lb/>
云<lb/>
王肯堂筆麈云隆慶中古長城圮中有小棺無數人形<lb/>
衣冠儼然皆長數寸一僧棺中有梵字經一卷一婦人<lb/>
有銘旌曰某王某妃之柩吳中兵備徐節親見之近甘<lb/>
凉間築城亦有此異<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_024-26b"/>
小説載司馬才仲夢遇蘇小事按懶真子才仲名棫文<lb/>
正公姪孫也嘗過澄城九龍廟廟止有一妃土人相傳<lb/>
是馮瀛王女才仲戲題詩云身既事十主女亦妃九龍<lb/>
與其弟才叔槱皆豪傑之士咸不四十而卒樸字文季<lb/>
其雁行也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　居易錄卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>