<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>居易録卷二十九</head>
    <p>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　居易録卷二十九　　　刑部尚書王士禎撰<lb/>
書言百獸率舞如舞馬舞鶴之類古多有之雜志云教<lb/>
舞鼈者燒地置鼈其上忽拊掌使其跳梁既慣習雖冷<lb/>
地亦然教龜鶴舞亦同此術予池北偶談曽記舞蠅虎<lb/>
事<lb/>
列仙傳洪厓古倡家𤣥妙内篇云老子母無婿路史小<lb/>
昊紀曰老子父乾元杲年七十二無妻與鄰人益壽氏<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-1b"/>
野合而娠十年而生皆妄誕誣罔可恨釋氏造天地經<lb/>
云摩訶迦葉降生為老子又可笑矣<lb/>
郃陽民康乃心奉新城老先生閣下往二十年前曾於<lb/>
朋好處讀先生近體數首玉振金聲仰止深切而以雲<lb/>
泥異勢請教無由嵗月蹉跎不學墻面老作咸陽布衣<lb/>
亦復何恨不意前秋偶客長安雁塔雅塗謬為海内大<lb/>
君子所見賞爾時伏首山谷一字弗知竟未獲負笈追<lb/>
隨久之友人有書來具言始末而拙句遍傳都人士口<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-2a"/>
矣秋中應試青門敏之上人始諄諄為語乃知楓落呉<lb/>
江流播信不虚也私念老先生海嶽宗工握風雅之權<lb/>
者已數十年十五國内外髙士鴻文光燄萬丈收之囊<lb/>
中為龍為鳯亦復何限奚取於窮鄉僻壤貧賤落拓孤<lb/>
陋寡聞庸庸鹿鹿之一老儒下士乎古人云天下有一<lb/>
知己可以不恨此言誠非敢居然當吾世而不能相知<lb/>
後世誰實相知定吾文者悲夫又何其言之痛也徘徊<lb/>
於中已將經嵗乃敢忘其愚賤奉上一函庶人之分引<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-2b"/>
嫌固宜然再四彳亍非名非利無請無託或亦斯文未<lb/>
喪吾道猶存風雨晦明諒為先生所不棄絶也舊刻數<lb/>
紙自慚庸陋前有千古後有萬年得失之故知在寸心<lb/>
倘邀靈溟岱蒙先生進而辱訓之真所云饑十日得太<lb/>
牢也先曾王父舊仕犁邱家有遺文在故篋中似為太<lb/>
先生大司馬公所贈者敬書一通奉覽臨啟悚慄伏唯<lb/>
鑒在右康生字太乙郃陽人予丙子以祭告西嶽至長<lb/>
安偶遊薦福寺小雁塔見塔上題詩三首記其一<hi>題秦莊襄</hi>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-3a"/>
<hi>王墓</hi>云原廟衣冠此内藏野花嵗嵗上陵香邯鄲鼔瑟應<lb/>
如舊贏得佳兒畢六王極賞其佳從遊門人武進龔勝<lb/>
玉節孫曰康郃陽名士也秦人語曰闗中二李不如一<lb/>
康㑹予匆匆入蜀未及物色之比歸而灞渭水漲阻西<lb/>
安兩日水落遂行至京師時道其詩于公卿交游陸郎<lb/>
中儼庭<hi>徳元</hi>往提調陜西學政為言闗中知名無踰李二<lb/>
曲顒及康生者明年七月康以書及所著莘野集來偶<lb/>
筆于此知文章有神交有道少陵不誣也<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-3b"/>
原任詹事府少詹事兼翰林院侍講學士髙士奇請假侍養得<lb/>
俞㫖仍陞詹事兼侍讀學士<lb/>
吏部右侍郎彭孫遹工部左侍郎李元振皆<lb/>
予告<lb/>
調禮部左侍郎王澤宏為吏部右侍郎以内閣學士韓<lb/>
菼為禮部右侍郎詹事府少詹事李録予為内閣學士<lb/>
兼禮部侍郎副都御史熊一瀟為工部右侍郎<lb/>
沂水髙中丞平仲諱名衡工詩畫後撫汴有功名崇禎<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-4a"/>
辛未初舉進士在京師手畫白練衣一稱寄其内張夫<lb/>
人凡花卉二十五種作三十二叢著色生動備極姿態<lb/>
又題五七言絶句凡八首略云對月偏成憶臨風更有<lb/>
思鄉心無可寄聊寫最嬌枝花枝鮮且妍置之在懷袖<lb/>
好記花枝新憐取衣裳舊輕襦畫折枝悠然感我思畫<lb/>
時腸已斷著時心自知霧縠偏宜暑冰綃逈出塵著時<lb/>
憐百朶應憶畫睂人安邱張貞杞園作畫衣記<lb/>
門人金德純言故户部侍郎蔡弼漢公常使漠北天色<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-4b"/>
已晚欲投宿處而絶無人居倉皇間見大營柵人馬喧<lb/>
闐因就之有如大將者三人坐帳中其下甲士數十輩<lb/>
跪進酥酪方欲前顧視其人皆無下頦大驚而出上馬<lb/>
急馳囘視營柵已不見惟燐火無數隨其後追之馳二<lb/>
十餘里乃免蓋古戰塲云<lb/>
陳君説滿洲鄰境輝發部落未滅之前一載每至日晡<lb/>
輒有小兒千百為羣連臂入城嬲人或入酋長之居或<lb/>
散在人家提而擲之散如輕塵旋復聚為小兒形驅逐<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-5a"/>
祈禳皆不能禁國人夜不得眠日出始倦而就寢如是<lb/>
者年餘<lb/>
太祖兵至已入城人無覺者自此妖亦不見<lb/>
致仕總督雲貴兵部尚書卞三元諡恪敏　康熙三十<lb/>
六年六月二十六日<lb/>
太子少保贈太子少傅靖海侯靖海將軍福建水師提<lb/>
督右都督施琅諡襄壯　康熙三十六年六月二十六<lb/>
日<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-5b"/>
勇略將軍總督雲貴兵部尚書一等精奇尼哈番趙良<lb/>
棟諡襄忠　康熙三十六年七月二十七日<lb/>
門人丁五狀元李蟠字仙李徐州人孝亷時常夢神人<lb/>
衣冠甚偉手一合子付之其中有黄金絲糾結如字形<lb/>
令諦觀之乃狀元二字也至是果及第<lb/>
諸葛出師二表先儒謂與伊訓説命相表裏世説亦云<lb/>
潘朂作曹操冊命人謂與訓誥同風如所云則王莽金<lb/>
縢亦當與尚書並傳矣謬哉<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-6a"/>
彭羨門<hi>孫遹</hi>少宰傳治腫毒初起方取雞子用銀簪揷一<lb/>
孔用明透雄黄三錢研極細為末入之仍以簪攪極勻<lb/>
封孔入飯内蒸熟食之日三枚神効<lb/>
黄岡王御史同道夢澤<hi>廷陳</hi>雲澤<hi>廷瞻</hi>之從子也少落魄不<lb/>
羈鄉人揶揄之遂發憤讀書再入省闈不見收自為文<lb/>
告于城隍之神一夕夢神人謂之曰汝志固可取奈命<lb/>
運何同道再四懇之神曰惟有一事尚可通融汝願之<lb/>
否汝命中本有兩子若少生一子尚可得乙榜至于甲<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-6b"/>
科則不能也又懇曰生所願在甲科一洒鄉人之辱誠<lb/>
得之雖無子願亦足矣明日謁神復禱如前後果中萬<lb/>
厯壬戌進士入為御史巡按廣東罷歸竟無嗣少宗伯<lb/>
慎菴<hi>封濚</hi>説<lb/>
王子雲一翥雲澤尚書曽孫崇禎庚午舉人楚名士也<lb/>
亂後隠廬山講學五老峯下一日與諸生同觀瀑布忽<lb/>
發問曰逝者如斯夫汝等作何解諸生不能對遂拂衣<lb/>
歸素與龔端毅公<hi>鼎孳</hi>善龔使東粤過黄州相見賦詩極<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-7a"/>
懽或曰上已時佳黄州地佳子雲人佳公詩不得不佳<lb/>
户部尚書陳廷敬户部右侍郎王掞俱以原銜充<lb/>
經筵講官時予先為講官户部三人皆在<lb/>
經筵亦盛事<lb/>
二十七日<lb/>
御文華殿舉<lb/>
經筵吏部尚書熊賜履刑部尚書傅臘塔進講中庸知<lb/>
仁勇三者天下之達德也二句禮部尚書掌翰林院事<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-7b"/>
張英禮部侍郎掌翰林院事阿山進講尚書洪範凡厥<lb/>
庶民極之敷言是訓是行以近天子之光三句講畢<lb/>
賜宴太和殿前<lb/>
十月朔<lb/>
上親祭<lb/>
太廟是日<lb/>
頒康熙三十七年時憲厯<lb/>
本朝典例滿洲部院大臣必厯内閣學士乃得充<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-8a"/>
經筵講官殁得諡文其官詹事府侍讀侍講學士祭酒<lb/>
以下者不得與<lb/>
自平定額魯特後<lb/>
國家幅<graphic n="KR0695" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0695.png" mimeType="image/png"/>益廣西北諸部落盡𨽻典屬國三十七年戊寅<lb/>
時憲厯所列有杜爾百特札魯特札賴特郭爾羅斯科爾<lb/>
沁土黙特阿禄科爾沁奈曼烏朱穆秦敖漢阿霸哈納蘇<lb/>
尼特蒿齊忒毛明安阿霸垓巴林喀爾喀喀喇沁翁牛特<lb/>
克西克騰呉喇忒鄂爾多斯歸化城四子部落盛矣哉<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-8b"/>
新安門人汪洪度于鼎寄羅鄂州小集及鄂州所著新<lb/>
安志爾雅翼又程嘉燧孟陽手書松寥呉裝雪浪等集<lb/>
三種萬厯中刻於長治甚工<lb/>
昌化知縣門人林霖培寄傳燈二録林間録東坡表忠<lb/>
觀碑碑為明嘉靖三十九年杭州府知府陳柯重刻<lb/>
十月初七日武進士傳臚狀元繳煜章京衞人甲戌㑹<lb/>
試中式余戊午典順天武鄉試所取士也戊午一榜有<lb/>
三狀元己未羅淇乙丑徐憲武丁丑繳煜章<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-9a"/>
杜詩從人覓小胡孫一首第三句云舉家聞若駭下云<lb/>
為寄小如拳結云許求聪慧者童穉捧應顛殊不貫宋<lb/>
劉昌詩蘆浦筆記云合移童穉句作第四移為寄小如<lb/>
拳作結則一篇意義渾全亦成對偶甚有理而朱長孺<lb/>
不采其說想未見此書耶然此詩殊不成語<lb/>
鎮平將軍提督湖廣左都督拖沙喇哈番贈太子少保<lb/>
徐治都諡襄毅　康熙三十六年十月十八日<lb/>
允禮部尚書張英疏辭免掌翰詹事以禮部右侍郎韓<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-9b"/>
菼兼掌翰林院事少詹事兼翰林院侍講學士顧祖榮<lb/>
陞詹事府詹事兼翰林院侍讀學士掌詹不設正員八<lb/>
九年矣至是乃有專官<lb/>
杭州孝亷髙式青説其鄉張氏藏書甚富造樓水中庋<lb/>
置甲乙悉有次第以小舟通之晡後即禁往來一日忽<lb/>
有烟氣出樓牕大驚往視之則門扃如故比登樓烟亦<lb/>
不見如是者三最後細檢視烟自書橱中出開橱則凡<lb/>
天文奇遁之書悉為燼惟空函在焉餘書無恙<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-10a"/>
十月一日<lb/>
駕謁<lb/>
孝陵<lb/>
丁丑冬十月右安門外有回回買一牛將入城屠宰牛過<lb/>
裕親王園遂奮身逸入回回逐之牛初奔騰繼以<lb/>
跪伏哀鳴百方不起觀者殆數百人皆歎異忽一市猾<lb/>
從旁揶揄曰汝何愚甚牛既難致何如取刀碪來就此<lb/>
屠之不易易耶囘囘如其言牛遂立死市猾歸是夜覺<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-10b"/>
徧身骨痛明旦視之生疔毒數百痛不可忍見一牛在<lb/>
前索命呼號宛轉三日竟死張杞園<hi>貞</hi>説<lb/>
書奕云羿夢與洛水虙妃交故天問曰妻彼洛濵是遇<lb/>
洛妃者不止一子建也而羿妻又入月為嫦娥皆不可<lb/>
詰<lb/>
朐䏰字音潤蠢地即夔州雲安縣朐䏰蚯蚓也而馮元<lb/>
成以為蜯云兩字皆從月是物月之精旁句忍者月如<lb/>
句如刀環而是物生也按字書二字皆从肉不从月尤<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-11a"/>
穿鑿無稽<lb/>
長安客話載明時太醫院例以端陽遣官於南海子捕<lb/>
蝦蟇取酥製紫金錠今端陽節中官猶于端門鬻内造<lb/>
紫金錠是其遺製也<lb/>
丁丑十一月初九日長至<lb/>
上親祀南郊余與王顓菴少司徒<hi>掞</hi>田漪亭少司冦<hi>雯</hi>
顧觀廬詹學<hi>祖榮</hi>候<lb/>
駕午門因談及新舊唐書余言舊唐書載薛懐義于外<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-11b"/>
戚傳此最可笑又漢書元后傳有弄兒不知是何等人<lb/>
大抵漢唐宮掖多難言之固未易枚舉也<lb/>
十一月十七二十等日京師地屢震<lb/>
詔問九卿致災之由因<lb/>
諭修省<lb/>
謝南衡者武昌人本朱姓甞遊黔蜀間至大寧洞洞有<lb/>
一黄冠兀坐如枯株問之不答試手觸其冠應手墮地<lb/>
為灰旁有一印文曰大寧巡簡司蓋此人明世為是官<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-12a"/>
鼎革後避地修真于此坐脱印故所佩雖入定未甞捨<lb/>
也洞深處石壁有羅念菴題一絶云海門千丈浪如山<lb/>
一轉千年瞬息間洞裏聞雷催兩急作龍爭似作魚閒<lb/>
世傳念菴仙去明天啟間曽至吾邑訪先太師公又訪<lb/>
煙客於太倉少宰涓來兄<hi>澤宏</hi>甞遊南嶽見其手植松髙<lb/>
不數尺而甚葱鬱道流言念菴先生住靜處皆不可知<lb/>
也<lb/>
康熙辛未京城内彌陀菴三官像一夕自移右安門外<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-12b"/>
三官廟中如人位置者然<lb/>
少宗伯慎菴<hi>封濚</hi>言羅田縣近城山間有僧菴本南向一<lb/>
夕大風僧已寢旦起殿宇户皆北向矣<lb/>
吏部員外郎艾某滿洲人自言行開平道中日方午天<lb/>
無片雲忽見一物自東而西疾于飛隼長約二三丈其<lb/>
首髣髴如畫龍狀其末漸細倏于空中倒垂而下又有<lb/>
一物從東來追及之二物蜿蜓相糾離合數次如戰鬭<lb/>
之形久之乃解一向北一向東徐去<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-13a"/>
偶見一帖牡丹詩題曰開元初紀號李邕書而詩中有<lb/>
虢國邊鸞等句殊可疑訝<lb/>
内府藏大照禪師碑李北海真蹟也後有陳惟寅跋謂是硬<lb/>
黃本筆墨完好首失五行後為蘇滄浪所補云云華亭董<lb/>
尚書跋二則謂永嘉黃翁年八十嵗甞奉幕府檄渡遼海<lb/>
入樂浪為日本朝鮮講和歸時購得唐硬黄李北海大照<lb/>
禪師碑人間石本不傳又云余所見唐人硬黄生平只三<lb/>
本嘉禾之萬嵗通天帖安福之右軍絶交書與此而三此<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-13b"/>
卷為俞仲茅少卿購藏鼎革已來不知流轉幾家而終歸<lb/>
秘府物之顯晦有時哉<lb/>
門人徐蘭吳人字芝仙能詩工繪事從安郡王出塞甞<lb/>
見祁連山中花十數種皆艷絶不知名中土所未有也<lb/>
曽畫便面貽余又有出塞詩數十篇聞見詭異足備塞<lb/>
外風物考證云起輦谷元世祖陵無封樹獵者或踐其<lb/>
地輒有風雷之異其詩云聞昔朱明修祀典曽命禮臣<lb/>
巡禹甸伏羲下逮宋理宗三十六陵皆祭徧祁連因未<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-14a"/>
入提封欲齎香帛無由從掃階席幄順天府春秋遥奠<lb/>
青芙蓉芙蓉青青亂雲宿中有三間老瓦屋征人遥望<lb/>
緑琉璃知是元家起輦谷谷口番僧通漢字留客招提<lb/>
話遺事自言歴劫悟前身親見陰房築空翠巫媪纔牽<lb/>
靈馬來聖僧已渡流沙至<hi>元僧綽爾濟</hi>維時指㸃白毫光爭<lb/>
覩君王顯神異天花鋪地坐親親夜半山頭分舎利<hi>元祖</hi>
<hi>火化時得舎利甚多</hi>東方日射雲窈冥背人入山埋寶瓶地下有<lb/>
天黒如漆祕祝才宣役萬靈亂峯髙下化機械俄頃萬<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-14b"/>
壑藏雷霆雪漬風吹不數日依舊滿天芳草青往年有<lb/>
客挾弓弩誤入雲中踏玉虎千雷萬霆出谷飛百里人<lb/>
家苦霪雨至今鹿兔滿巖阿馬蹄不敢驚黄土問余到<lb/>
處訪雲蘿中國名山想遍過聞道長陵在天上此中靈<lb/>
異更如何又所過古廢城凡六曰單于曰蘇武曰雲内<lb/>
<hi>唐立雲中都督府即中受降城之地</hi>曰豐州<hi>唐九原郡城北有鸊鵜泉有延祐七年碑李文煥書撰</hi>
曰殺虎曰土城土産凡五曰白草曰雛鷹曰蹷鼠曰瑪<lb/>
瑙石曰酪酒瀚海距獨石口二千里有明太宗永樂八<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-15a"/>
年御製碑凡五十一字云<lb/>
丁丑長至後京師已三見雪一日㑹議坐朝房或問余<lb/>
古人雪詩何句最佳余曰莫踰羊孚贊云資清以化乘<lb/>
氣以霏值象能鮮即潔成輝陶明淵詩云傾耳無希聲<lb/>
在目皓已結王摩詰云隔牖風驚竹開門雪滿山祖詠<lb/>
云林表明霽色城中増暮寒韋蘇州云怪來詩思清人<lb/>
骨門對寒流雪滿山此為上乘若温庭筠白馬夜頻驚<lb/>
三更灞陵雪亦奇作也近人唯見熊侍郎雪堂<hi>文舉</hi>輸與<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-15b"/>
黄巖僧補衲滿天風雪未開闗二語差佳至韓退之之<lb/>
銀杯縞帶蘇子瞻之玉樓銀海已傖父矣下至蘇子美<lb/>
既以粉澤塗我面又以珠玉綴我腮則下劣詩魔適足<lb/>
噴飯耳<lb/>
京官各衙門相稱謂皆有一定之體蓋沿明舊如内閣<lb/>
部堂彼此曰老先生翰詹亦然給事中曰掌科御史曰<lb/>
道長吏部曰印君曰長官自<lb/>
國初已來皆然余己巳冬再入京師則諸部郎官以下<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-16a"/>
無不稱老先生者矣此亦觚不觚之一事也<lb/>
前漢書甯成傳曰虎而冠後漢書有狗而冠人罕用之<lb/>
朝鮮國王李焞上疏告饑乞糴奉<lb/>
特㫖賜米二萬石賑之又以綏哈城小姐廟二處所貯<lb/>
米二萬石運至中江貿易以户部右侍郎博和諾往監<lb/>
糶又命長蘆鹽商領帑金五千兩買米二萬石由登州<lb/>
府廟島地方以雞頭船運往朝鮮貿易以吏部右侍郎<lb/>
陶岱往監運<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-16b"/>
庫庫諾爾台吉渣什巴圖嚕等入覲十一月至京廿七<lb/>
日<lb/>
賜宴<lb/>
保和殿并<lb/>
賜貂帽貂裘等物封渣什為親王那木占額爾德尼貝<lb/>
勒彭蘇太濟貝子<lb/>
擢山東布政使張勄為巡撫浙江右副都御史<hi>浙撫線一信罷</hi>
河南提學道張仕可字惕存京江相國素存弟也父公<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-17a"/>
選<hi>九徵</hi>先以吏部為河南學道父子相距三十年江西提<lb/>
學道王式穀字誨存睢州人大理少卿公垂<hi>紳</hi>子也祖<lb/>
去非<hi>震生</hi>先為江西學道祖孫相距二十八年余官京師<lb/>
三十餘年間皆及見之<lb/>
南部門人李侍御子來<hi>先復</hi>説前知大冶縣見柯陳氏譜<lb/>
云陳友諒子理敗亡入蜀改姓鬱居合江縣子孫繁衍<lb/>
散在涪州長壽諸邑明末兵部尚書陳新甲其後也後<lb/>
理年八十攜一子再入楚居興國州其子姓尤繁衍不<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-17b"/>
下萬人即今柯陳是也<lb/>
髙淳隠士呉越彦字季舒性狷介不喜交遊偶以訪舊<lb/>
來京師窮途賣卜常手署寓齋之壁云此來除王阮亭<lb/>
外誓不謁一貴人丁丑嵗除訪予邸舎自述如此<lb/>
朝房晤張天師<hi>繼宗</hi>言三十四年往南嶽建醮過龍陽縣<lb/>
山中有一洞洞口白楊一株樹腹空洞不記年代中穴<lb/>
妖物其色白每出所過人畜一空禾稼盡枯死江行遇<lb/>
之舟皆覆溺為祟一方且數載矣縣之父老懇請勦除<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-18a"/>
天師先寫符數道遣其弟子輩賫入洞偵之洞極深廣<lb/>
而空無所有惟有髑髏及牛馬骨可數十石既還報乃<lb/>
令知縣鑄鐵牌四皆高丈餘立於洞門又以符篆召神<lb/>
將下擊妖遂遁于沅江為祟如故父老又以告乃又鑄<lb/>
鐵牌立于江岸要害處而召神將急擊之旋有一白羊<lb/>
死江面其妖遂絶<lb/>
門人李侍御<hi>先復</hi>説蘄州今不産蛇蛇皆渡江而南産于<lb/>
興國州地氣物理遷移如此不可曉也<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-18b"/>
考選科道<lb/>
命各部保舉郎中員外郎賢能者予舉户部湖廣司郎<lb/>
中張睿四川司員外郎卜峻超引見睿授工科給事中<lb/>
峻超授江西道監察御史睿淮安山陽人峻超順天固<lb/>
安人<hi>睿今為副都御史</hi>
漢書註有曰臣瓚者昔人謂不知為何人今按晉中書<lb/>
監和嶠甞領命校正穆天子傳五卷瓚乃其校書官屬<lb/>
郎中傅瓚也後人取其說以釋漢書故有臣瓚註語見<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-19a"/>
陳霆兩山墨談<lb/>
十一月二十二日<lb/>
上諭諭吏部地震示儆朕深切敬惕念致治之道無如<lb/>
愛民生重民命朕總攬㡬務於一切閭閻生計及人命<lb/>
事情罔不殫精研究在外直省親民之官務訪求民間<lb/>
疾苦實心愛養其闕係人命案件必詳審真確出入允<lb/>
當俾無寃民在内大小官員咸宜勤慎奉職力改過愆<lb/>
以共副朕實圖修省弭災之至意爾部即通行申飭<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-19b"/>
十二月大學士張玉書給假歸省<lb/>
尺木禪師者名性休明宗室也得戒于崆峒天鼓得法<lb/>
于漢陽後退住沁州之永慶寺順治癸巳正月二十三<lb/>
日早齋罷忽問院主十王殿前那塊地是我底捨底麽<lb/>
院主云捨底遂趺坐而逝夜半復醒書偈云莫笑尺老<lb/>
師風大行不得囘來轉金經方入三摩地至二月二日<lb/>
出定沐浴削鬚髮持杖侍者扶至塔前化老比丘相説<lb/>
偈云思不來想不來自巳打墓自巳擡也奇哉也怪哉<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-20a"/>
臨濟兒孫善活埋咄者是什麽所在説死説活擲杖而<lb/>
化甞題漁父圖云東西南北任遨遊萬里長江一葉舟<lb/>
夢裏不知身是客醒來天水一般秋有銅鞮語録播于<lb/>
叢林<lb/>
江寧門人畢禧貽陸包山治畫幅十二幀每幅後有蔡<lb/>
林屋羽題贈啟之詩凡十二篇書畫皆入逸品林屋草<lb/>
書尤逼晉人包山自跋云啓之幸從林屋先生得詩十<lb/>
章予乃圖之則又幸附啟之之冊者也觀者不以象外<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-20b"/>
求之則予之負林屋者多矣嵗己亥三月陸治識首有<lb/>
許初元復題字惜不知啓之為何人<lb/>
三十七年戊寅正月二十七日<lb/>
駕幸五臺庫庫諾爾親王渣什等皆從<lb/>
呉江潘檢討次畊<hi>耒</hi>貽宋刻陳后山集任淵注凡二十<lb/>
卷有白川書院及周氏懐新堂圖記又寄所刻顧亭林<lb/>
<hi>炎武</hi>日知録三十二卷亭林潘之師也<lb/>
田綸霞司冦以中丞撫黔時有卒俞賢者所乘馬齒六<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-21a"/>
十矣自其父兄以至于賢歴數十年大小經數百戰而<lb/>
驍騰如故不食生芻日需豆糜三升酒五合耳能通人<lb/>
語髙下疾徐東西南北語之無不如意天壩之戰馳險<lb/>
阨犯瘴癘芻糧久絶獨此馬不困益壯司寇著黔書備<lb/>
載其事云<lb/>
阮通叅于岳<hi>爾詢</hi>示趙松雪畫杜子美戴笠圖深衣烏帽<lb/>
加竹笠其上足躡芒鞋昻首袖手若行吟之狀下方有<lb/>
趙子昻氏及松雪齋二印上有劉崧子髙題絶句云杜<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-21b"/>
陵憔悴鬢如絲飯顆凄凉日午時云云自跋云右草堂<lb/>
杜拾遺戴笠小像呉興趙文敏公所畫往年余得之髙<lb/>
安劉氏它日與<hi>闕</hi>　徵士觀畫于桃源山中因持以歸<lb/>
之併題識其上云洪武庚申秋仲珠林生劉崧書解春<lb/>
雨又題七言長歌一篇書法精勁類邢太僕云碧雞坊<lb/>
裏春風顛浣花溪邊晴日暄浩歌<hi>闕</hi>　花弄影慷慨<hi>闕</hi>
　開元前飯顆山頭憶相見歴下新亭舊時面吟詩未<lb/>
遣髭鬢愁愁絶胡塵暗河縣平生落筆五嶽揺調笑不<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-22a"/>
作兒女嬌錦袍仙人伯仲耳誰謂有作徒相嘲詩卷長<lb/>
留兩不滅玉顔癯骨俱清絶萬古詩人照膽寒松栢蒼<lb/>
然傲冰雪呉興公子真天人<hi>闕</hi>　影自與韓衆親新圖<lb/>
古色照秋水如此子美方逼真槎翁老仙我所敬十年<lb/>
寤寐遊珠林新詩妙墨聚片紙令我觀之諧夙心嗟余<lb/>
豈是諸公徒青天空行一事無紛紛餘子風斯下獨立<lb/>
惟見明星孤吁嗟杜陵焉可呼前翰林解縉書右詩不<lb/>
見本集予平生所見惟故友宋荔裳<hi>琬</hi>所刻秦州像何<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-22b"/>
宇度所刻成都浣花草堂像皆石本蓋皆臨松雪畫而<lb/>
風神不及逺矣阮云是故友施愚山<hi>閏章</hi>家藏物<lb/>
書奕<hi>黄秉石著</hi>引春秋元命包云姜嫄遊閟宮履大人跡而<lb/>
生稷今章邱有神跡祠即姜嫄所履宋濟南太守蕭承<lb/>
之立祠此山妻學履之是生齊帝此説志書未引之然<lb/>
姜嫄何縁至今章丘事屬難稽果爾則章邱一邑而周<lb/>
室南齊兩朝之祖皆肇跡于此亦大奇矣<lb/>
原任刑部左侍郎髙珩卒遺命不請䘏不報喪不受弔<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-23a"/>
珩字葱佩别字念東淄川人明崇禎癸未進士學仙學<lb/>
佛數十年至是卒丁丑十一月二十一日也年八十六<lb/>
曹縣王中丞叔武<hi>崇文</hi>雜説云正德十一年河北旱饑民<lb/>
發曹操疑冢凡十三處皆有屍及銀花燭臺之屬内一<lb/>
冢磨甓為室屍卧土牀無棺槨青巾黄衣黄鬚黒髮宛<lb/>
如生者蓋用水銀以殮故不腐也然其為操疑冢與否<lb/>
亦不可考<lb/>
甘肅巡撫喀拜疏稱甘肅五學士子自設科已來從未<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-23b"/>
中式請將凉州西寧五學編聿字號左甘州肅州五學<lb/>
編聿字號右遇止中一名之科將十學共為較閲取中<lb/>
遇増中一名之科聿左聿右各中一名部議允行<lb/>
五代馬彧贈韓定辭詩巏<graphic n="KR2932" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2932.png" mimeType="image/png"/>山見顔氏家訓予池北偶<lb/>
談已詳之其首句云燧林芳草綿綿思盡日相攜陟麗<lb/>
譙燧林未詳出處考拾遺記云燕昭王遊于西王母燧<lb/>
林之下説燧皇鑽火之事在申彌國近燧明國去都萬<lb/>
里則非燕地明矣王子年著書皆杜撰韓馬特引此以<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-24a"/>
矜奇炫博非事實也<lb/>
書奕云大食王遣人之海上見一方石石上有樹枝赤<lb/>
葉青總生小兒不語能笑手足著枝上疑即人參果也<lb/>
吾鄉泰山收碧霞元君祠香税自明正德十一年從鎮<lb/>
守太監言始<lb/>
明太祖洪武初却貢香米人參蒲桃酒以勞民故也見<lb/>
食貨志<lb/>
書曰詩言志故文中子曰大風安不忘危其霸心之存<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-24b"/>
乎秋風樂極哀來其悔志之萌乎<lb/>
仲長子光瘖者<hi>子光字不曜</hi>而中説載其言甚多如語賈瓊<lb/>
曰在險而能奇不如宅平而無為薛收問政於仲長子<lb/>
光子光曰舉一綱衆目張弛一機萬事隳文中子謂仲<lb/>
長子光曰山林可居乎曰㑹逢其適也焉知其可若此<lb/>
者不一唐書謂其瘖而隠有問道者劍書老易二字示<lb/>
之與王無功未甞交一語而對酌甚懽似非實録或大<lb/>
業之亂暫托于瘖以避禍耶<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-25a"/>
田司冦綸霞<hi>雯</hi>云德州陳副使宅築室掘得一古冡中<lb/>
有女子髑髏二具皆無首首乃範磁為之鬢髮眉目宛<lb/>
然不知何代物也又德州趙侍郎宅亦掘得古冢中有<lb/>
女子髑髏一枕一磁枕枕上有杜詩百寶裝腰帶四句<lb/>
又云謝青墩相國<hi>陞</hi>墓側地中得一磁罋墨色光可以<lb/>
鑑因移之第中一日罋中現美人影纎毫畢見宛然圖<lb/>
畫蕭侍讀韓坡<hi>惟豫</hi>往視之現一老僧像杖笠皆具自是<lb/>
日往視者甚衆所見鬼神帝釋羽流之類各各不同月<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-25b"/>
餘無所復睹矣<lb/>
康熙三十六年七月十九日<lb/>
恩詔三十九年㑹試中式進士三百名禮部疏題明查<lb/>
㑹試每科漢人取中一百五十名滿洲蒙古取中六名<lb/>
漢軍取中三名共取中進士一百五十九名今應將<lb/>
恩詔所加一百四十一名内漢人加中一百三十三名<lb/>
滿洲蒙古六名漢軍二名<lb/>
二月二十二日<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-26a"/>
駕歸自五臺諸臣迎<lb/>
駕于<lb/>
暢春苑<lb/>
以前縂督河道于成龍為兵部尚書兼都察院右都御<lb/>
史廵撫直𨽻<hi>以縂督管撫事</hi>兵部督捕侍郎李鈵為兵部右侍<lb/>
郎兼都察院右副都御史廵撫山東<hi>直𨽻廵撫沈朝聘山束廵撫李煒罷</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_029-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　居易録卷二十几<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>