<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>居易錄卷三十三</head>
    <p>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　居易錄卷三十三　　　刑部尚書王士禎撰<lb/>
六月十七日<lb/>
御試翰詹諸臣于<lb/>
暢春苑自正詹事徐秉義以下八十七人題為<lb/>
萬夀無疆賦擬<lb/>
御製仍以題中五字為韻秉義第一<lb/>
賜宴又賜<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-1b"/>
御筆擢秀清流四大字少詹以下皆有賜惟不合式者<lb/>
滿漢二十人不與<lb/>
定例凡旗人得罪其主主人以喫酒行兇呈部部不取<lb/>
供即移送户部發黑龍江將軍分與新滿洲披甲之人<lb/>
為奴行之既久遂多寃抑一日滿主事索善審得某案<lb/>
非惟行兇無據即買契亦屬偽造斷出為民予深奬之<lb/>
遂堂諭十五司以後須詳究真情必有行兇實據乃坐<lb/>
不得朦混一槩行遣以防霸佔妻女等弊或有不悦者<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-2a"/>
不恤也<lb/>
六月二十八日<lb/>
特賜刑部尚書<hi>臣</hi>王士禎帶經堂<lb/>
御書扁額令中官送大學士張英處轉頒<hi>臣</hi>寓二十九<lb/>
日五鼓赴<lb/>
暢春苑謝<lb/>
恩是日候補掌印給事中王原祁恭進元人畫二軸自<lb/>
畫山水軸二卷二素扇十柄賜<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-2b"/>
御書一幅先是<lb/>
賜吏部尚書陳廷敬典翰堂額禮部尚書王澤宏夙夜<lb/>
惟寅左都御史李柟臺閣生風各四大字户部尚書李<lb/>
振裕臨唐詩一幅<lb/>
賜國子祭酒孫岳頒<lb/>
御書筆端垂露四大字仍<lb/>
命蘇州織造工部為置田宅異數也<lb/>
棲霞楚雲禪師者名興源天界浪杖人之孫竺菴成公<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-3a"/>
法嗣也康熙癸酉曾訪予于京師庚辰自建昌之夀昌<lb/>
返棲霞復來京師過訪云將歸老南嶽且云居士大名<lb/>
今日歐蘇也吾住江西三年乂嘗往閩中博山東苑二<lb/>
祖庭掃塔凡深山窮谷漁樵耕牧之徒無人不知居士<lb/>
名者此何故也予謝之云歐蘇之喻某不敢當然昔人<lb/>
相永叔云耳白于面名滿天下唇不掩齒動而得謗名<lb/>
亦隨之某生平涉世殆與此數語脗合似是本命干支<lb/>
合如此耳<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-3b"/>
庚辰六月總督河道尚書張鵬翮疏報海口疏通河流<lb/>
直下請建祠廟仍<lb/>
賜名大通口<lb/>
以内閣學士胡㑹恩為兵部右侍郎<hi>兵部右侍郎嚴曾榘卒官</hi>僉都<lb/>
御史王九齡為内閣學士兼禮部侍郎<lb/>
以太僕寺卿錢晉錫為順天府府尹<lb/>
上諭翰林院官員内有甚貧者作何施恩并給假回籍<lb/>
不能來京者該地方督撫酌量料理送京之處内閣翰<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-4a"/>
林院㑹議具奏<lb/>
唐人章八元題慈恩寺塔詩云迴梯暗踏如穿洞絶頂<lb/>
初攀似出籠俚鄙極矣乃元白激贊之不容口且曰不<lb/>
意嚴維出此弟子論詩至此亦一劫也盛唐諸大家有<lb/>
同登慈恩寺塔詩如杜工部云七星在北户河漢聲西<lb/>
流又秦山忽破碎涇渭不可求俯視但一氣焉能辨皇<lb/>
州髙常侍云秋風昨夜至秦塞多清曠千里何蒼蒼五<lb/>
陵鬱相望岑嘉州云下窺指髙鳥俯聴聞驚風又秋色<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-4b"/>
從西來蒼然滿闗中五陵北原上萬古青濛濛已上數<lb/>
公如大將旗鼓相當皆萬人敵視八元詩真鬼窟中作<lb/>
活計殆奴僕儓𨽻之不如矣元白豈未覩此耶<lb/>
詹事兼侍讀學士徐秉義祭酒孫岳頒俱授禮部侍郎<lb/>
仍掌詹事府國子監事<lb/>
順天府尹缺吏部列應陞正陪太僕寺卿錢晉錫光禄<lb/>
寺卿江蘩名上令内閣傳<lb/>
諭九卿各舉所知衆相顧未發予曰凡科道吏部及監<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-5a"/>
司内陞者皆經<lb/>
皇上鑒拔其品其才<lb/>
上所稔知九卿所舉未必能如<lb/>
睿裁之真確翻恐挂一漏萬且如太僕光禄皆有職掌<lb/>
事務煩劇今之府尹與古之京兆事體不同號為閒曹<lb/>
未有可為太僕光禄列卿而不能勝京尹之任者也皆<lb/>
韙予言遂罷舉仍以前二君及大四品左右通政大理<lb/>
寺少卿名列上<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-5b"/>
上竟用錢為府尹而擢左通政勞之辨為太僕卿人皆<lb/>
服其至公<lb/>
七月二十四日與諸公内直<lb/>
賜御書唐詩湘竹金扇其一面畫人物山水花鳥臣得<lb/>
人物其詩乃主人能政訟庭閒云云末題臨董二字小<lb/>
御印引首曰中和後曰康熙宸翰<lb/>
内大臣阿爾廸諡勤僖　康熙三十五年八月二十八<lb/>
日<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-6a"/>
浙江温州總兵官左都督一等阿逹哈哈畨<lb/>
贈太子少保蔣懋勲諡襄僖　康熙三十六年二月初<lb/>
四日<lb/>
領侍衛内大臣議政大臣佐領蘇爾達諡恪僖　康熙<lb/>
三十六年<hi>闕</hi>月<hi>闕</hi>　日<lb/>
鎮守杭州將軍一等阿達哈哈畨札木陽諡敏恪　康<lb/>
熙三十八年十月二十日<lb/>
予嘗言詩小序授受有據而不可廢紫陽集傳臆斷而<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-6b"/>
不可憑適讀黄省曾五岳集孔子春秋序云欲聞京都<lb/>
之事者逺而四裔孰若中州中州孰若畿輔畿輔孰若<lb/>
左右之人今之人四裔類也漢氏諸名家中州類也戰<lb/>
國齊魯諸生畿輔類也左氏公穀左右類也三傳之㫖<lb/>
後之人安得超駕企並之耶此喻極快明乎三傳則可<lb/>
知小序之不可廢矣<lb/>
今京師臘月即賣牡丹梅花緋桃探春諸花皆貯暖室<lb/>
以火烘之所謂堂花又名唐花是也按漢書召信臣傳<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-7a"/>
信臣為少府大官園種冬生葱韭菜茹覆以屋廡晝夜<lb/>
㸐藴火待温氣乃生唐人詩内園分得温湯水二月中<lb/>
旬已進瓜盖漢唐以来皆然<lb/>
庚辰九月七日門人寧波府同知靳熊封治荆以公務<lb/>
入都貽予鈔本説部書數種有金元遺山續夷堅志舊<lb/>
所未睹也内記二事一曰劉太博機貞祐亂後遷濟州<lb/>
刺史時民居官舍皆被焚復立州宅掘地得古冢乃唐<lb/>
一行禪師墓有石記云劉機當破吾墓一曰石守道墓<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-7b"/>
在奉符太和中墓崩諸孫具棺𦵏骸骨獨其心如合兩<lb/>
手已化為石<lb/>
又記二事云安常字順之從党承㫖學大篆多識古文<lb/>
竒字太和末曾見内府所藏湯盤作白玉方斗近四寸<lb/>
底銘九字即徳日新日日新又日新也又一方鼎耳二<lb/>
足四饕餮象在雷文中銘云魯公作文王尊彞瑩如碧<lb/>
玉無復銅性矣<lb/>
庚辰七月六日夜三更後淮安洪澤湖大風雨雷電發<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-8a"/>
屋拔樹時督髙堰堤工大臣如吏侍王顓菴<hi>掞</hi>戸侍田<lb/>
蒙齋<hi>雯</hi>王公垂紳諸公及分修督撫諸公皆在避匿岸<lb/>
下土穴中質明望見空中十二龍鬭色皆青鱗鬛畢現<lb/>
至七夕入夜始罷<lb/>
九月有<lb/>
㫖河工責任宜專其差督河工兵部尚書范承勲等九<lb/>
臣皆撤回京<lb/>
十二日<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-8b"/>
車駕還宫有<lb/>
㫖停三十九年秋決其緩決矜疑者仍令具<lb/>
奏<hi>以下二條皆九月十五日</hi>
行取知縣止以河道總督張鵬翮直𨽻巡撫李光地保<lb/>
薦者八人為科道官餘皆以部屬用<hi>蠡縣知縣左必蕃良鄉𫝊作楫靈夀</hi>
<hi>李發甲滿城朱元春滋陽方永澄汾西靳讓善化梁仕南鄭魏夀期</hi>
上駕經寶坻欲<lb/>
親臨奠故大學士杜立徳墓其子刑部郎中某懇辭乃<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-9a"/>
御書永懐惟舊四大字<lb/>
賜之<lb/>
以少詹事曹鑑倫為内閣學士兼禮部侍郎<lb/>
改刑部左侍郎徐潮為兵部右侍郎兼副都御史巡撫<lb/>
河南<hi>河南巡撫李國亮罷</hi>
以大理寺少卿王材任為都察院左僉都御史<hi>禮部尚書澤宏</hi>
<hi>次子</hi>
二十二日辰時<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-9b"/>
文華殿經筵講官東閣大學士吏部尚書熊賜履文華<lb/>
殿大學士禮部尚書張英吏部尚書陳廷敬戸部尚書<lb/>
李振裕刑部尚書王士禎吏部右侍郎兼翰林院學士<lb/>
韓菼禮部左侍郎兼翰林院學士王封濚禮部右侍郎<lb/>
三寶刑部右侍郎常綬工部左侍郎羅察掌翰林院學<lb/>
士兼禮部侍郎法良侍大學士賜履侍郎常綬進講中<lb/>
庸仲尼祖述堯舜一節大學士英學士法良進講易恒<lb/>
卦聖人久於其道而天下化成一句講畢<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-10a"/>
賜宴<lb/>
太和殿前<lb/>
二十二日武㑹試揭榜㑹元周卜昌湖廣彞陵州人中<lb/>
式凡一百名<lb/>
以前福建巡撫卞永譽為刑部右侍郎<hi>喻成龍轉左侍郎</hi>
元遺山續夷堅志記平陽有賈叟者無目而能刻佛像<lb/>
交城一寺中佛是其所刻相好端嚴初立木胎先以手<lb/>
摸索之意有所㑹運斤如風又趙州瞽僧能噀墨作畫<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-10b"/>
上布五色亦噀之毛提舉家一虎蹲大樹下旁卧一青<lb/>
彪虎目爍爍如金望之毛髮森豎雖趙邈齪不能過也<lb/>
殆佛氏所謂六根互用者耶<lb/>
徳州馮舎人廷櫆字大木予同年之子也中康熙壬戌<lb/>
進士詩名書法擅絶一時庚辰秋九月十六之夕尚與<lb/>
客談讌中夜忽中煤炭毒以卒質明僕輩始知之盖京<lb/>
師煤炭皆有毒惟室中貯水盆盎中毒即解又續夷堅<lb/>
志云河中人趙才卿言煤炭熏人往往致死臨卧削蘆<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-11a"/>
菔一片著火中即烟不能毒人如無蘆菔之時預亁為<lb/>
末用之亦佳<lb/>
阿魏散治骨烝傳尸勞寒熱羸弱喘𠻳方亦載續夷堅<lb/>
志阿魏三錢研青蒿一握細切向東桃枝一握細剉甘<lb/>
草如病人中指許大男左女右童便二升半先以童便<lb/>
隔夜浸藥明早煎一大升空心温服服時分為三次次<lb/>
服調㯽榔末三錢如人行十里許時再一服丈夫病用<lb/>
婦人煎婦人病丈夫煎合藥時忌孝子孕婦病人及腥<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-11b"/>
穢之物勿令雞犬見服藥後忌油膩濕麫諸冷硬食物<lb/>
服一二劑即吐出蟲或泄瀉更不須服餘藥若未吐利<lb/>
即當盡服之或吐或利出蟲皆如人髮馬尾之狀病即<lb/>
瘥又云此方得自神授隨手取效陵川進士劉俞字彬<lb/>
叔傳吐利後虚羸魂魄不安以茯苓湯補之白茯苓茯<lb/>
神各一錢人參三錢逺志去心三錢龍骨二錢防風二<lb/>
錢甘草三錢麥門冬去心四錢犀角五錢剉為末生乾<lb/>
地黄四錢大棗七枚水二大升煎作八分分三服温下<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-12a"/>
如人行五里許時更一服謹避風寒若未安隔日再作<lb/>
一劑已上二方須連服之<lb/>
又云治發背腦疽一切惡瘡初起時採獨科蒼耳一根<lb/>
連葉帶子細剉不見鐵器用砂鍋熬水二大碗熬及一<lb/>
碗如瘡在上飯後徐徐服吐出吐定再服以盡為度如<lb/>
瘡在下空心服瘡自破出膿以膏藥傅之京兆張伯玊<lb/>
榜示傳人後昆仲皆登第　又治一切惡瘡服瓜蔞方<lb/>
懸蔞一枚去皮用穰及子生薑四兩甘草二兩<hi>横紋者佳</hi>細<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-12b"/>
切用白灰酒一碗煎及半濃服之煎時不見銅鐵患在<lb/>
上食後服在下空心服亦見續夷堅志又云張戸部林<lb/>
卿説有加大黄或木香或乳香沒藥者病瘡先疏利次<lb/>
用瓜蔞方日以乳香菉豆粉温下三五錢防毒氣入腹<lb/>
外以膏塗傅之自無不愈<lb/>
十月初三日<lb/>
皇太后六十大夀大學士尚書人進緞八疋侍郎學士<lb/>
副都御史通政使大理卿宗人府丞人進緞六疋止各<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-13a"/>
收其一諸親郡王進馬鞍皆珊瑚瑪瑙諸寳飾之璀璨<lb/>
奪目<lb/>
初四日<lb/>
太和殿試庚辰科武進士周卜昌等一百人士禎以刑<lb/>
部尚書與讀卷是晚閱卷六十初五日晨同部院啟<lb/>
奏畢與大學士馬公熊公張公左都御史李公禮部右<lb/>
侍郎李公<hi>録予</hi>等趨往　紫光閣候<lb/>
駕觀馬射<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-13b"/>
上登舟至行殿<lb/>
御弓矢親射諸皇子宗室及侍衛以次射畢始試進士<lb/>
讀卷官侍坐終日試畢<lb/>
上復<lb/>
御弓矢如前射畢隨<lb/>
駕入晚閱四十卷初六日啟<lb/>
奏畢復趨<lb/>
行殿候<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-14a"/>
駕觀步射<lb/>
駕至<lb/>
御弓矢如前射畢<lb/>
上親選十三人既而止留八人至暮復<lb/>
御弓矢隨<lb/>
駕入即同諸<hi>臣</hi>賫<lb/>
殿試卷至<lb/>
乾清門<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-14b"/>
上秉燭御西暖閣<lb/>
欽定第一甲三名二甲前五名以是科進士多嫻習騎<lb/>
射<lb/>
特諭二甲取四十二名與三甲等異數也是日垂問<hi>臣</hi>
士禎年齒科分甚悉又<lb/>
命取西洋近視眼鏡令試之歸館已及二更初七日啟<lb/>
奏畢出至<lb/>
太和殿前更朝服候臚傳一甲狀元馮㑹伯寧夏衛人<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-15a"/>
榜眼林濬江寧縣人探花朱士植靈州衛人二甲傳臚<lb/>
嚴廷訓寧夏衛人三甲傳臚章立幟錢唐縣人<lb/>
偶得孫山人太白詩集六卷大名董復亨元仲刻本也<lb/>
集中載與費文憲公鵞湖倡和二詩又有約費閣老先<lb/>
生逰武夷山二絶句云他日移居溪水上衲衣同拜武<lb/>
夷君觀數詩則山人與文憲交契不薄小説記載恐非<lb/>
事實特欲重山人聲價耳<lb/>
浙江巡撫張勄罷調福建巡撫張志棟為浙江巡撫<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-15b"/>
宋施宿字武子湖州長城人<hi>今長興縣</hi>紹興間為左司諫又<lb/>
為淮東倉曹言路與有嫌欲劾之無以為罪宿嘗以其<lb/>
父所注坡詩鋟板倉司因摭此事坐以贜私右見西吳<lb/>
里語按坡在湖為小人所譖興詩案之獄至髙宗朝正<lb/>
蘇黄詩文大顯之日而小人猶能為祟如此又在湖州<lb/>
尤竒牧仲中丞近刻此注于吳下因錄緣起于後以備<lb/>
遺事云<lb/>
十月二十四日<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-16a"/>
欽差督修河工兵部尚書范承勲工部尚書王鴻緒等<lb/>
九人回京<lb/>
陛見<lb/>
聻音積又音箋按字書人死為鬼鬼死為聻李石續博<lb/>
物志二廣之俗門畫虎頭書聻字謂隂司刀鬼名其説<lb/>
小異皆鬼所畏也又音你指物貌内典多用此字乃語<lb/>
助耳<lb/>
人參類薺苨檜類栢木蘭類桂奚醯類檀蛇牀類蘼蕪<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-16b"/>
見續博物志<lb/>
燕避戊巳蝠伏庚申道書守庚申之説盖取諸此漢設<lb/>
戊巳校尉于車師前王庭以制西域諸國則取鎮撫中<lb/>
央之義<lb/>
博物志太子丹遁到闗闗門不開丹為雞鳴於是衆雞<lb/>
悉鳴是雞鳴出闗不止一孟嘗矣紀載傅㑹失實可笑<lb/>
往往如此<lb/>
以都察院左副都御史梅鋗為福建巡撫宗人府府丞<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-17a"/>
勵杜訥為副都御史詹事府少詹事王頊齡為宗人府<lb/>
府丞<lb/>
徳州城壁塹髙深城門内起直城前障掩蔽内外左右<lb/>
馳道其尾相屬皆顔魯公制也右見王秋澗玉堂嘉話<lb/>
按唐徳州今陵縣也<lb/>
十一月調刑部侍郎喻成龍工部工部侍郎吳涵刑部<lb/>
偶得宣銅宫盤一中有凸起御製錦堂春詞一闋云映<lb/>
日穠花旖旎縈風細栁輕盈逰絲千尺重門静金鴨午<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-17b"/>
烟清戯蝶渾如有意啼鶯還似多情逰人來往知多少<lb/>
歌吹散春聲宣徳七年正月十五日背刻交龍中有内<lb/>
用二字<lb/>
通鑑紀事本末宋刻大字有尚寶司卿柳莊袁忠徹家<lb/>
藏印及陸子淵項子京諸印浙江人攜至京師索價百<lb/>
二十金留二日而還之<lb/>
十一月十三日<lb/>
上親祀南郊<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-18a"/>
十四日<lb/>
駕謁<lb/>
孝陵<lb/>
御書賜河南巡撫徐潮曰撫四封福建巡撫梅鋗曰攄<lb/>
誠信<hi>徐以十月賜梅以十一月賜</hi>
以吏部右侍郎韓菼為禮部尚書仍兼掌翰林院事<hi>禮部</hi>
<hi>尚書王澤宏致仕</hi>禮部侍郎掌詹事府徐秉義為吏部右侍郎<lb/>
仍兼掌詹事府事<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-18b"/>
元吳草廬集有毁曹操廟詩序云山南江北道憲司巡<lb/>
歴至夷陸毁冀牧曹操廟其議自書記申屠駉發之然<lb/>
則駉亦快士也唐肅亦有申屠子迪毁曹操廟文<lb/>
十一月廿六日小集卞侍郎令之齋中觀宋江貫道山<lb/>
水巨軸題曰山隂㑹真霅川江參作又王黻孟端小幅<lb/>
山水有自題一絶句云溪水涵秋鶴影孤草堂雲冷樹<lb/>
糢糊相看未遂還山約空復年來寫畫圗又王汝玊王<lb/>
達善梁用行俞行之韓奕諸人題詩皆明初吳郡名勝<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-19a"/>
也又董思白宗伯臨黄鶴山樵一軸作崇山巨壑瀑布<lb/>
曲注而下山氣沉鬱不類文敏他作自題辛酉三月𤣥<lb/>
宰<lb/>
都元敬鐵網珊瑚載逢澤湯允謨云宣和天水雙龍印<lb/>
有方圎二樣法書用圎名畫則用方又宣和明昌二帝<lb/>
題簽法書用墨名畫則用泥金鑒古者當知之<lb/>
湯云見竒石子一色青大如鵞卵而形扁上有兜塵觀<lb/>
音像如圗畫磨洗愈見又張伯雨家有一劍背有字云<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-19b"/>
許旌陽斬蛇第三劍昔有漁者于江頭見雷公逐一小<lb/>
黄蛇化為此劍又唐王建親書宫詞二十首極婉麗後<lb/>
有錢武肅王印押又竹龜一以老竹片製首尾四足皆<lb/>
他竹外表者竅小兩頭倍大可轉動背上負三截碑碑<lb/>
一面兩側有轉動亦是外表之竹首大腰小不知何故<lb/>
得入或云鬼工也又司馬文正公手錄富文忠公使北<lb/>
日鈔一卷字近古拙首尾端謹如一<lb/>
李木菴總憲<hi>枏</hi>説湖廣提督林本直進鸞尾雲霧鳥二<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-20a"/>
物予詢之卞少司冦令之<hi>永譽</hi>云雲霧鳥出紅毛國有二<lb/>
種其一五彩相錯如繡其一純白有山水文最可愛玩<lb/>
卞為閩撫時從海舶得二枚亦以進<lb/>
上鸞尾略如孔雀而其目睛加宻翅上皆有之不獨尾<lb/>
也又有金錢雞亦與鸞尾孔雀尾相類徧體有目睛金<lb/>
碧照耀時辰鳥大如雞黒身朱冠咮距皆赤十二時按<lb/>
節而鳴惟子午則鳴三通尤為靈慧也<lb/>
十二月初十日<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-20b"/>
駕還宫<lb/>
遣皇太子祭<lb/>
孝陵<lb/>
太皇太后權厝梓宫以嵗暮也<lb/>
湯允謨云識文夏用鳥跡篆商蟲魚篆周蟲魚大篆秦<lb/>
大小篆漢小篆𨽻書三國𨽻書晉宋以來皆楷書唐用<lb/>
楷𨽻三代同隂識謂之偃嚢其字凹漢以來或用陽識<lb/>
其字凸間有凹者或用刀刻如鐫碑凡陽識決非三代<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-21a"/>
物<hi>鐵網珊瑚</hi>
允謨又云有士人家蔵十二時鐘能應時自鳴按此即<lb/>
今西洋所製自鳴鐘也殊不為異一紹興士夫家有異<lb/>
石峯趾有穴有水應潮自生嘉定間越帥以重價購得<lb/>
之<lb/>
山虚水深萬籟蕭蕭古無人踪惟石嶕嶢右古琴銘攫<lb/>
之幽然如水赴谷釋之蕭然如葉脫木右文與可琴銘<lb/>
二銘造語之妙不減蘇黄<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-21b"/>
宋英宗御書固齒及血衂方生地黄細辛白芷皂角各<lb/>
一兩去黑皮并子入瓶黄泥封固用炭火五六斤煆令<lb/>
炭盡入白僵蠶一分甘草二錢并為細末早晚用<lb/>
予家舊物有十六應真圖董思白題為支仲元鐵網珊<lb/>
瑚云支仲元筆法師顧陸緊細有力每見髙宗題作晉<lb/>
六朝髙古名筆者多仲元作也<lb/>
又云張敦禮汴人哲宗壻也善畫人物師六朝嘗見其<lb/>
陳元達鎖諫圖阮孚蠟屐圖并師顧陸<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-22a"/>
又云畢少董畫山水不在米芾之下<lb/>
卞少司寇云司馬文正公資治通鑑手稿曾見一册皆<lb/>
極端楷為好事者分去卞得其二三紙耳<lb/>
頻年已來海内耆舊零落欲盡今嵗庚辰四月南海<lb/>
梁太史佩蘭<hi>藥亭</hi>卒九月海鹽彭少宰羨門<hi>孫遹</hi>卒十一月予<lb/>
門人崑山盛珍示<hi>符升</hi>卒真有凋謝之歎<lb/>
御史彭始摶仍為翰林檢討檢討劉琰<lb/>
特改江寧府知府以其㑹試分校能守正故也<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-22b"/>
咸賔錄雲南姚安府産人參<lb/>
庚辰臘月下浣六日同田綸霞少司徒<hi>雯</hi>吳容大少司<lb/>
寇<hi>涵</hi>小集卞少司寇令之<hi>永譽</hi>齋中觀畫略記其槩唐吳<lb/>
道子維摩像殊不清癯而髮披至額如頭陀狀大乘山<lb/>
比丘志恩題上方云被髮編蒲淨法身手持經卷現童<lb/>
真法門不二無言説慙愧毘耶彼上人唐崔徽自寫真<lb/>
題云崔徽病中寫真寄裴使君但不及卷中人矣此似<lb/>
傅㑹為之上有東坡長句字頗佳唐曹霸人馬又郭熙<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-23a"/>
三松趙大年柳莊觀荷闗穜<hi>即仝</hi>袁安卧雪大軸畫雪入<lb/>
妙一人覆紺衣僵卧草堂中一人登柴栅窺之洛陽令<lb/>
却騎徒行雪中一人執盖其後寒態可掬餘從者四五<lb/>
人蔽虧林間一一生動真竒作也髙房山山水林木橋<lb/>
道極分明但烟雲似南宫父子耳自題至治元年七月<lb/>
髙克恭周昉孟母斷機圗趙徳齊瑶島㑹真圗嚴秋月<lb/>
山水黄筌榴花黄鸝趙松雪山水自題至大二年秋九<lb/>
月十日為進之作文徵仲臨松雪秋山訪隠自題嘉靖<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-23b"/>
壬子年八十有二唐伯虎良知圗為吳匏菴摹松雪自<lb/>
署壬午花朝詩不甚佳弗及錄圗中二人偶坐林下旁<lb/>
有童子及石鼎茗具之屬似是紀朱陸鵞湖之㑹但題<lb/>
作良知殊未雅馴又小幀元方方壺山水<hi>道士</hi>徐賁幼文<lb/>
眠雲軒圗楊基孟載記書畫皆佳又有至正丙午秋八<lb/>
月渤海髙啟字三子皆明初四傑中人也又燕文貴山<lb/>
水李昭道東華訪道圗李伯時王母獻桃圗人物衣裝<lb/>
皆着色金雷淵題詩并跋淵字希顔渾源人名載中州<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-24a"/>
集李伯時普賢洗象圗着色如新趙松雪寫天育驃騎<lb/>
歌上有松雪小篆杜詩延祐四年九月既望趙秋郊飲<lb/>
馬圗皇慶元年十一月有奎章閣學士院鑒書博士柯<lb/>
九思跋錢舜舉石勒問道圗太原王稺登六跋柯丹丘<lb/>
古木劉堪子輿題云短日虛牕俯逺郊髙林古木見寒<lb/>
梢春風一去支離久無復丹丘綵鳳巢元顧定之竹題<lb/>
晚節兩字贈恭道人明初馬治王達二跋鶺鴒圗至正<lb/>
庚子張子政作<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-24b"/>
祁陽浯溪山谷題中興頌碑後詩刻世謂之小磨厓與<lb/>
顔書並重順治初有縣令媚其上官乃磨去一角刻其<lb/>
詩過者驚惋予觀歐陽詹弔九江驛碑材文云美玉抵<lb/>
禽髙冠藉足又云與有道而黥無罪而劓投四裔魑魅<lb/>
何以别耶石不能言其豈無寃吾反復其言而悲之先<lb/>
顔後黄其揆一也欲擬作一篇輒著于此<lb/>
少司寇綏色公言昔使蕪湖道山中有地一區雪甚不<lb/>
積居人以畚鍤劚之及丈得土横亘甚堅其形蜿蜒象<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-25a"/>
蛟螭而角鬛未完者急擊碎之云不碎之即成蛟變化<lb/>
去矣崩山汩壤殺人至無算土不含靈乃能為蛟異哉<lb/>
或曰蛟乃雉化雉與蛇交理宜有之又土石之怪曰蘷<lb/>
罔象土將有怪物憑之耶<lb/>
少司寇常綬公言康熙三十六年奉使西域經大宛國<lb/>
一山云是五百羅漢湼槃之所徧山之石皆如水精云<lb/>
羅漢骨所化<lb/>
常又言寧夏衛城多平屋人行屋上者什六行衢路者<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-25b"/>
什四按廣雅屠㢝平屋也<lb/>
西域自土魯畨以往兵力皆強勁惟哈宻最弱明代吐<lb/>
魯畨阿哈瑪特攻哈宻擄忠順王善巴金印盖強弱之<lb/>
形自昔而然<lb/>
宋九域志十卷總三十三路京府四次府十州二百四<lb/>
十二軍三十七監四縣一千二百三十五首京府郡軍<lb/>
名次所𨽻縣縣𨽻四京者分畿赤凡二等外郡者分望<lb/>
𦂳上中中下下凡六等止列地里戸口土貢餘皆不及<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-26a"/>
進表自謂文直事核顧太簡略矣承議郎知制誥丹陽<lb/>
縣開國子賜紫金魚袋王存國史院編修官奉議郎充<lb/>
集賢校理曾肇宣義郎輕車都尉李徳芻同撰進盖本<lb/>
唐十道圗宋九域圗而為之者康熙戊午奉<lb/>
㫖令翰詹諸臣修皇輿表倣史記年表之例代為一格<lb/>
横書之惟詳歴代沿革名號他皆不及與此書互有詳<lb/>
略予時官侍讀分纂山東布政使司六府云<lb/>
調蕭永藻為廣西巡撫彭鵬為廣東巡撫<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-26b"/>
以太常寺卿李鎧為通政使司通政使光禄寺卿江蘩<lb/>
為太常寺卿<lb/>
升菴集梁書檄文潛窺鴈鼎鴈鼎疑用戰國䇿顔率求<lb/>
鼎難事又或用柳下惠岑鼎事則鴈當作贗按古鴈贗<lb/>
字通用升菴深于字學何未考耶<lb/>
小説載盧杞李林甫仙去固誕妄可笑然近世有遇徐<lb/>
庶者或云在終南或云峨眉成都費經虞有詩云傳聞<lb/>
徐元直尚在南山雲<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-27a"/>
王敬祖者寶坻諸生年十七失明常䖍誦白衣觀音咒<lb/>
康熙己巳四月二十六日夜夢一婦人素衣澹妝手啟<lb/>
敬祖左目以小鉗鉗之出血筋長可寸許復啟右目鉗<lb/>
之其血筋亦出而中斷謂之曰爾目無恙矣質明視物<lb/>
瞭然惟右目微有所障自是合家持此咒不懈益䖍盤<lb/>
山拙菴禪師智朴作王敬祖傳咒云南無佛南無法南<lb/>
無僧怛<hi>搭</hi>只哆<hi>多/</hi>唵伽<hi>茄/</hi>囉<hi>拉/</hi>伐哆伽囉伐哆伽訶<hi>呵</hi>
伐哆囉伽伐哆囉伽伐哆娑訶<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-27b"/>
宋末又有朱勔者小校也不屈于元死甚烈<lb/>
曾子固曾通判吾州愛其山水賦詠最多鮑山鵲山華<lb/>
不注山皆有詩而于西湖尤惓惓焉如鵲山亭環波亭<lb/>
芍藥㕔水香亭静化堂仁風㕔凝香齋北渚亭歴山堂<lb/>
濼源堂閲武堂下新渠舜泉趵突泉金絲泉北池郡樓<lb/>
郡齋皆有作及遷知襄州尤不能忘情離齊州後云千<lb/>
里相隨是明月水西亭上一般明又文犀剡剡穿林筍<lb/>
翠靨田田出水荷正是西湖消暑日却將離恨寄烟波<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-28a"/>
將家須向習池逰難忘西湖十頃秋從此七橋<hi>明湖上有七橋</hi>
風與月夢魂長到木蘭舟荷氣夜凉生枕蓆水聲秋醉<lb/>
入簾幃一帆千里空回首寂寞船牕秖自知西湖一曲<lb/>
舞霓裳勸客花前白玊觴誰對七橋今夜月有情千里<lb/>
莫相忘按明湖一名濯纓一名蓮子今俗稱北湖而子<lb/>
固謂之西湖以在城中西北隅也當從之曾文有齊州<lb/>
北水門齊州二堂兩記<lb/>
蘇子由官齊州亦有西湖諸詩環波亭云過盡綠荷橋<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-28b"/>
斷處忽逢朱檻水中央又北渚亭鵲山亭檻泉亭<hi>疑此即趵</hi>
<hi>突泉</hi>和李誠之燕别西湖西湖觀捕魚食雞頭踏藕凡八<lb/>
九篇後又寄濟南守李公擇云岱隂皆平田濟南附山<lb/>
麓山窮水泉見發越遍溪谷下田滿稉稻秋成比禾菽<lb/>
池塘浸餘潤菱芡亦云足又云不知西城下滉漾千畆<lb/>
綠仰見鷗鷺翻俯視龜魚浴其于吾州亦不薄矣蘇文<lb/>
有濼原石橋閔子祠堂二記<lb/>
李退菴侍郎<hi>敬</hi>竹鎮記略云白龍王廟民賔某見一媪<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-29a"/>
持古鏡以斗米易之令鏡工磨治初磨見已像是牛再<lb/>
照乃是丐者三照始復本形怪而益磨之後竟無他<lb/>
又云鎮人熊申有一石如指大形扁光瑩如瑠璃中有<lb/>
兔銜靈芝轉側照之皆具體<lb/>
特命翰林院侍讀汪灝提督山西學政初以翰林官出<lb/>
視學政惟直𨽻為然康熙二十<hi>闕</hi>年以浙江人文之藪<lb/>
亦用翰林他省仍舊其改用翰林則自此始<hi>山西學道僉事于漢</hi>
<hi>翔休致</hi>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-29b"/>
竹鎮有人病溺不下求于乩仙判云牛膝三錢車前<lb/>
子五錢同剉為麤末將來白水煎空心服之果愈<lb/>
天啟辛酉秋六合巴山菴新造地藏忽左膝生花二朶<lb/>
三日如盌七日如盤髙可盈尺色淺黄嫩白清芬襲人<lb/>
又云右脇下生蓮華一莖四十餘瓣如栗玊色逾月又<lb/>
生一莖縣人孫國敉記其事<lb/>
宋文憲燕書有玉戭生與三烏叢臣約異時立朝勢人<lb/>
之門足勿涉也云云時趙宣子得君諸大夫日奔走其庭<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-30a"/>
三烏叢臣雞初鳴即去候宣子入門見有危坐東榮者<lb/>
舉火照之則玊戭生也各慙而退近有大臣出入權門<lb/>
者五更往候于廡下見有偃卧者迫視之亦某大臣也<lb/>
與玉戭生之事正同<lb/>
漢玉錢一枚題云王府布刀有趙松雪鐫盖及贊盖已<lb/>
損壊惟贊存末云延祐二年仲春良日翰林院集賢直<lb/>
學士趙孟頫贊門人狄庶常億得之吳中好事家<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3j0162_WYG_033-30b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　居易錄卷三十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>