<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>唐會要卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐會要卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　宋　王溥　撰<lb/>
　　諸王<lb/>
舊制親王食封八百户有至一千户公主三百户長公<lb/>
主加十户有至六百户髙宗朝以沛英豫三王及太平<lb/>
公主武后所生食封逾於常制垂拱中太平公主<hi>一千二百</hi>
<hi>户</hi>聖厯初相王太平公主<hi>各三/千户</hi>長安中壽春王兄弟五人<hi>各三</hi>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-1b"/>
<hi>百户</hi>神龍初相王太平公主<hi>各加至/五千户</hi>衞王<hi>三千/户</hi>温王<hi>二千户</hi>
成王<hi>七百户</hi>壽春公主<hi>加至七百户</hi>嗣雍王衡陽王臨淄王巴陵<lb/>
王中山王<hi>加至七百户</hi>安樂公主<hi>二千/户</hi>長寧公主<hi>一千五百户</hi>宣<lb/>
城公主宜城公主以下<hi>各一千户</hi>定安公主<hi>一千户</hi>相王女為<lb/>
縣主者<hi>各三百户</hi>衞王升儲位相王<hi>又加至/七百户</hi>太平公主<hi>加至五百</hi>
<hi>户前已封五千户此特更加耳</hi>安樂公主<hi>加三/千户</hi>長寧公主<hi>加至二千五百户</hi>宜<lb/>
城公主以下<hi>各加至二千户</hi>唐隆初嗣雍王壽春王封為親王<lb/>
<hi>各加至一千户</hi>開元中寧王<hi>二千五/百户</hi>岐王薛王<hi>各五/百户</hi>申王<hi>四千户</hi>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-2a"/>
邠王<hi>一千八百户</hi>皇妹為公主<hi>一千/户</hi>咸宜公主<hi>加至一千户</hi>其後<lb/>
皇子封王者<hi>二千户</hi>皇女為公主者<hi>五百户</hi>又諸皇女為公<lb/>
主者<hi>例加一千户</hi>其封數神龍中相王太平長寧安樂公主<lb/>
皆以五千為限雖水旱亦不破色以正租庸充數開元<lb/>
以後以四千為限初貞觀中髙宗為晉王以文德皇后<lb/>
最小子於后崩後累年太宗憐之竟不令出閣髙宗朝睿<lb/>
宗為殷豫王雖長成亦以則天最小子不令出閣嗣聖<lb/>
纂大位聖厯初封為相王始出閣中宗時以燕王重福<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-2b"/>
失愛出遷外藩衞王重俊為太子又與成王千里等起<lb/>
兵將誅韋后故温王重茂雖年十六七竟亦居宫中先<lb/>
天之後皇子幼則居東内封後以年漸長成乃於安國<lb/>
寺東附苑城同為大宅分院居之名為十王宅令中官<lb/>
押之於夾城中起居每日家令進膳又引詞學工書之<lb/>
士入教謂之侍讀十王謂慶忠棣鄂榮光儀潁永濟盖<lb/>
舉全數其後盛儀壽陳豐恒凉六王又就封入内宅開<lb/>
元二十五年鄂光得罪忠王繼大統天寳中慶棣又歿<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-3a"/>
唯榮儀十四王居内而府幕列于外坊歳時通名起居<lb/>
而已外諸孫長成又於十宅外置百孫院每歳幸華清<lb/>
宫側亦有十王宅百孫院十王宫人每院四百餘人百<lb/>
孫院三四十人又於宫中置維城庫諸王月俸物納之<lb/>
以給用諸孫納妃嫁女亦就十宅中太子不居於東宫<lb/>
但居于乗輿所之别院太子之子亦分院而居婚嫁則<lb/>
同親王公主於崇仁里之禮院<lb/>
髙祖二十一王衞王𤣥霸<hi>追諡懐</hi>巢王元吉<hi>建成同謀伏法諡刺</hi>楚王<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-3b"/>
智雲荆王元景<hi>房遺愛同謀伏法</hi>漢王元昌<hi>承乾同謀伏法</hi>豐王元亨<lb/>
周王元方徐王元禮韓王元嘉<hi>事具雜録</hi>彭王元則<hi>諡曰忠</hi>鄭<lb/>
王元懿<hi>諡惠</hi>霍王元軌虢王元鳯道王元慶<hi>諡孝</hi>鄧王元裕<lb/>
<hi>諡康</hi>魯王靈夔舒王元名<hi>丘神勣所陷/死非其罪</hi>江王元祥<hi>諡安</hi>密王<lb/>
元曉<hi>諡貞</hi>滕王元嬰<lb/>
太宗十三王楚王寬吳王恪<hi>事具濮雜録</hi>王泰<hi>諡/恭</hi>齊王祐<hi>庶人</hi>
蜀王愔<hi>庶人諡悼</hi>蔣王惲<hi>為人誣告/惶恐自殺</hi>越王貞<hi>事具雜録</hi>紀王慎江<lb/>
王囂<hi>諡殤</hi>趙王福曹王明<hi>庶人賢通謀徙於黔州而自殺</hi>代王簡<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-4a"/>
髙宗三王原王孝<hi>諡悼</hi>澤王上金<hi>周興誣告/恐懼自殺</hi>許王素節<hi>事具</hi>
<hi>雜録</hi>
中宗一王譙王重福<hi>謀反伏法</hi>
睿宗一王隋王隆悌<lb/>
𤣥宗十九王棣王琰鄂王瑤<hi>得罪自殺</hi>光王琚<hi>為人誣吿死非其罪</hi>夏<lb/>
王一<hi>事具雜録</hi>儀王璲潁王璬懐王敏<hi>諡/哀</hi>永王璘<hi>事具雜録</hi>壽王<lb/>
瑁延王玢盛王琦濟王環義王玼信王理豐王珙<hi>言不</hi>
<hi>遜賜死</hi>恒王瑱涼王璿汴王璥<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-4b"/>
肅宗十一王越王係西平王佖<hi>追封衛王</hi>彭王僅兖王僴涇<lb/>
王侹襄王僙靈昌王榮杞王倕邵王偲定王侗淮陽王<lb/>
僖<hi>追封宋王</hi>
代宗十八王均王遐<hi>追封</hi>睦王述丹王逾恩王連韓王逈<lb/>
簡王遘忻王造韶王暹嘉王運端王遇恭王通循王遹<lb/>
原王逵雅王逸隋王迅益王迺荆王選<hi>追封</hi>蜀王遡<lb/>
德宗九王舒王誼<hi>本名謨</hi>通王諶䖍王諒肅王詳資王謙<lb/>
代王諲<hi>始王縉雲</hi>昭王誡欽王諤珍王諴<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-5a"/>
順宗二十王郯王經均王緯溆王縱密王網莒王紓郇<lb/>
王綜邵王約宋王結集王緗冀王絿和王綺欽王績衡<lb/>
王絢<hi>舊唐王在欽王績上</hi>會王纁福王綰<hi>舊唐書福王綰下有珍王繕</hi>撫王紘<lb/>
岳王緄袁王紳桂王綸翼王綽<hi>舊唐書翼王綽下有蘄王緝</hi>
憲宗十五王澧王惲深王悰洋王忻絳王悟建王恪鄜<lb/>
王憬瓊王悅沔王恂婺王懌茂王愔淄王協衡王憺澶<lb/>
王㤝彭王惕棣王惴<lb/>
穆宗一王安王溶<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-5b"/>
敬宗四王梁王休復襄王執中紀王言揚陳王成美<hi>開成</hi>
<hi>四年十月立為皇太子求行册禮尋降為陳王</hi>
文宗一王蔣王宗儉<lb/>
武宗四王益王峴兖王岐徳王嶧昌王嵯<lb/>
宣宗十一王郢王洞雅王涇衞王灌夔王滋慶王沂濮<lb/>
王澤鄂王潤懐王洽昭王汭康王汶廣王澭<lb/>
懿宗六王魏王佾凉王侹蜀王佶威王侃吉王保<hi>文德九年</hi>
<hi>授開府儀同三司檢校太𫝊食邑三百户</hi>睦王倚<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-6a"/>
僖宗二王建王震益王陞<lb/>
昭宗八王䖍王禊沂王禋遂王禕景王祕祁王祺雅王<lb/>
禎瓊王祥棣王祤<hi>並乾寕五年四月封</hi>
　　雜録<lb/>
韓王元嘉少好學聚書至萬卷皆文句詳定秘府不及<lb/>
又愛碑文古跡多得異本閨門修整有類寒素與其弟<lb/>
靈夔相友愛兄弟相見如布衣之禮修身潔已内外如<lb/>
一當代諸王莫能及者唯霍王元軌抑其次焉元嘉子<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-6b"/>
黄國公譔少以文才稱諸王子之中與瑯琊王沖為一<lb/>
時之秀<lb/>
霍王元軌初為蜀王徙封吳王後為霍王太宗嘗問羣<lb/>
臣曰朕子弟孰賢侍中魏徴對曰臣愚昧不盡知其能<lb/>
唯吳王數與臣言未嘗不自失上曰朕亦器之卿以為<lb/>
前代誰比徵曰經學文雅亦漢之閒平也由是寵遇彌<lb/>
厚因令妻徴女焉又嘗從太宗逰獵遇羣獸命元軌射<lb/>
之矢不虚發太宗撫背曰汝武藝過人恨今無所施焉<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-7a"/>
當天下未定我得汝豈不安乎太宗崩去職毁瘠過禮<lb/>
自後常布衣示有終身之戚焉每至忌辰輒數日不食<lb/>
後徙封霍王為絳州刺史遷徐州元軌前後為刺史唯<lb/>
閉閣讀書吏事責成於長史司馬謙慎自守與物無忤<lb/>
不妄接士在徐州日唯與一處士劉𤣥平為布衣之交<lb/>
人或問𤣥平王之所長答曰無問者往而復之𤣥平曰<lb/>
夫人有短所以見其長至於霍王無所不備吾何以稱<lb/>
之哉為定州刺史有突厥来寇元軌令開門偃旗寇疑<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-7b"/>
有伏懼而宵遁州人李嘉運與賊連謀事洩髙宗令收<lb/>
按其黨元軌以强寇在境人心不安唯殺嘉運餘無所<lb/>
及因自劾違制上覽表大悅謂使者曰朕亦悔之向無<lb/>
王則失定州矣有王文操者遇賊二子鳳賢以身蔽捍<lb/>
文操獲全二子皆死縣司抑而不申元軌察之遣使弔<lb/>
祭表其事詔並贈朝散大夫令加旌表其禮賢愛善如<lb/>
此後因入朝屢上表陳時政得失多有匡益髙宗甚尊<lb/>
重之及在外藩朝廷每有大事皆密制問焉髙宗崩與<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-8a"/>
侍中劉齊賢等知山陵事齊賢服其諳練謂人曰非我<lb/>
輩所及元軌嘗使國令徵封令白請依諸國賦物貿易取<lb/>
利元軌曰汝為國令當正吾失反說吾以利耶拒而不<lb/>
納<lb/>
道王元慶歴趙豫滑徐沁衞州刺史皆以政聞事無不<lb/>
謹及母薨請躬修墳墓優詔不許<lb/>
鄧王元裕好學善談名理與典籖盧照鄰為布衣之交<lb/>
舒王元名聰悟髙祖在大安宫時太宗晨夕使尚宫起<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-8b"/>
居送珍饌元名保傅等謂元名曰尚宫有品秩髙者見<lb/>
宜拜之元名曰此我二哥婢也何用拜為太宗聞而壯<lb/>
之曰此真我弟也封王之後歴數郡刺史元名性髙潔<lb/>
罕問家人産業朝夕矜莊門庭清肅嘗誡其子豫章王<lb/>
亶等曰藩王所乏不慮無錢財官職但勉行善事忠孝<lb/>
持身此吾志也及亶為江州刺史以善政聞髙宗手勅<lb/>
褒美元名以賞其義方之訓髙宗每欲授元名大州刺<lb/>
史固辭曰忝預藩戚豈以州郡户口為仕進之資辭情<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-9a"/>
懇到故在江州向二十年賞玩林泉有塵外之意垂拱<lb/>
中轉青州又拜鄭州州境鄰接都畿諸王及帝戚涖官<lb/>
者或不檢攝家人為百姓所苦及元名到大革其弊<lb/>
江王元祥貪鄙多聚金寳營求無厭為吏人所患時滕<lb/>
王元嬰蔣王惲虢王鳯亦以貪暴為人惡之有授得其<lb/>
府官者以比嶺南惡處謂之語曰寧向儋崖象白不事<lb/>
江滕蔣虢<lb/>
滕王元嬰為金州刺史頗驕縱動作無度髙宗與書誡<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-9b"/>
之曰王地在宗支寄深磐石幼聞詩禮夙奉義訓實冀<lb/>
孜孜無怠漸以成德豈謂不遵軌轍踰越典章且城池<lb/>
作固以備不虞闗鎻閉開須有常凖鳩召散樂并集府<lb/>
寮嚴闗夜開非復一度遏密之悲尚纒比屋王以此情<lb/>
事何紛紜又巡省百姓觀風問俗遂乃驅率老幼借狗<lb/>
求鷹志從禽之娯忽黎元之重時方農要屢出畋逰以<lb/>
擾百姓將為笑樂取適之方亦應多緒何必此事方得<lb/>
娛歡晉靈虐主未可取則趙孝文趨走小人張四郎優<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-10a"/>
倡賤𨽻王親與博戲極為輕脫一府官寮何所瞻望凝<lb/>
寒方甚以雪埋人虐物既深何以為樂家人奴僕侮弄<lb/>
官人至於此事彌不可長朕以骨肉至親不欲致王於<lb/>
法今與王下上考以愧王心人之有過貴在能改國<lb/>
有憲章私恩難再興言及此慙抱盈懐<lb/>
吳王恪授安州都督及將赴職太宗以書誡之曰吾君<lb/>
臨億兆表正萬邦汝地居茂親當維藩屏勉思橋梓之<lb/>
道善侔間平之德以義制事以禮制心三風十諐不可<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-10b"/>
不慎如此則勉固磐石永一維城外為君臣之忠内有<lb/>
父子之孝宜自勵志以朂日新汝方違膝下悽戀何已<lb/>
欲遺汝珍玩恐益驕奢故誡此一言以為庭訓恪有文<lb/>
武才太宗嘗稱其類已既名望素髙甚為物情所向長<lb/>
孫無忌輔立髙宗深所忌嫉永徽中會房遺愛謀反遂<lb/>
因事誅恪以絶衆望四海寃之<lb/>
太宗以魏王泰愛好文學特令就府别置文學館任自<lb/>
召引學士又以泰腰股洪大趨拜稍難復令以小輿舁<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-11a"/>
至於朝所其寵異如此後司馬蘇朂以自古名王多引<lb/>
賔客以著述為美勸泰請撰括地志遂奏引著作郎蕭<lb/>
德言等就府修撰數歳方畢及上表之日詔令付秘閣<lb/>
賜泰物萬段德言等賜物有差貞觀十六年四月詔泰<lb/>
移居武德殿泰為太宗所愛禮秩如嫡魏徴上疏諫曰<lb/>
陛下愛魏王宜使知定分抑其驕奢不處嫌疑之地今<lb/>
武德殿近儲后焉上陵下替不可以訓太宗曰我幾錯<lb/>
誤遂遣泰歸本第十七年五月上親謁太廟以謝承乾<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-11b"/>
之過魏王泰以罪降爵為東莱郡王太宗因謂侍臣曰<lb/>
自今太子不道藩王窺伺者兩棄之𫝊之子孫以為永<lb/>
制於是列宫寮等各以大義責之流降有差初承乾既<lb/>
廢魏王泰因入侍奉太宗面許立為太子翌日謂侍臣<lb/>
曰泰昨入見自投我懐中云臣今日始得與陛下為子<lb/>
是更生之日臣有一孽子臣百年之後當為陛下殺之<lb/>
傳國晉王父子之道固當天性我見其如此甚憐之褚<lb/>
遂良進曰陛下失言伏願審思無令錯誤也安有陛下<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-12a"/>
百年之後魏王持國執權為天下主而能殺其愛子傳<lb/>
國晉王者乎陛下比者立承乾為太子復寵魏王愛之<lb/>
踰嫡嫡庶不分所以至今日既立魏王伏願陛下别安<lb/>
置晉王始得全矣太宗涕泗交下曰我不能因起入内<lb/>
是日太宗御兩儀殿羣臣盡出詔司徒長孫無忌司空<lb/>
房𤣥齡兵部尚書李勣諫議大夫褚遂良謂曰我三子<lb/>
一弟所為如此我心無聊因自投於床無忌等爭趨抱<lb/>
持太宗抽佩刀無忌驚懼遂良於太宗手中爭取佩刀<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-12b"/>
以授晉王無忌等請太宗所欲立曰我欲立晉王無忌<lb/>
曰謹奉詔有異議者臣請斬之太宗謂晉王曰舅許汝<lb/>
矣汝宜拜謝晉王因下拜太宗於是御太極殿召文武<lb/>
六品以上告立晉王為太子羣臣皆蹈舞稱慶<hi>詔幽魏王於北</hi>
<hi>苑</hi>
蜀王愔累授襄州刺史益州都督嘗非理數繫所部縣<lb/>
令又畋獵無度數為非法太宗怒曰禽獸調伏可以馴<lb/>
擾於人鐵石鐫鍊可以成方圓之器至如愔者曾不如<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-13a"/>
禽獸鐵石乎乃削封邑及國官之半貶為虢州刺史後<lb/>
復加實封滿千户愔在州數逰獵不避禾稼深為百姓<lb/>
所怨典軍楊道整叩馬諫愔曳而捶之後為御史大夫<lb/>
李乾祐所劾髙宗謂荆王元景曰先朝櫛風沐雨平定<lb/>
四方逺近肅清車書混一上天降禍奄棄萬邦朕纂承<lb/>
洪業懼如馭朽與王共戚同憂為國家主蜀王畋獵無<lb/>
度侵奪黎甿縣令無故被罰阿諛即喜忤㫖便嗔如此<lb/>
居官何以共理歴觀古来諸王若能動遵禮度則流慶<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-13b"/>
子孫違越朝章則誅不旋踵愔為法司所劾朕實恥之<lb/>
帝又引楊道整勞勉之拜為匡道府折衝都尉賜絹五<lb/>
十疋<hi>貶愔為黄州刺史</hi>
蔣王惲自安州都督除梁州惲在安州多造器用玩具<lb/>
及將行有車四百兩州縣不堪其勞<lb/>
越王貞累授相州刺史貞善騎射涉文史兼有吏幹但<lb/>
信讒言官寮有正直者多被貶退又縱諸僮䜿侵暴部<lb/>
民由是皆伏其才而鄙其行則天臨朝加太子太傅除<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-14a"/>
豫州刺史自則天稱制貞與韓王元嘉魯王靈夔霍王<lb/>
元軌等密有匡復之志垂拱三年七月遂各起兵赴神<lb/>
都則天命左豹韜衞大將軍麴崇裕等率兵十萬討之<lb/>
其衆大潰貞等首並梟闕下貞將起兵與壽州刺史駙<lb/>
馬都尉趙瓌書曰佇總義兵来入貴境瓌甚喜復許率<lb/>
兵相應瓌妻常樂公主髙宗第七女和思皇后之母也<lb/>
謂其使者曰為我報王與其進不與其退爾諸王若是<lb/>
男兒不應至許時尚未舉動我嘗見耆老云隋文帝將<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-14b"/>
簒奪周室尉遲迥是周室外甥猶能起兵相州天下響<lb/>
應况爾諸王並國之懿親宗社是託豈不學尉遲迥感<lb/>
恩効節舍生取義耶夫為臣子若救國難則為忠不救<lb/>
為逆諸王必須以匡救為急不可虚生浪死以笑於後<lb/>
代及貞等敗瓌與公主伏誅貞長子沖好文學善騎射<lb/>
歴密齊博三州刺史皆有能名與父貞相次舉兵七日<lb/>
而敗神龍初侍中敬暉等以沖父子翼戴皇家義存社<lb/>
稷請復其官爵武三思令昭容上官氏代中宗下手詔<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-15a"/>
不許開元四年詔追復爵土令備禮改葬太常請諡曰<lb/>
敬昭從之五年又下詔封貞姪孫琳為嗣越王以奉其<lb/>
祀仍為立碑至開成四年六月其裔孫女道士𤣥真䕶<lb/>
先代數喪歸葬時論稱之因降勅曰越王事蹟國史著<lb/>
明枉陷非辜尋已昭雪其孫珍子他事配流數代漂蓬<lb/>
不還京國𤣥真女弱孝節卓然啓䕶四喪緜歴萬里况<lb/>
是近屬必在加恩行路猶或嗟稱朝廷固用䘏助宜委<lb/>
宗正寺京兆府與訪越王墳報知如不是陪陵任祔塋<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-15b"/>
卜葬其事仍令京兆府接應必使備禮葬畢𤣥真如願<lb/>
往京城使配咸宜觀安置<lb/>
紀王慎為襄州刺史以善政聞璽書勞勉百姓為之立<lb/>
碑慎少好學於文史與越王貞齊名時人號為紀越<lb/>
許王素節六歳封雍王尋授雍州牧素節能誦古詩賦<lb/>
五百餘言受業於學士徐齊聃精勤不倦髙宗甚愛之<lb/>
則天立為皇后每被讒嫉出為申州刺史乾封初詔曰<lb/>
素節既患舊疾宜不須入朝而素節實無疾自以久乖<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-16a"/>
朝覲遂著忠孝論以見意時王府倉曹張柬之因使潛<lb/>
封此論以進則天見之不悅誣以贓賄降封鄱郡王仍<lb/>
於袁州安置累進封為許王舒州刺史天授中與澤王<lb/>
上金同被誣告追赴都臨發州聞遭喪哭者謂左右曰<lb/>
病死何由可得更何須哭行至都城南被縊死<lb/>
夏王一母貞順武皇后為惠妃時生鍾愛無敵故名為<lb/>
一孩孺而薨時駕在東都葬於城南龍門東岑欲宫中<lb/>
舉目見之<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-16b"/>
永王璘數歳失母肅宗收養夜自抱之眠及𤣥宗幸蜀<lb/>
詔璘為山南東路及嶺南等道採訪使江陵郡大都督<lb/>
璘至江陵召募將士數萬人恣情補署江淮租賦破用<lb/>
鉅億以薛璆李臺卿蔡駉為謀主因有異志肅宗聞之<lb/>
詔令歸覲於蜀璘不從命遂擅領舟師東下甲仗五千<lb/>
趨廣陵以季廣琛為將璘生宫中不更人事其子襄城<lb/>
王偒又勇而有力既握兵權為左右眩惑遂謀狂亂璘<lb/>
雖有窺江左之心未露其事吳郡採訪使李希言乃平<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-17a"/>
牒璘大署其名璘遂激怒牒報曰寡人上皇天屬皇帝<lb/>
友于地尊侯王禮絶寮佐而簡書来往應有常儀今乃<lb/>
平牒抗威落筆署字漢儀隳紊一至於斯乃使渾惟明<lb/>
取希言季廣琛取廣陵採訪使李成式希言等各以兵<lb/>
拒之先是肅宗以璘不受命使内官啖廷瑶等招討之<lb/>
後兵敗將南投嶺南為江西採訪使皇甫侁下防禦兵<lb/>
所擒因中流矢而死<lb/>
壽王瑁母貞順武皇后初后頻産夏王懐王及上仙公<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-17b"/>
主皆襁褓不育瑁之初生譲帝與妃武氏請於𤣥宗就<lb/>
宅收養自乳之名為己子十餘年在寧邸故封建晩於<lb/>
諸王邸中常呼為十八郎及讓帝薨瑁請制服以報乳<lb/>
養之恩𤣥宗從之<lb/>
恒王瑱性好道常服道衣天寳末從駕幸蜀不復衣道<lb/>
衣矣<lb/>
越王係乾元二年七月為天下兵馬元帥後與張皇后<lb/>
搆異謀得罪<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-18a"/>
肅王詳德宗第五子建中五年薨性聰慧上尤憐之追<lb/>
念無已詔如西域法造塔安置禮儀使判官司門郎中<lb/>
李岩上疏曰墳墓之義經典有常自古至今無聞異制<lb/>
層磚起塔始於天竺名曰浮圖行之中華竊恐非禮况<lb/>
肅王天屬名位尊崇喪葬之儀存乎簡册舉而不法垂<lb/>
訓非輕伏請凖令造墳庶遵典禮從之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0002_WYG_005-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐㑹要卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>