<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>樂菴語録卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　樂菴語録卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　龔昱　編<lb/>
人之行已在夫婦上不能盡道他無足觀矣詩三百篇<lb/>
　可以厚人倫美教化等而上之又能動天地感鬼神<lb/>
　推其原亦不過始於夫婦<lb/>
世有言西方凈土者先生曰東方南方北方無凈土邪<lb/>
夫子言非禮勿視非禮勿聴非禮勿言非禮勿動又曰<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-1b"/>
　毋意毋必毋固毋我勿也毋也皆禁止之辭未造乎<lb/>
　時中之妙也時中之妙聖人罕言小人竊此則為無<lb/>
　忌憚矣<lb/>
仁者覺也聲色之来我能覺則不為聲色所移貨利之<lb/>
　来我能覺則不為貨利所溺若能随念而覺随事而<lb/>
　覺去聖人不逺矣論語云君子無終食之間違仁此<lb/>
　之謂也<lb/>
訟六五曰訟元吉六五得位居尊人豈得而訟之故諸<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-2a"/>
　儒皆以為聴訟之主聴訟者臣下之職非人君所當<lb/>
　知也孔子曰吾未見能見其過而内自訟者也得位<lb/>
　居尊有過而能自訟斯無愧於為君之道禹湯罪已<lb/>
　正合此義<lb/>
蒙初六曰發蒙利用刑人用脫桎梏以往吝童蒙之時<lb/>
　知識未明欲發其覆當如用刑而加之桎梏俾不得<lb/>
　放逸可也若脫之以往則吝戾象曰以正法也正法<lb/>
　者嚴以正其師法云耳<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-2b"/>
欲知天心但看人心如何記得唐時一嵗㑹稽大旱遷<lb/>
　市不雨祈山川庶神又不雨觴土龍舞巫覡愈益不<lb/>
　雨或言有能捕退龍而譟之者召之至盡其術而旱<lb/>
　復如故太守怒将擒治之術人遁去得其遺箧大書<lb/>
　一紙曰人旱此語亦自有理<lb/>
治天下國家與一郡一邑不必屑屑求人之小過但擇<lb/>
　其罪之尤者治一二輩足矣舜典言四罪而天下咸<lb/>
　服所罪者止四人而天下之人莫不盡服罰當其罪<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-3a"/>
　則懲一可以勸百矣何必多殺<lb/>
前輩自警之際止是思量做人邵康節嘗言學為人之<lb/>
　仁學為人之事吕舜從訓其子弟曰吾從賢士大夫<lb/>
　游毎毎過相推重吾自省纔免禽獸之行而巳未能<lb/>
　便合人之理也此語後生當先學做人却學做文章<lb/>
但患我不知人不患人不知我四㐫不知舜舜知四㐫<lb/>
　少正夘不知孔子孔子知少正夘<lb/>
藝祖一日居殿中有小黄門塗糊其壁即欲斬之且曰<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-3b"/>
　此天之物也汝焉得損之正合舜禹有天下而不與<lb/>
　之意又嘗露坐或諫以星月在上帝曰爾以為蔀屋<lb/>
　之下星月所不及耶正合不欺闇室之意<lb/>
韓退之作方橋詩其言雖若鄙近考其意則大不凡曰<lb/>
　非閣復非船盖以此自命曰可居兼可過喻其道之<lb/>
　可以安天下而濟斯民也終言君欲問方橋方橋如<lb/>
　此作則又斷然以有為自任此一篇詩意人多不察<lb/>
　退之規模如此惜乎其不大用若杜子美言安得廣<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-4a"/>
　厦千萬間大庇天下寒士俱歡顔此志亦甚廣但不<lb/>
　合露筋骨<lb/>
或問如何斯可以安心曰樂則安若早夜戚戚然以得<lb/>
　失榮辱為慮雖一日亦不能安矣古人窮亦樂通亦<lb/>
　樂未有其心不樂而能安之者也<lb/>
帝乙歸妹其君之袂不如其娣之袂良君者小君之君<lb/>
　娣者其媵妾也嘗見前輩治家之法所謂主母者往<lb/>
　往以淡薄自居而姬侍皆靚粧麗服亦有合易之遺<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-4b"/>
　意<lb/>
孔子見南子諾陽貨從佛肸之招赴公山之召所謂入<lb/>
　鳥不亂行入獸不亂羣也<lb/>
孟子曰天下之言性者則故而已矣故者以言一性之<lb/>
　真我之所固有非外加一物也言性而止於此則㡬<lb/>
　於無所事事天理之妙何自而發之於用故又曰故<lb/>
　者以利為本<lb/>
孟子曰聖人之於天道何謂天道如天命有徳五服五<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-5a"/>
　彰天討有罪五刑五用之類是也堯舜禹湯文武達<lb/>
　而在上故能行天道孔孟窮而在下終不以命之不<lb/>
　偶而廢天道是以作春秋以明一王之法著七篇以<lb/>
　明仁義之道故曰命也有性焉君子不謂命也所謂<lb/>
　仁之於父子義之於君臣禮之於賔主智之於賢者<lb/>
　亦是此意<lb/>
孟子言舜為法於天下而不數堯禹及湯文者盖以舜<lb/>
　當人倫之變而能每事盡道也以父子則有瞽瞍以<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-5b"/>
　兄弟則有象起於側陋而一旦立堯之朝則君臣之<lb/>
　間為甚難以匹夫而妻帝之二女則夫婦之間為甚<lb/>
　難與四㓙之徒羣居而雜處則所謂朋友者亦不可<lb/>
　以一朝居也惟舜皆能處之以道故於人倫上了無<lb/>
　一毫之累此其所以能為法於天下<lb/>
禪者論一百二十種心人只有一心自其能宰制萬物<lb/>
　則謂之心君能經緯萬方則謂之心神其本則一而<lb/>
　巳易曰一致而百慮所謂一致者心之常而百慮者<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-6a"/>
　皆其變也<lb/>
理致於極處直是説不得此夫子所以黙而識之曰予<lb/>
　欲無言<lb/>
一念不動處雖鬼神亦窺伺不得而況於人乎故曰聖<lb/>
　人藏於天<lb/>
先生曰向聞竹西王居正剛中論思無邪其説甚妙且<lb/>
　如桑中墻有茨東門之枌之類皆具道閨房淫亂之<lb/>
　事聖人乃不以為非者以其一念自正也故存其辭<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-6b"/>
　以勸戒後世後人謂聖人不能刪之乃留此以亂人<lb/>
　之聴其説大謬道本無邪正自正人視之天下萬物<lb/>
　未始不皆正自邪人視之天下萬物未始不皆邪昔<lb/>
　有學道者久而未得一日聞市倡歌悲怨之辭因躍<lb/>
　然大悟觀人之言繫乎心術之邪正如此夫子言之<lb/>
　非特明作詩者之思慮不及於邪亦欲使讀詩者其<lb/>
　心術不可不出於正也<lb/>
揚子言泰和在唐虞成周桀紂幽厲之時非無泰和但<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-7a"/>
　不在耳<lb/>
前輩謂共君一夜話勝讀十年書若果然於語下解得<lb/>
　何翅讀十年書<lb/>
文章如美婦人可以傾人之城可以傾人之國然要𦂳<lb/>
　在行事處文章誠不足道周勃霍光難字亦未必識<lb/>
　而功盖天下人須是莫被文章使了<lb/>
惟聖人然後可以踐形未到聖人地位則不可盖形者<lb/>
　耳目口鼻也彼欲如此而我從之是之謂踐如不反<lb/>
<pb n="KR3j0020_WYG_002-7b"/>
　其言而謂之踐言不反其行而謂之踐行也目欲視<lb/>
　吾不遏其視耳欲聴吾不遏其聴口欲味吾不遏其<lb/>
　味鼻欲臭吾不遏其臭吾雖從是耳目口鼻之欲不<lb/>
　随聲色臭味而去此夫子七十而從心所欲不踰矩<lb/>
　也若顔子則非禮勿視聴言動勿者禁戒之辭此所<lb/>
　以未達一間也<lb/>
　<lb/>
　樂菴語錄卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>