<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三吳水考卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三吳水考卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　明張内藴周大韶撰<lb/>
　詔令<hi>小序</hi>
　　水利先詔令者一以宣天子之徳意一以重臣子<lb/>
　　之事權奏功集事恒必因之主上尊居九五而神<lb/>
　　運萬方身在穆清而慮周田野其於水利之廢興<lb/>
　　生民之利病譬如捧大明以燭幽遐所在洞然明<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-1b"/>
　　了故命官專督畀以一方生靈之寄惟恐後時而<lb/>
　　必重其事權錫以璽書所以計安元元者至切也<lb/>
　　人臣而膺兹簡命命專則人思殫精權重則事無<lb/>
　　掣肘而疏鑿底定之政可次第舉行以延訪盡人<lb/>
　　情以講求合機宜以舉刺肅諸司以賞罰勸工役百<lb/>
　　爾有衆所以雲蒸風動而踉蹡奔走畚鍤之下者<lb/>
　　惟此以鼓舞之此水利之所以先詔令也<lb/>
太祖髙皇帝為吳國公時以康茂才為營田使諭之曰<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-2a"/>
　比因兵亂隄防頽圯民廢耕耨故設營田司以修築<lb/>
　隄防專掌水利今軍務日殷用度為急理財之道莫<lb/>
　先於農事故命爾此職分巡各處俾髙無患乾卑不<lb/>
　病潦務在蓄洩得宜大抵設官為民非以病民若但<lb/>
　使有司增飾館舍迎送奔走所至紛擾無益於民而<lb/>
　反害之則非付托之意<lb/>
宣徳五年勅諭工部右侍郎周忱今命爾往南京應天<lb/>
　蘇州松江常州鎮江太平寧國池州徽州安慶廣徳<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-2b"/>
　州巡撫逓年一應税糧務在從長設法區畫得宜使<lb/>
　人不勞困輸不後期尤在敷宣徳意撫恤人民扶植<lb/>
　良善其水田圩岸爾亦相度時宜整理俾無旱潦之<lb/>
　患庶副朕委任之重欽哉故諭<lb/>
正統九年勅諭工部右侍郎周忱近聞浙江嘉湖等府<lb/>
　直𨽻蘇州等府地方今秋多雨潦水暴溢渰没田稼<lb/>
　漂蕩民居溺死人畜蓋因各處逓年將舊通江海河<lb/>
　港乗乾旱之時築塞為田耕種及因逓年沙漲以致<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-3a"/>
　水不流通人受其患今特命爾㑹同巡按御史嚴督<lb/>
　各該府縣拘集耆民里老人等詢訪踏勘各處原通<lb/>
　江海河港故道果被豪强之人築塞為田即令退還<lb/>
　并年深淤塞之處爾等公同計議督令府縣官起倩<lb/>
　人夫開挑務要水道通行不至為患其餘湖池陂塘<lb/>
　圩岸可以蓄洩水利防備旱潦者悉從宜修築開通<lb/>
　其間果有豪强之徒占據把持以為己利者爾即挐<lb/>
　問輕則量情懲治情重者具奏區處用工之際尤須<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-3b"/>
　相度地勢酌量民力其殷富田多之家務令儘力用<lb/>
　工貧難下户及田少糧重者酌量差遣不可誤其生<lb/>
　理如其工程浩大人力艱難非旬月可成者爾宜審<lb/>
　度用工宜令受利近便去處同心用力切不可妨廢<lb/>
　農時朕惟豪强專利小民受害論法難容今姑宥其<lb/>
　罪使之自新保其身家爾為朝廷重臣宜表率同事<lb/>
　公以存心廉以律身勤以從事必誠必信用圖久逺<lb/>
　毋虚勞民力毋茍具文移以塞責毋狃於小利以為<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-4a"/>
　功爾克盡職民受實惠朕惟爾嘉朝廷以安養斯民<lb/>
　為念宜深體朕心為民造福以副任使或有窒礙難<lb/>
　行之事亦須體諒人情從長計議奏來不許違誤故<lb/>
　諭<lb/>
嘉靖中勅諭巡撫都御史歐陽必進曰朕惟國家財賦<lb/>
　取給東南近該前巡撫都御史丁汝䕫及巡按吕光<lb/>
　洵各題穪蘇松常鎮四府地方連年水旱頻仍皆由<lb/>
　水利湮廢以致民困賦逋貽患非細乞要查舊例通<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-4b"/>
　行修濬事下該部轉行彼處查勘得太倉州常熟崑<lb/>
　山等縣七浦白茆新涇等河港鹽鐵許浦等塘堰修<lb/>
　濬有官民併力合修者其所費財用有原𣲖導河夫<lb/>
　及存留各項銀米并撫按司府州縣贓罰與夫應解<lb/>
　錢糧堪以那借者俱令支用已經該部議奏前來相<lb/>
　應依擬爾見有地方巡撫之責特命專理其事爾宜<lb/>
　查照節題事理及巡按委官勘處縁由將四府支河<lb/>
　幹河動支前項銀米查議原奏官民合修分修地方<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-5a"/>
　坐委能幹官員責令及時修理庶幾事克有濟爾仍<lb/>
　照先年撫臣李充嗣事例不時躬往督視務使緩急<lb/>
　有備旱澇無虞期於一勞而永逸各該承委官員除<lb/>
　巡按御史每年閲視工程分别勤惰舉劾外如有違<lb/>
　慢悞事者五品以下爾即徑自挐問應奏請者奏聞<lb/>
　施行事完之日通將修濬過縁由畫圖貼説并用過<lb/>
　錢糧數目造冊奏繳及將勤幹賢能官員通行論奏<lb/>
　以慿旌擢<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-5b"/>
隆慶六年七月二十八日詔書内一款大江南北財賦<lb/>
　所出全資水利各處設有水利僉事各府州縣設有<lb/>
　水利通判縣丞等官近來往往視為末務上下因循<lb/>
　一遇水荒即奏乞蠲免賑濟引天災以逃責豈為民<lb/>
　父母之道今後各該撫按督令專管水利司道官往<lb/>
　來巡歴着落有司官將該管地方水利着實講求議<lb/>
　處何處當疏通其源何處當挑濬其流壩堰圩岸在<lb/>
　在增修使蓄洩有備旱潦無傷合用夫役取諸得利<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-6a"/>
　之家毋令騷擾若功程浩大撫按官查其先年導河<lb/>
　夫役用剰貯庫及該府州縣近地魚課奏留修理隄<lb/>
　壩等銀兩酌量動支有司官有仍前曠職誤事及地<lb/>
　方土豪之家阻撓壅塞專利病民者撫按官㕘挐處<lb/>
　治<lb/>
萬厯四年勅諭監察御史林應訓近因言官建議蘇松<lb/>
　常鎮等處水利久湮要差御史一員專管該部議覆<lb/>
　相應今特命爾督理前項地方水利務要時常往來<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-6b"/>
　巡察督率各該司道及府州縣掌印官責令水利官<lb/>
　帶同塘長人等躬親相度考究源委要見某處係上<lb/>
　游水滙某處係下流支港應分某水以殺其勢應濶<lb/>
　某岸以緩其衝應濬某湖以㑹其流某處壩閘應修<lb/>
　某處塘堰應築合用人工隨宜區處其劉家河黄浦<lb/>
　七浦白茆范家浜大黄浦及各鄉支河尤當分疏其<lb/>
　餘𦂳要河港湖滙并浙直交界所如有未經開通及<lb/>
　已開仍欠深闊與夫塘堰涇瀆陡門閘壩等項應修<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-7a"/>
　應濬應復舊應新置者通勘估議處如一圩之中塘<lb/>
　岸溝池等項不煩多費者即令得業之家量田多寡<lb/>
　出力修濬果係土工浩大動支淘河等銀應用如再<lb/>
　不敷㑹同撫按官從長計議務求共濟各不得推諉<lb/>
　其該道并府州縣掌印等官敢有怠玩誤事及水利<lb/>
　官營求别差隳廢職業或需索常例利己病民應挐<lb/>
　應㕘並聽舉行如例若勢豪之家侵塞水利姑令首<lb/>
　正免罪敢有隠瞞及違拒阻撓者即行挐問干礙職<lb/>
<pb n="KR2k0070_WYG_001-7b"/>
　官指名叅奏每年終將修濬過縁由造冊奏繳復命<lb/>
　之日仍將所屬大小官曽否有益水利照例舉劾以<lb/>
　昭勸懲爾為憲臣受兹重委須夙夜殫心務俾水利<lb/>
　興舉旱澇有備以為益國便民之計如或因循茍且<lb/>
　虚應故事責有所歸爾其欽承之故勅<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三吳水考卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>