<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典則例卷十四<lb/>
　　　吏部<lb/>
　　　　考功清吏司<lb/>
　　　給假<lb/>
　　　一京官給假順治初年定在京大小官員告假<lb/>
　　　祭祖父者食俸十年以上省親者食俸六年以<lb/>
　　　上遷葬者食俸五年以上親老送回原籍者不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-1b"/>
　　　論食俸○康熙十年題凖各官給假取本衙門<lb/>
　　　堂官咨文並同郷京官印結到部由部具題得<lb/>
　㫖方凖給假至俸深於應升月分不凖告假其定限<lb/>
　　　直隸各省均一例許住家四月往返路程直隸<lb/>
　　　限四月山東山西河南限六月江南江西浙江<lb/>
　　　湖廣陜西限八月福建四川廣東廣西貴州限<lb/>
　　　十月雲南限一年其衙門咨請暫假員闕不補<lb/>
　　　者不凖至假滿時人文到部令其候補○乾隆<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-2a"/>
　　　五年奏凖在京官員有聞其父母患病急欲省<lb/>
　　　覲或父母年逾七十而衰憊者均不竢六年俸<lb/>
　　　滿亦不得定以限期著取同郷京官印結具呈<lb/>
　　　本衙門該堂官具奏請<lb/>
　㫖給假回籍該堂官具奏之後即行知照本部開闕<lb/>
　　　不必彚題如有只請暫假數月假滿回任並不<lb/>
　　　聲明例應開闕含糊陳奏者竢知照到部後除<lb/>
　　　仍行開闕外並将具奏之該堂官交部議處其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-2b"/>
　　　食俸六年告假省親仍照舊例行<lb/>
　　　一道府告假乾隆十六年<lb/>
　諭道府等官於請訓赴任時有面奏暫假回籍經允<lb/>
　　凖者皆於次日具呈吏部覆奏此雖向例而人容<lb/>
　　有不知者文員告假有何關繫此不過陛見之時<lb/>
　　以為奏對塞責耳嗣後各省道府等官皆不得於<lb/>
　　請訓時自行乞假皆令赴部呈明其應否凖行即<lb/>
　　由該部酌定給以假期仍按月彚奏以昭畫一欽<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-3a"/>
　　　此遵<lb/>
　㫖議定道府等官告假回籍者有省親及祭掃祖墓<lb/>
　　　之分應除去往返程塗計算如呈請省親祭掃<lb/>
　　　者凖其告假二十日修墓及遷葬者凖其告假<lb/>
　　　一月總不得逾一月之限<lb/>
　　　一教職告假乾隆五年議凖各省教職食俸三<lb/>
　　　年以上如有父母在家不能迎養欲回籍省親<lb/>
　　　及葬親省墓等事凖其咨明州縣官轉詳該管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-3b"/>
　　　上司察明委繫實情取具該州縣印結計其程<lb/>
　　　塗逺近酌給假期報明存案員闕毋容開選不<lb/>
　　　得一學两官同時告假亦不得告假之後復行<lb/>
　　　請假如一學只設一官者亦凖一例給假令該<lb/>
　　　州縣暫攝學篆其凖假之員該上司勒限回任<lb/>
　　　倘逾限不到該督撫照例咨叅○十二年議凖<lb/>
　　　嗣後教職告假期内聽其食俸其假期届满果<lb/>
　　　繫一時抱病令原籍地方官驗明結報許其展<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-4a"/>
　　　限一月病痊回任如一月限满該員病體難以<lb/>
　　　驟痊令原籍地方官照告病例驗明出結通詳<lb/>
　　　咨部别選如有揑飾徇延等弊将該員並地方<lb/>
　　　官照例分别叅處再定例内外官員皆按到任<lb/>
　　　日期較俸升轉如有離任事故按日扣除嗣後<lb/>
　　　遇有教官告假該督撫酌定假期務将起程回<lb/>
　　　任日期分晰報部注冊升轉時亦照離任事故<lb/>
　　　之例按日扣除又定例調任官員如有未報到<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-4b"/>
　　　任者雖值論俸應升之時不凖升轉今教官既<lb/>
　　　定有告假扣除日期之例嗣後如遇論俸應升<lb/>
　　　之時該員正在告假限内亦應停其升轉竢假<lb/>
　　　滿回任咨報到部之日再行升用<lb/>
　　　一候補候選人員告假康熙十年議凖内外大<lb/>
　　　小候補官員如有情願回籍者具呈凖其回籍<lb/>
　　　竢來京之日仍照原文補授大選官員亦凖給<lb/>
　　　假選授之時仍照原序○又議凖凡考取内閣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-5a"/>
　　　中書有具呈給假回籍者亦凖給假來時仍照<lb/>
　　　考取注冊名次挨補<lb/>
　　　一京官告病康熙九年議凖在京漢官告病給<lb/>
　　　假者凖回籍調理停其勒限年分竢病痊之日<lb/>
　　　該督撫咨部注冊赴部補用如大學士尚書左<lb/>
　　　都御史侍郎學士左副都御史告病告假自行<lb/>
　　　具奏其餘各官具呈該部院衙門取具同郷京<lb/>
　　　官並無假揑印結該部院移部彚題凖其回籍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-5b"/>
　　　調理如身無疾病具呈者将本官降一級調用<lb/>
　　　驗看出結官各罰俸一年堂官罰俸六月其告<lb/>
　　　病回籍官在地方生事營私發覺将本官革職<lb/>
　　　所屬地方官不報督撫者降二級調用該地方<lb/>
　　　官既報督撫督撫不行具題者将督撫降一級<lb/>
　　　留任其丁憂告假回籍官員在地方生事發覺<lb/>
　　　亦照此例○二十六年題凖在京各部院衙門<lb/>
　　　滿漢官員告病之後若病痊竢一年限滿方凖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-6a"/>
　　　起病補用如有不及年限咨部者槩不凖行○<lb/>
　　　雍正十二年定凡告病告假丁憂等事皆半月<lb/>
　　　彚題一次值初一十五日不奏○乾隆四年奏<lb/>
　　　凖文職旗員無論見任及指闕推升擬補或未<lb/>
　　　經引<lb/>
　見與已經引<lb/>
　見尚未到任之員如實繫患病均令該管官委官確<lb/>
　　　實察明並無揑飾酌量給以假期咨部存案凖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-6b"/>
　　　其在家調理總不得過六月之限如逾限不痊<lb/>
　　　即行開闕别補竢病痊之日仍以原衙門補用<lb/>
　　　其額外食俸官員如遇患病亦照此例定限如<lb/>
　　　逾限不痊即行停俸竢病痊之日仍在原衙門<lb/>
　　　行走如無疾揑稱有疾呈報者别經發覺照漢<lb/>
　　　官之例将本官降一級調用驗看官罰俸一年<lb/>
　　　出咨之該管官罰俸六月<lb/>
　　　一外官告病康熙九年議凖總督患病巡撫驗<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-7a"/>
　　　明具題廵撫患病總督驗明具題如無總督之<lb/>
　　　省廵撫自行具奏○又議凖告病官員託故詐<lb/>
　　　病者發覺之日令本官赴部驗看如無疾病将<lb/>
　　　本官革職驗看官保結官各降一級調用代題<lb/>
　　　督撫罰俸一年○雍正五年<lb/>
諭外官告病督撫察明確實具題令其回籍調治痊可<lb/>
　有情願起用者於本籍起文赴部引見仍以原官補<lb/>
　用欽此○六年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-7b"/>
諭督撫大吏以事繁任重無人可代力疾辦理竟致不<lb/>
　起皆因勉強視事未得調攝雖生死有一定之數然<lb/>
　朕軫念大臣勤公事而廢頤養實愀然不忍於懐也<lb/>
　嗣後督撫等倘有一時患病難以辦事者不可勉強<lb/>
　支持即著一面奏聞一面将印務酌量委人署理俾<lb/>
　得安靜調攝則所患自然易於痊可足以慰朕體䘏<lb/>
　臣工之至意若两司中有似此者著該督撫仰體朕<lb/>
　心亦酌量委人代辦具摺奏聞欽此○十三年議凖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-8a"/>
　　　布政使以下等官告病該督撫委官驗看確實<lb/>
　　　具題令該員解任留於本省調理病痊之日該<lb/>
　　　督撫給文赴部仍以原官補用○乾隆四年奏<lb/>
　　　凖見任州同以下告病等官除平常稱職居官<lb/>
　　　無實績可據者令其休致外其有居官勤慎辦<lb/>
　　　事優長實繫出衆之才於告病時不論食俸年<lb/>
　　　限許該管官開列事實加具印結詳報督撫詳<lb/>
　　　加察覈委無揑結情弊将該員居官辦事才能<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-8b"/>
　　　出衆之處出具考語咨部注冊凖其解任調理<lb/>
　　　病痊之日該督撫給咨赴部仍以原官補用至<lb/>
　　　微員告病例不具題皆由該管官具結申詳司<lb/>
　　　道府固無驗看之責督撫止據結報部嗣後佐<lb/>
　　　雜等官告病如有扶同假揑等弊本官革職驗<lb/>
　　　看官出結官降一級調用督撫司道府等官免<lb/>
　　　其議處○又奏凖凡甫經授職尚未到任道府<lb/>
　　　州縣以及佐雜等官如有中塗患病不能赴任<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-9a"/>
　　　者即報明該地方官驗看出結報部凖其回籍<lb/>
　　　調理竢病痊之日原籍督撫給咨應引<lb/>
　見者令其赴部引<lb/>
　見例不具題者咨部注册均以原官補用至試用之<lb/>
　　　員告病經該督撫題咨病痊起用者亦照見任<lb/>
　　　之例有任者在省調理無任者回籍調理竢病<lb/>
　　　痊之日如州縣以上等官該督撫給咨赴部引<lb/>
　見其州同以下等官該督撫給咨該員赴部由部給<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-9b"/>
　　　咨該員赴原試用地方試用○八年奉<lb/>
　㫖外省官員告病者凖督撫題請解任留於該省調<lb/>
　　理病痊復用者乃國家愛惜人才之意但該員既<lb/>
　　以患病解任又復留於該省調理未免食用艱難<lb/>
　　情亦可憫嗣後同知以下官員告病者皆凖其回<lb/>
　　籍調理病痊照例銓補不必留於該省若道府等<lb/>
　　官該督撫具題請㫖著為定例<lb/>
　　　　歸籍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-10a"/>
　　　一歸旗定限康熙二十六年奉<lb/>
㫖歸旗人員皆令該督撫嚴行催促限五月内回旗○<lb/>
　　　又議凖革職解任官員歸旗若不撥兵䕶送取<lb/>
　　　具沿塗官交送印結者罰俸九月○二十九年<lb/>
　　　題凖凡應歸旗人員無故不速起程逾限一月<lb/>
　　　以上或已起程中塗逗遛或不進京在他處居<lb/>
　　　住或本身已來而家口在他處居住有官者革<lb/>
　　　職已革職者交該衙門治罪其該管州縣官同<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-10b"/>
　　　城知府不速催起程容留一人者降一級留任<lb/>
　　　二人者降一級三人者降二級四人者降三級<lb/>
　　　五人者降四級皆調用六人以上者革職道員<lb/>
　　　及不同城知府所屬地方容留一二人者罰俸<lb/>
　　　一年三四人者降一級留任五人以上者降一<lb/>
　　　級十人以上者降二級皆調用督撫所屬地方<lb/>
　　　容留一二人者罰俸三月四人者罰俸六月五<lb/>
　　　人以上者罰俸一年十人以上降一級留任倘<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-11a"/>
　　　歸旗人員已經起程該地方官不将起程日期<lb/>
　　　申報或已申報而督撫不行咨明該部該旗以<lb/>
　　　致逗遛生事者亦照此例議處如歸旗人員於<lb/>
　　　原任地方起程逾限不及一月或實因患病及<lb/>
　　　有不得已情由難以起程或已起程中塗患病<lb/>
　　　難行阻滯情實者取具該地方正印官印結報<lb/>
　　　部槩行免議如並無事故妄藉事端謊取印結<lb/>
　　　其地方官不将此等情由申報濫給印結一經<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-11b"/>
　　　發覺将謊取印結之員仍照逗遛逾限例處分<lb/>
　　　出結之地方官照容留例處分○又議凖革職<lb/>
　　　降級旗員家口住居原任地方有錢糧未清勒<lb/>
　　　限两月之外再限六月完結如限滿不完該督<lb/>
　　　撫将承追督催各官題叅照例議處一面即将<lb/>
　　　拖欠錢糧之官並家口一并催令歸旗将未完<lb/>
　　　錢糧詳細總數備造清册咨送該部轉交該旗<lb/>
　　　都統變産賠補逾此定限不令起程歸旗亦照<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-12a"/>
　　　容留廢官例處分至原叅督催承催官員降俸<lb/>
　　　戴罪督催之案該旗将此項拖欠之錢糧催完<lb/>
　　　該部察明具題咨部察銷○雍正三年議凖歸<lb/>
　　　旗人員大路有驛站者每日行一站僻路無驛<lb/>
　　　站者每日行五十里自本任地方照站數里數<lb/>
　　　計算扣定到京日期咨報該部該旗察覈○四<lb/>
　　　年議凖凡應回旗人員除原無水路地方及能<lb/>
　　　自備脚力並願從陸路回旗者任由陸路外其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-12b"/>
　　　有水路之處應聽由水路行即於呈内開明由<lb/>
　　　某省水路照原定限期計算到京倘無故逗遛<lb/>
　　　致違定限照原例議處治罪其起程時原地方<lb/>
　　　官不報明督撫及督撫不行咨報該部該旗並<lb/>
　　　沿塗地方官不挨程催逐者仍照容留旗員例<lb/>
　　　分别議處○又議凖八旗外任官員凡有降級<lb/>
　　　革職及升轉休致應歸旗者一經離任該督撫<lb/>
　　　即令接任官将該員所有家口逐一詳察共有<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-13a"/>
　　　若干名數備造清冊一面依限催令起程一面<lb/>
　　　出具並無遺漏隐匿印結同冊一并咨送該部<lb/>
　　　該旗以便察覈倘接任官将前任旗員家口聽<lb/>
　　　其隐匿不盡行造入冊内或被旁人首告或被<lb/>
　　　該部該旗察出将接任之官及不行察叅之各<lb/>
　　　上司并督撫皆照容留旗員例分别議處至沿<lb/>
　　　塗地方官遇有歸旗家口經過務行逐一詳察<lb/>
　　　遞送勿使潛匿在境如有瞻徇遺漏事發将沿<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-13b"/>
　　　塗地方官亦照容留旗員例分别議處如歸旗<lb/>
　　　人員不候造冊給咨及沿塗不竢詳察家口撥<lb/>
　　　兵䕶送竟行越度者許該地方官即行詳報該<lb/>
　　　督撫指名題叅照起程逾限中塗逗遛例治罪<lb/>
　　　如聞訃奔喪不候咨文先起行歸旗中塗並無<lb/>
　　　逗遛者照違令私罪例於補官日罰俸一年○<lb/>
　　　乾隆四年奏凖外任旗員隨任子弟如該員緣<lb/>
　　　事解任應留任所隨任子弟有應行質問事件<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-14a"/>
　　　由接任官申報上司咨明該部該旗仍留任所<lb/>
　　　候質如無候質事件應先行歸旗之隨任子弟<lb/>
　　　倘地方官不請給咨私令回旗者降一級留任<lb/>
　　　隨任子弟不候給咨私離任所該地方官未經<lb/>
　　　察出申報者罰俸九月其擅自潛往之子弟有<lb/>
　　　職者革去職銜閒散人照例鞭責○又奏凖各<lb/>
　　　省駐防旗人來京者令各該将軍等察明本人<lb/>
　　　三代造冊出結先行知照在京該旗仍出具印<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-14b"/>
　　　文交與本人親身投遞該旗以憑察對至外任<lb/>
　　　文武旗員隨任子弟來京者由任所該父兄造<lb/>
　　　具本人三代年貌清冊呈請該管将軍副都統<lb/>
　　　督撫提鎮府尹城守尉等官出咨知照在京該<lb/>
　　　旗仍給文本人親齎投送該旗如任所父兄繫<lb/>
　　　文武大員可以自行出咨者其隨任子弟有事<lb/>
　　　來京即由該父兄自行給咨其有不領咨來京<lb/>
　　　及領咨潛往他處有職者革去職銜閒散人鞭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-15a"/>
　　　一百如隨任子弟之父兄不為請咨給咨擅令<lb/>
　　　來京者罰俸一年如已經呈明而該将軍副都<lb/>
　　　統督撫提鎮府尹城守尉等官不給咨文者罰<lb/>
　　　俸九月至旗人有事來京仍回原處者呈明在<lb/>
　　　京該旗亦照該地方給咨之例出咨知照該地<lb/>
　　　方仍給文本人親投該管駐防或任所上司衙<lb/>
　　　門以憑察覈其有不領咨私回或領咨潛往他<lb/>
　　　處及已呈明該旗官員不給咨文者皆照例議<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-15b"/>
　　　處○十五年議凖歸旗人員限三月催令起程<lb/>
　　　如有實在不能起程緣由詳報展限<lb/>
　　　一旗員子弟隨任雍正三年遵<lb/>
㫖議凖外任旗員子弟至十八嵗以上者不令帯赴任<lb/>
　　　所其未至十八嵗者具呈該都統存案至十八<lb/>
　　　嵗悉令歸旗○乾隆三年議凖旗員適親子弟<lb/>
　　　舊繫同居實有不能相離之勢督撫具題到日<lb/>
　　　由部察明不能相離情由具奏請<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-16a"/>
　㫖如有並非適親子弟或舊非同居並見在該旗當<lb/>
　　　差及已經歸旗之後復請往任協助者槩不凖<lb/>
　　　行○五年奏凖外任旗員将任内所生之子隐<lb/>
　　　漏不報本旗注冊或假揑過繼潛匿他處除将<lb/>
　　　令其隐匿及潛留外省之員斥革治罪外該地<lb/>
　　　方官在任半年以上不行察出或被旁人告發<lb/>
　　　或别經發覺将失察之該地方官罰俸一年該<lb/>
　　　管之道府罰俸六月如居住失察未及半年及<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-16b"/>
　　　雖過半年自行究出者免議如該地方官明知<lb/>
　　　旗人隐匿之子容隐不行察報者降一級留任<lb/>
　　　該管道府罰俸一年○七年議凖旗員子弟至<lb/>
　　　十八嵗以上者悉令歸旗其實有不能相離之<lb/>
　　　情方凖奏請隨任道府等官督撫代奏今欽奉<lb/>
　諭㫖在外令該督撫題請在内呈明該都統察奏是<lb/>
　　　外任旗員子弟無論在内在外均凖一例隨任<lb/>
　　　若必逐案題奏未免紛繁嗣後外任子弟請留<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-17a"/>
　　　任所者該督撫覈實情節先行咨明部旗存案<lb/>
　　　仍竢年終由部彚齊人數具題其在旗各員初<lb/>
　　　蒞外任呈請帯往任所者仍遵<lb/>
　㫖呈明該都統察奏<lb/>
　　　一漢官回籍定限康熙二十九年議凖漢官革<lb/>
　　　職離任者亦照旗員之例勒限回籍将起程日<lb/>
　　　期報部○雍正三年遵<lb/>
㫖議凖漢官革職提問應於原籍地方追贓治罪者在<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-17b"/>
　　　内令司坊官在外令該督撫作速催令起程将<lb/>
　　　起程日期報部並知㑹原籍地方官仍照旗員<lb/>
　　　歸旗例按各省逺近程塗定限有驛站者每日<lb/>
　　　行一站無驛站者每日行五十里除從陸路者<lb/>
　　　任由陸路外其有由水路者亦聽其便並将由<lb/>
　　　某省水路之處即於呈内開明自本任地方照<lb/>
　　　水路程塗站數里數扣定到籍日期該督撫竢<lb/>
　　　本人到籍将日期報部察覈其革職免罪之員<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-18a"/>
　　　外官交代完日限三月内京官限一月内該地<lb/>
　　　方官催令起程按照程塗定限回籍倘違限不<lb/>
　　　即起程及逗遛中塗並回籍違限一月以上者<lb/>
　　　都察院並該督撫題叅照處分旗員例交部分<lb/>
　　　别治罪倘該管官不速催令起程或他省官員<lb/>
　　　聽其逗遛境内皆照容留旗員例議處同城知<lb/>
　　　府照州縣例議處不同城知府照道員例議處<lb/>
　　　司坊官照地方官同城知府例議處廵城御史<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-18b"/>
　　　照督撫例議處如實因患病及有不得已情由<lb/>
　　　難以起程或中塗患病難行阻滯情實者該地<lb/>
　　　方官出具印結申報督撫察明咨部免議若並<lb/>
　　　無患病並阻滯情事故違定限者本官與容留<lb/>
　　　之地方官皆照旗員例分别議處其解任休致<lb/>
　　　丁憂給假等官應聽其便○乾隆二年覆凖革<lb/>
　　　職官員應於原籍地方追贓治罪者仍行給咨<lb/>
　　　押解外其革職免罪之人别無未清事件遵照<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-19a"/>
　　　定限催令回籍免其請咨遞解<lb/>
　　　一容留提鎮等官任所入籍置産康熙五十一<lb/>
　　　年議凖見任提鎮以及副叅游都守並丁憂休<lb/>
　　　致有事故解退之提鎮等官均不許在任所入<lb/>
　　　籍置産令地方各官嚴察如有此等入籍置産<lb/>
　　　者勒限六月逐回原籍若該地方官不行察明<lb/>
　　　不逐囘原籍将容留之地方官降一級調用該<lb/>
　　　管道府上司等官罰俸一年督撫罰俸六月<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-19b"/>
　　　一賞給微員路費回籍乾隆三年遵<lb/>
　㫖議凖各省文職縣丞主簿典史廵檢等微員倘有<lb/>
　　　離任身故實繫窮苦不能回籍者除叅革人員<lb/>
　　　有貪劣重<graphic n="KR0833" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0833.png" mimeType="image/png"/>繫有罪之人不得濫行給與路費<lb/>
　　　外其餘雖經叅革而無劣蹟及丁憂解任告病<lb/>
　　　身故者該地方官各就本省情形按照該員家<lb/>
　　　口多寡程塗逺近於存公項内酌量賞給還郷<lb/>
　　　路費其病故之員或有親僕扶柩歸里或無親<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-20a"/>
　　　僕而有同郷近土之人情願代送該督撫察明<lb/>
　　　照例給與勘合令其回籍如病故之員並無親<lb/>
　　　僕與代送之人該督撫仍照例給發勘合令地<lb/>
　　　方官選差的役二名務令送回原籍取具地方<lb/>
　　　官印結送部如地方官選差不的以致中塗遲<lb/>
　　　延或不送至原籍及将病故不能歸葬之員隐<lb/>
　　　匿不報上司者該督撫題叅将該州縣官罰俸<lb/>
　　　一年如州縣已報上司上司不行申報者将不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-20b"/>
　　　報之上司罰俸一年州縣免議<lb/>
　　　　曠職<lb/>
　　　一九卿㑹議不齊雍正七年議凖凡九卿㑹議<lb/>
　　　除在<lb/>
　　内廷行走及奏事並該班出差有别項事故不到<lb/>
　　　外其應齊集之九卿務如期齊集或有本衙門<lb/>
　　　辦理𦂳要事不能到班者将原由行文知㑹主<lb/>
　　　槀衙門令都察院委滿漢御史二人将有事不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-21a"/>
　　　到之九卿登記案卷以備日後考覈如無故不<lb/>
　　　到者察出即行叅奏照推諉例罰俸一年<lb/>
　　　一推諉事件康熙九年議凖官員承辦事件已<lb/>
　　　經遲延因而推諉他人者除将推諉之官照遲<lb/>
　　　延月日處分外因其推諉再罰俸一年若将應<lb/>
　　　辦事件推諉他人者罰俸一年○十八年議凖<lb/>
　　　漢官在署不待事畢推諉滿官早歸遲進燕㑹<lb/>
　　　嬉游或料理公務瞻徇遲延不行即結司官聽<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-21b"/>
　　　堂官題叅堂官聽科道題叅皆革職○雍正元<lb/>
　　　年覆凖各部院事件到司如清字者譯漢字漢<lb/>
　　　字者繙清字滿漢司官斟酌畫一即定清漢字<lb/>
　　　稾公同畫押回堂遇有事渉疑難遽難定稾滿<lb/>
　　　漢司官或有意見不同各據所見回堂斟酌定<lb/>
　　　議務期依限速結如有故意推諉及遲延者是<lb/>
　　　滿是漢對質即明或繫通同遲延一經科道糾<lb/>
　　　叅堂官察出将滿漢司官照例分别議處其各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-22a"/>
　　　部院衙門事件堂司皆立用印號簿以備稽察<lb/>
　　　○又議凖官員将自己遲延事件推諉他人者<lb/>
　　　仍照定例處分其各部院司官内如有故為巧<lb/>
　　　詐徇私誤公者經該堂官察出叅奏将承辦之<lb/>
　　　員照規避例革職○又議凖除尋常事件仍按<lb/>
　　　日辦理外其有緊要事件均嚴定條約勒限催<lb/>
　　　辦作速完結倘有任意推諉或稱無例可援或<lb/>
　　　稱無案可稽以致遲延者該堂官即行察叅送<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-22b"/>
　　　部議處其承辦事件如别有徇情納賄者察出<lb/>
　　　即行題叅交刑部治罪<lb/>
　　　一嚴禁燕游康熙二十一年議凖在外官員居<lb/>
　　　住各城有偷安不早出堂理事任意燕會嬉游<lb/>
　　　事務叢積者題叅革職<lb/>
　　　一案件假手書吏雍正四年覆凖司道知府等<lb/>
　　　衙門一切案件如假手書吏致蠹書作弊者照<lb/>
　　　溺職例革職督撫不行題叅照不叅劣員例降<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-23a"/>
　　　二級調用<lb/>
　　　一直月官公事錯誤乾隆五年奏凖各部院衙<lb/>
　　　門除内務府太醫院並無委官直月之例外各<lb/>
　　　部院衙門有職掌相同者亦有彼此互異者倘<lb/>
　　　該衙門向例不繫直月官掌管之事若有疎失<lb/>
　　　仍專責該管之官倘向繫直月官之所掌管者<lb/>
　　　如稽察上朝事件若有失誤照失誤朝賀例罰<lb/>
　　　俸一月鈔錄<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-23b"/>
　上諭並特交事件不校對明確致有舛錯者照本内<lb/>
　　　緊要字遺漏例罰俸三月如奉傳不即赴鈔或<lb/>
　　　鈔出不即交發以致遲延者照遲延例罰俸三<lb/>
　　　月如有遺失者照遺失官文書律降一級留任<lb/>
　　　呈送題奏本章奏事名籤<lb/>
　皇帝御門聽政及各衙門該班奏事名單致有汚損<lb/>
　　　者照墨汚本章例罰俸一月失誤者照表文遺<lb/>
　　　漏不奏例罰俸一年軍營奏書報匣掛號舛錯<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-24a"/>
　　　遺漏及呈送遲延照表文舛錯遺漏例罰俸一<lb/>
　　　年交發報匣遲延錯誤者亦照此例罰俸一年<lb/>
　　　接受文移知會並應行文鈔寫傳報送交公務<lb/>
　　　辦理遲延違誤者照疎忽例罰俸三月登記遺<lb/>
　　　誤者照造冊舛錯例罰俸三月收受假印文冊<lb/>
　　　不行察出者照失於詳察例罰俸一年收掌印<lb/>
　　　信如有遺失者照遺失印信律議處失誤請領<lb/>
　　　鑰匙擅開印封者照擅開官封律罰俸一年遺<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-24b"/>
　　　失鑰匙者照中樞政考遺失鎖鑰例罰俸一年<lb/>
　　　監看印信如有詐為文書盗用印信失於詳察<lb/>
　　　已行者應照失察假官例降一級調用失察盗<lb/>
　　　用印信尚未施行别經發覺者照豫給用印白<lb/>
　　　結例罰俸一年漏用印信及全不用印者皆照<lb/>
　　　漏使印信律議處庫門啟閉不親身會同察驗<lb/>
　　　封鎖者照不應輕律罰俸六月不實力稽察官<lb/>
　　　兵皂役以致閒人擅入<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-25a"/>
　　龍亭並竊失文書冊籍存公銀者照防範不嚴例<lb/>
　　　罰俸一年如繫庫貯金銀<lb/>
　冊寶祭器被竊照遺失<lb/>
　制書律議處曠班員役失於察出申報者照疎忽例<lb/>
　　　罰俸三月署中失火照地方官失火延燒文卷<lb/>
　　　例罰俸一年失察賭博照失察衙門書吏犯賭<lb/>
　　　例罰俸三月閒人擅入並牲畜損壊官署及不<lb/>
　　　能察禁酗酒鬬毆者照看守疎忽例罰俸三月<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-25b"/>
　　　官員在署酗酒賭博不行申明回堂者照應申<lb/>
　　　上而不申上律罰俸六月再各部院衙門司官<lb/>
　　　筆帖式均繫輪流直月如互相推諉以致曠班<lb/>
　　　者将未經轉交離署之人照中樞政考不交與<lb/>
　　　接班之人曠班例罰俸一年推諉不接班之人<lb/>
　　　照推諉例罰俸一年私離官署者照擅離職役<lb/>
　　　律罰俸九月再各衙門有直宿官員其各司署<lb/>
　　　内有失火賭博酗酒鬬毆竊失等項失於防範<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-26a"/>
　　　覺察應将該司直宿官照見議直月官例議處<lb/>
　　　直月官免議如不繫各官署内及該衙門原無<lb/>
　　　直宿官者直月官仍照例議處其各衙門設有<lb/>
　　　管庫管獄等官者一應庫獄地方是其專責該<lb/>
　　　管官經管直月官免議再各衙門官署損壊以<lb/>
　　　及皂役人等酗酒鬬毆賭博等事皆繫首領官<lb/>
　　　專責直月官止繫夜間廵防約束如繫白晝失<lb/>
　　　察應将首領官照例議處直月官免議夜間失<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-26b"/>
　　　察仍責直月官<lb/>
　　　一筆帖式臨考規避乾隆四年議凖見任筆帖<lb/>
　　　式遇三年應行考試之期臨考規避察明實繫<lb/>
　　　無故不到者革職<lb/>
　　　一教習不實心訓導乾隆四年議凖各旗義學<lb/>
　　　教習如有因循茍且不實心教授以致有誤學<lb/>
　　　生經該處叅奏者将該教習照教官因循茍且<lb/>
　　　不嚴加考試例革職<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-27a"/>
　　　一稽誤時憲書進呈康熙十五年議凖官員不<lb/>
　　　㑹推時憲書承認㑹推以致有稽進呈者革職<lb/>
　　　永不叙用<lb/>
　　　一撫綏無術康熙七年議凖督撫繫封疆大吏<lb/>
　　　該省百姓如有困苦流離失業抛棄田地徭賦<lb/>
　　　難輸地方毫無治理者或被部院或被科道糾<lb/>
　　　叅如果情實将該督撫革職該管司道府官亦<lb/>
　　　革職若各屬州縣等官不行釐剔陋弊不舉行<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-27b"/>
　　　便民之利以致百姓不安生業地方困苦者督<lb/>
　　　撫司道府等官訪察題叅将州縣等官革職<lb/>
　　　一虚懸城守康熙六年題凖官員因公事将城<lb/>
　　　守倉獄事務交與不應交之人而去者罰俸一<lb/>
　　　年如上司将城守官員不輪流傳喚盡行傳去<lb/>
　　　以致城空者亦罰俸一年<lb/>
　　　一規避移駐雍正六年遵<lb/>
㫖議定凡委官駐劄地方經督撫題凖該員仍戀居城<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-28a"/>
　　　邑不即移駐者将該員照規避革職如該管之<lb/>
　　　地方官聽其規避不行詳報及督撫司道等官<lb/>
　　　不行掲叅者将該管地方官降二級調用司道<lb/>
　　　府等官降一級調用督撫降一級留任如該管<lb/>
　　　官及司道府等官已經掲報而督撫不行題叅<lb/>
　　　者将督撫降一級調用其掲報之官免議<lb/>
　　　　營私<lb/>
　　　一餽送囑託康熙九年議凖官員因事夤緣餽<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-28b"/>
　　　送禮物發覺之日與者受者皆革職如餽送雖<lb/>
　　　未收受不行出首後經發覺者将不出首之官<lb/>
　　　罰俸一年○又議凖官員縱容親友在任所招<lb/>
　　　搖詐騙者革職失於覺察者降一級調用○十<lb/>
　　　五年議凖官員将上司衙役索銀之事受囑徇<lb/>
　　　隐不報者革職○十七年覆凖府州縣等官並<lb/>
　　　無公事謁見逢迎並赴省拜壽行賀夤緣通賄<lb/>
　　　餽送銀錢等物者皆照餽送禮物例處分○又<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-29a"/>
　　　議凖督撫差内使人等妄藉訪事為名遍逾州<lb/>
　　　縣並督撫布按自開便門令官役人等出入傳<lb/>
　　　事者革職○又議凖官員将游客星卜及優伶<lb/>
　　　人等或留住省城或轉送各府州縣致擾害地<lb/>
　　　方及在京官員貽書薦送者将薦送之官皆照<lb/>
　　　親友招搖詐騙例革職○十八年議凖内外官<lb/>
　　　員除繫至親平日往來外如督撫司道州縣等<lb/>
　　　官赴任時謁見在京大小各官或自任所差家<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-29b"/>
　　　人及子弟提塘人等來往行走者革職大小官<lb/>
　　　員不行自首者亦革職至督撫司道府州縣等<lb/>
　　　官家人子弟提塘往在京大小各官家人家下<lb/>
　　　行走其主知者革職将家人寛免其主不知者<lb/>
　　　降二級将兩家家人皆交刑部治罪提塘有職<lb/>
　　　者革職無職者亦交部治罪其在京大小各官<lb/>
　　　拜見督撫司道府州縣等官餽送裘馬等物及<lb/>
　　　差人至督撫司道府州縣等官任所若督撫司<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-30a"/>
　　　道府州縣等官不行舉出将餽送差人之大小<lb/>
　　　各官及不行舉出之督撫司道府州縣等官亦<lb/>
　　　皆革職如督撫司道府州縣等官向在京大小<lb/>
　　　各官因事營求或諂媚求譽餽送禮物者将餽<lb/>
　　　送收受之人皆革職拏問地方官吏於民間正<lb/>
　　　項錢糧之外濫收苛𣲖諂媚餽送大小官員者<lb/>
　　　将餽送收受之人亦革職拏問○十九年議凖<lb/>
　　　上司與州縣借貸等弊發覺者照貪官例革職<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-30b"/>
　　　○二十五年覆凖科道官員如果有關<lb/>
　　國家大事令其陳奏有貪惡者應據實指叅其有<lb/>
　　　希圖利已及允受囑託妄行引奏結交朋黨作<lb/>
　　　姦誣陷者事經發覺革職治罪其告假終養丁<lb/>
　　　憂之科道官員有不安分自守包攬錢糧干預<lb/>
　　　辭訟侵害小民並遍游各省生事晉謁督撫挾<lb/>
　　　詐有據者令該地方官申報督撫題叅将本官<lb/>
　　　亦行革職治罪如該地方官隐匿不行申報者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-31a"/>
　　　降二級調用該地方官既報督撫督撫徇庇不<lb/>
　　　行糾叅者将督撫降一級留任○三十七年覆<lb/>
　　　凖上司藉訪事為名家人衙役更番迭出陽稱<lb/>
　　　路過隂言採訪抑勒州縣餽遺進奉者革職如<lb/>
　　　州縣官掲報督撫督撫徇庇不行題叅許該員<lb/>
　　　開具實跡密封竟逹通政使司奏<lb/>
　聞事實将該督撫照徇庇劣員例降三級調用○雍<lb/>
　　　正四年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-31b"/>
㫖官員因事囑託事發者革職○七年議凖凡官員與<lb/>
　　　本地紳衿除慶賀<lb/>
　萬壽宣講<lb/>
聖諭舉行郷飲及一切公事禮節彼此接見拜往毋庸<lb/>
　　　禁絶外如新選官員有本處之人在京餽送禮<lb/>
　　　物投拜門生者令五城御史及順天府稽察題<lb/>
　　　叅繫官革職候選之員革去職銜貢監生員革<lb/>
　　　去衣頂如新選官利其所贈即與交通往來受<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-32a"/>
　　　其投拜者革職自行出首者免議若官員未入<lb/>
　　　境時本地紳衿差人持帖逺接交界到公館排<lb/>
　　　席迎風到任後私相餽送及拜為門下聨為宗<lb/>
　　　誼本官不行禁革反行收受禮物私相交結者<lb/>
　　　皆照在京交往餽送例察議其上司與所屬官<lb/>
　　　私相交結往來餽送者亦照此例處分州縣各<lb/>
　　　官令道府稽察道府各官令督撫兩司稽察如<lb/>
　　　州縣官有私相交往餽送情弊而道府不行掲<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-32b"/>
　　　報将道府照徇庇例降三級調用府道等官有<lb/>
　　　私相交往餽送情弊而督撫两司不行掲報題<lb/>
　　　叅者将督撫两司照徇庇例降三級調用○十<lb/>
　　　三年覆凖上司勒薦幕賔長隨許屬官掲報将<lb/>
　　　勒薦之上司照将游客優伶人等轉送各府州<lb/>
　　　縣例革職或屬官徇隐不行掲報者照受囑不<lb/>
　　　報例革職若屬官營求上司因所薦幕賔長隨<lb/>
　　　有勾通行賄等弊照夤緣餽送例分别議處○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-33a"/>
　　　乾隆五年覆凖凡在京官員與至親切友同郷<lb/>
　　　世誼往來慶弔原於名節無關設或請託公事<lb/>
　　　瞻徇情面亦不論其為何等之人皆干嚴例至<lb/>
　　　或家貲富厚有意結交朝紳計圖光寵其朝紳<lb/>
　　　素無徃來情分濫行納結希圖肥潤此等結交<lb/>
　　　並經發覺者照不謹例革職<lb/>
　　　一供應<lb/>
　欽差康熙十九年議凖州縣官員藉送奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-33b"/>
　㫖所差大臣官員下程科歛百姓者照貪官例革職<lb/>
　　　提問其督撫司道府㕔等官皆照失察貪官例<lb/>
　　　分别處分○雍正元年<lb/>
諭欽差出京沿塗地方官向有餽送督撫派於州縣州<lb/>
　縣派於里民朕深知此弊於散振催漕看河各欽差<lb/>
　大臣官員出京時皆逐一諄諄告誡不令騷擾地方<lb/>
　官民但恐陽奉隂違又恐地方官畏懼忽畧欽差之<lb/>
　愆仍蹈前轍且差去之大臣官員即能潔已自持隨<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-34a"/>
　從人役未必盡能遵奉至欽差事畢回京之後督撫<lb/>
　或藉欽差公費名色開單分派州縣州縣不敢問其<lb/>
　虚實州縣轉派里民里民不敢爭其多寡甚至以科<lb/>
　派贏餘或填虧空或充節禮種種弊端深可痛恨著<lb/>
　各省督撫於欽差經過之地即将所發上諭大張告<lb/>
　示遍諭通衢嗣後欽差務期恪遵訓諭嚴束人役毋<lb/>
　得騷擾地方需索餽送如欽差本無需索州縣官藉<lb/>
　名私派里民及暗加火耗者著即指名題叅至督撫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-34b"/>
　身為大吏尤宜亷潔率屬倘有扶同科派致擾民生<lb/>
　者一經察出决不姑貸欽此○乾隆二年奏凖凡<lb/>
　欽差督撫及一切上司經過地方止許佐貳等官於<lb/>
　　　城門驛亭迎送正印各官非有公事傳詢不許<lb/>
　　　輕率出城亦不許蠎衣跪道各學教職率領文<lb/>
　　　武生員迎送一例禁止○又議凖<lb/>
　欽差上司經過地方各官有意諂媚違例迎送或因<lb/>
　　　事營求或乘便賄賂照諂媚求譽例革職如止<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-35a"/>
　　　違例迎送無營求賄賂等情照擅離職役律罰<lb/>
　　　俸九月若<lb/>
　欽差及各上司必欲地方官逺迎逺送並令印官出<lb/>
　　　城迎送致各官畏其威勢違例迎送者如有勒<lb/>
　　　索情弊或被詳掲或經督撫察叅照勒索下屬<lb/>
　　　例革職提問如止令迎送無勒索情弊将<lb/>
　欽差及各上司照城守官員盡行傳去例罰俸一年<lb/>
　　　地方官皆免議又安置公館呈送下程酒席及<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-35b"/>
　　　供應夫馬車船一切陋規皆嚴行革除如地方<lb/>
　　　官仍有供應及<lb/>
　欽差上司仍有勒索者皆照餽送禮物例革職若督<lb/>
　　　撫不行察叅照徇情例降二級調用其<lb/>
　欽差及各上司隨役家人私自索取本官不知情者<lb/>
　　　照失察衙役犯贓例分别議處如繫知情故縱<lb/>
　　　則與本官求索無異罪坐本官應革職治罪其<lb/>
　　　隨役家人一并交與刑部按律究擬並許被索<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-36a"/>
　　　之人據實詳掲若濫行供應者照濫給例降一<lb/>
　　　級調用倘<lb/>
　欽差及各上司因不迎送供應别尋他事中傷者審<lb/>
　　　虚将挾嫌中傷之人降二級調用<lb/>
　　　　書役<lb/>
　　　一書役<lb/>
　　國初定凡在外大小各衙門有侵剋錢糧婪贓遇<lb/>
　赦免罪之衙役如復入衙門著役被傍人出首者将<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-36b"/>
　　　復令入役官以知情縱令論革職若有百姓告<lb/>
　　　發或傍人指摘督撫題叅降一級留任如非本<lb/>
　　　任内革役不行察出收用者本官降一級調用<lb/>
　　　其不察叅之督撫罰俸一年○康熙十四年題<lb/>
　　　凖在京部院衙門書辦指稱本司事件犯贓将<lb/>
　　　本犯照律治罪外贓數至十两以上者将該司<lb/>
　　　官員降一級留任不及十两者罰俸一年如各<lb/>
　　　員有知情縱令作弊者革職有扶同營私婪贓<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-37a"/>
　　　者照貪官例革職提問○又題凖凡正身衙役<lb/>
　　　及額定貼寫幫差之外有白役隨所差衙役嚇<lb/>
　　　詐未經察出之官罰俸六月若官員知繫白役<lb/>
　　　於定數之外濫留應役發牌票差遣公事婪贓<lb/>
　　　累民按其所犯贓數一两以下者将本官降一<lb/>
　　　級調用一两以上者降二級調用十两以上者<lb/>
　　　革職○二十五年題凖衙蠹害民令督撫訪拏<lb/>
　　　司道府州縣等官舉報若司道府州縣等官不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-37b"/>
　　　報上司照徇庇例降三級調用不行題叅之督<lb/>
　　　撫罰俸一年其訪拏衙蠹並贓私數目年終造<lb/>
　　　冊題報○雍正四年覆凖各衙門考取書辦細<lb/>
　　　加察覈毋致有冒籍冒姓頂替諸弊其書役投<lb/>
　　　充時務遵照定例取具確實親供印甘各結方<lb/>
　　　凖著役如無原籍地方官印結者不得收用其<lb/>
　　　年满送部考職之時各衙門於咨内填寫並無<lb/>
　　　假姓冒籍字様本部方凖收考若有冒籍冒姓<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-38a"/>
　　　等弊事發本人革去職銜照律治罪其不能稽<lb/>
　　　察之該管官照失察例罰俸六月○又覆凖凡<lb/>
　　　額設書役年滿出闕該管官員慎擇僉㸃取具<lb/>
　　　鄰右及親族並無重役買闕等弊連名保結方<lb/>
　　　凖收録該管官員加具印結申報上司衙門存<lb/>
　　　案如有暗行頂買索取租銀之處将該管官員<lb/>
　　　革職闕主人等按律治罪倘督撫陽奉隂違不<lb/>
　　　除積弊将該督撫照徇庇例降三級調用○七<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-38b"/>
　　　年議凖外省府州縣各衙門書役投充務取具<lb/>
　　　並無重役冒充親供互結該地方官加具印結<lb/>
　　　彙造役冊申送該管稽察衙門方凖著役每於<lb/>
　　　年終該役出具並無過犯連名互結地方官加<lb/>
　　　具印結申送該管道員衙門<hi>如無廵道地方責成守道無道員地</hi>
　　　<hi>方責成按察使令其專管稽察</hi>倘有五年役滿不退者将該役<lb/>
　　　斥革治罪或舞文弄法招搖撞騙包攬辭訟侵<lb/>
　　　欺錢糧者該司道訪拏按律治罪府州縣官不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-39a"/>
　　　行察出照徇情例降二級調用專管司道不行<lb/>
　　　察出失察一二名者罰俸三月失察三四名者<lb/>
　　　罰俸六月失察五名以上者罰俸一年失察十<lb/>
　　　名以上者降一級留任其司道鹽道關差書役<lb/>
　　　責成督撫稽察督撫及總河總漕鹽院書役令<lb/>
　　　各自行稽察如失察者皆照司道例處分書辦<lb/>
　　　有指官撞騙招搖作弊平民畏其本官庇䕶不<lb/>
　　　敢控告者許赴該管稽察衙門控告事實按律<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-39b"/>
　　　治罪○又議凖外省衙門革退書吏将緣事情<lb/>
　　　由及革退日期一并注明詳報督撫一經犯事<lb/>
　　　發覺革前革後不難按冊稽覈如犯事吏役冊<lb/>
　　　上無名将該管官照造冊遺漏例議處如規避<lb/>
　　　失察揑稱革役在先犯事在後經督撫察出題<lb/>
　　　叅者将該管官革職○又議凖在京部院等衙<lb/>
　　　門闕主如仍有潛匿<lb/>
　　京師及附近州縣地方者事發将該管地方官失<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-40a"/>
　　　察一名者降一級留任二三名者降一級調用<lb/>
　　　四五名者降二級調用六七名以上者革職有<lb/>
　　　能實力奉行拏獲一名者紀録一次二名者紀<lb/>
　　　錄二次三名者紀録三次四名以上者加一級<lb/>
　　　至有罪書吏遞回原籍之後仍潛入<lb/>
　　京師及附京州縣地方者事發亦将該地方官失<lb/>
　　　察一二名者罰俸六月三四名者罰俸一年五<lb/>
　　　六名者降一級調用有能拏獲二名者紀録一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-40b"/>
　　　次三四名者紀録二次五六名者紀録三次十<lb/>
　　　名以上者加一級○八年議凖在外大小各衙<lb/>
　　　門有鄉紳奴僕承充書役者該督撫轉飭該管<lb/>
　　　地方官察明革除取具並無宦僕充當書役印<lb/>
　　　結彚齊送部存案凡充補書役皆確覈實非宦<lb/>
　　　僕取具鄰里押結地方官加具印結送上司報<lb/>
　　　部存案倘有實繫宦僕揑稱農民充當其主知<lb/>
　　　而不行首明者照徇庇例降三級調用○又遵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-41a"/>
　㫖議定各省衙役犯贓本官知情故縱者照縱役犯<lb/>
　　　贓例革職其止於失察實無知情故縱者照在<lb/>
　　　京部院司官之例十两以上者将該管官降一<lb/>
　　　級留任不及十两者罰俸一年令各省督撫於<lb/>
　　　題叅疏内将本官或繫知情故縱或繫失於覺<lb/>
　　　察詳悉聲明分别議處○十一年議凖凡各衙<lb/>
　　　門官員如有聽信請託将役滿及革退書役聽<lb/>
　　　其更易姓名改移籍貫濫凖入冊及掛名曠役<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-41b"/>
　　　營求批凖等弊别經發覺如繫役滿革退書役<lb/>
　　　本官明知故縱濫凖入冊将該本官照革役復<lb/>
　　　入衙門例革職其役滿革役本官實不知情止<lb/>
　　　繫一時失察凖其承充者降一級調用如繫掛<lb/>
　　　名曠役營求批凖将該本官照徇庇例降三級<lb/>
　　　調用倘前官将役滿革退書役及掛名曠役濫<lb/>
　　　凖承充接任官未經察出掲報經上司察出如<lb/>
　　　繫役滿革退書役将未經察出之接任官降一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-42a"/>
　　　級調用如繫掛名曠役營求批凖将未經察出<lb/>
　　　之接任官降一級留任○十二年議凖各部院<lb/>
　　　衙門役滿書吏於考定職銜後即著五城司坊<lb/>
　　　官限一月内令其回籍倘司坊官将冊内有名<lb/>
　　　之人不行催令回籍容留在<lb/>
　　京城並復行來京潛住将容留之司坊官照容留<lb/>
　　　廢官例按名數分别議處其各部院衙門責革<lb/>
　　　書辦亦交與該司坊官嚴催令於一月内起程<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-42b"/>
　　　回籍並行文本籍地方官嚴行管束如潛住<lb/>
　　京城将容留之司坊官亦照容留廢官例議處倘<lb/>
　　　實繫失於覺察以致役滿逗遛或業經催令回<lb/>
　　　籍後來京潛住者照失於覺察例罰俸一年其<lb/>
　　　籍隸大宛二縣者令該縣将各役年貌住址三<lb/>
　　　代墳墓造冊咨送都察院令該城御史按冊確<lb/>
　　　察果繫本<lb/>
　　京籍貫有墳墓房産可據者仍凖其照例居住其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-43a"/>
　　　非實在大宛籍貫倘有潛住招搖等弊經該御<lb/>
　　　史察出将濫送冊結之知縣照造冊舛錯例罰<lb/>
　　　俸一年如該城御史不行察出一經發覺将從<lb/>
　　　前失察之該御史照不行詳察例罰俸六月○<lb/>
　　　乾隆元年覆凖在京各衙門書吏額闕務令承<lb/>
　　　充之人報明實在籍貫取具同郷書吏保結将<lb/>
　　　原籍何處並見在居址地方三代姓氏於結内<lb/>
　　　詳悉聲明該衙門務於十日内即照保結内所<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-43b"/>
　　　開籍貫居址三代姓氏咨行吏部轉行各該省<lb/>
　　　督撫嚴飭該地方官於文到日照例出具印結<lb/>
　　　並取具鄰族人等甘結照各省地方逺近順天<lb/>
　　　府定限四十日直隸奉天山東河南等省定限<lb/>
　　　三月江蘇安徽江西浙江湖北湖南陜西甘肅<lb/>
　　　等省定限四月福建四川廣東廣西雲南貴州<lb/>
　　　等省定限六月務於所定限内将印甘各結咨<lb/>
　　　送到部轉送各該衙門以結到之日凖其著役<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-44a"/>
　　　仍令該督撫飭令該管上司稽察如該地方胥<lb/>
　　　吏人等抑勒遲延不依限出結者除将勒索之<lb/>
　　　書吏計贓治罪外仍将該地方官照失察衙役<lb/>
　　　犯贓例分别議處若繫該地方官抑勒遲延即<lb/>
　　　将該地方官照抑勒遲延例降二級調用如無<lb/>
　　　抑勒情事遲延者仍照事件遲延例議處該管<lb/>
　　　上司不行稽察督催照督催不力例罰俸六月<lb/>
　　　倘有外省書吏揑稱大宛二縣土著之民該地<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-44b"/>
　　　方官不行詳察朦朧出結将濫行出結之地方<lb/>
　　　官照頂冒出結例革職○二年議凖各衙門於<lb/>
　　　正額書役並酌増之貼寫幫役外復行多留者<lb/>
　　　降一級留任○四年奏凖在京各衙門吏役犯<lb/>
　　　贓該司官員失於覺察及後雖經自行訪出而<lb/>
　　　承辦案件已屬錯誤者仍照例分别議處其有<lb/>
　　　案件並無舛錯而書役在外指騙得贓該司司<lb/>
　　　官能首先訪出究治凖其紀録二次其會同禀<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-45a"/>
　　　究之同司各官亦免其議處○五年奏凖在京<lb/>
　　　各部院衙門書吏凡外省府州縣民人充役者<lb/>
　　　若繫各衙門事簡書吏及宗人府律例館供事<lb/>
　　　統竢五年役滿該衙門咨部考職由部彙至三<lb/>
　　　月考試一次考試之後即将該書吏姓名籍貫<lb/>
　　　造冊咨送都察院轉交五城司坊官務令一月<lb/>
　　　内回籍取具印結送院存案仍行文該書吏原<lb/>
　　　籍督撫取具地方官到籍日期印結送院備案<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_017-45b"/>
　　　至内閣即用供事及各部院衙門繁闕即用書<lb/>
　　　吏亦於役滿之後該衙門出具考語咨送到部<lb/>
　　　掣定職銜照例行文該衙門飭令回籍其中有<lb/>
　　　情願簡選人員該書吏呈明本衙門咨送到部<lb/>
　　　照例三月簡選一次簡選之後亦即将該書吏<lb/>
　　　姓名籍貫造冊咨送都察院轉交五城司坊官<lb/>
　　　亦限一月内令其回籍<lb/>
欽定大清會典則例卷十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>