<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大淸會典則例卷二十四<lb/>
　　　吏部<lb/>
　　　　考功淸吏司<lb/>
　　　邊禁<lb/>
　　　一邊禁康熙十二年題準外國之人私自進口<lb/>
　　　該管地方官不行察報者降一級調用該管上<lb/>
　　　司罰俸一年○十四年議準土官地方失事止<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-1b"/>
　　　限年緝拏限滿不獲降一級畱任如斬絞重犯<lb/>
　　　脫逃亦限年緝拏限滿不獲應降一級二級三<lb/>
　　　級調用者止降一級畱任應降四級五級調用<lb/>
　　　者止降二級畱任應革職者止降四級畱任如<lb/>
　　　遇貪酷不法等罪所犯重大仍行革職如諱盜<lb/>
　　　因公罣誤例應革職等罪者皆免革職亦降四<lb/>
　　　級畱任○二十一年議準土司地方將逃人失<lb/>
　　　察一名或被别土司拏觧或逃出之人供在某<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-2a"/>
　　　土司處將該土司降一級若在伊該地方明知<lb/>
　　　故行隱諱不行出首者照隱匿逃人例革職○<lb/>
　　　二十二年議準滇黔土司無論逃人逃兵有拏<lb/>
　　　解六十名者準加一級如多獲者亦照此數遞<lb/>
　　　加不及加級者令該督撫酌量奬賞○三十年<lb/>
　　　題準土官凡有<lb/>
　欽部案件奏銷錢糧及遲誤<lb/>
　　表箋等項皆應照處分流官定例一例處分但土<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-2b"/>
　　　官不食俸祿如有罰俸降俸等事皆照其品級<lb/>
　　　計俸罰米每俸銀一兩罰米一石移貯就近常<lb/>
　　　平倉以備賑荒○四十二年題準湖廣鎭筸紅<lb/>
　　　苖旣設同知通判分界管理苗務其五寨司土<lb/>
　　　官土民應聽該廳管轄遇有逃盜等事照例將<lb/>
　　　土官一幷處分○四十三年題準紅苗歸誠納<lb/>
　　　糧特設土官管轄除苗人有犯輕罪者仍聽土<lb/>
　　　官自行發落外若有犯殺死人命强盜擄掠人<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-3a"/>
　　　口搶奪財物及捉拏人口索銀勒贖等情責令<lb/>
　　　土官將犯罪之苗拏解道廳治罪如土官將犯<lb/>
　　　罪之人藏匿不卽行解送者革職○又題準紅<lb/>
　　　苗捉人勒銀取贖者令土官将犯罪之苖解送<lb/>
　　　道廳衙門審理治罪外其該管土官雖不知情<lb/>
　　　但平日不嚴行約束有一起者將土知府知州<lb/>
　　　罰俸三月有二起者罰俸半年有三起者罰俸<lb/>
　　　一年若該管官知情不行禁止者皆革職不準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-3b"/>
　　　折贖責四十板若繫敎令或通同取利者革職<lb/>
　　　不準折贖枷示三月○又題準黔楚相接之苗<lb/>
　　　每因小忿動輙撡戈殺擄彼此拏人其該管土<lb/>
　　　官雖不知情但平日不嚴行約束以致彼此互<lb/>
　　　相搆釁聚衆不及五十人者將土知府知州罰<lb/>
　　　俸三月至五十人者罰俸半年至百人者罰俸<lb/>
　　　一年百人以上者革職若繫知情不行禁止者<lb/>
　　　革職不準折贖枷示一月責四十板若繫敎令<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-4a"/>
　　　或通同商謀希圗均分財物者皆照首犯一例<lb/>
　　　治罪○四十七年覆準民人擅入苗地民苗結<lb/>
　　　親往來該管各官失於覺察者降一級調用該<lb/>
　　　管上司罰俸一年○又議準各省地方遇有民<lb/>
　　　苗爭訟事件該督撫嚴飭該管各官作速察審<lb/>
　　　完結如地界兩省或有關提之人或有會勘之<lb/>
　　　處兩省大吏務須和衷辦理不得互相推諉如<lb/>
　　　不肖有司託故稽遲巧爲推卸者該督撫指名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-4b"/>
　　　題叅照例分别議處若該督撫任其遲延推卸<lb/>
　　　不行題叅亦照例議處○雍正二年<lb/>
諭四川陜西湖廣廣東廣西雲南貴州督撫提鎭朕聞<lb/>
　各處土司鮮知法紀所屬土民每年科派較之有司<lb/>
　徵收正課不啻倍蓰甚至取其馬牛奪其子女生殺<lb/>
　任性土民受其魚肉敢怒而不敢言莫非朕之赤子<lb/>
　天下共享樂利而土民獨使向隅朕心深為不忍然<lb/>
　土司之敢於恣肆者大率皆漢姦爲之指使或緣事<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-5a"/>
　犯法避罪藏身或積惡生姦倚勢横行此輩粗知文<lb/>
　義爲之主文辦事敎之爲非無所不至誠可痛恨嗣<lb/>
　後督撫提鎭宜嚴飭所屬土官愛惜土民毋得視爲<lb/>
　魚肉毋得濫行科派如申飭之後不改前非一有事<lb/>
　犯土司叅革從重究擬漢姦立置重典切勿姑容寛<lb/>
　縱以副朕子惠元元遐邇一體之至意欽此○三年<lb/>
　　　覆準凡土官病故限六月内具題承襲其該督<lb/>
　　　撫未經具題之先亦卽令應襲之人照署事官<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-5b"/>
　　　例用印管事地方官如有抑勒沉閣畱難者將<lb/>
　　　該管上司皆照違限例議處其支庻子弟中有<lb/>
　　　馴謹能辦事者許本土官詳報督撫具題請<lb/>
　旨酌量給與職銜令其分管地方事務其所授職銜<lb/>
　　　視本土官降二等如夲土官繫知府則所分者<lb/>
　　　給與通判銜繫通判則所分者給與縣丞銜照<lb/>
　　　土官承襲之例一例頒給<lb/>
　勅印號紙其所分管地方視本土官多不過三分之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-6a"/>
　　　一少則五分之一此後再有子孫可分者亦再<lb/>
　　　許其詳報督撫具題請<lb/>
　旨照例分管地方再降一等給與職銜印信號紙○<lb/>
　　　四年遵<lb/>
旨議定熟苖熟獞皆一例編排保甲不許容畱面生可<lb/>
　　　疑之人地方官有不實力奉行不能稽察盜賊<lb/>
　　　或别經發覺將專管州縣官降二級調用兼轄<lb/>
　　　官繫同城降一級調用不同城降一級畱任統<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-6b"/>
　　　轄官降一級照舊辦事如上司揭報題叅者免<lb/>
　　　議至巖疆交界地方兩地文武互相稽察使匪<lb/>
　　　類不能潛聚毋得彼此推諉倘保甲鄕勇人等<lb/>
　　　有疎縱姦徒怠玩巡緝及互相隱匿等弊地方<lb/>
　　　官未經察出該督撫題叅照例議處○七年議<lb/>
　　　準無土官管轄之生苖爲盗地方各官照野賊<lb/>
　　　苗蠻之例議處<hi>野賊苗蠻例載中樞政考</hi>其有土官管轄之<lb/>
　　　熟苖爲盜刦殺擄掠男女財物該土司明知故<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-7a"/>
　　　縱者革職養盜殃民者革職提問如實繫失察<lb/>
　　　致苖蠻侵犯城池及聚一二百人或六七十人<lb/>
　　　城内爲盜村莊道路行刦此等大夥盜賊將該<lb/>
　　　管土官亦革職該地方官不實力緝拏互相隱<lb/>
　　　諱將該地方官並該管各上司照民人爲大夥<lb/>
　　　盜賊例議處<hi>大夥盜賊例載中樞政考</hi>其苗蠻聚集人數無<lb/>
　　　多平常盜案責該土官限一年緝拏限滿不獲<lb/>
　　　降一級畱任竢獲盜之日開復該地方官初叅<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-7b"/>
　　　停升限一年緝拏限滿不獲罰俸一年照案緝<lb/>
　　　拏至鄰近苖蠻地方民人被盜未經獲賊之先<lb/>
　　　將該管各官停升竢獲盜之日訊明來去踪跡<lb/>
　　　如盜起自内地以文職爲專管官降二級調用<lb/>
　　　以武職爲兼管官同城者降一級調用不同城<lb/>
　　　者降一級畱任統轄官降一級照舊管事上司<lb/>
　　　官已經報明叅奏免其議處若盜自外來武職<lb/>
　　　照專管官治罪文職照兼管官治罪其土官中<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-8a"/>
　　　有能嚴行鈐束擒勦賊盜一應案件於一年内<lb/>
　　　全結者該督撫具奏加一級一年完結過半該<lb/>
　　　督撫酌量奬賞○又議準凡姦民出入苗地把<lb/>
　　　守軍兵失於覺察及知而故縱皆照律治罪外<lb/>
　　　其商賈人等已經驗明如兵役藉端抑勒索詐<lb/>
　　　者兵役治罪該地方各官一幷題叅照失察衙<lb/>
　　　役犯贓例議處○又議準私通土苗及容畱外<lb/>
　　　省流棍者失察各官照民人擅入苖地例議處<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-8b"/>
　　　○又議準辦理土苖事件除不關緊要者照常<lb/>
　　　行文外其緊要事務有應行申報之處及各上<lb/>
　　　司有應行批飭之事均由内署寫就鈐印釘封<lb/>
　　　飭發仍於各内署按年月日期造具印册密行<lb/>
　　　掛號存案其文武平行衙門緊要文移亦照此<lb/>
　　　例均不得經書吏之手如仍令書吏鈔寫以致<lb/>
　　　洩漏事發之日將夲官照洩漏密封例分别議<lb/>
　　　處○又議準凡土苖夷猓有犯命盜搶奪爭訟<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-9a"/>
　　　等案如該犯住居土官所轄地方該土官經州<lb/>
　　　縣移會徇庇不行拏解該州縣卽揭報督撫題<lb/>
　　　叅將該土官革職擇伊子弟之賢者承襲如果<lb/>
　　　案犯在逃照内地承緝之例六月限滿不獲將<lb/>
　　　該土官承緝不力職名咨叅限一年緝拏限滿<lb/>
　　　無獲將該土官降一級畱任竢緝獲本案兇苗<lb/>
　　　或能拏獲别案兇苗準其開復若應議降級畱<lb/>
　　　任計至五案將該管土司革職擇伊子弟之賢<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-9b"/>
　　　者承襲如該犯居隔省隔邑均以文到之日爲<lb/>
　　　始限四月務行拏解限滿不解如繫庇匿卽將<lb/>
　　　庇匿之員指名題叅照徇庇例議處若果繫犯<lb/>
　　　逃無獲照承緝兇犯例六月限滿初叅住俸勒<lb/>
　　　限一年緝拏年限滿日復叅降一級畱任計至<lb/>
　　　五案亦行革職○又議準土苗夷猓命盜等案<lb/>
　　　無論案之大小皆照内地所定事件限期審結<lb/>
　　　承審案件以獲犯到官之日爲始盜案限十月<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-10a"/>
　　　命案竊案限六月雜案限四月限滿不結照例<lb/>
　　　咨叅接扣限期完結如仍不審結該督撫題叅<lb/>
　　　照易結不結例議處至苖夷有犯軍流徒罪折<lb/>
　　　枷責之案仍從外結卽鈔招咨送刑部察覈其<lb/>
　　　罪應論死並情關重大者一槩不準外結亦不<lb/>
　　　準牛馬銀抵償務按律定擬題結如有不肖之<lb/>
　　　員或隱匿不報或改揑情節在外完結者事發<lb/>
　　　之日將該員照溺職例革職其失察之該管各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-10b"/>
　　　官一幷議處○八年覆準改土歸流之土司家<lb/>
　　　口應令各該督撫據實確覈其妻妾子女與應<lb/>
　　　遷之父母兄弟照例遷徙外如該犯止有妻妾<lb/>
　　　並子嗣及子嗣幼小又無應遷之父母兄弟卽<lb/>
　　　將伊妻妾幼子免其遷徙安插於本省省城令<lb/>
　　　地方官稽察管束勿許生事至犯軍流罪改土<lb/>
　　　歸流之土司家口無論有子無子照例隨同本<lb/>
　　　犯遷徙外如夲犯未遷之先身故及子嗣幼小<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-11a"/>
　　　者亦將伊妻妾幼子免其遷徙安插省城令地<lb/>
　　　方官稽察管束勿許生事該督撫卽將應行遷<lb/>
　　　徙與應畱本省情由於疏内聲明取具地方官<lb/>
　　　印甘各結報部察覈如該地方官有揑報並無<lb/>
　　　子嗣及子嗣幼小别無應遷之父母兄弟等弊<lb/>
　　　將揑報之該管地方官照軍流人犯無年老父<lb/>
　　　母稱有有以次成丁稱無之例降二級調用轉<lb/>
　　　詳之上司罰俸一年具題之督撫罰俸六月○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-11b"/>
　　　又議準土司並家口遷於遠近省安插者飭令<lb/>
　　　該地方官不時稽察毋許生事擾民出境如疎<lb/>
　　　縱土司本犯將該地方官照軍流罪犯取保脫<lb/>
　　　逃例議處如疎縱土司家口照疎脫遞囘原籍<lb/>
　　　人犯例議處○又覆準凡兇手盜首逃匿土司<lb/>
　　　地方不拘本省鄰省該土司能解拏五名以上<lb/>
　　　者紀錄一次十名至十四名紀錄二次十五名<lb/>
　　　者加職一級三十名者加職二級如一年不敷<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-12a"/>
　　　議敘之數準幷次年接算議敘不準三年合算<lb/>
　　　○又覆準土司隱匿兇犯逃人不行拏解竢獲<lb/>
　　　犯之日訊明如繫土司受賄將土司革職提問<lb/>
　　　不準親子承襲擇本支伯叔兄弟子姪取具宗<lb/>
　　　圖並夷衆信服印甘各結題請承襲如繫隱匿<lb/>
　　　不報革職審無受賄情弊仍照定例承襲○十<lb/>
　　　二年議準新定苗疆地方塘汛兵丁擅役苗民<lb/>
　　　需索强買等情及各衙門差役經由苗寨擅動<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-12b"/>
　　　苗夫科斂索詐該管文貟如有故縱者革職提<lb/>
　　　問不行察出之該管知府降二級調用兼轄之<lb/>
　　　司道降二級畱任督撫降一級畱任如兵役滋<lb/>
　　　事擾累事發不行申報復希圖掩飾曲爲徇隱<lb/>
　　　者將該員革職不行察出之該管知府降一級<lb/>
　　　調用兼轄之司道降一級畱任督撫罰俸一年<lb/>
　　　如並不知情止於失察者將該員降一級調用<lb/>
　　　不行察出之該管知府降一級畱任兼轄之司<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-13a"/>
　　　道罰俸一年督撫罰俸六月○十三年覆準土<lb/>
　　　司省分其土官土人如有差委公務並緝拏逃<lb/>
　　　盜等事應遠赴外省者許呈明該管官轉報本<lb/>
　　　省督撫請領咨文牌照知會所往省分外省督<lb/>
　　　撫於伊事竣日計程勒限毋許逗遛仍給與咨<lb/>
　　　文執照知會本省督撫倘土官土人不請咨文<lb/>
　　　執照私赴外省者將土官革職土人治罪不行<lb/>
　　　管束之夲省該管文武各官降一級調用失於<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-13b"/>
　　　察報之外省地方官罰俸一年如土官土人有<lb/>
　　　潛往外省生事爲匪别經發覺者土官革職土<lb/>
　　　人治罪不行管束之該管文武各官降二級調<lb/>
　　　用失於察報之外省地方官降一級調用○又<lb/>
　　　覆準貴州雲南四川等省棍徒勾串頑苗綑掠<lb/>
　　　人口輾轉販賣令地方文武巡緝各官年終分<lb/>
　　　别勸懲如一年之内有能拏獲興販棍徒並頑<lb/>
　　　苗十五名者紀錄一次拏獲三十名者紀錄二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-14a"/>
　　　次拏獲四十五十名者紀錄三次拏獲六十名<lb/>
　　　者加一級再有多獲者照數遞加紀錄至一百<lb/>
　　　二十名者加二級若拏獲一百二十名以上者<lb/>
　　　以應升之官卽用若一年之内不能拏獲爲别<lb/>
　　　處拏獲者每五名罰俸一年十名罰俸二年十<lb/>
　　　五名者降一級調用二十名者降二級調用滿<lb/>
　　　五十名者革職該管土司無降級之例滿三十<lb/>
　　　名者革職其所獲興販棍徒頑苖必將被掠人<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-14b"/>
　　　口一幷拏獲審實定擬報部方準照數紀奬如<lb/>
　　　有以少報多者將原報官照謊奏請功例革職<lb/>
　　　若該督撫及該司道等容其朦溷者照謊奏請<lb/>
　　　功具題官例降二級畱任如有買囑誣報妄拏<lb/>
　　　良民陷害者照誣良爲盜例分别議處○乾隆<lb/>
　　　二年議準臺灣地方如有民人不法等事許令<lb/>
　　　武弁移送地方官究治如兵丁生事滋擾亦許<lb/>
　　　文員關會營伍責懲如有彼此推諉者照推諉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-15a"/>
　　　例罰俸一年並飭各該地方汛防員弁實力奉<lb/>
　　　行彼此按月稽察取具並無兵丁滋擾印結轉<lb/>
　　　報該上司察覈如或有意徇縱將該地方官照<lb/>
　　　徇庇例議處○又議準臺灣漢民不得擅娶番<lb/>
　　　婦違者土官通事照民苖結親媒人減一等例<lb/>
　　　各杖九十地方官照失察苖民結親例降一級<lb/>
　　　調用○三年議準黔省苖民買賣子女謀媒用<lb/>
　　　印地方官於契上鈐印時不實加詳察確實將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-15b"/>
　　　苖民男婦濫行用印賣與川販者照外番私自<lb/>
　　　進口地方官不行察報例降一級調用如來歴<lb/>
　　　分明胥役家人於驗契用印時故意抑勒藉端<lb/>
　　　需索許買主賣主當官禀明將胥役家人計贓<lb/>
　　　治罪官繫失察照失察家人衙役犯贓例分别<lb/>
　　　議處如繫故縱照縱役貪贓例革職至印買苖<lb/>
　　　口後有帶囘原籍别地方者令其報明地方官<lb/>
　　　給與路照塡注男女姓名年貎關汛員弁驗明<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-16a"/>
　　　契照放行如有兵役無故畱難勒索財物者許<lb/>
　　　其禀明按律究治倘並無用印契照冒稱良民<lb/>
　　　所買苖口賄通關汛縱放出境者一經發覺兵<lb/>
　　　役計贓定罪該管員弁亦按失察故縱受財各<lb/>
　　　條分别議處○又覆準黔省古州都江八寨丹<lb/>
　　　江台拱清江各廳員所用通事務宜愼選承充<lb/>
　　　止許奉差傳譯苗語不得私至苖寨需索擾累<lb/>
　　　一應苖民事件許令赴該廳員衙門訴告該通<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-16b"/>
　　　事如有把持朦溷等弊立卽嚴拏責革究治仍<lb/>
　　　令古州道不時畱心訪察倘該通事有需索擾<lb/>
　　　累情弊該廳員失於覺察比照新定苗地失察<lb/>
　　　兵役滋事擾累例降一級調用如有意徇縱不<lb/>
　　　行究治者將該廳員比照兵役滋事擾累良苗<lb/>
　　　該管官曲爲徇隱例革職○五年覆準歸化城<lb/>
　　　䝉古命盜等案人犯繫民人由同知協理筆帖<lb/>
　　　式申報都統委蒙古官承緝至事主屍親報呈<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-17a"/>
　　　内不開兇盜是蒙古是民人者蒙古官雖無疎<lb/>
　　　防之例亦應與同知筆帖式分塗緝獲勒限察<lb/>
　　　叅竢拏獲兇盜後審明是蒙古將不應叅之該<lb/>
　　　協理筆帖式等原叅議處各案悉行銷案開復<lb/>
　　　如審明兇賊繫民人將不應叅之蒙古官記過<lb/>
　　　之案注銷罰過之牲給還倘有以蒙古報民以<lb/>
　　　民報蒙古者一經察出題叅將申報之協理筆<lb/>
　　　帖式照諱盜諱命例革職轉報之同知等皆照<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-17b"/>
　　　諱盜諱命上司例分别議處蒙古官亦照内地<lb/>
　　　諱盜諱命之例革職其大朔二府衛所管轄地<lb/>
　　　方與西四旗雜處該管文員衛弁照例分别責<lb/>
　　　成辦理至西四旗游牧總管所部蒙古有犯命<lb/>
　　　案者察叅到日皆照八旗滿洲官兵閒散互毆<lb/>
　　　至死例將專管之佐領驍騎校照八旗佐領驍<lb/>
　　　騎校議處兼轄之叅領照八旗叅領議處總管<lb/>
　　　副管照八旗都統副都統議處其太僕寺馬羣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-18a"/>
　　　官員所部蒙古如犯命盜案件察叅到日專管<lb/>
　　　之協領兼管之翼長統轄之總管等官亦照此<lb/>
　　　例分别議處再各協理筆帖式所轄地方如有<lb/>
　　　强劫及搶奪傷人行竊拒捕蒙古民人交渉案<lb/>
　　　件經事主告報到官該筆帖式卽移會蒙古官<lb/>
　　　員訊供如事主向蒙古官告報該蒙古官亦卽<lb/>
　　　呈明都統會同該筆帖式訊供各通報各該上<lb/>
　　　司分别勒限協緝仍分别盜犯是蒙古是民人<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-18b"/>
　　　繫民人將同知筆帖式等題叅疎防照盜案勒<lb/>
　　　限緝拏逾限不獲將筆帖式照承緝官例該同<lb/>
　　　知照督緝官例按限議處如繫該同知自行承<lb/>
　　　辦事件仍照承辦官例議處繫蒙古其承辦之<lb/>
　　　蒙古官員交理藩院議處其餘搶竊並未拒捕<lb/>
　　　傷人各案亦令各行逐案通報其承緝之筆帖<lb/>
　　　式將已未緝獲各案㑹報巡撫等衙門分别飭<lb/>
　　　記功過蒙古官員仍照例按限叅處倘應報之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-19a"/>
　　　案該筆帖式與蒙古官隱匿不報或諱盜爲竊<lb/>
　　　減重作輕者察出將承辦官員題叅該協理筆<lb/>
　　　帖式照諱盜例革職該管上司亦照諱盜上司<lb/>
　　　例議處蒙古官亦照内地諱盜例革職其餘搶<lb/>
　　　竊細事如不據實申報者將協理筆帖式等罰<lb/>
　　　俸九月再歸化城蒙古民人交渉命案應令就<lb/>
　　　近各協理筆帖式會同該管蒙古官星馳往驗<lb/>
　　　不必更由同知申報都統簡委以致遲誤其各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-19b"/>
　　　扎薩克等處部落亦令就近各協理筆帖式馳<lb/>
　　　赴該地方㑹同該管官相驗至會審夷漢事件<lb/>
　　　究出實情之後民人照内地律例治罪蒙古照<lb/>
　　　蒙古例治罪如蒙古例内並無正條者呈明都<lb/>
　　　統援引刑部律例治罪如各該員擬罪不當蒙<lb/>
　　　古則由都統覈正民人則由同知覈正務使定<lb/>
　　　擬罪名歸於平允倘有彼此存私偏執己見該<lb/>
　　　上司訪聞卽行題叅其會審限期該都統已經<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-20a"/>
　　　委員該員務於五日内起程赴協理筆帖式衙<lb/>
　　　門會審卽將會審日期報明該管上司存案仍<lb/>
　　　照定例命案扣限六月盜案扣限十月其<lb/>
　欽部事件及一切限期均照内地所定限期辦理如<lb/>
　　　任意遲延分别按限察叅倘有瞻徇推諉以致<lb/>
　　　案懸不結者卽照易結不結例叅處至歸化城<lb/>
　　　蒙古刼殺搶竊應該都統等自行審理之案皆<lb/>
　　　以人犯到官之日爲始照内地<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-20b"/>
　欽部事件例定限四月審結咨送理藩院覈擬具題<lb/>
　　　逾限不結將承審遲延各官據實指叅其有會<lb/>
　　　同别旗及各扎薩克官員審理者道里相隔逺<lb/>
　　　近不等應仍照内地例盜案統限十月人命搶<lb/>
　　　竊統限六月完結○十九年覆準臺灣地方逼<lb/>
　　　近生番雖設立界址嚴密巡察而突行戕殺之<lb/>
　　　事仍所時有向來該督撫等將該管文武員弁<lb/>
　　　開叅疎防均照民苖出入例議以降一級調用<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-21a"/>
　　　但内地命盜案件均有承緝年限限滿不獲始<lb/>
　　　行降調至生番殺人之案一經指叅卽罹降調<lb/>
　　　誠恐承緝之員明知降調在邇不上緊設法緝<lb/>
　　　拏其或畏避處分諱匿不報應照内地命盜承<lb/>
　　　緝之例嗣後生番殺人之案皆扣限六月察叅<lb/>
　　　將地方文武各官議降一級畱任勒限一年緝<lb/>
　　　拏限内拏獲準其開復不獲卽照所降之級調<lb/>
　　　用<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-21b"/>
　　　　海防<lb/>
　　　一海防康熙十一年題準凡官員兵民私自出<lb/>
　　　海貿易及遷移海島蓋房居住耕種田地者皆<lb/>
　　　拏問治罪該管州縣知情同謀故縱者革職治<lb/>
　　　罪如不知情革職永不敘用該管府道各降三<lb/>
　　　級調用總督統轄文武降二級畱任巡撫不管<lb/>
　　　兵馬降一級畱任文武官員有能拏獲本汛出<lb/>
　　　界姦民者免罪拏獲别汛出界姦民十名以上<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-22a"/>
　　　者紀錄一次百名以上者加一級總督巡撫統<lb/>
　　　轄全省道府管轄數州縣該管地方文武官員<lb/>
　　　拏獲或被兵民拏獲者總督巡撫道府皆免議<lb/>
　　　至道府所屬之人出界如被上司拏獲或非本<lb/>
　　　汛繫别處拏獲者仍照定例處分督撫亦照此<lb/>
　　　例如將違禁出海貿易之人不行舉首反以外<lb/>
　　　海作爲内地或爲隱匿或擅給印票往來偵探<lb/>
　　　通商漂海皆革職提問其轉詳並未經察出之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-22b"/>
　　　道府各降三級調用總督降二級畱任巡撫降<lb/>
　　　一級畱任其出界曬鹽者亦照出界例處分○<lb/>
　　　又題準海賊殺刼村莊民人地方文職州縣官<lb/>
　　　與同城知府等官各罰俸一年該管同城道官<lb/>
　　　罰俸六月照案緝拏○十二年題準在洋行走<lb/>
　　　之船經過地方各官並買貨物之地方各官知<lb/>
　　　船經過縱其行走者革職不知者免議○又議<lb/>
　　　準官員奉遷沿海居民將不應遷之民妄遷應<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-23a"/>
　　　遷之民不遷者革職如未遷民之先不報上司<lb/>
　　　或安插遷民稱地窄田稀無可撥給者各罰俸<lb/>
　　　一年○十五年議準姦商於逆賊接壤處所將<lb/>
　　　硫黃熖硝等物販賣與賊不論官兵民人皆拏<lb/>
　　　問治罪妻子家口入官該管官知情故縱者以<lb/>
　　　同謀論亦拏問治罪其不知情者州縣官革職<lb/>
　　　提問府道各降五級調用總督廵撫降三級畱<lb/>
　　　任將鹽布等物販賣與賊者販賣之人及知情<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-23b"/>
　　　故縱之該管官皆照販賣硝黄例治罪其不知<lb/>
　　　情者州縣官革職府道各降三級調用總督巡<lb/>
　　　撫降一級畱任若將由夲汛販賣之人盤獲其<lb/>
　　　該管文武各官皆免罪拏獲之官議敘十名以<lb/>
　　　上者紀錄一次二十名以上紀錄二次三十名<lb/>
　　　以上紀錄三次四十名以上紀錄四次五十名<lb/>
　　　以上加一級百名以上者加二級若不繫本汛<lb/>
　　　地方於别汛盤獲販賣之人十名以下者紀錄<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-24a"/>
　　　一次十名以上者加一級二十名以上加二級<lb/>
　　　三十名以上加三級四十名以上加四級五十<lb/>
　　　名以上者不論俸滿先行升用百名以上者越<lb/>
　　　升一級卽用至於盤獲一人審時供出夥黨繫<lb/>
　　　由捉獲犯人審出該管官免治罪倘若誣拏良<lb/>
　　　民將誣拏之人照律反坐○又議準違禁將熖<lb/>
　　　硝硫黃軍器等物私載在船出洋貿易者仍照<lb/>
　　　例處分防守地方該管官員通同知情縱放者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-24b"/>
　　　亦照律治罪如不知情者專汛官革職兼轄官<lb/>
　　　降四級調用統轄官降二級畱任督撫降一級<lb/>
　　　畱任○二十三年題準山東江南浙江廣東各<lb/>
　　　海口除夾帶違禁貨物仍照例治罪外商民人<lb/>
　　　等有欲出洋貿易者呈明地方官登記姓名取<lb/>
　　　具保結給發執照將船身烙號刋名令守口官<lb/>
　　　弁察驗準其出入貿易○三十三年議準内地<lb/>
　　　商人往外國貿易原坐去船損壊更換船來者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-25a"/>
　　　到關時禀明地方官並海關監督驗㸔相符準<lb/>
　　　其進關如坐去船不曾損壞竟造船帶來或暗<lb/>
　　　帶外國之人偷買違禁之物者海關監督並防<lb/>
　　　守海口地方官不行察出皆降一級調用○四<lb/>
　　　十二年覆準出洋漁船止許用單桅樑頭不得<lb/>
　　　過一丈舵水人等不得過二十名取魚不得越<lb/>
　　　出夲省境界未造船時先行具呈州縣該州縣<lb/>
　　　詢供確實取具澳甲戸族里長鄰右當堂畫押<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-25b"/>
　　　保結方許成造造完報縣驗明印烙字號姓名<lb/>
　　　然後給照其照内仍將船户舵水年貎籍貫開<lb/>
　　　列以便汛口地方官弁察驗如有違例將給照<lb/>
　　　之州縣降二級調用加級紀錄不準抵銷船户<lb/>
　　　舵水人等如有越數多帶或詭名頂替者汛口<lb/>
　　　文武官員盤察不實亦降二級調用内有夾帶<lb/>
　　　熖硝硫黄釘鐵樟板等物接濟姦匪者其取結<lb/>
　　　之州縣官汛口盤察之文武官弁皆革職如繫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-26a"/>
　　　賣放者革職杖一百流二千里其内港取魚五<lb/>
　　　六人之小船不在此例○又覆準商賈船許用<lb/>
　　　雙桅其樑頭不得過一丈八尺舵水人等不得<lb/>
　　　過二十八名其一丈六七尺樑頭者不得過二<lb/>
　　　十四名一丈四五尺樑頭者不得過十六名一<lb/>
　　　丈二三尺樑頭者不得過十四名於未造船時<lb/>
　　　亦具呈該州縣取供嚴察確繫殷實良民親身<lb/>
　　　出洋船户取具澳甲里族各長並鄰右當堂畫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-26b"/>
　　　押保結然後準其成造造完該州縣親驗烙號<lb/>
　　　刋名然後給照照内將在船之人詳開年貌履<lb/>
　　　歴籍貫以備汛口察驗其有樑頭過限並多帶<lb/>
　　　人數詭名頂替以及汛口盤察不實賣放者罪<lb/>
　　　名處分皆照漁船加一等惟夾帶違禁接濟物<lb/>
　　　件其罪名處分與漁船一例其有謀利之富民<lb/>
　　　自造商船租與他人及寒薄無賴之人租船者<lb/>
　　　失察之州縣官罰俸一年明知造船受租而容<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-27a"/>
　　　其造者降二級調用又如隔縣别府外省之人<lb/>
　　　欲造船者必於各該本縣呈明察實該縣具印<lb/>
　　　結申詳督撫轉飭沿海造船之地方州縣成造<lb/>
　　　仍照例察驗舵水槓椇刋烙號數姓名其違犯<lb/>
　　　之罪名處分皆照商漁船一例遵行如有不遵<lb/>
　　　例報官私自偷造者失察之州縣汛口各官降<lb/>
　　　一級調用○五十一年覆準内地往臺灣之人<lb/>
　　　該縣給發照單如地方官濫給往臺灣照單經<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-27b"/>
　　　該督撫題叅一次者罰俸六月二次者罰俸一<lb/>
　　　年三次者降一級畱任四次者降一級調用如<lb/>
　　　有良民情願入臺籍居住者令臺灣府縣察明<lb/>
　　　出具印文移付内地府縣知照該縣申報海道<lb/>
　　　稽察仍令報明該督撫存案若臺灣府㕔縣官<lb/>
　　　不行察明以致姦宄叢雜居住經該督撫察出<lb/>
　　　題叅照隱諱例議處○又議準姦匪船隻出入<lb/>
　　　海口若遇失事將守口官罰俸一年至盜從外<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-28a"/>
　　　洋竊發原非守口官所能越汛稽察遇有失事<lb/>
　　　發覺咎在分巡委巡將守口官免議至外洋行<lb/>
　　　刼之後散黨登岸溷冒入口守口官失於覺察<lb/>
　　　者仍照定例罰俸一年其有盜由海口以内奪<lb/>
　　　船偷越出洋遇有失事發覺卽將失察守口各<lb/>
　　　官皆照海洋失事初叅例降一級畱任本案内<lb/>
　　　如有逸盜勒限一年緝拏全獲準其開復限滿<lb/>
　　　不獲照所降之級調用若本案已無逸盜定以<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-28b"/>
　　　三年有能拏獲别汛姦船以及本汛並無失事<lb/>
　　　者皆令該督撫察明具題到日亦一例準其開<lb/>
　　　復○五十三年覆準漁船出洋不許裝載米酒<lb/>
　　　進口亦不許裝載貨物違者嚴加治罪其守口<lb/>
　　　各官不行盤察者照失察姦船出入海口例罰<lb/>
　　　俸一年○五十五年覆準凡内洋失事專兼各<lb/>
　　　官仍照内地盜案定例處分若果繫外洋被刼<lb/>
　　　難定專汛兼轄應將文職免其處分倘繫内洋<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-29a"/>
　　　失事揑稱外洋後被事主告發或察出之日將<lb/>
　　　專兼各官皆照諱盜例處分既經事主告發該<lb/>
　　　管督撫若不察明據實掲報題叅者照徇庇例<lb/>
　　　議處○五十九年覆準沿海各省出洋商船礮<lb/>
　　　械軍器槩行禁止攜帶如地方官不嚴察禁止<lb/>
　　　致商船仍行私帶者照失察鳥槍例罰俸一年<lb/>
　　　○雍正五年覆準山東民人往奉天貿易及奉<lb/>
　　　天民人有過海者凡船出口入口該州縣給與<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-29b"/>
　　　印票將客人姓名貨物及賣貨地方同船戸水<lb/>
　　　手姓名開載票内守口官驗明掛號放行其往<lb/>
　　　奉天傭工人等該州縣察明姓名年貌籍貫給<lb/>
　　　與印票方許航海竢到卸船地方守口官驗對<lb/>
　　　印票年貌相符者準其入口囘時該地方官於<lb/>
　　　原領票内鈐印令其帶囘本地方察覈如貿易<lb/>
　　　傭工人等並無印票或與票内年貌未符及兵<lb/>
　　　役人等刁難勒索者守口官自行察出者免議<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-30a"/>
　　　如有疎縱等情降二級調用○七年議準每年<lb/>
　　　沿海各汛出巡之後督撫不時密加體訪倘遇<lb/>
　　　洋面失事文武官弁如有恐嚇賄囑不行通報<lb/>
　　　情弊該督撫訪實題叅照諱盜例議處○又議<lb/>
　　　準拏獲偷渡過臺人犯問明從何處開船將失<lb/>
　　　察水汛及本地文武各官照失察姦船出入海<lb/>
　　　口例罰俸一年如文武衙門隱匿不報者或被<lb/>
　　　告發或被上司察叅將該管之兼專文武各官<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-30b"/>
　　　皆照諱盜例分别議處○八年覆準如有將黃<lb/>
　　　金販賣出洋者照鐵貨銅錢等物私出外境下<lb/>
　　　海律治罪其督關守口官弁受賄故縱者與犯<lb/>
　　　人同罪失於覺察者照律叅處若官弁兵役藉<lb/>
　　　端畱難抑勒商民者察叅議處分别治罪○九<lb/>
　　　年<lb/>
諭據廣東布政使奏稱鐵器一項所關綦重不許出境<lb/>
　貨賣律有明禁乃粤東地方出産鐵鍋凡洋船貨買<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-31a"/>
　向未禁止臣到任後檢察案册見雍正七八九年造<lb/>
　報夷船出口册内每船所買鐵鍋少者自一百連至<lb/>
　二三百連不等多者買至五百連並有至千連者按<lb/>
　鐵鍋一連大者二箇小者四五六箇每連約重二十<lb/>
　斤不等百連約重二千餘斤如一船帶至五百連約<lb/>
　重萬斤帶至千連約重二萬斤計算每年出洋之鐵<lb/>
　為數甚多誠有關繫請嗣後此項鐵鍋應照廢鐵之<lb/>
　例一例嚴禁毋論漢夷船槩不許貨賣出洋違者該<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-31b"/>
　商船户人等卽照綑載廢鐵出洋之例治罪官役通<lb/>
　同徇縱亦照徇縱廢鐵例議處凡遇洋船出口仍交<lb/>
　與海關監督一例稽察至於商船每日煮食之鍋仍<lb/>
　照舊置用官役不得藉端勒索滋擾如此則外洋之<lb/>
　鐵不致日積日多於防姦杜弊之道似有裨益至煮<lb/>
　食器具銅鍋沙鍋皆屬可用非必盡需鐵鍋亦無不<lb/>
　便外夷之處於朝廷柔懷遠人之徳意原無違碍等<lb/>
　語尺鐵不許出洋例有明禁而廣東夷船每年收買<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-32a"/>
　鐵鍋甚多則與出洋之功令不符矣所奏甚是嗣後<lb/>
　稽察禁止及官員處分商人船戸治罪之處悉照所<lb/>
　請行倘地方官弁視爲具文奉行不力經朕訪聞或<lb/>
　别經發覺定行從重議處粤東旣行察禁則他省洋<lb/>
　船出口之處亦當一體遵行著該部通行曉諭永著<lb/>
　爲例欽此○十二年覆準商人置貨販洋由本籍地<lb/>
　　　方取結給照其中小本商民請照而往迨從外<lb/>
　　　番貿易囘至内地復欲奔囘夲籍請照程塗稍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-32b"/>
　　　逺勢所不及又有已在夲籍請照到廈其報配<lb/>
　　　之船業至滿載欲搭别船因照違碍廢時守候<lb/>
　　　於小商多有不便飭令廈防㕔察明此等情節<lb/>
　　　卽取具行户船主保結準其赴㕔請給印照前<lb/>
　　　往該㕔將給照原由一面行知該地方官其請<lb/>
　　　照各商仍俟囘棹之日赴㕔銷單如該㕔有朦<lb/>
　　　溷給照令該督撫嚴察題叅將該㕔照盤察商<lb/>
　　　船不實給照例降三級調用如該㕔胥役有勒<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-33a"/>
　　　索等弊亦令該督撫分别知情失察題叅將該<lb/>
　　　㕔照衙役犯贓例分别議處其該船舵水貨客<lb/>
　　　囘棹之日或有在番地因賑目不清及别項事<lb/>
　　　故者仍照例取具同鄕鄰船客商水手等甘結<lb/>
　　　報明廈防㕔移文該地方官存案下期囘日報<lb/>
　　　銷○又覆準海洋重地非内地可比該汛地方<lb/>
　　　文武官弁拏獲偷渡外番十名以上者專管官<lb/>
　　　紀錄一次兼轄官毋庸議敘二十名以上者專<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-33b"/>
　　　管官準其紀錄二次兼轄官準其紀錄一次三<lb/>
　　　十名以上者專管官準其加一級兼轄官準其<lb/>
　　　紀錄二次四十名以上者專管官準其加二級<lb/>
　　　兼轄官準其紀錄三次五十名以上者專管官<lb/>
　　　準其以應升之官卽用兼轄官準其加一級倘<lb/>
　　　不實力稽察以致疎縱十名以上者專管官罰<lb/>
　　　俸一年兼轄官免議二十名以上者專管官降<lb/>
　　　一級畱任兼轄官罰俸六月三十名以上者專<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-34a"/>
　　　管官降二級畱任兼轄官罰俸一年四十名以<lb/>
　　　上者專管官降三級畱任兼轄官降一級畱任<lb/>
　　　五十名以上者專管官降一級調用兼轄官降<lb/>
　　　二級畱任至官弁兵役如有隱徇賄縱該督撫<lb/>
　　　分别嚴叅治罪其各官弁有降級畱任之案倘<lb/>
　　　能别案拏獲按其拏獲名數抵銷如三年内並<lb/>
　　　無過犯稽察嚴宻本汛内果能肅清令該督撫<lb/>
　　　提鎭察明保題準其開復若有偷渡人犯希冀<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-34b"/>
　　　開復揑飾諱隱一經發覺題叅交部議處該督<lb/>
　　　撫提鎭不行詳察溷行保題者亦交部議處○<lb/>
　　　十三年覆準東省豆船並無印票裝運出口及<lb/>
　　　有匿票私賣與原票不符一經察出根究明確<lb/>
　　　販豆人等按律分别治罪該管官不行詳察致<lb/>
　　　有偷漏私越情弊别經發覺照失察姦船出入<lb/>
　　　海口例罰俸一年仍令該督撫不時稽察如有<lb/>
　　　藉稱給票驗票名色勒索畱難苦累商民等情<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-35a"/>
　　　卽行指名叅處○乾隆元年覆準各處汛口官<lb/>
　　　嚴詰販米出海如有地棍姦牙將米穀偷運出<lb/>
　　　口及在洋接濟姦匪者該管文武各官除通同<lb/>
　　　受賄知情故縱仍照違禁貨物出口律治罪外<lb/>
　　　如或巡察懈弛及偷越各處汛口後經别汛拏<lb/>
　　　獲審明失察偷運米百石以上穀二百石以上<lb/>
　　　者將各該官弁皆降一級畱任米百石以下穀<lb/>
　　　二百石以下罰俸一年米不及十石穀不及二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-35b"/>
　　　十石者罰俸六月○又議準船戶貪圖獲利在<lb/>
　　　沿海地方私攬無照之人裝載偷渡過臺該地<lb/>
　　　方文武官弁失於覺察者照失察姦船出入海<lb/>
　　　口例議處如有意隱匿不報照諱盜例議處○<lb/>
　　　二年議準過臺商船舵水人等令原籍州縣官<lb/>
　　　將各該舵水年貌鄉貫塡明照中或因有事别<lb/>
　　　雇就地給單塡注取具船戶行保甘結汛口各<lb/>
　　　官驗明放行臺地各官仿照内地設立十家牌<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-36a"/>
　　　塡注實在籍貫人口確數並作何生理遇有事<lb/>
　　　故一例開除每月出具並無招攬游民結狀報<lb/>
　　　明所司察覈如有違碍一經發覺將出結船戶<lb/>
　　　人等照例治罪不行實力稽察之地方各官該<lb/>
　　　督撫察明叅送到日照失察偷渡例分别議處<lb/>
　　　○五年覆準沿海關汛所有文武官弁巡察掛<lb/>
　　　號之處嚴行飭禁不許藉端需索故意畱難如<lb/>
　　　有此等情弊卽行察叅將守口官弁照衙役犯<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-36b"/>
　　　贓例分别議處如守口官弁藉端畱難抑勒苦<lb/>
　　　累商民别經發覺將守口官弁照藉端抑勒例<lb/>
　　　降二級調用該督撫提鎭失於覺察罰俸一年<lb/>
　　　○十三年覆準雜糧麥豆偷運出洋接濟姦匪<lb/>
　　　者其文武官弁失察故縱處分皆照偷運米穀<lb/>
　　　出洋定例處分○十四年覆準商民出洋貨物<lb/>
　　　一應銅器廢銅皆嚴行禁止不許攜帶各洋貨<lb/>
　　　賣如將紅銅黄銅私販各洋貨賣其關汛文武<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-37a"/>
　　　官弁不行捜檢察拏知情故縱者皆照出洋漁<lb/>
　　　船夾帶硝黄釘鐵等物汛口之文武官弁革職<lb/>
　　　例革職如繫賣放者照例革職治罪若止於失<lb/>
　　　察者降一級調用○十九年覆準各省商漁船<lb/>
　　　在洋除實繫搶奪並未刼盜者仍照搶奪辦理<lb/>
　　　外如有盜刼之案溷以搶奪具報希圖規避處<lb/>
　　　分者將揑報之文武各官照諱盜爲竊例革職<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_027-37b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典則例卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>