<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典則例卷三十一<lb/>
　　　户部<lb/>
　　　　疆理<lb/>
　　　一<lb/>
　　京師順天府京縣二州五縣十有七順治初年定<lb/>
　　　順天府領大興宛平京縣二通州昌平州涿州<lb/>
　　　霸州薊州等州五良鄉固安永清東安香河三<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-1b"/>
　　　河武清寶坻順義密雲懷柔房山文安大城保<lb/>
　　　定平谷遵化玉田豐潤等縣十有九○康熙十<lb/>
　　　五年升遵化縣為州仍隸順天府○雍正四年<lb/>
　　　以玉田豐潤二縣改隸永平府○乾隆八年改<lb/>
　　　遵化州為直隸州領玉田豐潤二縣屬直隸○<lb/>
　　　雍正九年設寜河縣隸順天府<lb/>
　　　一<lb/>
　　盛京奉天府府一京縣一州四縣七天命十年自<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-2a"/>
　　　遼陽遷都<lb/>
　　盛京所屬有蓋州海州錦州金州等州及鐵嶺遼<lb/>
　　　海等衛○順治十年設遼陽府附府為遼陽縣<lb/>
　　　改海州為海城縣並隸府治○十四年設奉天<lb/>
　　　府罷遼陽府為遼陽縣屬奉天府○康熙元年<lb/>
　　　改錦州為錦縣隸奉天府○三年以附京首邑<lb/>
　　　為承徳縣設開原鐵嶺二縣改蓋州為蓋平縣<lb/>
　　　並隸奉天府○是年設廣寜府並廣寜縣寜逺<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-2b"/>
　　　州○四年於錦縣增設錦州府治縣為附郭改<lb/>
　　　廣寜府為廣寜縣隸錦州府○雍正七年升承<lb/>
　　　徳縣為直隸州○十一年設復州隸奉天府設<lb/>
　　　義州隸錦州府○十二年改金州為寜海縣隸<lb/>
　　　奉天府○乾隆七年改直隸承徳州仍名縣○<lb/>
　　　一直隸省兼管順天府所屬州縣府九直隸州<lb/>
　　　六州十有六縣一百十有二順治初年定保定<lb/>
　　　府領祁州易州安州三清苑<hi>附郭</hi>滿城安肅定興<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-3a"/>
　　　新城唐博野慶都容城完蠡雄束鹿髙陽新安<lb/>
　　　淶水深澤等縣十有七永平府領灤州一盧龍<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>遷安撫寜昌黎樂亭等縣五河間府領景州<lb/>
　　　滄州二河間<hi>附郭</hi>獻阜城肅寜任邱交河寜津吳<lb/>
　　　橋故城東光青静海南皮鹽山慶雲等縣十有<lb/>
　　　五正定府領晉州冀州趙州深州定州五正定<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>獲鹿井陘阜平欒城行唐靈壽平山元氏贊<lb/>
　　　皇無極藁城新樂南宮新河棗强武邑衡水栢<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-3b"/>
　　　鄉隆平髙邑臨城寜晉武强饒陽安平曲陽等<lb/>
　　　縣二十有七順徳府領郉臺<hi>附郭</hi>沙河南和平鄉<lb/>
　　　廣宗鉅鹿唐山内邱任等縣九廣平府領永年<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>曲周肥鄉雞澤廣平邯鄲成安威清河等縣<lb/>
　　　九大名府領開州一元城<hi>附郭</hi>大名南樂魏清豐<lb/>
　　　東明長垣内黄等縣八○康熙三十二年改宣<lb/>
　　　化衛<hi>舊隸山西</hi>為宣化府領延慶保安州二宣化<hi>附郭</hi>
　　　赤城萬全龍門懷來蔚西寜懷安等縣八○雍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-4a"/>
　　　正二年升天津衛為直隸州領青静海二縣升<lb/>
　　　晉州為直隸州領無極藁城二縣升冀州為直<lb/>
　　　隸州領南宮新河棗强武邑衡水五縣升趙州<lb/>
　　　為直隸州領栢鄉隆平髙邑臨城寜晉五縣升<lb/>
　　　深州為直隸州領武强饒陽安平三縣升定州<lb/>
　　　為直隸州領曲陽一縣○三年以大名府屬内<lb/>
　　　黄縣改隸河南○四年以河南磁州改隸廣平<lb/>
　　　府○六年以山西蔚州改隸宣化府○九年升<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-4b"/>
　　　天津直隸州為天津府設天津縣<hi>附郭</hi>於舊屬二<lb/>
　　　縣外以河間府屬之滄州一州南皮鹽山慶雲<lb/>
　　　三縣並歸府治○十一年升易州為直隸州以<lb/>
　　　保定府屬之淶水並新安廣昌二縣皆隸州屬<lb/>
　　　○十二年以直隸晉州及無極藁城二縣仍隸<lb/>
　　　正定府屬以保定府屬之深澤縣改隸定州○<lb/>
　　　乾隆二年改山海衛為臨楡縣隸永平府○十<lb/>
　　　一年改慶都縣為望都縣○二十二年裁蔚縣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-5a"/>
　　　歸幷蔚州<lb/>
　　　一山東省府十州十縣九十有三順治初年定<lb/>
　　　濟南府領徳州泰安州武定州濱州沂州五歴<lb/>
　　　城<hi>附郭</hi>章邱鄒平淄川長山新城齊河齊東濟陽<lb/>
　　　徳平禹城臨邑平原陵長清新泰萊蕪肥城陽<lb/>
　　　信海豐樂陵利津霑化蒲臺青城商河等縣二<lb/>
　　　十有六兗州府領濟寜州東平州曹州三滋陽<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>曲阜寜陽鄒泗水滕嶧金鄉魚臺陽穀汶上<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-5b"/>
　　　壽張嘉祥東阿平隂郯城費曹鄆城單城武定<lb/>
　　　陶鉅野等縣二十有三東昌府領臨清州髙唐<lb/>
　　　州濮州三聊城<hi>附郭</hi>堂邑博平茌平清平莘冠邱<lb/>
　　　館陶㤙夏津武城范觀城朝城等縣十有五青<lb/>
　　　州府領莒州一益都<hi>附郭</hi>臨淄博興髙苑樂安夀<lb/>
　　　光昌樂臨朐安邱諸城沂水蒙隂日照等縣十<lb/>
　　　有三登州府領寜海州一蓬萊<hi>附郭</hi>黄福山棲霞<lb/>
　　　招逺萊陽文登等縣七萊州府領平度州膠州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-6a"/>
　　　二掖<hi>附郭</hi>濰昌邑髙密卽墨等縣五○雍正二年<lb/>
　　　升㤗安州為直隸州領東平州一長清新㤗萊<lb/>
　　　蕪肥城四縣升武定州為直隸州領陽信海豐<lb/>
　　　樂陵三縣升濱州為直隸州領利津霑化蒲臺<lb/>
　　　三縣升沂州為直隸州領郯城費二縣升曹州<lb/>
　　　為直隸州領曹定陶二縣升濟寜州為直隸州<lb/>
　　　領嘉祥鉅野鄆城三縣○七年裁直隸濟寜州<lb/>
　　　仍隸兗州府○十二年升直隸武定州為武定<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-6b"/>
　　　府於所屬三縣外更設惠民縣裁直隸濱州隸<lb/>
　　　府治並将濱州所屬之利津霑化蒲臺三縣均<lb/>
　　　隸府屬其濟南府所屬青城商河二縣亦改隸<lb/>
　　　武定府又升直隸沂州為沂州府於所屬二縣<lb/>
　　　外設蘭山縣<hi>附郭</hi>並將舊隸青州府之莒州曁沂<lb/>
　　　水䝉隂日照三縣改隸沂州府○是年青州府<lb/>
　　　增設博山縣登州府增設榮成縣海陽縣○十<lb/>
　　　三年升直隸泰安州為泰安府於所屬三縣外<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-7a"/>
　　　設㤗安縣<hi>附郭</hi>並将兗州府屬之東平州東阿平<lb/>
　　　隂二縣改隸泰安府又升直隸曹州為曹州府<lb/>
　　　於所屬二縣外增設渮澤縣<hi>附郭</hi>並將東昌府屬<lb/>
　　　之濮州范觀城朝城兗州府屬之鄆城單城武<lb/>
　　　鉅野等縣改隸曹州府<lb/>
　　　一山西省府九直隸州十州六縣八十有九順<lb/>
　　　治初年定太原府領岢嵐州平定州代州忻州<lb/>
　　　保徳州五陽曲<hi>附郭</hi>太原楡次太谷祁徐溝清源<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-7b"/>
　　　交城文水嵐興樂平壽陽盂五臺繁峙崞定襄<lb/>
　　　靜樂河曲等縣二十平陽府領蒲州解州絳州<lb/>
　　　吉州隰州霍州六臨汾<hi>附郭</hi>洪洞浮山趙城岳陽<lb/>
　　　曲沃翼城靈石太平襄陵汾西臨晉榮河萬泉<lb/>
　　　猗氏安邑夏平陸芮城垣曲聞喜絳稷山河津<lb/>
　　　鄉寜大寜蒲永和等縣二十有八潞安府領長<lb/>
　　　治<hi>附郭</hi>長子屯畱襄垣潞城壺關平順黎城等縣<lb/>
　　　八汾州府領永寜州一汾陽<hi>附郭</hi>孝義平遙介休<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-8a"/>
　　　石樓臨寜鄉等縣七大同府領渾源州應州二<lb/>
　　　大同<hi>附郭</hi>懷仁山隂廣靈靈邱馬邑等縣六直隸<lb/>
　　　澤州領髙平陽城陵川沁水等縣四直隸沁州<lb/>
　　　領沁源武鄉縣二直隸遼州領和順楡社縣二<lb/>
　　　○雍正二年升蒲州為直隸州領臨晉榮河萬<lb/>
　　　泉猗氏四縣升平定州為直隸州領樂平壽陽<lb/>
　　　盂三縣升代州為直隸州領五臺繁峙崞三縣<lb/>
　　　升忻州為直隸州領定襄静樂二縣升保徳州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-8b"/>
　　　為直隸州領興河曲二縣升解州為直隸州領<lb/>
　　　垣曲安邑夏平陸芮城五縣升絳州為直隸州<lb/>
　　　領稷山河津襄陵三縣升吉州為直隸州領蒲<lb/>
　　　鄉寜二縣升隰州為直隸州領汾西大寜永和<lb/>
　　　三縣○三年設寜武府<hi>寜武所改設</hi>領寜武<hi>附郭</hi>神池<lb/>
　　　<hi>神池所改設</hi>偏關<hi>偏關所/改設</hi>五寨<hi>五寨所改設</hi>四縣設朔平<lb/>
　　　府<hi>大同府地分設</hi>領朔州一右玉<hi>附郭大同/右衛改設</hi>左雲<hi>大同左衛</hi>
　　　<hi>改設</hi>平魯<hi>平魯衛改設</hi>馬邑四縣○是年設陽髙天鎮<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-9a"/>
　　　二縣<hi>均衛改</hi>隸大同府○七年以屬絳州之襄陵<lb/>
　　　縣仍隸平陽府以隸解州之垣曲縣改隸絳州<lb/>
　　　以屬平陽府之聞喜絳縣均隸絳州○是年升<lb/>
　　　直隸蒲州為蒲州府於所屬四縣外増設永濟<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>虞鄉二縣升直隸澤州為澤州府於所屬四<lb/>
　　　縣外增設鳯臺縣<hi>附郭</hi>○是年又以屬絳州之興<lb/>
　　　縣仍隸太原府○九年以屬隰州之汾西縣仍<lb/>
　　　隸平陽府以屬吉州之蒲縣改隸隰州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-9b"/>
　　　一河南省府九直隸州四州六縣九十有九順<lb/>
　　　治初年定開封府領鄭州禹州陳州許州四祥<lb/>
　　　符<hi>附郭</hi>陳畱杞通許尉氏洧川鄢陵中牟陽武封<lb/>
　　　邱蘭陽儀封滎陽滎澤河隂汜水密新鄭商水<lb/>
　　　西華項城沈邱太康扶溝延津濬滑原武臨潁<lb/>
　　　襄城郾城長葛等縣三十有二歸徳府領睢州<lb/>
　　　一商邱<hi>附郭</hi>寜陵鹿邑夏邑永城虞城柘城考城<lb/>
　　　等縣八彰徳府領安陽<hi>附郭</hi>湯隂臨彰林武安渉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-10a"/>
　　　等縣六衛輝府領汲<hi>附郭</hi>新鄉獲嘉淇輝等縣五<lb/>
　　　懷慶府領河内<hi>附郭</hi>濟源修武武陟孟溫等縣六<lb/>
　　　河南府領洛陽<hi>附郭</hi>偃師鞏孟津宜陽登封永寜<lb/>
　　　新安澠池嵩盧氏等縣十有一南陽府領鄧州<lb/>
　　　裕州二南陽<hi>附郭</hi>南召鎮平唐泌陽桐栢内鄉新<lb/>
　　　野淅川舞陽葉等縣十有一汝寜府領信陽州<lb/>
　　　光州二汝陽<hi>附郭</hi>正陽上蔡新蔡西平遂平確山<lb/>
　　　羅山光山固始息商城等縣十有二直隸陜州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-10b"/>
　　　領靈寶閿鄉二縣直隸汝州領魯山郟寶豐伊<lb/>
　　　陽四縣○順治十六年裁南陽府屬之南召縣<lb/>
　　　○雍正二年升鄭州為直隸州領滎陽滎澤河<lb/>
　　　隂汜水四縣升禹州為直隸州領密新鄭二縣<lb/>
　　　升陳州為直隸州領西華項城沈邱太康四縣<lb/>
　　　升許州為直隸州領臨潁襄城郾城長葛四縣<lb/>
　　　升光州為直隸州領光山固始息商城四縣○<lb/>
　　　是年以開封府屬之滑縣改隸衛輝府○三年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-11a"/>
　　　以開封府屬之延津縣濬縣改隸衛輝府以直<lb/>
　　　隸大名府屬之内黄縣改隸彰徳府○十一年<lb/>
　　　改直隸鄭州禹州仍隸開封府所屬滎陽滎澤<lb/>
　　　河隂汜水密新鄭等縣並隸府治○十二年升<lb/>
　　　直隸陳州為陳州府於所屬四縣外増設淮寜<lb/>
　　　縣<hi>附郭</hi>並領開封府屬之商水太康扶溝三縣○<lb/>
　　　十三年復設南召縣隸南陽府<lb/>
　　　一江南江蘇省府八直隸州三州三縣六十有<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-11b"/>
　　　一順治二年定江寜府領上元江寜<hi>附郭二縣</hi>句容<lb/>
　　　溧水溧陽江浦六合髙淳等縣八蘇州府領太<lb/>
　　　倉州一吳長洲<hi>附郭二縣</hi>崑山常熟吳江崇明嘉定<lb/>
　　　寶山等縣八松江府領華亭<hi>附郭</hi>上海青浦等縣<lb/>
　　　三常州府領武進<hi>附郭</hi>無錫江隂宜興靖江等縣<lb/>
　　　五鎮江府領丹徒<hi>附郭</hi>丹陽金壇等縣三淮安府<lb/>
　　　領邳州海州二山陽<hi>附郭</hi>鹽城清河安東桃源宿<lb/>
　　　遷睢寜贛楡沭陽縣九揚州府領髙郵州泰州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-12a"/>
　　　通州三江都<hi>附郭</hi>儀徴興化寶應如臯㤗興海門<lb/>
　　　等縣七直隸徐州領蕭碭山豐沛等縣四○順<lb/>
　　　治十三年以華亭縣分設婁縣○雍正二年以<lb/>
　　　蘇州府屬之太倉州分設鎮洋長洲縣分設元<lb/>
　　　和崑山縣分設新陽常熟縣分設昭文吳江縣<lb/>
　　　分設震澤松江府屬之華亭縣分設奉賢婁縣<lb/>
　　　分設金山上海縣分設南滙青浦縣分設福泉<lb/>
　　　旋歸幷青浦常州府屬之武進縣分設陽湖無<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-12b"/>
　　　錫縣分設金匱宜興縣分設荆溪江寜府屬之<lb/>
　　　溧陽縣改隸鎮江府○是年升邳州為直隸州<lb/>
　　　領宿遷睢寜二縣升海州為直隸州領贛楡沭<lb/>
　　　陽二縣升太倉州為直隸州領鎮洋崇眀嘉定<lb/>
　　　寶山四縣升通州為直隸州領如臯㤗興縣二<lb/>
　　　海門鄉一○九年以淮安府屬之山陽縣分設<lb/>
　　　阜寜揚州府屬之江都縣分設甘泉○十一年<lb/>
　　　升直隸徐州為徐州府於所屬四縣外増設銅<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-13a"/>
　　　山縣<hi>附郭</hi>並以邳州曁所屬宿遷睢寜二縣均隸<lb/>
　　　府治<lb/>
　　　一江南安徽省府八直隸州五州四縣五十有<lb/>
　　　二順治二年定安慶府領懷寜<hi>附郭</hi>桐城潛山太<lb/>
　　　湖宿松望江等縣六徽州府領歙<hi>附郭</hi>休寜婺源<lb/>
　　　祁門黟績溪等縣六寜國府領宣城<hi>附郭</hi>寜國涇<lb/>
　　　太平旌徳南陵等縣六池州府領貴池<hi>附郭</hi>青陽<lb/>
　　　銅陵石埭建徳東流等縣六太平府領當塗<hi>附郭</hi>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-13b"/>
　　　蕪湖繁昌等縣三廬州府領無為州六安州二<lb/>
　　　合肥<hi>附郭</hi>廬江舒城巢英山霍山等縣六鳯陽府<lb/>
　　　領壽州宿州潁州亳州泗州五鳯陽<hi>附郭</hi>臨淮懷<lb/>
　　　遠定逺虹靈壁潁上霍邱太和䝉城盱眙天長<lb/>
　　　五河等縣十有三直隸和州領含山縣一直隸<lb/>
　　　滁州領全椒來安縣二直隸廣徳州領建平縣<lb/>
　　　一○雍正二年升潁州為直隸州領潁上霍邱<lb/>
　　　二縣升亳州為直隸州領太和䝉城二縣升六<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-14a"/>
　　　安州為直隸州領英山霍山二縣升泗州為直<lb/>
　　　隸州領盱眙天長五河三縣○十一年増設鳯<lb/>
　　　臺縣隸鳯陽府○十三年升直隸潁州為潁州<lb/>
　　　府於所屬二縣外増設阜陽縣<hi>附郭</hi>並以亳州曁<lb/>
　　　所屬太和䝉城二縣均隸府治<lb/>
　　　一江西省府十有三州一縣七十有七順治五<lb/>
　　　年定南昌府領寜州一南昌新建<hi>附郭二縣</hi>進賢奉<lb/>
　　　新靖安武寜豐城等縣七饒州府領鄱陽<hi>附郭</hi>餘<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-14b"/>
　　　干樂平浮梁徳興安仁萬年等縣七廣信府領<lb/>
　　　上饒<hi>附郭</hi>玊山弋陽貴溪鉛山廣豐興安等縣七<lb/>
　　　南康府領星子<hi>附郭</hi>都昌建昌安義等縣四九江<lb/>
　　　府領徳化<hi>附郭</hi>徳安瑞昌湖口彭澤等縣五建昌<lb/>
　　　府領南城<hi>附郭</hi>新城南豐廣昌瀘溪等縣五撫州<lb/>
　　　府領臨川<hi>附郭</hi>金溪崇仁宜黄樂安東鄉等縣六<lb/>
　　　臨江府領清江<hi>附郭</hi>新淦新喩峽江等縣四吉安<lb/>
　　　府領廬陵<hi>附郭</hi>泰和吉水永豐安福龍泉萬安永<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-15a"/>
　　　新永寜等縣九瑞州府領髙安<hi>附郭</hi>新昌上髙等<lb/>
　　　縣三袁州府領宜春<hi>附郭</hi>分宜萍鄉萬載等縣四<lb/>
　　　贑州府領贑<hi>附郭</hi>雩都信豐興國㑹昌安逺長寜<lb/>
　　　龍南定南寜都瑞金石城等縣十有二南安府<lb/>
　　　領大庾<hi>附郭</hi>南康上猶崇義等縣四○乾隆二十<lb/>
　　　年升寜都縣為直隸寜都州領瑞金石城二縣<lb/>
　　　一福建省府十直隸州二縣六十有二順治年<lb/>
　　　間定福州府領閩侯官<hi>附郭二縣</hi>古田閩清長樂連<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-15b"/>
　　　江羅源永福福清等縣九泉州府領晉江<hi>附郭</hi>南<lb/>
　　　安惠安安溪同安永春徳化等縣七建寜府領<lb/>
　　　建安甌寜<hi>附郭二縣</hi>建陽崇安浦城政和松溪壽寜<lb/>
　　　等縣八延平府領南平<hi>附郭</hi>將樂沙尤溪順昌永<lb/>
　　　安大田等縣七汀州府領長門<hi>附郭</hi>寜化上杭武<lb/>
　　　平清流連城歸化永定等縣八興化府領莆田<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>仙遊等縣二邵武府領邵武<hi>附郭</hi>光澤泰寜建<lb/>
　　　寜等縣四漳州府領龍溪<hi>附郭</hi>漳浦南靖長泰平<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-16a"/>
　　　和詔安海澄龍巖新平寜洋等縣十直隸福寜<lb/>
　　　州領福安寜徳等縣二○康熙二十四年設臺<lb/>
　　　灣府領臺灣鳯山諸羅三縣○雍正三年設彰<lb/>
　　　化縣隸臺灣府○十二年升直隸福寜州為福<lb/>
　　　寜府於所屬二縣外増設霞浦縣<hi>附郭</hi>並以建寜<lb/>
　　　府屬之壽寜縣改隸福寜府○是年升永春縣<lb/>
　　　為直隸永春州以泉州府屬之徳化縣延平府<lb/>
　　　屬之大田縣並隸州治升龍巖縣為直隸龍巖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-16b"/>
　　　州以漳州府屬之新平縣寜洋縣改隸州治又<lb/>
　　　設屛南縣隸福州府○乾隆三年設福鼎縣隸<lb/>
　　　福寜府<lb/>
　　　一浙江省府十有一州一縣七十有六順治年<lb/>
　　　間定杭州府領錢塘仁和<hi>附郭二縣</hi>海寜富陽餘杭<lb/>
　　　臨安於潛新城昌化等縣九嘉興府領嘉興秀<lb/>
　　　水<hi>附郭二縣</hi>嘉善海鹽崇徳平湖桐鄉等縣七湖州<lb/>
　　　府領安吉州一烏程歸安<hi>附郭二縣</hi>長興徳清武康<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-17a"/>
　　　孝豐等縣六寜波府領鄞<hi>附郭</hi>慈谿奉化定海象<lb/>
　　　山等縣五紹興府領山隂㑹稽<hi>附郭二縣</hi>蕭山諸曁<lb/>
　　　餘姚上虞嵊新昌等縣八台州府領臨海<hi>附郭</hi>黄<lb/>
　　　巖天台仙居寜海太平等縣六金華府領金華<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>蘭谿東陽義烏永康武義浦江湯溪等縣八<lb/>
　　　衢州府領西安<hi>附郭</hi>龍游江山常山開化等縣五<lb/>
　　　嚴州府領建徳<hi>附郭</hi>淳安桐廬遂安壽昌分水等<lb/>
　　　縣六溫州府領永嘉<hi>附郭</hi>瑞安樂清平陽泰順等<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-17b"/>
　　　縣五處州府領麗水<hi>附郭</hi>青田縉雲松陽遂昌龍<lb/>
　　　泉慶元雲和宣平景寜等縣十○康熙元年改<lb/>
　　　嘉興府屬之崇徳縣為石門縣○二十六年改<lb/>
　　　寜波府屬之定海縣為鎮海縣改舟山衛為定<lb/>
　　　海縣<lb/>
　　　一湖廣湖北省府十州八縣六十順治年間定<lb/>
　　　武昌府領興國州一江夏<hi>附郭</hi>武昌嘉魚蒲圻咸<lb/>
　　　寜崇陽通城大冶通山等縣九漢陽府領漢陽<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-18a"/>
　　　<hi>附郭</hi>漢川等縣二安陸府<hi>舊名承天順治二年改今名</hi>領沔陽<lb/>
　　　州荆門州二鍾祥<hi>附郭</hi>京山潛江景陵當陽等縣<lb/>
　　　五襄陽府領均州一襄陽<hi>附郭</hi>宜城南漳棗陽穀<lb/>
　　　城光化等縣六鄖陽府領鄖<hi>附郭</hi>房竹山竹谿保<lb/>
　　　康鄖西等縣六徳安府領安陸<hi>附郭</hi>雲夢應城應<lb/>
　　　山孝感等縣五黄州府領蘄州一黄岡<hi>附郭</hi>黄安<lb/>
　　　蘄水羅田麻城廣濟黄梅黄陂等縣八荆州府<lb/>
　　　領彝陵州歸州二江陵<hi>附郭</hi>公安石首監利松滋<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-18b"/>
　　　枝江宜都逺安長陽興山巴東等縣十有一○<lb/>
　　　雍正四年改景陵縣為天門縣○七年以徳安<lb/>
　　　府屬之孝感縣黄州府屬之黄陂縣隸漢陽府<lb/>
　　　○十三年以彝陵州地改設宜昌府以荆州府<lb/>
　　　屬之歸州長陽興山巴東三縣改隸府治増設<lb/>
　　　鶴峯州<hi>容美土司改設</hi>東湖<hi>附郭卽彝陵州改設</hi>長樂二縣○是<lb/>
　　　年設施南府<hi>舊繫土司隸荆州府今改設</hi>領恩施<hi>附郭</hi>宣恩來<lb/>
　　　鳯咸豐利川<hi>土司改設</hi>建始<hi>乾隆元年由四川䕫州府改隸</hi>等縣六<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-19a"/>
　　　一湖廣湖南省府九直隸州四州三縣六十有<lb/>
　　　三順治年間定長沙府領茶陵州一長沙善化<lb/>
　　　<hi>附郭二縣</hi>湘潭湘隂寜鄉瀏陽醴陵益陽湘鄉攸安<lb/>
　　　化等縣十有一岳州府領澧州一巴陵<hi>附郭</hi>臨湘<lb/>
　　　華容平江石門安鄉慈利等縣七寶慶府領武<lb/>
　　　岡州一邵陽<hi>附郭</hi>新化城歩新寜等縣四衡州府<lb/>
　　　領桂陽州一衡陽<hi>附郭</hi>衡山耒陽常寜安仁酃臨<lb/>
　　　武藍山嘉禾等縣九常徳府領武陵<hi>附郭</hi>桃源龍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-19b"/>
　　　陽沅江等縣四辰州府領沅州一沅陵<hi>附郭</hi>瀘溪<lb/>
　　　辰谿漵浦黔陽麻陽等縣六永州府領道州一<lb/>
　　　零陵<hi>附郭</hi>祁陽東安寜逺永明江華新田等縣七<lb/>
　　　直隸靖州領㑹同通道綏寜等縣三直隸郴州<lb/>
　　　領永興宜章興寜桂陽桂東等縣五○雍正七<lb/>
　　　年設永順府<hi>土司改</hi>領永順<hi>附郭</hi>龍山保靖桑植等<lb/>
　　　縣四<hi>縣皆新設</hi>○是年升岳州府屬之澧州為直隸<lb/>
　　　州以石門安鄉慈利三縣改隸州治並設永定<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-20a"/>
　　　縣<hi>永定衛改設</hi>○十年升衡州府屬之桂陽州為直<lb/>
　　　隸州以臨武藍山嘉禾三縣改隸州屬○十一<lb/>
　　　年設安福縣隸直隸澧州○乾隆元年升辰州<lb/>
　　　府屬之沅州為沅州府設芷江縣<hi>附郭</hi>並以辰州<lb/>
　　　府屬之黔陽麻陽二縣改隸沅州府○二十一<lb/>
　　　年衡州府屬之衡陽縣分設清泉縣<lb/>
　　　一陜西西安省府六直隸州六州五縣七十有<lb/>
　　　三順治初年定西安府領耀州同州華州商州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-20b"/>
　　　乾州邠州六長安咸寜<hi>附郭二縣</hi>咸陽興平臨潼髙<lb/>
　　　陵鄠藍田涇陽三原盩厔渭南富平醴泉同官<lb/>
　　　朝邑郃陽澄城韓城白水華隂蒲城鎮安雒南<lb/>
　　　山陽商南武功永壽三水淳化長武等縣三十<lb/>
　　　有一鳯翔府領隴州一鳯翔<hi>附郭</hi>岐山寶雞扶風<lb/>
　　　郿麟遊汧陽等縣七漢中府領寜羌州一南鄭<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>褒城城固洋西鄉鳯沔畧陽等縣八延安府<lb/>
　　　領綏徳州葭州鄜州三膚施<hi>附郭</hi>安塞甘泉保安<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-21a"/>
　　　安定宜川延長延川神木府谷洛川中都宜君<lb/>
　　　米脂清澗吳堡等縣十有六直隸興安州領平<lb/>
　　　和洵陽白河紫陽石泉漢隂等縣六○雍正二<lb/>
　　　年升西安府屬之耀州為直隸州領同官白水<lb/>
　　　二縣○三年升同州為直隸州領朝邑郃陽澄<lb/>
　　　城韓城四縣升華州為直隸州領華隂蒲城二<lb/>
　　　縣升葭州為直隸州領神木府谷二縣升商州<lb/>
　　　為直隸州領鎮安雒南山陽商南四縣升乾州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-21b"/>
　　　為直隸州領武功永壽二縣升邠州為直隸州<lb/>
　　　領三水淳化長武三縣升鄜州為直隸州領洛<lb/>
　　　川中部宜君三縣升綏徳州為直隸州領米脂<lb/>
　　　清澗吳堡三縣○八年設榆林府<hi>榆林衛改設</hi>領榆<lb/>
　　　林<hi>附郭新設</hi>懷逺<hi>懷逺堡改設</hi>二縣並以葭州及神禾府<lb/>
　　　谷二縣改隸府治○是年設定邊靖邊二縣隸<lb/>
　　　延安府○十三年升直隸同州為同州府於所<lb/>
　　　屬四縣外設大荔縣<hi>附郭</hi>並將華州及所屬華隂<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-22a"/>
　　　蒲城二縣耀州所屬白水縣改隸府治其耀州<lb/>
　　　及同官縣仍改隸西安府○乾隆元年以葭州<lb/>
　　　及所屬神木府谷二縣改隸榆林府<lb/>
　　　一陜西甘肅省府八直隸州三州八縣四十有<lb/>
　　　四順治初年定臨洮府領蘭州河州二狄道金<lb/>
　　　渭源等縣三平凉府領固原州涇州静寜州三<lb/>
　　　平凉<hi>附郭</hi>崇信華亭鎮原靈臺莊浪隆徳等縣七<lb/>
　　　鞏昌府領秦州階州二隴西<hi>附郭</hi>安定㑹寜通渭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-22b"/>
　　　漳寜逺伏羌西和文成秦安清水禮徽兩當等<lb/>
　　　縣十有五慶陽府領寜州一安化<hi>附郭</hi>合水環正<lb/>
　　　寜等縣四○雍正二年設寜夏府<hi>寜夏衛改設</hi>領靈<lb/>
　　　州<hi>靈壽所改設</hi>一寜夏<hi>左衛改/設附郭</hi>寜朔<hi>右衛/改設</hi>平羅<hi>平羅所改</hi>
　　　設中衛<hi>中衛改設</hi>等縣四設西寜府<hi>西寜廳改設</hi>領西寜<lb/>
　　　<hi>西寜衛改設</hi>碾伯<hi>碾伯所/改設</hi>等縣二設凉州府<hi>凉州廳改設</hi>
　　　領武威<hi>舊凉州衛改設附郭</hi>鎮番<hi>鎮番衛/改設</hi>永昌<hi>永昌衛改設</hi>古<lb/>
　　　浪<hi>古浪所改設</hi>平番<hi>荘浪所/改設</hi>等縣五設甘州府<hi>甘州廳改</hi>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-23a"/>
　　　<hi>設</hi>領張掖<hi>左右二/衛改設</hi>山丹<hi>山丹衛/改設</hi>髙臺<hi>髙臺衛改設</hi>等<lb/>
　　　縣三○七年升階州為直隸州領文成二縣升<lb/>
　　　秦州為直隸州領秦安清水禮徽兩當等五縣<lb/>
　　　○是年設直隸肅州<hi>衛改</hi>以甘州府屬之髙臺縣<lb/>
　　　改隸州屬○八年設岷州隸鞏昌府○乾隆三<lb/>
　　　年裁臨洮府升蘭州為蘭州府設臯蘭縣<hi>附郭</hi>以<lb/>
　　　臨洮所屬之河州金渭源二縣並隸府治升狄<lb/>
　　　道縣為狄道州設靖逺縣均隸蘭州府○二十<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-23b"/>
　　　四年設安西府<hi>舊名安西鎮</hi>領敦煌<hi>沙州衛改設附郭</hi>淵泉<lb/>
　　　<hi>安西桞州二衛改設</hi>玉門<hi>靖逆赤金二衛改設</hi>等三縣<lb/>
　　　一四川省府十有一同知一直隸州九州十有<lb/>
　　　一縣一百十有二順治年間定成都府領簡州<lb/>
　　　崇慶州綿州荗州漢州五成都<hi>附郭</hi>溫江新繁金<lb/>
　　　堂新都郫灌彭新津什邡仁壽井硏資陽内江<lb/>
　　　徳陽安綿竹汶川保酆都墊江等縣二十有一<lb/>
　　　保寜府領巴州劒州二閬中<hi>附郭</hi>蒼溪南部廣元<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-24a"/>
　　　昭化通江南江梓潼等縣八順慶府領蓬州廣<lb/>
　　　安州二南充<hi>附郭</hi>西充營山儀隴渠大竹鄰水岳<lb/>
　　　池等縣八敘州府領宜賓<hi>附郭</hi>慶符富順南溪長<lb/>
　　　寜髙筠連珙興文隆昌等縣十重慶府領合州<lb/>
　　　涪州忠州三巴<hi>附郭</hi>江津長壽永川榮昌綦江南<lb/>
　　　川黔江彭水等縣九䕫州府領逹州一奉節<hi>附郭</hi>
　　　巫山雲陽萬開梁山東鄉太平等縣八龍安府<lb/>
　　　領平武<hi>附郭</hi>江油石泉等縣三直隸潼川州領鹽<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-24b"/>
　　　亭中江遂寜蓬溪樂至等縣五直隸嘉定州領<lb/>
　　　洪雅峽江犍為榮威逺等縣五直隸雅州領名<lb/>
　　　山榮經蘆山等縣三直隸眉州領丹稜彭山青<lb/>
　　　神等縣三直隸卬州領大邑蒲江等縣二直隸<lb/>
　　　瀘州領納溪合江江安等縣三○康熙元年裁<lb/>
　　　彭山縣歸幷眉州○六年裁青神縣歸幷眉州<lb/>
　　　○雍正五年設寜逺府<hi>建昌衛改設</hi>領㑹理州一<hi>舊隸</hi>
　　　<hi>遵義府</hi>設西昌冕寜鹽源等縣三設直隸資州以<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-25a"/>
　　　成都府屬之仁壽井硏資陽内江四縣改隸州<lb/>
　　　屬升綿州為直隸州以成都府屬之徳陽安綿<lb/>
　　　竹三縣保寜府屬之梓潼縣改隸州屬升茂州<lb/>
　　　為直隸州以成都府屬之汶川保二縣改隸州<lb/>
　　　屬升逹州為直隸州以夔州府屬之東鄉太平<lb/>
　　　二縣改隸州屬並増設新寜縣○七年升直隸<lb/>
　　　雅州為雅州府於所屬三縣外増設雅安<hi>附郭</hi>清<lb/>
　　　溪二縣設敘永同知領永寜縣一設羅江縣隸<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-25b"/>
　　　直隸綿州復設彭山青神二縣隸直隸眉州○<lb/>
　　　九年設華陽䨇流二縣隸成都府設大寜縣隸<lb/>
　　　夔州府設屛山縣隸敘州府設彰明縣隸龍安<lb/>
　　　府升直隸潼川州為潼川府設三臺縣<hi>附郭</hi>於所<lb/>
　　　屬五縣外更増設射洪安岳二縣升嘉定州為<lb/>
　　　嘉定府設樂山縣<hi>附郭</hi>於所屬五縣外更増設峩<lb/>
　　　眉縣○十二年設銅梁大足璧山定逺四縣隸<lb/>
　　　重慶府升忠州為直隸州以成都府屬之酆都<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-26a"/>
　　　墊江二縣夔州府屬之梁山縣改隸州屬○乾<lb/>
　　　隆元年升酉陽縣為直隸州<hi>舊繫土司改縣</hi>設秀山縣<lb/>
　　　以重慶府屬之黔江彭水二縣並隸州屬<lb/>
　　　一廣東省府十直隸州三州七縣八十順治年<lb/>
　　　間定廣州府領連州一南海番禺<hi>附郭二縣</hi>順徳東<lb/>
　　　莞從化龍門新寜増城香山新㑹三水清逺新<lb/>
　　　安陽山連山等縣十有五韶州府領曲江<hi>附郭</hi>樂<lb/>
　　　昌仁化乳源翁源英徳等縣六南雄府領保昌<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-26b"/>
　　　<hi>附郭</hi>始興等縣二惠州府領連平州一歸善<hi>附郭</hi>博<lb/>
　　　羅長寜永安海豐龍川河源和平等縣八潮州<lb/>
　　　府領海陽<hi>附郭</hi>潮陽揭陽程鄉饒平惠來大埔澄<lb/>
　　　海普寜等縣九肇慶府領徳慶州一髙要<hi>附郭</hi>四<lb/>
　　　㑹新興陽春陽江髙明恩平廣寜封川開建等<lb/>
　　　縣十髙州府領化州一茂名<hi>附郭</hi>電白信宜吳川<lb/>
　　　石城等縣五廉州府領欽州一合浦<hi>附郭</hi>靈山等<lb/>
　　　縣二雷州府領海康<hi>附郭</hi>遂溪徐聞等縣三瓊州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-27a"/>
　　　府領儋州萬州崖州三瓊山<hi>附郭</hi>澄邁定安文昌<lb/>
　　　㑹同樂㑹臨髙昌化陵水感恩等縣十直隸羅<lb/>
　　　定州領東安西寜等縣二○順治十年設開平<lb/>
　　　縣隸肇慶府○康熙五年裁廣州府屬之新安<lb/>
　　　縣歸幷東莞裁潮州府屬之澄海縣歸幷海陽<lb/>
　　　○八年復設新安澄海二縣○二十四年設花<lb/>
　　　縣隸廣州府○雍正九年設陸豐縣隸惠州府<lb/>
　　　設鶴山縣隸肇慶府○十一年升連州為直隸<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-27b"/>
　　　州以廣州府屬之陽山連山二縣改隸州屬升<lb/>
　　　程鄉縣為直隸嘉應州以惠州府屬之長樂興<lb/>
　　　寜二縣潮州府屬之平逺鎮平二縣改隸州屬<lb/>
　　　○乾隆三年設豐順縣隸潮州府<lb/>
　　　一廣西省府十有一直隸州二州十有六縣四<lb/>
　　　十有六順治年間定桂林府領永寜州全州二<lb/>
　　　臨桂<hi>附郭</hi>興安靈川陽朔永福義寜灌陽等縣七<lb/>
　　　柳州府領象州賓州二馬平<hi>附郭</hi>雒容羅城柳城<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-28a"/>
　　　懷逺來賓融武宣遷江上林等縣十慶逺府領<lb/>
　　　河池州東蘭州二宜山<hi>附郭</hi>天河思恩等縣三思<lb/>
　　　恩府領武緣縣一平樂府領永安州一平樂<hi>附郭</hi>
　　　恭城富川賀荔浦修仁昭平等縣七梧州府領<lb/>
　　　鬱林州一蒼梧<hi>附郭</hi>藤容岑谿懷集博白北流陸<lb/>
　　　川興業等縣九潯州府領桂平<hi>附郭</hi>平南貴武宣<lb/>
　　　等縣四南寜府領新寜州横州上思州三宣化<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>隆安永淳等縣三太平府領養利州左州永<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-28b"/>
　　　康州三崇善<hi>附郭</hi>縣一○康熙五年設西隆州西<lb/>
　　　林縣<hi>土司改設</hi>隸思恩府○雍正三年升鬱林州為<lb/>
　　　直隸州以梧州府屬之博白北流陸川興業四<lb/>
　　　縣改隸州屬升賓州為直隸州以柳州府屬之<lb/>
　　　遷江上林武宣三縣改隸州屬○四年設泗城<lb/>
　　　府<hi>舊為土司隸思恩府今改設</hi>○七年設鎮安府<hi>舊為土司隸思恩府</hi>
　　　<hi>今改設</hi>○是年以賓州所屬之武宣縣改隸潯州<lb/>
　　　府○十年設寜明州隸太平府設歸順州<hi>舊繫土司</hi>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-29a"/>
　　　<hi>隸思恩府</hi>奉議州<hi>舊繫上司隸思㤙府</hi>隸鎮安府○十二年以<lb/>
　　　賓州及所屬遷江上林二縣隸思恩府○是年<lb/>
　　　升西隆州為直隸州領西林縣一○乾隆三年<lb/>
　　　設陵雲縣<hi>附郭</hi>隸泗城府設天保縣<hi>附郭</hi>隸鎮安府<lb/>
　　　○七年以西隆州及所屬二縣隸泗城府○附<lb/>
　　　土州縣忠州歸徳州果化州下雷州下石西州<lb/>
　　　思陵州慿祥州江州思州萬承州太平州安平<lb/>
　　　州龍英州都結州結安州上下凍州佶倫州全<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-29b"/>
　　　茗州茗盈州鎮逺州那地州南丹州田州向武<lb/>
　　　州都康州上映州共州二十六羅陽縣上林縣<lb/>
　　　羅白縣忻城縣共縣四<hi>村寨均不載</hi>
　　　一雲南省府二十有二州三十縣三十有三順<lb/>
　　　治年間定雲南府領嵩明州晉寜州安寜州昆<lb/>
　　　陽州四昆明<hi>附郭</hi>富民宜良呈貢羅次祿豐易門<lb/>
　　　等縣七大理府領趙州鄧川州賓川州雲龍州<lb/>
　　　四太和<hi>附郭</hi>雲南浪穹等縣三臨安府領建水州<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-30a"/>
　　　石屛州阿迷州寜州四通海<hi>附郭</hi>河西嶍峨䝉自<lb/>
　　　新平等縣五楚雄府領南安州鎮南州二楚雄<lb/>
　　　<hi>附郭</hi>定逺廣通等縣三澂江府領新興州路南州<lb/>
　　　二河陽<hi>附郭</hi>江川等縣二廣西府領師宗州彌勒<lb/>
　　　州二順寜府領雲州一曲靖府領霑益州陸涼<lb/>
　　　州羅平州馬龍州四南寜<hi>附郭</hi>縣一姚安府領姚<lb/>
　　　州一大姚<hi>附郭</hi>縣一鶴慶府領劔川州一武定府<lb/>
　　　領和曲州禄勸州二元謀<hi>附郭</hi>縣一永昌府領騰<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-30b"/>
　　　越州一保山<hi>附郭</hi>永平等縣二廣南府尋甸府元<lb/>
　　　江府永北府麗江府均不領州縣○康熙六年<lb/>
　　　設開化府<hi>土司改設</hi>○八年改尋甸府為尋甸州○<lb/>
　　　九年以尋甸州隸曲靖府○三十四年設平彝<lb/>
　　　縣<hi>平彝衛改設</hi>隸曲靖府○雍正四年以四川東川<lb/>
　　　府改隸雲南<hi>康熙三十八年改土府為州隸四川省</hi>○五年設㑹<lb/>
　　　澤縣隸東川府○是年設鎮沅府<hi>土府改設</hi>領宣威<lb/>
　　　州一恩樂縣一<hi>州縣均土司改設</hi>○七年設文山縣隸<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-31a"/>
　　　開化府○是年設普洱府<hi>土司改設</hi>○九年設昭通<lb/>
　　　府領鎮雄州<hi>四川府改</hi>一恩安<hi>附郭</hi>永善縣二○十年<lb/>
　　　以臨安府屬之新平縣改隸元江府○十三年<lb/>
　　　設寜洱縣<hi>附郭</hi>隸普洱府○乾隆元年設寶寜縣<lb/>
　　　隸廣南府○附土府州䝉化府景東府孟定府<lb/>
　　　永寜府四富州灣甸州鎮康州北勝州四<lb/>
　　　一貴州省府十有三州十有四縣三十有三順<lb/>
　　　治年間定貴陽府領開州定番州廣順州三貴<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-31b"/>
　　　筑<hi>附郭</hi>龍里貴定修文等縣四思州府領玉屛青<lb/>
　　　溪等縣二思南府領安化<hi>附郭</hi>婺川印江等縣三<lb/>
　　　鎮逺府領鎮逺<hi>附郭</hi>施秉等縣二石阡府領龍泉<lb/>
　　　縣一銅仁府領銅仁縣一黎平府領開泰<hi>附郭</hi>錦<lb/>
　　　屛永從等縣三安順府領普安州鎮寜州永寜<lb/>
　　　州三都匀府領麻哈州獨山州二平越府領黄<lb/>
　　　平州一甕安湄潭餘慶等縣三○順治十八年<lb/>
　　　設普安縣隸安順府○康熙五年設大定府威<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-32a"/>
　　　寜府平逺府<hi>均土司改設</hi>○十年設都匀<hi>附郭衛改</hi>清平<lb/>
　　　<hi>衛改</hi>二縣隸都匀府設平越縣<hi>附郭衛改</hi>隸平越府設<lb/>
　　　普定縣隸安順府○二十二年以黔西府為黔<lb/>
　　　西州平逺府為平逺州隸大定府○二十六年<lb/>
　　　以大定府為大定州並平逺黔西二州均改隸<lb/>
　　　威寜府設畢節縣<hi>衛改</hi>隸府治○是年設清鎮安<lb/>
　　　平安南三縣<hi>均衛改</hi>隸安順府○雍正四年以貴<lb/>
　　　州天柱縣改隸鎮逺府○五年設南籠府<hi>南籠所改</hi>
<pb n="KR2m0013_WYG_034-32b"/>
　　　領永豐州<hi>新設</hi>並以安順府屬之普安州普安縣<lb/>
　　　安南縣改隸南籠府○六年設遵義府<hi>舊隸四川</hi>領<lb/>
　　　正安州一遵義<hi>附郭</hi>桐梓綏陽仁懷等縣四<hi>均由四川</hi>
　　　<hi>改隸</hi>　七年升大定州為大定府降威寜府為州<lb/>
　　　隸大定府並所屬之平逺黔西二州畢節一縣<lb/>
　　　均改隸府治○十年以廣西慶逺府屬之荔波<lb/>
　　　縣改隸都匀府<lb/>
欽定大清㑹典則例卷三十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>