<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百三<lb/>
　　　兵部<lb/>
　　　　武選清吏司<lb/>
　　　職制一<lb/>
　　　一八旗武職順治初年定上三旗四品以上官<lb/>
　　　都統等擬正陪具題補授五品以下官擬正陪<lb/>
　　　咨部具題補授其前鋒叅領䕶軍叅領前鋒侍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-1b"/>
　　　衞親軍校前鋒校䕶軍校等由該管官具題補<lb/>
　　　授咨部注册下五旗五品以上官該旗簡選擬<lb/>
　　　定正陪咨部具題補授至上三旗驍騎校以下<lb/>
　　　五旗六品以下官及王公䕶衞均照咨補授槩<lb/>
　　　不具題○康熙十八年奉<lb/>
㫖王等䕶衞王府佐領均咨部具題引見補授六品以<lb/>
　下仍照咨補授○三十三年奉<lb/>
㫖八旗四品以上官皆朕親驗補授兵部不必逐案具<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-2a"/>
　奏著於每月三十日彚題○三十九年議準各旗補<lb/>
　　　授外省駐防官並步軍校等將補授之處咨部<lb/>
　　　月終彚題○雍正二年議準各省駐防佐領令<lb/>
　　　本處協領兼管者由各該將軍都統副都統聲<lb/>
　　　明具題毋庸送部引<lb/>
　見○乾隆七年奏準在京都統各統領駐防將軍都<lb/>
　　　統副都統均由部開列具題補授<lb/>
陵寢總管翼領信礮總管河南鄭家莊二處城守尉黒<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-2b"/>
　　　龍江吉林管水手官由部引<lb/>
　見補授在京驍騎叅領以下官駐防協領以下官由<lb/>
　　　各旗引<lb/>
　見補授前鋒叅領以下官由前鋒統領引<lb/>
　見補授䕶軍叅領以下官由該旗䕶軍統領㑹本翼<lb/>
　　　䕶軍統領簡選引<lb/>
　見補授凡補授五品以上者咨部月終彚題六品以<lb/>
　　　下者咨部注册其駐防領催題補驍騎校附入<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-3a"/>
　　　月終彚題○二十年奉<lb/>
　㫖各省城守尉協領及各地方總管等官應各該旗<lb/>
　　簡選補授者由本旗引見如繫八旗公額由兵部<lb/>
　　簡選引見辦理殊未畫一從前未設直年旗所有<lb/>
　　公額簡選旗員兵部引見猶可今既定有直年旗<lb/>
　　辦理八旗事務則此等公中簡選之旗員理應直<lb/>
　　年旗引見嗣後應各該旗簡選補授者仍著本旗<lb/>
　　引見其公中簡選者著直年旗引見兵部引見之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-3b"/>
　　處停止欽此○二十一年奉<lb/>
　㫖直省記名領催人等皆繫補授驍騎校引見時記<lb/>
　　名之人理宜闕出即行坐補若每次皆經奏明始<lb/>
　　行坐補轉致紛繁嗣後似此記名之人著該將軍<lb/>
　　等酌量闕出即行坐補著於嵗底將坐補幾人彚<lb/>
　　報該旗轉奏<lb/>
　　　一補授掌鑾儀衞事内大臣順治初年定掌衞<lb/>
　　　事内大臣員闕由領侍衞内大臣將應補領侍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-4a"/>
　　　衞内大臣内大臣職名開列送部由部具疏題<lb/>
　　　請<hi>餘官見鑾儀衞</hi>
　　　一補授都統順治初年定滿洲都統員闕將蒙<lb/>
　　　古都統前鋒䕶軍各統領滿洲蒙古副都統及<lb/>
　　　外省將軍副都統並子爵以上官開列題補蒙<lb/>
　　　古都統員闕將前鋒䕶軍各統領滿洲蒙古副<lb/>
　　　都統及外省將軍副都統並子爵以上官開列<lb/>
　　　題補漢軍都統員闕將漢軍副都統漢軍外任<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-4b"/>
　　　提督及外省副都統並子爵以上官開列題補<lb/>
　　　○康熙二十三年題準滿洲都統員闕將滿洲<lb/>
　　　任漢軍都統副都統一并開列漢軍都統員闕<lb/>
　　　將本旗前鋒䕶軍各統領滿洲蒙古副都統一<lb/>
　　　并開列○雍正十年議準八旗都統員闕不必<lb/>
　　　越翼在本翼内不論旗分互相調補其左翼人<lb/>
　　　見任右翼右翼人現任左翼者遇有本翼員闕<lb/>
　　　將旗分注明題請調補○乾隆七年奏準滿洲<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-5a"/>
　　　都統員闕將本翼蒙古都統蒙古任漢軍都統<lb/>
　　　前鋒䕶軍步軍各統領滿洲蒙古副都統滿洲<lb/>
　　　任漢軍副都統外省滿洲將軍都統副都統滿<lb/>
　　　洲外任提督及由京官授歸化城都統副都統<lb/>
　　　開列題補蒙古都統員闕將本翼前鋒䕶軍步<lb/>
　　　軍各統領滿洲蒙古副都統滿洲任漢軍副都<lb/>
　　　統外省滿洲將軍都統副都統滿洲外任提督<lb/>
　　　及由京官授歸化城都統副都統開列題補漢<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-5b"/>
　　　軍都統員闕將本翼前鋒䕶軍步軍各統領滿<lb/>
　　　洲蒙古漢軍副都統外省漢軍副都統漢軍外<lb/>
　　　任提督開列題補其子爵以上官停其開列○<lb/>
　　　二十年奉<lb/>
　㫖蒙古任漢軍副都統駐防蒙古將軍都統副都統<lb/>
　　蒙古外任提督遇滿洲都統闕一例開列<lb/>
　　　一補授副都統順治初年定滿洲副都統員闕<lb/>
　　　將蒙古副都統及王府長史前鋒䕶軍各叅領<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-6a"/>
　　　論俸開列十人題補蒙古副都統員闕將王府<lb/>
　　　長史前鋒䕶軍各叅領論俸開列十人題補漢<lb/>
　　　軍副都統員闕將叅領及漢軍外任總兵官並<lb/>
　　　男爵以上官開列題補○康熙十二年題準蒙<lb/>
　　　古副都統員闕將王府長史前鋒䕶軍各叅領<lb/>
　　　論俸開列八人驍騎叅領論俸開列二人及男<lb/>
　　　爵以上官一并開列○二十二年奉<lb/>
㫖滿洲蒙古漢軍副都統員闕將本旗侍郎一并開列<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-6b"/>
　　　○二十三年奉<lb/>
㫖滿洲副都統員闕將應升蒙古副都統之人一并開<lb/>
　列○又議準漢軍副都統員闕將滿洲王府長史前<lb/>
　　　鋒䕶軍驍騎各叅領論俸開列八人漢軍叅領<lb/>
　　　論俸開列二人及外省總兵官一并開列○二<lb/>
　　　十五年議準應升副都統之前鋒䕶軍叅領如<lb/>
　　　原由驍騎叅領補授者開列時止論見俸不凖<lb/>
　　　通理前俸其王府長史由叅領補授者亦照此<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-7a"/>
　　　例○雍正十年奏準副都統員闕如本翼見有<lb/>
　　　署理副都統之人將其職名開列於前其應升<lb/>
　　　各官仍照例開列○又議準八旗副都統員闕<lb/>
　　　不必越翼在本翼内不論旗分互相調補其左<lb/>
　　　翼人見任右翼右翼人見任左翼者遇有本翼<lb/>
　　　員闕將旗分注明題請調補○十二年奉<lb/>
㫖滿洲副都統員闕將應升漢軍副都統之漢軍叅領<lb/>
　一并開列○乾隆三年題準蒙古副都統員闕將游<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-7b"/>
　　　牧總管論俸開列如由叅領補授者并論前俸<lb/>
　　　由别途補授者止論總管俸○七年奏準滿洲<lb/>
　　　副都統員闕將本翼蒙古副都統滿洲任漢軍<lb/>
　　　副都統開列題補並將本翼滿侍郎按旗開列<lb/>
　　　本翼蒙古侍郎亦按旗開列本翼步軍翼尉叅<lb/>
　　　領等官每旗開列十人内先將步軍翼尉前鋒<lb/>
　　　統領之協理事務前鋒叅領䕶軍統領之協理<lb/>
　　　事務䕶軍叅領滿洲蒙古都統印房協理事務<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-8a"/>
　　　驍騎叅領不論俸通行開列次將王府長史前<lb/>
　　　鋒䕶軍驍騎各叅領游牧總管論俸開列各足<lb/>
　　　每旗十人之數滿洲外任總兵官者按旗開列<lb/>
　　　於後如開列滿洲副都統遇有滿洲任漢軍副<lb/>
　　　都統職名即將應升漢軍副都統之本翼漢軍<lb/>
　　　侍郎按旗開列本翼漢軍叅領每旗開列二人<lb/>
　　　内先列都統印房協理事務叅領一人次列俸<lb/>
　　　深之叅領一人再將本翼滿洲蒙古散秩大臣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-8b"/>
　　　公侯伯子男冠軍使一等侍衞王府長史一等<lb/>
　　　䕶衞前鋒䕶軍驍騎各叅領内府䕶軍統領别<lb/>
　　　列名單附疏以進蒙古副都統員闕將本翼蒙<lb/>
　　　古侍郎按旗開列本翼步軍翼尉叅領等官每<lb/>
　　　旗開列十人内先將步軍翼尉前鋒統領之協<lb/>
　　　理事務前鋒叅領䕶軍統領之協理事務䕶軍<lb/>
　　　叅領滿洲蒙古都統印房協理事務驍騎叅領<lb/>
　　　不論俸通行開列次將王府長史前鋒䕶軍驍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-9a"/>
　　　騎各叅領游牧總管論俸開列各足每旗十人<lb/>
　　　之數其滿洲外任總兵官者按旗開列於後再<lb/>
　　　將本翼滿洲蒙古散秩大臣公侯伯子男冠軍<lb/>
　　　使一等侍衞王府長史一等䕶衛前鋒䕶軍驍<lb/>
　　　騎各叅領内府䕶軍統領别列名單附疏以進<lb/>
　　　漢軍副都統員闕將本翼漢軍侍郎按旗開列<lb/>
　　　本翼步軍翼尉叅領等官每旗開列十人内先<lb/>
　　　將步軍翼尉前鋒統領之協理事務前鋒叅領<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-9b"/>
　　　䕶軍統領之協理事務䕶軍叅領滿洲漢軍都<lb/>
　　　統印房協理事務驍騎叅領不論俸通行開列<lb/>
　　　次將王府長史前鋒䕶軍各叅領滿洲漢軍驍<lb/>
　　　騎叅領論俸開列各足每旗十人之數并將外<lb/>
　　　省總兵官通行開列於後再將本翼滿洲漢軍<lb/>
　　　散秩大臣公侯伯子男冠軍使一等侍衞王府<lb/>
　　　長史一等䕶衞前鋒䕶軍驍騎各叅領内府䕶<lb/>
　　　軍統領别列名單附疏以進○十年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-10a"/>
　㫖副都統補授侍郎者或準兼副都統不準兼副都<lb/>
　　統該部請㫖○十一年議準開列副都統員闕將<lb/>
　　　滿洲火器營協理事務鳥槍䕶軍叅領列名於<lb/>
　　　協理事務前鋒叅領之後協理事務鳥槍驍騎<lb/>
　　　叅領列名於協理事務䕶軍叅領之後○十五<lb/>
　　　年議準<lb/>
　　圓明園營總及䕶軍叅領<lb/>
　　靜宜園健鋭營翼領及前鋒叅領遇有副都統員<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-10b"/>
　　　闕與八旗叅領一例論俸開列其營總列名於<lb/>
　　　本旗協理事務䕶軍叅領之次䕶軍叅領與本<lb/>
　　　旗應升之人論俸開列翼領列名於火器營協<lb/>
　　　理事務鳥槍䕶軍叅領之後<lb/>
　　圓明園協理事務營總之前前鋒叅領與各叅領<lb/>
　　　論俸開列○又奏準嚮導總統之協理事務叅<lb/>
　　　領遇有副都統員闕與前鋒統領䕶軍統領之<lb/>
　　　協理事務叅領一同開列○十六年奏準開列<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-11a"/>
　　　副都統員闕將<lb/>
　　圓明園協理事務營總列於各營總之前協理事<lb/>
　　　務䕶軍叅領列於各營總之後○二十年奉<lb/>
　㫖蒙古見任漢軍副都統蒙古外任總兵官遇滿洲<lb/>
　　副都統闕一例開列<lb/>
　　　一補授統領順治初年定前鋒統領員闕將滿<lb/>
　　　洲蒙古副都統及前鋒䕶軍各叅領開列題補<lb/>
　　　䕶軍統領員闕將滿洲蒙古副都統及王府長<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-11b"/>
　　　史前鋒䕶軍各叅領開列題補○康熙二十三<lb/>
　　　年議準前鋒統領員闕本翼䕶軍統領一并開<lb/>
　　　列䕶軍統領員闕滿洲任漢軍副都統者一并<lb/>
　　　開列步軍統領員闕將八旗驍騎叅領步軍總<lb/>
　　　尉論俸開列十人題補○乾隆七年議準前鋒<lb/>
　　　統領員闕將本翼䕶軍統領滿洲蒙古副都統<lb/>
　　　滿洲任漢軍副都統開列題補䕶軍統領員闕<lb/>
　　　將本翼滿洲蒙古副都統滿洲任漢軍副都統<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-12a"/>
　　　開列於前叅領各官論俸開列十人内先將前<lb/>
　　　鋒統領之協理事務前鋒叅領䕶軍統領之協<lb/>
　　　理事務䕶軍叅領不論俸通行開列次將由前<lb/>
　　　鋒䕶軍叅領補授之王府長史及前鋒䕶軍各<lb/>
　　　叅領等論俸開列共足十人之數步軍統領員<lb/>
　　　闕將滿洲蒙古副都統滿洲任漢軍副都統步<lb/>
　　　軍總尉開列題補<lb/>
　　　一補授駐防將軍順治年間定駐防滿洲將軍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-12b"/>
　　　員闕將八旗滿洲蒙古副都統及本駐防副都<lb/>
　　　統開列題補漢軍將軍員闕將八旗漢軍都統<lb/>
　　　開列題補○康熙十二年題準駐防漢軍將軍<lb/>
　　　員闕將内外漢軍副都統及漢軍任提督者論<lb/>
　　　俸開列十人題補○二十三年議準滿洲將軍<lb/>
　　　員闕將滿洲任漢軍副都統者一并開列○乾<lb/>
　　　隆七年奏準滿洲將軍員闕將滿洲任提督者<lb/>
　　　一并開列<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-13a"/>
　　　一補授駐防天津都統乾隆二年題準天津都<lb/>
　　　統員闕將前鋒䕶軍各統領滿洲蒙古副都統<lb/>
　　　滿洲任漢軍副都統開列題補○七年奏準天<lb/>
　　　津都統員闕將滿洲任提督者一并開列<lb/>
　　　一補授駐防副都統順治初年定駐防滿洲副<lb/>
　　　都統員闕將滿洲驍騎叅領本處協領各城守<lb/>
　　　尉開列題補駐防漢軍副都統員闕將漢軍叅<lb/>
　　　領駐防漢軍協領按翼論俸開列十人並將外<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-13b"/>
　　　省總兵官一并開列○乾隆五年議準駐防滿<lb/>
　　　洲副都統員闕將在京記名叅領等官各按本<lb/>
　　　翼開列十人如八旗公額每翼開列十人均附<lb/>
　　　疏以進○又議準駐防滿洲蒙古協領引<lb/>
　見記名者遇有駐防滿洲副都統員闕除將俸深應<lb/>
　　　升之人照例開列外其記名協領别列名單附<lb/>
　　　疏以進○七年議準駐防滿洲副都統員闕將<lb/>
　　　各處三品總管並滿洲任總兵者一并論俸開<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-14a"/>
　　　列○八年議準駐防漢軍協領引<lb/>
　見記名者遇駐防漢軍副都統員闕别列名單附疏<lb/>
　　　以進黑龍江水師營漢軍總管與各省協領品<lb/>
　　　級相同準照協領之例論俸開列○十年奏準<lb/>
　　　駐防副都統員闕將八旗見任副都統按翼開<lb/>
　　　列附疏以進恭候調補<lb/>
　　　一補授右衞副都統康熙四十八年議準右衞<lb/>
　　　副都統員闕將在京副都統按翼開列題補○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-14b"/>
　　　乾隆五年奏準右衞副都統印由部將右衞副<lb/>
　　　都統開列具題請<lb/>
　簡一人掌管<lb/>
　　　一補授歸化城副都統原定歸化城都統員闕<lb/>
　　　由理藩院開列題補其副都統員闕由部將上<lb/>
　　　三旗滿洲前鋒叅領䕶軍叅領驍騎叅領開列<lb/>
　　　題補<lb/>
　　　一補授火器營總統康熙三十年議準火器營<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-15a"/>
　　　總統員闕將領侍衞内大臣前鋒統領䕶軍統<lb/>
　　　領滿洲蒙古都統副都統滿洲蒙古任漢軍都<lb/>
　　　統副都統開列題請兼管<lb/>
　　　一補授嚮導總統原定嚮導總統員闕將前鋒<lb/>
　　　統領䕶軍統領滿洲蒙古副都統滿洲任漢軍<lb/>
　　　副都統開列奏補<lb/>
　　　一稽察營房乾隆七年奏準城外營房將本翼<lb/>
　　　都統副都統開列具奏請<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-15b"/>
　簡一人管理稽察○十一年奉<lb/>
　㫖八旗舊營房每旗各除大臣一人總轄官兵居住<lb/>
　　房屋毋致任意損壊著交部照管轄新營房之例<lb/>
　　將八旗大臣等職名進呈○二十二年遵<lb/>
　㫖議奏八旗滿洲蒙古舊營房居住之兵丁人數衆<lb/>
　　　多稽察難周應於滿洲蒙古旗内各<lb/>
　簡大臣一人管理又於滿洲蒙古前鋒䕶軍驍騎各<lb/>
　　　叅領内簡選二人擬正陪引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-16a"/>
　見授為營總專司約束再每營見設滿洲旗分散秩<lb/>
　　　官一人驍騎校五人請増設蒙古驍騎校二人<lb/>
　　　驍騎五人合計每叅領下驍騎校各一人驍騎<lb/>
　　　各五人増設散秩官一人每營各設散秩官二<lb/>
　　　人即令散秩官驍騎校稽察營房兵丁如有不<lb/>
　　　守本分滋事擾累者即報該營總察繫輕罪鞭<lb/>
　　　責示懲重罪按律究治其散秩官以下如於三<lb/>
　　　年之内實心稽察並無叅罰事故者準其各紀<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-16b"/>
　　　録一次六年無事故者咨送該旗於應升内列<lb/>
　　　名若稽察不嚴以致兵丁生事為匪及隠匿不<lb/>
　　　報者分别議處如見在營房居住兵丁内有不<lb/>
　　　守本分者即行察出送回該旗所遺房屋别選<lb/>
　　　誠實兵丁居住再新營房内皆繫看守城門兵<lb/>
　　　丁應於每營<lb/>
　簡滿洲蒙古大臣一人管理具奏奉<lb/>
　㫖所議將不安本分之兵丁遷入城内則城内之人<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-17a"/>
　　轉致染其陋習應令㸃出之大臣等嚴加訓飭如<lb/>
　　於一年内能悔過自新者準其居住若仍不悛改<lb/>
　　即著發往拉林專管之大臣仍於一年報滿之日<lb/>
　　將應去應留之兵丁據實具奏分别辦理此後若<lb/>
　　再有為匪兵丁即繫大臣不能稽察其咎亦奚辭<lb/>
　　餘依議<lb/>
　　　一稽察京倉雍正十二年議準在京各倉每倉<lb/>
　　　以都統或副都統一人專司稽察三年期滿更<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-17b"/>
　　　代按任之人未滿三年者遇更代之期亦準更<lb/>
　　　代屆期除已經稽察之都統副都統外其餘都<lb/>
　　　統副都統由部通行開列具奏恭候<lb/>
　簡用每倉籖掣一人管理<lb/>
　　　一直年乾隆十六年奉<lb/>
　㫖八旗大臣等辦理事件每多遲延雖有直月大臣<lb/>
　　將一應事件彚總承辦然推諉成風惟以草率塞<lb/>
　　責過此一月移交下旗可以完事並無實力辦理<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-18a"/>
　　與事無益嗣後八旗大臣不必按旗直月朕特命<lb/>
　　數人一年一次輪流直年著該部將都統副都統<lb/>
　　等職名不論旗分全行進呈朕酌量選用令伊等<lb/>
　　於各旗叅領等官内簡選好者將八旗一應彚辦<lb/>
　　事件令其承辦至年終將一年内已完事幾件未<lb/>
　　完事幾件按欵繕摺奏聞其是否實力辦理昭然<lb/>
　　可知著永為例<lb/>
　　　一署印雍正元年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-18b"/>
㫖八旗事務𦂳要嗣後都統有奉差者該部奏請署印<lb/>
　　　○乾隆七年議準都統奉差在半月以内者令<lb/>
　　　本旗副都統署印半月以外者由部奏請委人<lb/>
　　　署印如一旗都統副都統皆經奉差雖在半月<lb/>
　　　以内仍行奏請署印所有半月内外日期令奉<lb/>
　　　差之人於起程前報部○十二年奉<lb/>
　㫖前鋒統領䕶軍統領等遇有出差事故不必奏請<lb/>
　　署印前鋒統領内有一人出差兩翼印務歸一人<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-19a"/>
　　兼管䕶軍統領内有一二人出差所遺印務即著<lb/>
　　在京䕶軍統領按旗兼署如兩翼前鋒統領皆經<lb/>
　　出差及䕶軍統領等止剰四五人再奏請署印○<lb/>
　　　又議準䕶軍統領出差於本翼四旗内按旗署<lb/>
　　　印○十八年奉<lb/>
　㫖嗣後䕶軍統領内遇有奉差隨圍雖剰四五人亦<lb/>
　　不必奏請署印竢止剰二人時再行請㫖<lb/>
　　　一開闕雍正十三年議準在京八旗大臣有出<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-19b"/>
　　　征者其員闕開列題請補授竢凱旋之日將該<lb/>
　　　員已經囘京及原官已有人補授之處具奏請<lb/>
　㫖○乾隆三年議準在京八旗大臣有<lb/>
　命往外省署事者其員闕應否開列補授具奏請<lb/>
　㫖○二十二年奉<lb/>
　㫖向例各省將軍遇有升遷調補緣事離任者皆以<lb/>
　　副都統按翼署理如云按翼亦必二人新舊相同<lb/>
　　方可按翼若新舊相隔甚逺理應較其新舊令年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-20a"/>
　　久之人署理豈有轉令年新之人署事之理乎嗣<lb/>
　　後各省將軍等遇有升遷調補及緣事離任者其<lb/>
　　將軍印務即令本城年久副都統署理如接任年<lb/>
　　分相同無可區别者仍著按翼署理永著為例<lb/>
　　　一補授王公屬官原定王府長史員闕由該王<lb/>
　　　於所屬前鋒䕶軍驍騎各叅領佐領散騎郎一<lb/>
　　　二等䕶衞輕車都尉騎都尉内簡選擬定正陪<lb/>
　　　咨部引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-20b"/>
　見補授貝勒司儀長員闕由該貝勒於所屬佐領二<lb/>
　　　三等䕶衞輕車都尉騎都尉及三四品官内簡<lb/>
　　　選擬定正陪咨部引<lb/>
　見補授一二三等䕶衞及四五六七八品典儀員闕<lb/>
　　　除佐領輕車都尉以上世爵不準簡選外由該<lb/>
　　　王貝勒貝子公等於所屬内按其應升品級簡<lb/>
　　　選擬定正陪咨部五品以上者咨部引<lb/>
　見補授六品以下者照咨補授○又定簡選䕶衞典<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-21a"/>
　　　儀如一時不得其人準將越銜一等者擬補不<lb/>
　　　得越二等其新封王貝勒貝子公無可擬補䕶<lb/>
　　　衞典儀之人聲明情由準於無職人内擬定正<lb/>
　　　陪咨部補授○雍正四年具奏散騎郎員闕除<lb/>
　　　佐領不準擬補由該王貝勒等於所屬子爵以<lb/>
　　　下雲騎尉以上簡選擬定正陪咨部引<lb/>
　見補授奉<lb/>
㫖各王屬散騎郎存留貝勒貝子散騎郎著停止嗣後<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-21b"/>
　王屬散騎郎員闕若有選取存留者令指名具奏○<lb/>
　　　乾隆七年議準王府長史員闕準將子男與叅<lb/>
　　　領等官一并簡選引<lb/>
　見○十八年奏準諸王長史貝勒司儀長繫首領官<lb/>
　　　若僅於該王貝勒所屬各官内簡選補授恐人<lb/>
　　　數無多必有遷就之弊嗣後諸王長史貝勒司<lb/>
　　　儀長員闕於下五旗前鋒䕶軍驍騎各叅領及<lb/>
　　　世爵各官並於各王貝勒所屬應升長史司儀<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-22a"/>
　　　長之䕶衞令該都統每旗簡選二人送部㑹領<lb/>
　　　侍衞内大臣該王貝勒簡選擬定正陪仍由部<lb/>
　　　㑹該王貝勒引<lb/>
　見補授<lb/>
　　　一補用記名官乾隆五年奏準奉<lb/>
　㫖記名各官三品者遇外省城守尉總管員闕或由<lb/>
　　　部引<lb/>
　見或由該旗引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-22b"/>
　見照例分别辦理四品以下者該旗察由軍政卓異<lb/>
　　或軍前効力有年按其品級遇應升之闕指名<lb/>
　　　奏請補授如記名人内未在軍前効力又無軍<lb/>
　　　政卓異遇有應升之闕仍將記名之人擬正軍<lb/>
　　　政卓異之人擬陪軍前効力有年之人開列於<lb/>
　　　後一并引<lb/>
　見若無軍政卓異之人即將軍前効力有年之人擬<lb/>
　　　陪至此項記名之人遇調補升遷後將記名之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-23a"/>
　　　處注銷若新任内又經記名於有闕應升時仍<lb/>
　　　照從前記名之例辦理○又奏準滿洲蒙古副<lb/>
　　　都統員闕將奉<lb/>
　㫖記名者於本翼内開列十人别繕清摺與題本一<lb/>
　　　并進<lb/>
　　呈此所開十名内先將卓異及協理事務之前鋒<lb/>
　　　䕶軍叅領印房協理事務之驍騎叅領一等侍<lb/>
　　　衞冠軍使王府長史等官開列於前如十人之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-23b"/>
　　　數不足再於前鋒叅領等官論俸開列以足十<lb/>
　　　人之數引<lb/>
　見恭候<lb/>
　欽定補授漢軍副都統員闕將記名之漢軍叅領亦<lb/>
　　　一并開列外省本翼副都統員闕照此例行如<lb/>
　　　繫八旗公額每翼開列十人其餘公侯伯子男<lb/>
　　　及王府一等䕶衞等官有因兼副叅領佐領與<lb/>
　　　印房行走引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-24a"/>
　見記名者祗於隨摺内開列將記名之處注明不必<lb/>
　　　引<lb/>
　見<lb/>
　　　一補用卓異官雍正六年奉<lb/>
㫖駐防卓異引見之官如遇應升員闕停其引見該將<lb/>
　軍等即行奏聞補授○乾隆七年奏準駐防卓異官<lb/>
　　　引<lb/>
　見已過三年者遇有應升員闕仍咨送來京引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-24b"/>
　見<lb/>
　　　一駐防豫保領催乾隆五年覆準各省駐防滿<lb/>
　　　洲蒙古漢軍領催由該將軍都統副都統等簡<lb/>
　　　選材技優長曽經効力者以本處驍騎校額數<lb/>
　　　為準多者不過四十人少者不過三十人豫保<lb/>
　　　送部引<lb/>
　見恭候<lb/>
　欽定記名發囘記名一等者遇驍騎校員闕即行補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-25a"/>
　　　用二等者不必論次序將効力好人去得者補<lb/>
　　　用若記名之後有行止改變者咨部注銷竢用<lb/>
　　　完之後再行豫保○六年議準奉天各城驍騎<lb/>
　　　校旗額翼額公額均照各省之例行○十年議<lb/>
　　　準各省駐防前鋒照領催例豫保送部引<lb/>
　見記名以驍騎校用齊齊哈爾黒龍江黙爾根城呼<lb/>
　　　蘭四處管莊官五年任滿除通曉文義者該將<lb/>
　　　軍具題豫保送吏部分别補用外若不通曉文<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-25b"/>
　　　義並不能遷移來京情願候補本處武職者五<lb/>
　　　年任滿該將軍出具考語具題其行走勤慎之<lb/>
　　　人遇驍騎校員闕與記名領催相間輪用尋常<lb/>
　　　供職者竢記名領催用過三人之後用一人○<lb/>
　　　十七年議準各省駐防恩騎尉準以驍騎校升<lb/>
　　　用各將軍都統副都統等於豫保領催時一同<lb/>
　　　簡選送部引<lb/>
　見記名候補○又議準駐防領催停其豫保遇有驍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-26a"/>
　　　騎校員闕由該將軍都統副都統等簡選擬定<lb/>
　　　正陪送部交該旗引<lb/>
　見如將擬正之人補授其擬陪之人應否準其記名<lb/>
　　　發囘題補恭候<lb/>
　欽定○十九年議準福建領催仍行豫保送部引<lb/>
　見奉<lb/>
　㫖記名發囘以驍騎校題補倘行止改變咨部注銷<lb/>
　　　○又奏準廣州駐防防禦驍騎校各四十人遇<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-26b"/>
　　　有升遷事故員闕向繫將記名領催委用署理<lb/>
　　　俾得學習諳練於旗員有益嗣後仍照舊例豫<lb/>
　　　保<lb/>
　　　一改補乾隆元年議準旗員補授緑旗營闕五<lb/>
　　　年俸滿有於營務不甚相宜者該督提咨部轉<lb/>
　　　咨該旗仍歸原處行走竢應用之官有闕副將<lb/>
　　　以步軍翼尉城守尉協領改補叅將游擊以前<lb/>
　　　鋒叅領䕶軍叅領驍騎叅領改補都司以前鋒<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-27a"/>
　　　侍衞副叅領步軍協尉佐領及各省防守尉改<lb/>
　　　補守備以步軍尉五品防禦改補其由副將改<lb/>
　　　補步軍翼尉各官者仍照從二品頂帶食俸遇<lb/>
　　　應升之官一同開列○七年議準文職改補旗<lb/>
　　　員者給事中御史郎中道知府以副叅領佐領<lb/>
　　　城門領改補同知知州以步軍尉司信礮官改<lb/>
　　　補主事通判知縣以驍騎校改補小京官司府<lb/>
　　　首領官州縣佐貳筆帖式以城門吏改補都統<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-27b"/>
　　　等量才器使或令隨印辦事或令在旗行走試<lb/>
　　　用一年果能黽勉遇應補之官擬定正陪引<lb/>
　見補授<lb/>
　　　一降補原定王公府屬各官有因王公薨故或<lb/>
　　　王公緣事解任者如曽遇<lb/>
　恩詔受封交旗酌量補用○康熙十二年議準因王<lb/>
　　　公緣事革去之府屬各官曽遇<lb/>
　恩詔受封者交該旗降等與應補之人簡選擬補該<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-28a"/>
　　　員前任所得加級全行注銷未遇<lb/>
　恩詔受封者毋庸議○乾隆五年奏準一品之領侍<lb/>
　　　衞内大臣内大臣都統將軍降一級調用者以<lb/>
　　　内外副都統擬補降二級調用者繫滿洲以<lb/>
陵寢總管步軍翼尉城守尉協領前鋒䕶軍驍騎各叅<lb/>
　　　領擬補繫蒙古以游牧總管副管協領前鋒䕶<lb/>
　　　軍驍騎各叅領擬補繫漢軍以在京叅領在外<lb/>
　　　協領擬補降三級調用者繫滿洲以<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-28b"/>
陵寢翼領信礮總管前鋒侍衞副䕶軍副驍騎各叅領<lb/>
　　　佐領步軍協尉城門領防守尉擬補繫蒙古以<lb/>
　　　前鋒侍衞副䕶軍副驍騎各叅領佐領步軍協<lb/>
　　　尉城門領擬補繫漢軍以在京副叅領佐領步<lb/>
　　　軍協尉城門領在外叅領擬補降四級調用者<lb/>
　　　繫滿洲漢軍以司信礮官步軍副尉外省防禦<lb/>
　　　擬補繫蒙古以步軍副尉外省防禦擬補其二<lb/>
　　　品之前鋒䕶軍步軍各統領副都統鑾儀使散<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-29a"/>
　　　秩大臣降一級二級三級調用者與一品官降<lb/>
　　　二級三級四級調用之例同以上遇有員闕察<lb/>
　　　明降調應用之人繫開列具題者聲明降調情<lb/>
　　　由列名於應升各官之後繫引<lb/>
　見補授者聲明降調情由列名於各官應升之後均<lb/>
　　　候<lb/>
　欽定至一品官降五級調用二品降四級調用者不<lb/>
　　　補前鋒校䕶軍校等官除該員原有世爵者令<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-29b"/>
　　　以世爵在旗行走外其無世爵者帶所降之級<lb/>
　　　隨旗行走三年無過該都統等出具考語引<lb/>
　見請<lb/>
　㫖將降五級之一品官照降四級例擬補降四級之<lb/>
　　　二品官照降三級例擬補若降級數多至無官<lb/>
　　　可補者停其補用○又奏準在京三品官降一<lb/>
　　　級調用者以四品官擬補降二級調用者以五<lb/>
　　　品官擬補降三級調用者以六品官擬補其四<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-30a"/>
　　　品官降一級二級調用者與三品官降二級三<lb/>
　　　級調用之例同五品官降一級調用者與四品<lb/>
　　　降二級調用之例同統竢遇有員闕由該衙門<lb/>
　　　察明降調應用之人聲明降調情由列名於應<lb/>
　　　升各官之後一并引<lb/>
　見恭候<lb/>
　欽定至三品官降至四級以下四品官降至三級以<lb/>
　　　下五品官降至二級以下無官可補者停其補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-30b"/>
　　　用○又奏準各駐防三品以下官降級調用者<lb/>
　　　均以本處駐防之官按品擬補此等降調之人<lb/>
　　　遇有員闕該將軍都統副都統於咨送應升各<lb/>
　　　官引<lb/>
　見時將該員降調情由聲明一并咨送該旗列名於<lb/>
　　　應升各官之後引<lb/>
　見其降調應用驍騎校者接到部文之日送部引<lb/>
　見發囘遇有驍騎校員闕酌量題補至總管城守尉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-31a"/>
　　　防守尉及所屬官降級調用者均令囘旗竢該<lb/>
　　　旗出有各處總管城守尉防守尉所屬員闕由<lb/>
　　　該旗都統副都統等按其所降之級與應用之<lb/>
　　　官相符聲明降調情由列名於應升各官之後<lb/>
　　　一并引<lb/>
　見以上各官若降級數多至無官可補者停其補用<lb/>
　　　○又議準王公府屬長史司儀長典儀各官降<lb/>
　　　級調用者典儀有四品至八品不同由該王公<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-31b"/>
　　　按所降之級咨部擬補長史司儀長降級調用<lb/>
　　　者由該王公以䕶衞之闕按品遞降咨部擬補<lb/>
　　　如降至無官可補者革職一等䕶衞降一級調<lb/>
　　　用者授為二等䕶衞二等䕶衞降一級調用者<lb/>
　　　授為三等䕶衞三等䕶衞降一級調用者無官<lb/>
　　　可補革職○六年議準三品降四級四品降三<lb/>
　　　級五品降二級調用者以城門吏擬補○又議<lb/>
　　　準一等侍衞降一級調用者授為二等侍衞二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-32a"/>
　　　等侍衞降一級調用者授為三等侍衞三等侍<lb/>
　　　衞降一級調用者革職○七年議準三等侍衞<lb/>
　　　以下尚有四等侍衞藍翎侍衞未便因降一級<lb/>
　　　調用即議革職嗣後三等侍衞降一級調用者<lb/>
　　　授為四等侍衞四等侍衞降一級調用者授為<lb/>
　　　藍翎侍衞藍翎侍衞降一級調用者革職○又<lb/>
　　　議準鑾儀衞官降級調用者以冠軍使雲麾使<lb/>
　　　治儀正整儀尉按品遞降遇應補之官由該衞<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-32b"/>
　　　聲明降調情由列名於應升各官之後引<lb/>
　見<lb/>
　　　一駐防官入<lb/>
　覲雍正四年<lb/>
諭盛京等處將軍副都統等每年令輪班陛見各省駐<lb/>
　防將軍副都統亦應來京陛見其作何輪班之處兵<lb/>
　部議奏欽此遵<lb/>
㫖議準右衞寧夏江寧京口荆州廣州等處各有將軍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-33a"/>
　　　一人副都統二人初次令將軍來京二次三次<lb/>
　　　令副都統各一人來京西安杭州二處各有將<lb/>
　　　軍一人副都統四人初次令將軍來京二次三<lb/>
　　　次令副都統各二人來京歸化城有都統二人<lb/>
　　　副都統四人初次二次令都統副都統各一人<lb/>
　　　來京三次令副都統二人來京福州有將軍一<lb/>
　　　人副都統一人初次令將軍來京二次令副都<lb/>
　　　統來京均依次輪班周而復始每年定於十二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-33b"/>
　　　月到京將軍印務酌交副都統署理内有新任<lb/>
　　　及因公<lb/>
　陛見囘任未久者即暫停來京竢未經<lb/>
　陛見之人輪班已周再行來京四川成都止有副都<lb/>
　　　統一人令其三年來京一次印務交廵撫署理<lb/>
　　　天津距京甚近每年令於封印後來京○五年<lb/>
　　　奉<lb/>
㫖嗣後各省副都統陛見各按原定班次來京如將軍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-34a"/>
　輪當陛見豫為具題候㫖遵行○十三年覆準各省<lb/>
　　　駐防協領於每年停操之後該將軍等秉公考<lb/>
　　　察給咨赴部由部覈驗引<lb/>
　見恭候<lb/>
　欽定記名遇有開列升用之處將記名之人别列名<lb/>
　　　單附疏以進○乾隆八年覆準駐防協領引<lb/>
　見後尚未升用者不必復行送部若新授協領竢任<lb/>
　　　滿三年送部引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-34b"/>
　見○又議準福州増設副都統一人涼州設將軍一<lb/>
　　　人副都統一人莊浪設副都統一人青州設將<lb/>
　　　軍一人副都統一人熱河設副都統一人右衞<lb/>
　　　將軍移駐綏遠城復増設副都統二人天津増<lb/>
　　　設副都統一人山海闗設副都統一人應令輪<lb/>
　　　班<lb/>
　陛見嗣後福州初次令將軍來京二次三次副都統<lb/>
　　　各一人來京青州初次令將軍來京二次令副<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-35a"/>
　　　都統來京綏遠城右衞初次令將軍來京二次<lb/>
　　　令綏遠城副都統來京三次令右衞副都統來<lb/>
　　　京涼州初次令將軍來京二次令涼州副都統<lb/>
　　　來京三次令莊浪副都統來京天津初次令都<lb/>
　　　統來京二次令副都統來京熱河山海闗副都<lb/>
　　　統均間一年來京其各省將軍都統副都統來<lb/>
　　　京時均將起程日期豫期報部熱河山海闗副<lb/>
　　　都統來京時印務交協領署理○十四年議準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-35b"/>
　　　歸化城副都統見裁二人<lb/>
　陛見之期應行更定嗣後該處都統副都統分為二<lb/>
　　　次輪班來京○又覆準黒龍江總管城守尉叅<lb/>
　　　領均照協領之例送部引<lb/>
　見○十六年奉<lb/>
　㫖各省駐防協領等例應三年一次輪班來京引見<lb/>
　　所以察其優劣酌量記名升用以示激勸之意其<lb/>
　　城守尉總管等定例時並未議及伊等皆防守城<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-36a"/>
　　池督率官兵之大員所闗更為𦂳要即如朕巡幸<lb/>
　　所至之處留心察看其優者升用示勸劣者降斥<lb/>
　　示懲若巡幸未至之處賢否既未周知其中庸劣<lb/>
　　之人得以姑容曠廢不但於公事無益即有才優<lb/>
　　之人亦因不得顯其所長以至阻抑上進之心於<lb/>
　　一應事務未免草率辦理嗣後各省駐防城守尉<lb/>
　　總管等亦照協領之例輪班引見其如何分定年<lb/>
　　限之處該部定議具奏欽此遵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-36b"/>
　㫖議準<lb/>
　　盛京所屬之開原<lb/>
　　興京金州鳳凰城岫巖遼陽復州義州青州所屬<lb/>
　　　之徳州天津所屬之滄州及開封太原鄭家莊<lb/>
　　　保定等處城守尉八旗游牧察哈爾總管副管<lb/>
　　　叅領吉林叅領皆三品大員應照協領之例三<lb/>
　　　年任滿由該管官出具考語送部引<lb/>
　見其無大員統轄者於任滿之日報部調取引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-37a"/>
　見至<lb/>
陵寢總管有按時上香行禮等事與駐防官不同毋庸<lb/>
　　　輪班引<lb/>
　見○二十二年定京口鎮海標營奉<lb/>
　㫖令江寧將軍兼管嗣後將軍照例閲二年一次來<lb/>
　　　京<lb/>
　陛見其江寧副都統二人京口副都統二人照西安<lb/>
　　　及綏遠城右衞例每年各令副都統一人輪班<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-37b"/>
　陛見<lb/>
　　　一八旗官守制乾隆二年奏準八旗都統前鋒<lb/>
　　　䕶軍步軍各統領遇有親喪所管印務由部奏<lb/>
　　　請署理副都統遇有親喪該旗同辦事之副都<lb/>
　　　統又有事故亦奏委署理其餘有職任各官均<lb/>
　　　由該旗委官署理報部駐防將軍都統副都統<lb/>
　　　遇有親喪或囘京治喪或扶柩歸葬如將軍都<lb/>
　　　統來京印務交本處副都統署理副都統代為<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-38a"/>
　　　具題副都統來京將軍都統代為具題若副都<lb/>
　　　統不與將軍同城者該將軍仍委人署理均一<lb/>
　　　面具題一面囘京其本無將軍統轄之副都統<lb/>
　　　遇有親喪將印務委官䕶理報部由部奏請署<lb/>
　　　理竢署理之人前往交代後起程囘京○又奏<lb/>
　　　準八旗武職遇有親喪咨部注册百日後入署<lb/>
　　　辦事照常支俸朝㑹祭祀均免執事二十七月<lb/>
　　　内除奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-38b"/>
　特㫖升轉外其餘論俸推升之處概行停止服闋時<lb/>
　　　準其接算前俸○又奏準八旗駐防旗員父母<lb/>
　　　在京病故呈請給假者該管官委官署理報部<lb/>
　　　即令囘京其無大員統轄之城守尉等官父母<lb/>
　　　在京病故將印務委官署理報部囘京治喪凡<lb/>
　　　囘旗治喪各官除往返日期外均給假百日假<lb/>
　　　滿呈明該都統等報部銷假仍囘原任其扶柩<lb/>
　　　歸葬者亦照治喪之例給假○又奏準京外旗<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-39a"/>
　　　員如遇父母祖父母及所後父母祖父母在任<lb/>
　　　故者以故日為始居喪百日在他處故者以聞<lb/>
　　　訃日為始奉差出征者以囘日為始皆居喪百<lb/>
　　　日其父母及所後父母並為祖父母承重者仍<lb/>
　　　私居持服盡三年喪禮如親伯叔父母親兄弟<lb/>
　　　並妻及娶妻之子故者居家兩月親伯叔祖親<lb/>
　　　嫂親伯叔之子及娶妻之孫故者居家一月親<lb/>
　　　伯叔祖母親弟婦親伯叔子之妻故者送殯後<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-39b"/>
　　　過七日令其行走宗族故者送殯後即令行走<lb/>
　　　凡居喪持服各官皆呈報該旗都統及該管官<lb/>
　　　準假再在京官有朝㑹㑹射等事該旗將準假<lb/>
　　　情由報部並報吏部○又奏準旗員居喪遇有<lb/>
　　　應襲佐領世爵者均於百日後引<lb/>
　見○三年覆準親軍校前鋒校䕶軍校驍騎校雖屬<lb/>
　　　六品尚與兵丁無異嗣後兵丁等有親喪者遇<lb/>
　　　前鋒校等官仍準於百日後簡選拔補○六年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-40a"/>
　諭獨石口所屬之千家店防禦員闕該副都統奏稱<lb/>
　　獨石口驍騎校二人皆未滿服制而千家店驍騎<lb/>
　　校一人又有别項事故請令該旗簡選補授等語<lb/>
　　朕思外省駐防官員升闕甚少若因服制未滿行<lb/>
　　文在京簡選補授則該處應升之人未免壅滯著<lb/>
　　將千家店防禦員闕仍交該副都統簡選將所擬<lb/>
　　之人服制未滿緣由行文該旗轉奏令其暫行署<lb/>
　　理竢服滿之日咨送該旗引見實授嗣後各邉口<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-40b"/>
　　駐防員闕皆照此辦理欽此○九年奏準八旗應<lb/>
　　　升五品以上官因服制未滿暫請署理者雖避<lb/>
　　　升轉之名已得應升之任與停升之例不符嗣<lb/>
　　　後五品以上官服制未滿不準署理應升之闕<lb/>
　　　○十一年奏準䕶軍遇城門吏員闕雖有親喪<lb/>
　　　準其拔補如已補城門吏之後服尚未滿仍停<lb/>
　　　其升轉○十七年議準旗員遇有親喪二十七<lb/>
　　　月内停其升轉此專指在京旗員而言嗣後察<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-41a"/>
　　　哈爾八旗各官内除由京補授者仍照例丁憂<lb/>
　　　二十七月外其本處蒙古官遇有親喪二十七<lb/>
　　　月之内不停升轉○十八年奉<lb/>
　㫖旗人補用八旗武職非文員外任可比嗣後旗員<lb/>
　　丁艱除文職及緑旗武職仍於二十七月内停其<lb/>
　　升轉外其在京武職及外省駐防<lb/>
陵寢各官於丁艱二十七月以内遇應升員闕仍準其<lb/>
　　照例列名請㫖補授毋庸停其升轉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-41b"/>
　　　一終養乾隆元年奏準駐防官遇有父母祖父<lb/>
　　　母年登耄耋疾病纒綿路逺不能迎養家無次<lb/>
　　　丁奉侍者許將情由呈報該管官出具印甘各<lb/>
　　　結報部準其終養倘有規避假揑者革職出結<lb/>
　　　官降二級調用不詳察之該管上司罰俸一年<lb/>
　　　○又奏準八旗各官奉<lb/>
　㫖記名及軍政卓異並年久應升遇有父母祖父母<lb/>
　　　年登耄耋疾病纒綿家無次丁奉侍者許將情<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-42a"/>
　　　由呈報該管官出具印甘各結轉報該旗都統<lb/>
　　　等奏明交部注册停升外任京官仍開列如有<lb/>
　　　規避假揑者該員及出結並該管官皆照駐防<lb/>
　　　官呈請終養不實例議處<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_107-42b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>