<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百六<lb/>
　　　兵部<lb/>
　　　　武選清吏司<lb/>
　　　職制四<lb/>
　　　一保舉事例康熙四十七年議準福建廣東二<lb/>
　　　省武進士舉人生監民人内有練習水師事宜<lb/>
　　　願隨官兵出洋廵哨効力者該督撫豫先列名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-1b"/>
　　　咨部果能擒盜立功保舉引<lb/>
　見敘用○雍正三年議準各省武職各官有例應題<lb/>
　　　補者該督撫提鎮分别水師陸路將見任屬官<lb/>
　　　内擇其才守兼優勤慎奉職或洞悉水師事宜<lb/>
　　　者豫行公同保舉其有事故者除失察大盜革<lb/>
　　　職畱任戴罪圖功不準保舉外如有降職降級<lb/>
　　　住俸降俸及承追督催未完案件均於保舉本<lb/>
　　　内聲敘由部覈明引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-2a"/>
　見未滿三年與例相符者均題明注册其未經引<lb/>
　見及引<lb/>
　見已滿三年者均題明調取引<lb/>
　見陸續送部恭候<lb/>
　欽定注册竢有本省員闕應題補者各按應升之官<lb/>
　　　掣籖補用○五年<lb/>
諭各省副將叅將著該省督撫提鎮㑹同分别列為一<lb/>
　等二等三等出具考語密咨兵部將履歴年歳籍貫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-2b"/>
　繕摺進呈其副將叅將中有曽經特用及該上司題<lb/>
　升者亦皆仍分别等次出具考語一體咨部務期秉<lb/>
　公據實毋得瞻徇情面欽此○六年<lb/>
諭從前降㫖令各省督撫提鎮將副將叅將分别列為<lb/>
　一等二等三等出具考語宻咨兵部繕摺進呈但思<lb/>
　人之存心行事亦有先後易轍者若以等次考語既<lb/>
　定不便改易則身列優等者或有自恃妄為之心而<lb/>
　身列下等者不復有奮勵上進之念非隨時造就之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-3a"/>
　道也著再行文督撫提鎮等若咨部之後該員或怠<lb/>
　惰前修或悛改舊習雖無功績劣跡不至於保薦恭<lb/>
　處者則亦當優等降為劣等劣等升為優等著督撫<lb/>
　提鎮據實移咨兵部不必作難回䕶若前任上司所<lb/>
　定而後任有應當更改者亦照此咨部不必執一著<lb/>
　將此通行各省武職等皆令知之欽此○十三年奉<lb/>
㫖水師各官員闕皆關緊要見在通曉水師可以補用<lb/>
　者甚少爾部行文福建廣東總督於千總内簡選熟<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-3b"/>
　諳水師者福建省著保舉六人廣東省著保舉四人<lb/>
　送部授為藍翎侍衞行走以備簡選水師之用○乾<lb/>
　　　隆六年奉<lb/>
　㫖副將等分别等次之處累年各省咨部具奏者皆<lb/>
　　不畫一且各該員新舊不一復不時升調若不定<lb/>
　　以限期各省督撫勢難遵行嗣後者以五年舉行<lb/>
　　一次永著為例○又奉<lb/>
　㫖各省副將恭將從前曽降諭㫖令督撫提鎮㑹同<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-4a"/>
　　分别等第五年舉行一次見在陸續咨部著將所<lb/>
　　保一等之副將叅將皆送部引見永著為例○又<lb/>
　　　奏準直省副將叅將該督撫提鎮分别列為一<lb/>
　　　等二等三等其漢軍將軍標副將叅將及廵捕<lb/>
　　　營叅將由該將軍統領分别等次亦於五年舉<lb/>
　　　行一次○又奏準副將叅將列為一等者調取<lb/>
　　　引<lb/>
　見如䝉準其一等注册遇有各省總兵官闕將應升<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-4b"/>
　　　人員照例開列具題仍將保舉一等之副將繕<lb/>
　　　摺隨本進<lb/>
　　呈副將員闕亦將應升人員照例開列具題仍將<lb/>
　　　保舉一等之叅將繕摺隨本進<lb/>
　　呈○九年奉<lb/>
　㫖著各省總督廵撫提督於所屬副將内慎選可勝<lb/>
　　總兵之任者秉公保舉具奏○又奉<lb/>
　㫖各省督撫提督保舉能勝總兵之副將朕皆降㫖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-5a"/>
　　令送部引見但此等保舉之副將一省中或有數<lb/>
　　人若一時送部則營伍辦事未免乏人著各該督<lb/>
　　撫提督斟酌先後陸續送部引見○十年議準各<lb/>
　　　省豫保各官有已過三年未經升用者令各該<lb/>
　　　督撫提鎮詳加考驗甄别如果堪升用出具考<lb/>
　　　語咨部仍照例掣補其有弓馬技藝不如從前<lb/>
　　　辦理營伍並無進益及年力已非精壯不堪升<lb/>
　　　用之人即咨部注銷○又奏準乾隆九年議準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-5b"/>
　　　陜甘二省及四川松潘一鎮守備員闕乃在外<lb/>
　　　題補者第一次用旗員第二次掣用豫保千總<lb/>
　　　第三四五次於候補人員内簡選題補至四川<lb/>
　　　通省各標協營守備未經分用旗員者遇有題<lb/>
　　　補之闕第一次歸豫保千總掣補第二三四歸<lb/>
　　　候補之人題補在案今察各省候補之人甚多<lb/>
　　　亦必與豫保千總分用始得均平嗣後除陜甘<lb/>
　　　二省松潘一鎮仍照九年之例分用外其各省<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-6a"/>
　　　候補守備與豫保千總照四川通省補用守備<lb/>
　　　例第一次歸豫保千總掣補第二三四次歸候<lb/>
　　　補人員題補再有員闕照此分用○十一年奉<lb/>
　㫖各省叅將例應將軍督撫提鎮分别等次五年舉<lb/>
　　行一次送部引見今届舉行之期除照定例舉行<lb/>
　　外著各省將軍督撫提鎮於所屬叅將内擇其可<lb/>
　　勝副將之任者秉公保舉具奏將所保之人酌量<lb/>
　　送部引見以備朕陸續委用○又奏準各省保舉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-6b"/>
　　　之一等副將一等叅將若前因保舉總兵副將<lb/>
　　　已經引<lb/>
　見未滿三年者均免其送部於密咨到部時將該員<lb/>
　　　保舉總兵副將曽經引<lb/>
　見並所奉<lb/>
　諭㫖聲明具奏即將一等注册○十四年奉<lb/>
　㫖從前曾降㫖令各省督撫提督於所屬副將内保<lb/>
　　舉堪勝總兵官之人經各督撫提督陸續保奏調<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-7a"/>
　　來引見人皆平常並無傑出之才朕於其中簡擢<lb/>
　　數人亦秪將就錄用總兵官為將領之統率必須<lb/>
　　才具出衆乃能勝任今遇員闕一時難得其人著<lb/>
　　該督撫提督再於所屬副將内擇其實在堪勝總<lb/>
　　兵官者各保二三人倘副將内乏人即於叅將内<lb/>
　　選擇亦可該督撫提督不得以中平之人濫膺兹<lb/>
　　選亦不得因朕有此㫖遂委之無人以圗規避務<lb/>
　　須實心遴選據實保舉奏聞送部引見候朕酌量<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-7b"/>
　　簡用○又奏準武職豫保各官原因要地需人是<lb/>
　　　以行令各該將軍督撫提鎮簡選豫保注册向<lb/>
　　　例無論新舊遇闕一例掣升惟是豫保千總一<lb/>
　　　項雖應掣升守備但六年俸滿即應離任非若<lb/>
　　　豫保應掣升副叅游都之人並不離任在部論<lb/>
　　　俸可升在外遇闕得題者可比是以有豫保注<lb/>
　　　册多年尚未掣升亦有甫經豫保即得掣升者<lb/>
　　　其先保之人竟至守候無期似屬偏枯嗣後豫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-8a"/>
　　　保千總遇有應掣守備員闕時先將前次注册<lb/>
　　　之人掣升完日再將其次注册之人掣升○又<lb/>
　　　奏準江南浙江陸路守備員闕第一次歸豫保<lb/>
　　　千總掣補第二次歸候補人員題補再有員闕<lb/>
　　　照此分用<lb/>
　　　一題補事例直隸河屯協副將都司督標前後<lb/>
　　　二營各游擊守備易州營游擊守備杜勝營八<lb/>
　　　溝營各都司馬蘭鎮標左右二營黄花山良鄉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-8b"/>
　　　汛房山汛淶水汛水東村土城子各守備山東<lb/>
　　　臨清營膠州營文登營各副將都司臺荘營德<lb/>
　　　州營即墨營各叅將守備登州水師前營游擊<lb/>
　　　守備寜福營安東營各都司成山汛余家巷各<lb/>
　　　守備江南京口協副將游擊守備提標中營蘇<lb/>
　　　州營淮安營太湖營吳淞營川沙營金山營各<lb/>
　　　恭將守備提標左右前後四營松江城守營蘇<lb/>
　　　松鎮標中左右竒四營狼山鎮標中左右三營<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-9a"/>
　　　劉河營福山營江隂營廟灣營鹽城營海州營<lb/>
　　　泰州營各游擊守備京口水師營柘林營青村<lb/>
　　　營南匯營黄浦營楊舍營孟河營掘港營佃湖<lb/>
　　　營小關營東海營各都司江寜水師營靖江營<lb/>
　　　靑山營三江營各守備福建督標中營副將都<lb/>
　　　司左右營水師營各恭將守備撫標中營叅將<lb/>
　　　守備右營游擊守備水師陸路各提標中營叅<lb/>
　　　將守備左右前後四營游擊守備海壇金門各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-9b"/>
　　　鎮左右二營游擊守備福寜漳州各鎮標中左<lb/>
　　　右三營游擊守備南澳鎮標左營游擊守備興<lb/>
　　　化協福州協閩安協各副將游擊都司守備銅<lb/>
　　　山營長福營同安營烽火門營泉州營各叅將<lb/>
　　　都司守備桐山營連江營羅源營漳州城守營<lb/>
　　　雲霄營詔安營海澄營各游擊守備安海汛灌<lb/>
　　　口汛各都司浙江撫標叅將守備提標中軍叅<lb/>
　　　將守備左右前後四營游擊守備定海黄巖溫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-10a"/>
　　　州各鎮標中左右三營游擊守備杭州協嘉興<lb/>
　　　協象山協台州協紹興協平陽協樂清營瑞安<lb/>
　　　營各副將都司守備乍浦營鎮海營太平營寜<lb/>
　　　海營玉環營各叅將守備太湖營大荆營寜波<lb/>
　　　城守營溫州城守營各游擊守備錢塘水師營<lb/>
　　　昌石汛磐石營各都司海塘左右營守備湖廣<lb/>
　　　永州鎮標中左右三營鎮筸鎮標中左右前四<lb/>
　　　營綏寜營城步營衛昌營保靖營各游擊守備<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-10b"/>
　　　沅州辰州施南永綏各協都司守備永順寳慶<lb/>
　　　靖州各協都司武崗營都司臨武宜章桂陽九<lb/>
　　　谿各營中軍守備陜西督標中軍副將守備左<lb/>
　　　右前後四營游擊守備固原甘肅各提標中軍<lb/>
　　　叅將守備左右前後四營游擊守備安西提標<lb/>
　　　中軍恭將守備左右二營游擊守備西寜凉州<lb/>
　　　各鎮標中左右前後五營游擊守備寜夏鎮標<lb/>
　　　左右前後四營游擊守備延綏肅州各鎮標中<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-11a"/>
　　　左右三營游擊守備河州鎮標左右二營游擊<lb/>
　　　守備西鳯協靖遠營神木營定邊營洮岷營西<lb/>
　　　大通協中衞營花馬池營永昌營金塔寺營永<lb/>
　　　固城營沙州協靖逆營各副將都司建威營固<lb/>
　　　原城守營甘州城守營下馬關鎮海營平羅營<lb/>
　　　靈州營鎮番營大靖營莊浪營瓜州營各叅將<lb/>
　　　守備洪廣營玉泉營廣武營興武營永安營各<lb/>
　　　游擊守備紅德城營平涼城守營蘆塘營西安<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-11b"/>
　　　州營黄甫營靖邊營臨洮營蘭州營階州營秦<lb/>
　　　州營循化營北州營高古城阿壩營鎮羌營嘉<lb/>
　　　峪關鎮彝營洪水營高臺營山丹營黑城營大<lb/>
　　　馬營卜隆吉營擺羊戎各游擊延綏城守營常<lb/>
　　　樂堡響水堡高家堡鎮羌堡孤山堡鎮靖堡安<lb/>
　　　邊堡歸德營保安堡岷山堡舊洮堡文縣營白<lb/>
　　　塔營西山城守營西固堡南川營威逺堡碾伯<lb/>
　　　營寜夏城守營横城堡新城堡涼州城守營張<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-12a"/>
　　　義堡蔡旗堡安逺營岔口營三眼井清水堡肅<lb/>
　　　州城守營梨園堡馬營墩硤口堡柳溝營赤金<lb/>
　　　營黄墩堡踏實堡安西城守營各都司蘆溝堡<lb/>
　　　保寜堡柏林堡木瓜園堡寜塞堡甎井堡石空<lb/>
　　　寺古水井堡同心城安定堡寜遠堡水泉堡高<lb/>
　　　溝堡西把截堡土門堡紅水營松山營威魯堡<lb/>
　　　南古城平川堡紅崖堡巴暖三川亦雜石莊河<lb/>
　　　拉庫托塔爾灣各守備四川威茂協㤗寜協各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-12b"/>
　　　副將都司普安營綏寜營瀘寜營越巂營㑹川<lb/>
　　　營各叅將守備提標中軍成都城守營各叅將<lb/>
　　　松潘建昌各鎮標中左右三營漳臘營疊溪營<lb/>
　　　靖遠營㑹鹽營峩邊營各游擊守備建武營游<lb/>
　　　擊平番營安阜營大<graphic n="KR0309" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0309.png" mimeType="image/png"/>營馬邊營嘉順營懷遠<lb/>
　　　營永定營寧越營冕山營各都司南坪營守備<lb/>
　　　廣東三江口春江協虎門協香山協黄岡協龍<lb/>
　　　門協瓊州協澄海協各副將都司守備平海營<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-13a"/>
　　　大鵬營新㑹營海門營各叅將守備碣石潮州<lb/>
　　　各鎮標中左右三營瓊州鎮標左右二營左翼<lb/>
　　　鎮標中營南澳鎮標右營新安營廣海寨惠来<lb/>
　　　營潮陽營電白營吳川營海安營欽州營儋州<lb/>
　　　營萬州營各游擊守備雷州協中軍都司右營<lb/>
　　　守備<graphic n="KR1681" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1681.png" mimeType="image/png"/>州營都司徐聞營達濠營各守備廣西<lb/>
　　　義寜協副將游擊守備雲南督標中軍副將都<lb/>
　　　司左右前後四營游擊守備撫標中軍恭將守<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-13b"/>
　　　備右營游擊守備提標中軍叅將守備左右前<lb/>
　　　後四營游擊守備臨元楚姚永順鶴麗永北開<lb/>
　　　化曲㝷普洱各鎮標中左右三營游擊守備騰<lb/>
　　　越劍川廣羅各協副將都司景蒙維西新嶍武<lb/>
　　　定尋霑竒兵各營叅将守備順雲營都司貴州<lb/>
　　　撫標中軍叅將提標中軍叅將安籠鎮逺各鎮<lb/>
　　　標中軍游擊古州鎮標中左右三營游擊守偹<lb/>
　　　威寜鎮標左右二營游擊守備大定黔西定廣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-14a"/>
　　　都勻清江上江各協副將游擊都司守備銅仁<lb/>
　　　協副將及右營游擊長寨黎平台拱丹江朗洞<lb/>
　　　各營叅將守備歸化長壩水城畢赤下江荔波<lb/>
　　　各營游擊守備凱里營都司古州道標守備以<lb/>
　　　上各官遇有員闕該督撫提鎮於所屬應升人<lb/>
　　　員内簡選材技優長諳練地方者題補○又定<lb/>
　　　直隸總河標左營副將都司守備右營游擊守<lb/>
　　　備永定河營守備河東總河標中軍副將守備<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-14b"/>
　　　左右營游擊守備濟寜城守營都司守備黄運<lb/>
　　　河營懷河營豫河營各守備江南總河標中軍<lb/>
　　　副將都司河營叅將淮徐河營淮揚河營各游<lb/>
　　　擊豐蕭碭河營銅沛河營邳州河營睢靈河營<lb/>
　　　宿遷河營宿虹河營桃源南岸河營桃源北岸<lb/>
　　　河營桃源安清中河營宿遷運河營山清外河<lb/>
　　　上營山阜南岸海防河營山清裏河上營山陽<lb/>
　　　裏河下營高堰河營山旴河營高寳運河營揚<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-15a"/>
　　　河江防河營山安上河營安阜黄河北岸河營<lb/>
　　　葦蕩左營右營各守備以上河營員闕簡選熟<lb/>
　　　悉河工之人題補河標員闕簡選材技優長諳<lb/>
　　　練地方者題補○又定各省例應在外題補員<lb/>
　　　闕本部無庸升選將豫保注册之人掣籖補授<lb/>
　　　如無豫保注册之人行令該督撫提鎮簡選題<lb/>
　　　補如不得其人題請於奉<lb/>
　㫖記名人内簡用○又定題補各官内有弓馬生踈<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-15b"/>
　　　人材不及引<lb/>
　見時奉<lb/>
　㫖交部察議者將保題之督撫提鎮降二級調用○<lb/>
　　　又定江西南湖鄱陽二營都司南昌營守備湖<lb/>
　　　廣洞庭協副將都司宜昌鎮標前營游擊後營<lb/>
　　　游擊守備荆州岳州漢陽常德四營守備廣東<lb/>
　　　肇慶營叅將守備左翼鎮標左右營游擊守備<lb/>
　　　東莞營都司均繫内河水師營若遇員闕停其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-16a"/>
　　　將陸路人員推升即以内河水師人員升補如<lb/>
　　　無合例應升補之人行文該督撫提鎮於本省<lb/>
　　　各官内簡選諳練内河江湖情形者酌量題補<lb/>
　　　○康熙三十年覆準巡捕營叅將以游擊題補<lb/>
　　　游擊以守備題補守備以千總題補由歩軍統<lb/>
　　　領將諳練地方材技優長者簡選引<lb/>
　見千總以把總拔補把總以兵丁拔補○六十一年<lb/>
　　　議準題補官未經引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-16b"/>
　見及引<lb/>
　見已滿三年者均送部引<lb/>
　見未滿三年者停其送部○雍正八年議準福建廣<lb/>
　　　東沿海水師各營及山東江南浙江沿海水師<lb/>
　　　各營叅將游擊都司守備等官俸滿應升均加<lb/>
　　　銜一等仍畱原任遇有本省員闕繫該員應升<lb/>
　　　且人地相宜者該督撫提鎮酌量題補○十一<lb/>
　　　年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-17a"/>
㫖武職中熟習水師之人甚為難得該管大員若不於<lb/>
　平日留心儲飬何以收人地相宜之效每見督撫提<lb/>
　臣中有將熟習水師人員題請調用陸路者此皆未<lb/>
　經周詳籌算之故著通行傳諭嗣後細加體察如在<lb/>
　水師中為平常之員而長於陸路者準其調補陸路<lb/>
　若繫長於水師之員皆留竢水師員闕題補不可因<lb/>
　陸路一時需人輕易改調以致用違其長○十二年<lb/>
　　　奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-17b"/>
㫖近來外省不應題補之官督撫提鎮等遽行題補者<lb/>
　較前過多在部候選候補之人未免壅滯嗣後若實<lb/>
　因地方緊要務湏熟諳風土之人不得不題補者著<lb/>
　於本内聲明亦只可將見任簡僻地方之官調補如<lb/>
　此則員闕仍歸部選内外銓用方各得其平○又議<lb/>
　　　準武職合例之人應保題者竢部覆奉<lb/>
　㫖後知照該督撫提鎮再給咨送部其不合例之人<lb/>
　　　於保題本内聲明聴候部覆如奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-18a"/>
　㫖準其送部將該員給咨送部至遞行題補各官應<lb/>
　　　送部者竢首題之人送部引<lb/>
　見奉<lb/>
　㫖準補後再將以次題補之人陸續送部○乾隆元<lb/>
　　　年議準水師人員奉<lb/>
　㫖交部推用者發往有水師之省令督撫提鎮竢水<lb/>
　　　師員闕酌量題補○又議準直隸泰寜鎮標游<lb/>
　　　擊守備員闕該督於應行升調旗員内簡選擬<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-18b"/>
　　　定正陪題補○三年議準水師原有内河外海<lb/>
　　　之殊人材亦有宜於内河外海之别若不分晰<lb/>
　　　恐致誤用但内河水師之闕較之外海甚少内<lb/>
　　　河水師各官亦有熟悉水性宜於外海者若必<lb/>
　　　竢内河員闕方許題補未免壅滯嗣後該督撫<lb/>
　　　提鎮將内河水師各官詳加考覈宜於内河者<lb/>
　　　仍以内河用宜於外海者即題補外海並準其<lb/>
　　　豫行保舉仍先分别造册送部倘未經造册之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-19a"/>
　　　先有將内河水師各官因其熟悉水性題補外<lb/>
　　　海員闕及豫行保舉者該督撫提鎮即將該員<lb/>
　　　熟悉外海水性之處於疏内聲明亦準其題補<lb/>
　　　豫保○又奏準督撫提鎮題補各官如有事故<lb/>
　　　者均於疏内聲明免其議處若因公罣誤部議<lb/>
　　　革職之人如奉<lb/>
　㫖留任或經該督撫提鎮保題留任者若不竢開復<lb/>
　　　遽請升用本内並不聲明者降一級調用至停<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-19b"/>
　　　升住俸降罰之事本内未經聲明者罰俸六月<lb/>
　　　由部於議覆時即將具題之督撫提鎮一并議<lb/>
　　　處○五年議準<lb/>
　簡發各省人員無歸班銓選之例必竢該省有在外<lb/>
　　　應題之闕或題請補授或委署試用其題闕無<lb/>
　　　多及並無題闕之省分遇有歸部推選之闕如<lb/>
　　　有人地相宜銜品相當者該督撫提鎮於題報<lb/>
　　　出闕本内聲明並出具切實考語準其將分發<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-20a"/>
　　　人員酌量應題補者題請補授應試用者題請<lb/>
　　　署理竢署理果能稱職再請實授○六年奏準<lb/>
　　　四川灌縣青雲沱地方増設守備一員定為在<lb/>
　　　外題補○七年題準廣西義寧協左右二營游<lb/>
　　　擊裁汰其原設左右二營守備内將左營守備<lb/>
　　　改為中軍都司兼管左營事仍準在外題補○<lb/>
　　　又奏準江南黄浦營都司裁汰提標右營改為<lb/>
　　　水師右營其游擊員闕簡選熟諳水師之人題<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-20b"/>
　　　補○八年奏準題補各官務湏擇其人材出衆<lb/>
　　　弓馬優嫺者方準保送其中或有効力年久著<lb/>
　　　有勞績人材弓馬稍次者於本内敘入引<lb/>
　見時聲明請<lb/>
　㫖若効力年淺並未著有勞績考驗時有人材弓馬<lb/>
　　　不堪者將應否引<lb/>
　見具奏候<lb/>
　㫖遵行○又奏準福建漳州鎮屬詔安營増設守備<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-21a"/>
　　　一員駐劄紅花嶺其員闕該提督簡選題補○<lb/>
　　　九年議準直隸天津鎭標左營四黨口地方為<lb/>
　　　私鹽出没之所且界連山東綿亘三百餘里巡<lb/>
　　　緝盜匪實屬𦂳要其守備未便歸部銓選應令<lb/>
　　　該提督簡選題補○又奏準福建漳浦營游擊<lb/>
　　　守備原屬部推之闕今均改為在外題補○十<lb/>
　　　年覆準直隸馬蘭鎮標左營游擊乃守䕶<lb/>
陵寢重地提標中營叅將宣化鎮中軍游擊唐三營守<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-21b"/>
　　　備均屬沿邊要區遇有員闕令該督提於通省<lb/>
　　　簡選人地相宜者題補○又奏準保題副將叅<lb/>
　　　將倘該省一時無合例之人經督撫提鎮於本<lb/>
　　　内聲明請<lb/>
　㫖簡發補用者由部將奉<lb/>
　㫖記名保列一等發囘原任並卓異注册應用副恭<lb/>
　　　人員開列職名請<lb/>
　㫖簡發如無記名等項人員行文領侍衞内大臣鑾<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-22a"/>
　　　儀衞歩軍綂領各衙門於漢侍衞並巡捕營各<lb/>
　　　官内簡選銜任相當之人引<lb/>
　見請<lb/>
　㫖簡用○又奏準游擊以上閲俸二年都司以下閲<lb/>
　　　俸三年始準以應升之官題補○又題準雲南<lb/>
　　　曲㝷楚姚兩鎮標中軍游擊仍準在外題補其<lb/>
　　　曲尋楚姚兩鎮標左右二營游擊及兩鎮標中<lb/>
　　　左右三營守備景蒙營叅將守備改為部推○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-22b"/>
　　　十一年題準福建督標左右二營叅將守備撫<lb/>
　　　標右營游擊守備陸路提標後營游擊守備福<lb/>
　　　寜鎮左營游擊守備桐山營游擊守備漳州鎮<lb/>
　　　右營游擊守備興化城守右營游擊守備福州<lb/>
　　　城守右軍都司原皆題補今改為部推○又題<lb/>
　　　準陜西西鳯協副將並中軍都司建威營甘州<lb/>
　　　城守營固原城守營各叅將並中軍守備紅德<lb/>
　　　城營黑城營秦州營各游擊蔡旗堡碾伯營涼<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-23a"/>
　　　州城守營寧夏城守營西寧城守營肅州城守<lb/>
　　　營延綏城守營各都司同心城守備原皆題補<lb/>
　　　今均改為部推○十二年奏準江南内河水師<lb/>
　　　叅將止有太湖營一員原繫在外題補今改設<lb/>
　　　副將則内河叅將已屬無人嗣後太湖内河副<lb/>
　　　將員闕準將川沙吳淞二營外海恭將題補至<lb/>
　　　江南内河游擊十員均應升内河叅將今太湖<lb/>
　　　内河叅將一員已改副將内河游擊永無升轉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-23b"/>
　　　之期而内河都司以下各官亦因之壅滯應令<lb/>
　　　該督提將江南内河游擊詳加試看如果熟悉<lb/>
　　　洋面情形宜於外海者簡選題明遇有外海恭<lb/>
　　　將員闕準其題補曽豫保者準其掣補再江南<lb/>
　　　内河游擊原繋水路兼防營分倘内河游擊不<lb/>
　　　能熟悉外海情形其中有長於陸路者亦令該<lb/>
　　　督提詳加試看具題以陸路補用○又奏準雲<lb/>
　　　南劎川協改為劎川營維西營改為維西協其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-24a"/>
　　　原設副將叅將都司守備仍準在外題補○十<lb/>
　　　四年議準四川設總督管巡撫事除將撫標原<lb/>
　　　有左右二營即改為督標左右二營外再増中<lb/>
　　　軍一營設中軍副將並中軍都司各一人由該<lb/>
　　　督撫簡選材技諳練勝任者題補至撫標原設<lb/>
　　　叅將游擊向歸部推選今改為督標左右二營<lb/>
　　　仍照舊歸部推選○又覆準陜西安西提標原<lb/>
　　　繫中左右三營今増設前後二營各設游擊一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-24b"/>
　　　員守備一員令該督簡選題補○又議準直隸<lb/>
　　　河道總督事務既改歸直隸總督兼理所有河<lb/>
　　　標左右營中軍副將改為天津鎮屬務關路叅<lb/>
　　　將左營中軍都司改為務關路叅將中軍守備<lb/>
　　　至河標右營游擊原繫通州協張灣營守備於<lb/>
　　　雍正九年題改都司今應改為張灣營都司仍<lb/>
　　　屬通州副將兼轄其右營守備原繫崔黄營守<lb/>
　　　備改設今應仍改為務關路崔黄營守備至見<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-25a"/>
　　　今改設之張灣營都司並務關路叅將及中軍<lb/>
　　　守備地處衝要為舟車都㑹催漕防汛責任綦<lb/>
　　　重非諳練漕河之人不克勝任遇有員闕均令<lb/>
　　　該督簡選題補○又議準四川阜和一營在泰<lb/>
　　　寧二百里之外遠處極邊為西藏出入要路且<lb/>
　　　四面番夷環處各土司皆歸綂轄其游擊一員<lb/>
　　　守備一員均令該督等簡選題補○十五年議<lb/>
　　　準四川建昌鎮屬之兒斯堡因賊番刼殺設立<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-25b"/>
　　　瀘寧營叅將一員左右軍守備二員自設官以<lb/>
　　　來番民漸次向化已將右軍守備裁汰近来番<lb/>
　　　民皆已安静應將叅將裁汰又松潘鎮屬之漳<lb/>
　　　臘營地處極邊原設游擊不足以資彈壓應改<lb/>
　　　設叅將其員闕仍準在外題補○十七年題準<lb/>
　　　四川松潘鎮屬南坪一營孤懸番地應將守備<lb/>
　　　改為都司仍準在外題補○十八年議準福建<lb/>
　　　漳州鎮標左營游擊守備原繫題補之闕右營<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-26a"/>
　　　游擊守備原繫部推之闕海澄漳浦二營游擊<lb/>
　　　守備亦原繫題補之闕今海澄漳浦二營改為<lb/>
　　　鎮標左右二營所有游擊仍列為題闕守備改<lb/>
　　　為部推其鎮標原有左右二營改為龍巖平和<lb/>
　　　二營繫屬專營所有游擊守備均準在外題補<lb/>
　　　○又議準四川威茂協副將移駐維州改為維<lb/>
　　　州協副將其左營中軍都司移駐舊保右營都<lb/>
　　　司移駐雜谷閙仍均準在外題補其威茂地方<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-26b"/>
　　　設茂州都司一員該督提簡選題補仍歸維州<lb/>
　　　協副將管轄○又議準廣東増城營叅將分防<lb/>
　　　増城龍門從化花等四縣為通省陸路叅將第<lb/>
　　　一要闕應令該督提於通省合例人員内簡選<lb/>
　　　題補○又奏準蘇松鎮標右營狼山鎮標左營<lb/>
　　　各游擊太湖協左營守備均改都司仍令該督<lb/>
　　　提簡選題補○又奏準福建興化協左營漳州<lb/>
　　　城守營閩安協左右二營各游擊均改都司仍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-27a"/>
　　　準在外題補○又奏準浙江大荆營寧波城守<lb/>
　　　營溫州城守營各游擊均改都司仍準在外題<lb/>
　　　補○又奏準湖廣鎮筸鎮標前營游擊改為都<lb/>
　　　司仍準在外題補○又奏準陜西督標副將中<lb/>
　　　軍守備甘肅提標後營涼州西寧各鎮標前後<lb/>
　　　二營興武營靖邊營臨洮營各游擊均改都司<lb/>
　　　仍準在外題補○又奏準四川松潘建昌各鎮<lb/>
　　　標右營游擊均改都司仍準在外題補○又奏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-27b"/>
　　　準廣東瓊州鎮標右營游擊改為都司仍準在<lb/>
　　　外題補○又奏準雲南臨元永順鶴麗永北開<lb/>
　　　化各鎮標左右二營游擊均改都司仍準在外<lb/>
　　　題補○又奏準貴州古州威寧各鎮標右營大<lb/>
　　　定協左右營各游擊均改都司仍準在外題補<lb/>
　　　○又奏準河東總河督標中軍副將中軍守備<lb/>
　　　改為都司仍準在外題補○十九年議準福建<lb/>
　　　漳州城守營守備原繫題補之闕今改為部推<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-28a"/>
　　　○又議準浙江海塘左右兩營守備原繫題補<lb/>
　　　之闕今海塘工程平穩毋庸巡防所有兩營守<lb/>
　　　備應行裁汰將左營守備改為杭協城守營中<lb/>
　　　軍守備右營守備改為乍浦右營守備其乍浦<lb/>
　　　原有中軍守備亦原繫題補之闕今改為乍浦<lb/>
　　　左營守備以上守備三闕均仍準在外題補<lb/>
　　　一調補事例江西廣信營饒州營各叅將鉛山<lb/>
　　　營浮梁營武寜營永新營各都司福建臺灣總<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-28b"/>
　　　兵官三年俸滿由部將該省見任總兵官開列<lb/>
　　　具題請<lb/>
　㫖調補臺灣協澎湖協北路協各副將游擊都司守<lb/>
　　　備臺灣城守營南路營各叅將守備臺灣鎭標<lb/>
　　　中左右三營游擊守備北路淡水營南路下淡<lb/>
　　　水營各都司廣東崖州營叅將守備廣西新太<lb/>
　　　協副將都司守備融懷營叅將守備右江鎮標<lb/>
　　　中左右三營隆林營思恩營各游擊守備鎮安<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-29a"/>
　　　協慶逺協各都司守備上林營龍憑營馗纛營<lb/>
　　　三里營上思營各都司東蘭營守備雲南昭通<lb/>
　　　鎮標中左右前四營游擊守備鎮雄東川廣南<lb/>
　　　元江各營叅將守備以上各官遇有員闕該督<lb/>
　　　撫簡選諳練老成熟習風土之人題請調補○<lb/>
　　　又定福建臺灣澎湖副將三年叅游都守二年<lb/>
　　　千把三年均届期調補○雍正二年議準廣東<lb/>
　　　陸路各官内有情願効力水師者於每年出洋<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-29b"/>
　　　巡哨時随同演習果能熟習水務可發縱指使<lb/>
　　　者以水師員闕或升或調酌量題請○七年奉<lb/>
㫖凡遠省煙瘴地方文武官員闕例將本省熟悉風土<lb/>
　之人調補朕思煙瘴地方大半繫邊遠簡僻若槩行<lb/>
　調補不令升補未免强幹之員轉駐簡僻之所止圗<lb/>
　挨俸無所表見而才具可用有志上進者或生茍且<lb/>
　因循之習亦未可定嗣後凡遇煙瘴地方文武官員<lb/>
　闕向例調補者著該督撫提鎮等於屬官内秉公酌<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-30a"/>
　量若有可以題升之人即具題請㫖升授若繫應調<lb/>
　之人仍照舊調補升調兼行不拘一格總期人地相<lb/>
　宜材職相當以副朕鼓舞裁成之至意倘有應行調<lb/>
　補之人不願前徃而該管上司聴其規避或有不應<lb/>
　題升之人而該管上司徇情題升經朕察出定行從<lb/>
　重議處○八年議準福建臺灣水師營游擊守備廣<lb/>
　　　東崖州水師營叅將守備俸滿之日該督提察<lb/>
　　　覈具題調囘内地竢本省水師員闕題請調補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-30b"/>
　　　○乾隆四年奉<lb/>
　㫖廣西右江水土惡劣地方其駐劄叅守等官皆準<lb/>
　　分别年限報滿候升而總兵官以繫特簡大員不<lb/>
　　準移調於情理未協應令該督撫悉心斟酌或量<lb/>
　　移善地駐劄如不便移駐亦當於通省總兵官内<lb/>
　　限年移調著定議具奏欽此遵<lb/>
　㫖議準廣西右江總兵官三年俸滿該督提題報到<lb/>
　　　日由部將左江鎮並附近右江鎮之貴州安籠<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-31a"/>
　　　鎮廣東右翼髙州各鎮總兵官職名開列具題<lb/>
　　　恭候<lb/>
　欽㸃一人調補其所遺員闕即將右江總兵官補授<lb/>
　　　○七年奉<lb/>
　㫖朕從前因右江總兵官員闕地處邊瘴水土惡劣<lb/>
　　是以降㫖令三年調換今二年之内連故二鎮朕<lb/>
　　心深為軫惻覽本内開列之人恐亦未必熟習右<lb/>
　　江風土或於附近總兵副將内熟習風土者簡選<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-31b"/>
　　升調一人或將右江總兵官改為副將並酌量移<lb/>
　　駐與見在駐劄地方相離稍遠以免瘴癘著該部<lb/>
　　詳議具奏欽此遵<lb/>
　㫖議準右江鎮駐劄地方水土最為惡毒其員闕雖<lb/>
　　　將附近右江之貴州安籠鎮廣東右翼高州鎮<lb/>
　　　同左江總兵官開列請<lb/>
　㫖調補恐未必熟習右江風土難免瘴癘之虞若遽<lb/>
　　　議移駐則邊疆要地無重鎮弹壓亦屬非宜嗣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-32a"/>
　　　後應令該督提於本省副將内擇其熟習右江<lb/>
　　　風土者簡選題升如本省副将不得其人於廣<lb/>
　　　東通省副將内一并簡選如仍無可題之人該<lb/>
　　　督提豫將兩省副將無可題補縁由報部即比<lb/>
　　　照吏部廣東瓊州府屬煙瘴地方用附近雲貴<lb/>
　　　等省人員之例將各省見任副將内籍隸兩廣<lb/>
　　　湖南雲南貴州等五省人員開列具題恭候<lb/>
　欽㸃補授竢俸滿之日即行報部調囘内地遇有各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-32b"/>
　　　省總兵官員闕由部具題請<lb/>
　㫖補授○八年議準湖廣苖疆之沅州辰州施南永<lb/>
　　　綏永順寳慶靖州七協副將臨武宜章桂陽三<lb/>
　　　營叅將遇有員闕該督提於通省副將叅將内<lb/>
　　　簡選調補○十年議準湖廣永綏靖州二協副<lb/>
　　　將桂陽營叅將皆最要苖疆如遇員闕該督提<lb/>
　　　先盡内地合例副將叅將簡選調補如内地實<lb/>
　　　無可調之人於疏内聲明由部將豫保人員掣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-33a"/>
　　　補其沅州辰州寳慶施南永順五協副將宜章<lb/>
　　　臨武二營叅將皆次要苗疆如遇員闕該督提<lb/>
　　　於内地簡選副將叅將調補倘一時不得人地<lb/>
　　　相宜由部以卓薦一等記名之人開列請<lb/>
　㫖補授○又議準臺灣水師陸路各外委員闕均就<lb/>
　　　臺兵考拔三年報滿與内地外委互相調補○<lb/>
　　　十八年奉<lb/>
　㫖右江總兵一官地處邊瘴水土惡劣必得與該處<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-33b"/>
　　服習者始可題補若所保人員内有遇降革事故<lb/>
　　該部即按例議駮恐一時難得相宜合例之人而<lb/>
　　總兵大員膺封疆重寄今秪由該督提簡選請㫖<lb/>
　　補授亦非慎重簡畀之意嗣後右江總兵官將届<lb/>
　　俸滿著該督卽於本省副將内豫行簡選不必拘<lb/>
　　以有無事故但擇其人地相宜堪勝總兵官之任<lb/>
　　者擬定正陪送部引見候朕簡用○又奏準廣西<lb/>
　　　右江鎮標左營游擊改為都司仍準在外題補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-34a"/>
　　　一降調補用順治年間定提督降一級不補總<lb/>
　　　兵官降銜一等借補副將如降二級及總兵官<lb/>
　　　降一級皆以副將用若降級多者依次以叅將<lb/>
　　　等官補用副將降一級補恭將叅將降一級補<lb/>
　　　游擊游撃降一級補都司都司降一級補守備<lb/>
　　　守備降一級補守禦所千總守禦所千總降一<lb/>
　　　級補衛千總衛千總降一級補營千總營千總<lb/>
　　　與門千總降一級補把總把總無級可降革職<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-34b"/>
　　　以上應補副將者竢人文到部之後遇有員闕<lb/>
　　　與應升之人一同開列恭將以下衛千總以上<lb/>
　　　挨班補用應補營千總把總者到部後分發各<lb/>
　　　該員原籍附近省分交該督撫提鎮與該省應<lb/>
　　　行考拔之千總把總一例考驗拔補門千總降<lb/>
　　　一級應補把總者分發巡捕營以把總拔補○<lb/>
　　　康熙三十七年議準巡捕營各官降級調用者<lb/>
　　　照所降之級仍以巡捕營用○雍正十三年議<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-35a"/>
　　　準降級調用武職各官如有奉<lb/>
　特㫖從寛免其降調仍以原官補用者準以原官補<lb/>
　　　用餘按所降之級降補○乾隆十七年奏準外<lb/>
　　　海水師降補人員因並無部推之闕該員等到<lb/>
　　　部後皆奏請引<lb/>
　見或發徃該員本省或發徃鄰省有外海水師之題<lb/>
　　　闕者交與該督等以該員應用之闕酌量題補<lb/>
　　　至内河水師降補人員向來未有辦過成例該<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-35b"/>
　　　員等一經降調赴部其恭將游擊尚有部推之<lb/>
　　　闕可以銓補至守備一項部推雖有八闕先經<lb/>
　　　奏準第一闕用水師藍翎侍衛第二闕用造册<lb/>
　　　送部選用之水師年滿千總再有闕出均照此<lb/>
　　　輪用在案是降調赴部應補内河水師守備無<lb/>
　　　班可歸按内河水師守備題闕江南十有二廣<lb/>
　　　東三嗣後内河水師守備照外海水師之例遇<lb/>
　　　有降調守備者由部引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-36a"/>
　見請<lb/>
　㫖發往有内河水師守備題闕之江南廣東二省交<lb/>
　　　與該督等與應補人員一例酌量題補再察内<lb/>
　　　河水師部推都司止有四闕亦經奏準補用水<lb/>
　　　師藍翎侍衛如有降補都司之人亦無班可歸<lb/>
　　　察内河水師都司題闕江南四浙江一嗣後遇<lb/>
　　　有降補都司赴部者並照守備一例辨理<lb/>
　　　一引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-36b"/>
　見事例順治年間定巡捕營叅將游擊守備及門千<lb/>
　　　總推升外任時引<lb/>
　見請<lb/>
　㫖補授○康熙六十一年議準在部投供候選副將<lb/>
　　　以下門衛千總以上得選後引<lb/>
　見請<lb/>
　㫖補授其見任論俸推升恭將以下守備以上均停<lb/>
　　　其引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-37a"/>
　見由部具題奉<lb/>
　㫖後將劄票封發該督撫提鎮詳加驗看如有年老<lb/>
　　　有疾人材不及者即題明勒令休致部中别行<lb/>
　　　推補如將年老有疾人材不及者給發劄票令<lb/>
　　　其赴任不能供職將該督撫提鎮照徇庇例議<lb/>
　　　處○雍正十一年奉<lb/>
㫖嗣後雲貴兩廣福建四川叅將以上人員除未經引<lb/>
　見外若有引見已過三年應令赴京者著該督撫先<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-37b"/>
　行請㫖不必卽令起程<lb/>
　　　一升銜留任順治初年定武職記名各官已經<lb/>
　　　選升别任者其原任除繫水師營𦂳要者許該<lb/>
　　　督撫提鎮題請以升銜畱任外其餘一槩不準<lb/>
　　　○乾隆二年議準陜西甘肅四川廣西雲南貴<lb/>
　　　州武職各官俸滿推升他省者應否以升銜留<lb/>
　　　任請<lb/>
　㫖遵行如升銜留任之員實能稱職該督撫等察明<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-38a"/>
　　　遇有員闕無論應選應題準其照升銜題補若<lb/>
　　　推升他省因與人地相宜不便即令升去經該<lb/>
　　　督撫等題留者其員闕或經補用有人該員遇<lb/>
　　　有本省題闕準其題補○十年議準陜西甘肅<lb/>
　　　四川廣西雲南貴州各官推升他省經該督撫<lb/>
　　　題留者向來遇有題闕準其題補但該員原闕<lb/>
　　　或别經補用有人而應題之闕部中又以豫保<lb/>
　　　之人掣補未免守候需時應將陜西甘肅四川<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-38b"/>
　　　廣西雲南貴州題留各官其原闕别經補用有<lb/>
　　　人畱於該省候闕者遇有該省應題之闕停其<lb/>
　　　將豫保之人掣補卽將題留各官按照相當之<lb/>
　　　闕指名請<lb/>
　㫖補授○十三年<lb/>
　諭向來河工武職原不諳營伍該部論俸推升他處<lb/>
　　旣於營務無益而河工轉少一熟練之人是以該<lb/>
　　總河每每奏請留任該部亦必議準似此一升一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-39a"/>
　　留習為故套員闕又復乆懸殊非體制嗣後此等<lb/>
　　河工武職遇推升時作何留工升用之處該部定<lb/>
　　議具奏欽此遵<lb/>
　㫖議準江南河營叅將一員游擊二員守備二十員<lb/>
　　　河東河營守備三員直隸河營守備一員若皆<lb/>
　　　於本營題補則大闕無多而直隸河南山東各<lb/>
　　　營又無大闕可補若皆以升銜留任則千把以<lb/>
　　　及河兵難得進身之路嗣後叅將如小銜者推<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-39b"/>
　　　升時加銜一等留任直加至叅將銜仍留原任<lb/>
　　　於開列副將本内聲明游擊如小銜者推升時<lb/>
　　　加銜一等留任直加至游擊銜仍留原任有叅<lb/>
　　　將闕題補如無叅將闕論俸推升仍加銜畱任<lb/>
　　　小銜守備如應升時加銜一等畱任直加至署<lb/>
　　　都司銜仍畱原任有游擊闕題補如無游擊闕<lb/>
　　　論俸推升仍加銜留任其守備員闕仍照舊於<lb/>
　　　河營千把總内簡選遞行題補拔補以上游擊<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-40a"/>
　　　應升叅將署都司銜應升游擊之守備守備應<lb/>
　　　升都司其中果有弓馬優嫻長於營伍者該督<lb/>
　　　豫出考語造册送部遇有河標應題之闕與該<lb/>
　　　員銜品相當者亦準酌量題補○十五年覆準<lb/>
　　　臺灣孤懸海外遠隔重洋必得熟練之人方於<lb/>
　　　地方有益若調臺未滿又復推升他省頻易生<lb/>
　　　手實於要地未宜應將臺灣見任游擊如値較<lb/>
　　　俸推升之時停其推升他省加銜一等仍留原<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-40b"/>
　　　任竢該員臺俸期滿該督提題報照例升用○<lb/>
　　　十八年議準内河水師各官向與陸路通行較<lb/>
　　　俸遇應升時有水師員闕即行升用若無水師<lb/>
　　　員闕皆加銜留任按内河水師各官既必湏以<lb/>
　　　水師之闕升用應止於水師内較俸升轉其外<lb/>
　　　海水師及河營各官均由在外題補不由部推<lb/>
　　　但從前亦與陸路通行較俸遇應升時加銜留<lb/>
　　　任仍竢題補徒屬虚文嗣後應聴各該督提酌<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-41a"/>
　　　量題升均無庸與陸路較俸升轉亦不必加銜<lb/>
　　　留任<lb/>
　　　一武職養親乾隆元年議準武職大小各官除<lb/>
　　　見辦緊要機務不準告終養外其餘父母祖父<lb/>
　　　母年七十以上家無以次成丁許囘籍終養或<lb/>
　　　雖有兄弟而篤疾不能侍奉與母老雖有兄弟<lb/>
　　　而同父異母皆許回籍終養其父母年至八十<lb/>
　　　以上雖家有次丁者亦許回籍終養各將終養<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-41b"/>
　　　情由呈報該上司轉詳督撫提鎮取親供印結<lb/>
　　　題明終養倘有假揑規避将本官革職出印結<lb/>
　　　官降二級調用不行詳察轉報之該管上司罰<lb/>
　　　俸一年○九年<lb/>
諭向來文官原有親老調補近省之例武職雖與文官<lb/>
　不同其為養親則一但改歸本省補用殊多未便若<lb/>
　於附近省分改補亦屬可行著該部議奏欽此遵<lb/>
㫖議準武職各官因親老改補近地者發往原籍附近<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-42a"/>
　　　有題闕省分交與督撫遇闕題補竢該員應補<lb/>
　　　之日該督撫報部仍竢原授之任有闕題請調<lb/>
　　　補<lb/>
　　　一病痊起用康熙十一年題準提督總兵官除<lb/>
　　　年老有疾題請休致外其年力未衰因患病囘<lb/>
　　　籍調理者病痊之日原籍督撫驗看具題若在<lb/>
　　　原任省分調理者病痊之日該省督撫驗看具<lb/>
　　　題均送部引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-42b"/>
　見候<lb/>
　㫖簡用○又題準副將以下衞千總以上各官因病<lb/>
　　　告請休致者該督撫提鎮委驗題請休致若告<lb/>
　　　病涉虚本官革職委驗出結官降一級調用具<lb/>
　　　題之督撫提鎮罰俸一年提鎮告病由總督驗<lb/>
　　　看具題無總督者巡撫具題若告病渉虚本官<lb/>
　　　降二級調用代題之督撫降一級留任○雍正<lb/>
　　　七年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-43a"/>
諭向來外官告病囘籍者不復再行起用朕從愛惜人<lb/>
　才起見已降㫖定例於該員告病之時該督撫若看<lb/>
　其居官尚好即於本内聲明竢將來病痊之後赴部<lb/>
　引見仍以原官補用文職已有此例文武本屬一體<lb/>
　以後武職告病者悉照文職之例行欽此○十一年<lb/>
　　　議準副將以下衞千總以上除年老有疾告休<lb/>
　　　者不復起用外其年力未衰一時患病平日居<lb/>
　　　官好經該督撫提鎮題請觧任調理者於病痊<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-43b"/>
　　　之日驗看具題送部引<lb/>
　見仍以原官補用○又奏準營千總把總患病告請<lb/>
　　　調理除㝷常供職者不復起用外其有居官好<lb/>
　　　人材尚可驅使者該督撫提鎮委驗出結於文<lb/>
　　　内聲明準其解任調理病痊之日報部補用倘<lb/>
　　　規避揑飾本官革職委驗出結官降二級調用<lb/>
　　　不行詳察轉報之該管官罰俸一年○乾隆八<lb/>
　　　年奏準武職除年老有疾告休者不復起用外<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-44a"/>
　　　其有年力未衰一時患病平日居官好該督撫<lb/>
　　　提鎮請解任者游擊以下各官準其回籍調治<lb/>
　　　竢病痊之日即令原籍督撫照例驗看具題送<lb/>
　　　部引<lb/>
　見仍以原官補用至副將叅將令該督撫提鎮於題<lb/>
　　　請解任調理本内將應否令其囘籍之處聲明<lb/>
　　　請<lb/>
　㫖○十七年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-44b"/>
　㫖兵部議奏滿千總因親老請改補近省一摺滿洲<lb/>
　　在旗原有行走之處何必改補近省嗣後此等員<lb/>
　　弁如有以親老為請者皆令囘旗在原處行走○<lb/>
　　　十八年議準巡捕南營游擊先因推升四川撫<lb/>
　　　標右營游擊奉<lb/>
　㫖以升銜留任今病痊起用例應坐補原闕但旗員<lb/>
　　　若照綠旗官員坐補原闕之例發川候補於旗<lb/>
　　　員體制殊為未妥請將該員發交巡捕營仍以<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-45a"/>
　　　游擊補用嗣後旗員遇有升任遠省以親老留<lb/>
　　　任仍應坐補原闕者即照此辦理<lb/>
　　　一迴避事例原定雙月單月選補各官均迴避<lb/>
　　　本省○又定外海内河水師及河營各官不拘<lb/>
　　　本省之人均準題補○又定屬官於上官有錢<lb/>
　　　糧盜案考覈賢否等項屬其管轄若繫同族雖<lb/>
　　　服制已遠而聚族以處者令官卑者迴避至支<lb/>
　　　分派遠散居各省各府籍貫迴異者毋庸迴避<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-45b"/>
　　　若在五服之内雖住處不同仍令迴避其外婣<lb/>
　　　親母之父與兄弟妻之父與兄弟已之女壻適<lb/>
　　　甥均令官卑者迴避如有應迴避不行申報迴<lb/>
　　　避者降一級調用○雍正十一年議準豫行保<lb/>
　　　舉各官亦應分别迴避嗣後陸路都司以上於<lb/>
　　　本籍五百里外員闕籖掣補用守備於隔府别<lb/>
　　　營員闕籖掣補用至水師各官不拘籍貫營分<lb/>
　　　遇有該員應升之官準籖掣補用○乾隆五年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-46a"/>
　　　奏準開列陸路總兵官時仍將迴避本省於摺<lb/>
　　　内聲明○九年議準有題闕省分除水師河營<lb/>
　　　各員闕毋庸迴避本省其内地陸路各官籍隸<lb/>
　　　他省者原屬居多遇有員闕將他省之人簡選<lb/>
　　　題補本省之人槩不得題補本省之闕如該督<lb/>
　　　撫提鎮等違例題補者交部議處至邊疆苖疆<lb/>
　　　各官亦應迴避本省但地方既屬𦂳要用人稍<lb/>
　　　當變通如遇員闕令各該督撫提鎮先盡籍隸<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-46b"/>
　　　他省之人簡選勝任者題補如果無籍隸他省<lb/>
　　　之人照豫保之例陸路都司以上於本籍五百<lb/>
　　　里外守備於隔府别營均準其題補仍於疏内<lb/>
　　　將無他省之人可題及該員籍貫營制里數逐<lb/>
　　　一分晰聲明給咨送部引<lb/>
　見恭候<lb/>
　欽定如再不得其人令該督撫提鎮奏請由部將卓<lb/>
　　　薦保列一等記名之人開列請<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-47a"/>
　㫖簡用○又議準八旗滿洲補用外任從前並未議<lb/>
　　　及應行迴避之例但綠旗各官定例内服制已<lb/>
　　　遠而聚族以處者仍令迴避其支分派遠散居<lb/>
　　　各省各府者毋庸迴避至滿洲親族服制雖遠<lb/>
　　　其住居皆在<lb/>
　　京師非若漢人散居各省各府者可比似應與綠<lb/>
　　　旗武職迴避之例稍加分别嗣後八旗補用外<lb/>
　　　任者在五服之内令其迴避其五服以外服制<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-47b"/>
　　　已遠毋庸迴避○十二年議準副將叅將無論<lb/>
　　　水師陸路均迴避本省游擊都司守備準於五<lb/>
　　　百里外及隔府别營題補至千總本屬㣲員發<lb/>
　　　往他省不免俯仰拮据之慮仍留本省題補不<lb/>
　　　必迴避○又議準河營叅將員闕令該督於籍<lb/>
　　　隸他省之河員内簡選題補如果無籍隸他省<lb/>
　　　熟諳河務之人準於本省人員内保題請<lb/>
　㫖補用仍將緣由於保題疏内聲明○又覆準副將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-48a"/>
　　　叅將原繫大員恐滋瞻顧廢弛之弊是以均令<lb/>
　　　迴避本省但水師與陸路不同若必盡用他省<lb/>
　　　之人恐一時不能熟練情形轉於水師無益嗣<lb/>
　　　後陸路副叅仍迴避本省其水師副叅毋庸迴<lb/>
　　　避倘瞻顧廢弛擾累地方該督撫提鎮題叅從<lb/>
　　　重議處○又覆準豫保注册應升副恭之叅游<lb/>
　　　内有籍隸本省者於鄰近省分調掣江蘇安徽<lb/>
　　　互相調掣湖北湖南互相調掣雲南貴州互相<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-48b"/>
　　　調掣福建浙江廣東互相調掣陕西甘肅四川<lb/>
　　　互相調掣○十五年議準定例内地陸路各官<lb/>
　　　不得題補本省之人至邊疆苖疆各省如無他<lb/>
　　　省之人可題本省之人自都司以上於本籍五<lb/>
　　　百里外守備於隔府别營均準其題補原指邊<lb/>
　　　疆苖疆之省分而言乃各督撫提鎮有將内地<lb/>
　　　陸路均援此例題請者實與定例不符嗣後雲<lb/>
　　　南貴州四川廣西陕西甘肅湖廣等省地處險<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-49a"/>
　　　要及切近苖獞之營汛仍照例聲明辦理其餘<lb/>
　　　内地槩不準援照此例題請如仍違例題請將<lb/>
　　　該督撫提鎮請<lb/>
　㫖交部議處<lb/>
　　　一丁憂事例順治初年定武職大小各官遇有<lb/>
　　　親喪在任守制二十七月照常供職不準囘籍<lb/>
　　　○康熙二十六年議準提鎮丁憂由督撫題報<lb/>
　　　副將丁憂屬將軍轄者由將軍題報屬督撫轄<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-49b"/>
　　　者由督撫題報其專屬提鎮轄者由提鎮題報<lb/>
　　　皆離任囘籍守制服滿之日起文赴部候補叅<lb/>
　　　將以下遇有親喪皆在任守制○雍正二年議<lb/>
　　　準叅將以下各官遇有親喪除軍機調遣不準<lb/>
　　　給假治喪外其餘無論獨子與非獨子父母在<lb/>
　　　任故者準給假歸葬在籍故者準給假奔喪該<lb/>
　　　將軍督撫提鎮酌量定限如任所與原籍近者<lb/>
　　　不得過六月遠者不得過十月將給假日期報<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-50a"/>
　　　部事畢依限囘營若於定限之外藉端遲延逗<lb/>
　　　遛者照赴任違限例議處衛所官親喪亦照此<lb/>
　　　例行若見在運糧者運糧囘日準其給假凡遇<lb/>
　　　親喪各官二十七月之内遇<lb/>
　　朝賀祭祀一應慶典免其齊集行禮未滿服制之<lb/>
　　　前不行升轉較俸升轉之日將囘籍治喪離任<lb/>
　　　月日扣除○七年奉<lb/>
㫖官員在任守制者若遇朝賀筵燕祭祀典禮齊集之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-50b"/>
　處準委屬官代行再官員偶患風寒肢體等疾亦準<lb/>
　委屬官代行其代行縁由提鎮報明禮部副叅以下<lb/>
　報明督撫提鎮○十三年十一月奉<lb/>
　㫖三年之喪不得嫁娶違者奪爵褫服○乾隆三年<lb/>
　　　議準官員出繼為人後者遇本生父母身故提<lb/>
　　　鎮由督撫題報副將由該管之將軍督撫提鎮<lb/>
　　　題報皆準囘籍治喪一年限滿起文赴部候補<lb/>
　　　叅將以下各官除軍機調遣不準給假其餘報<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-51a"/>
　　　明督撫提鎮給假囘籍治喪依限囘營辦事以<lb/>
　　　聞訃之日為始一年内停其升轉至較俸升轉<lb/>
　　　之時將給假離任月日扣除○又議準見任官<lb/>
　　　遇有親喪未經報部之先已論俸推升其原任<lb/>
　　　已補授有人者令赴新任辦事接扣服滿日報<lb/>
　　　部如報部之時原任尚未補授有人者將所升<lb/>
　　　之任扣除别補該員仍留原任竢服滿後再行<lb/>
　　　升轉○四年覆準定例叅將以下在任守制服<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-51b"/>
　　　未闋之前不準升轉此原指見任實授之官而<lb/>
　　　言至分發各項候補人員到營之後随衆差操<lb/>
　　　適遇親喪若不準其委署則無俸薪養廉難免<lb/>
　　　拮据况其間有才技兼優之人恐日久閒曠不<lb/>
　　　免生疎嗣後各項候補人員遇有親喪除於二<lb/>
　　　十七月内不準題補拔補外若遇人地相宜之<lb/>
　　　任準其一例簡選委署竢服滿後照例題補拔<lb/>
　　　補○六年奏準在部候選候補各官於籖掣得<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-52a"/>
　　　官之後未經給劄之先遇有親喪取具同鄉京<lb/>
　　　官印結令其囘籍守制竢服滿日起文赴部候<lb/>
　　　補如已經給劄者照見任官例給假治喪○十<lb/>
　　　二年<lb/>
　諭副將丁憂者例應離任守制竢二十七月期滿始<lb/>
　　行補用但旗員向皆持服百日期滿即行當差並<lb/>
　　不竢二十七月且滿洲官丁憂後三年内並無差<lb/>
　　使閒散安居不但於生計無益人亦漸至頺惰嗣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-52b"/>
　　後除提鎮内丁憂者皆深知簡用之人朕酌量委<lb/>
　　用外其選用副將之旗員内遇有丁憂由侍衛升<lb/>
　　用者著在一等侍衛上行走由前鋒叅領䕶軍叅<lb/>
　　領驍騎叅領等官升用者著在各原處行走遇叅<lb/>
　　領副叅領員闕卽行坐補由世爵升用者著仍在<lb/>
　　原爵行走若由步營及王府升用者原處無品級<lb/>
　　相當之闕臨時著該旗辦理具奏請㫖以便酌量<lb/>
　　委用竢二十七月期滿應行補用時仍著照例補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-53a"/>
　　用欽此<lb/>
　　　一停止入籍康熙五十年議準見任及丁憂休<lb/>
　　　致事故解退之提鎮並副叅游都守等官皆不<lb/>
　　　許在任所置立産業入籍如有已經置立者限<lb/>
　　　六月内變賣囘籍○五十一年奉<lb/>
㫖武職駐劄地方不許入民籍立産業其已立産業者<lb/>
　令變賣囘籍若身殁後有實不能遷移者督撫察明<lb/>
　具奏請㫖○雍正元年議準提鎮副將均繫大員不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-53b"/>
　　　許在見任地方置立産業卽丁憂休致事故解<lb/>
　　　退之後亦不許在彼入籍居住此内或於任内<lb/>
　　　置有産業已經身故實有不能囘籍者該督撫<lb/>
　　　具奏請<lb/>
　㫖叅將以下各官任所置有産業或本身丁憂休致<lb/>
　　　事故解退或已經身故子孫留住任所有欲在<lb/>
　　　彼入籍者該地方官呈報督撫準其入籍居住<lb/>
　　　田土丁糧與土著一例輸納○乾隆二年議準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-54a"/>
　　　緣事革職之人果無原籍可歸如任所安葬祖<lb/>
　　　父墳墓閲年已久不得已欲在彼入籍者副將<lb/>
　　　以上等官該督撫具奏請<lb/>
　㫖恭將游擊都司該督撫察覈報部由部移咨該員<lb/>
　　　原籍如果無産業宗族該原籍地方官出具印<lb/>
　　　結送部準其入籍如有假揑將本人照例治罪<lb/>
　　　押令回籍不行詳察出結之地方官照濫行出<lb/>
　　　結例議處至守備以下革職微員原籍如果無<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-54b"/>
　　　産業墳墓取結報部準其入籍○十八年<lb/>
　諭各省武職大員在任所置立産業身故後子孫不<lb/>
　　能回籍該督撫代為具奏請㫖者多卽準行及按<lb/>
　　之定例則武職原不許在任所置産入籍康熙年<lb/>
　　間曾通行稽察予以半年之限勒令回籍随降㫖<lb/>
　　設有身故者準令代奏請㫖此蓋辦理之初加恩<lb/>
　　寛䘏而其後遂相沿成例此該部濫觴非初制也<lb/>
　　武職雖無民社之寄然於在任時憑藉威勢安保<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-55a"/>
　　無營私侵占諸弊且以建旄擁節之大員求田問<lb/>
　　舎多方為子孫計又安望其能整飭營伍彈壓地<lb/>
　　方耶茍非生前置産則身故以後子孫當經營歸<lb/>
　　殯又何暇置産其有産者率在任時違制所置督<lb/>
　　撫不行恭出耳嗣後武職大員仍照舊例不許在<lb/>
　　任所置産入籍督撫亦不得代為奏請該部通行<lb/>
　　傳諭知之欽此<lb/>
　　　一更復姓名康熙三十七年議準官員改復本<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_110-55b"/>
　　　姓名者恭將以上該督撫等具題游擊以下均<lb/>
　　　咨部注册該督撫仍於年終彚題各照改復姓<lb/>
　　　名換給劄付<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>