<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大淸會典則例卷一百二十二<lb/>
　　　兵部<lb/>
　　　　武庫淸吏司<lb/>
　　　軍器<lb/>
　　　一軍器通例<lb/>
　　國初定軍器由部定式移文工部製造按名給發<lb/>
　　　仍令該管官隨時稽察有損壞者修整補製如<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-1b"/>
　　　有盈餘器械畱營以備增補朽敝者悉行銷毁<lb/>
　　　○順治五年定八旗甲兵需用甲胄軍器移文<lb/>
　　　工部製給或給銀令其自製直省兵丁需用鎧<lb/>
　　　仗動支本地錢糧造給報部覈銷其守䕶<lb/>
陵寢兵丁及八旗新滿洲寧古塔新滿洲人等應給弓<lb/>
　　　箭甲胄等項軍器該管大員奏準咨部弓箭由<lb/>
　　　部給發甲胄等項由部轉行工部造給○又議<lb/>
　　　準官弁製造緊急軍器不依限完竣以致遲誤<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-2a"/>
　　　者革職若遲誤豫備軍器者降一級調用○雍<lb/>
　　　正元年奏準官兵將軍器質當者官革職兵鞭<lb/>
　　　一百革退軍器追繳還官失察之該管官罰俸<lb/>
　　　一年○五年覆準官兵遇升遷事故其本人舊<lb/>
　　　有軍器繫動官銀置備者給與頂補之人若本<lb/>
　　　人自備者除官員軍器聽其自便外兵丁軍器<lb/>
　　　該管官視其器械之利鈍酌量定價給新補之<lb/>
　　　兵卽將新補兵丁名下應領錢糧陸續扣給原<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-2b"/>
　　　主○六年奏準官兵私賣軍器者革退交刑部<lb/>
　　　治罪失察之該管官罰俸一年○乾隆十五年<lb/>
　諭八旗官兵器械闕少者均咨部官爲造給器械内<lb/>
　　弓箭尤爲緊要惟賴不時整理善爲收貯從前兵<lb/>
　　部八旗都統會議訓飭八旗官兵將器械善爲收<lb/>
　　貯曾經奏準施行今都統等或因日久廢弛不以<lb/>
　　爲事亦未可定著再行傳諭務遵原奏畱心訓飭<lb/>
　　稽察欽此<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-3a"/>
　　　一盔甲之制原定以鐵二片製如帽形上銳下<lb/>
　　　平合而成之曰盔<hi>卽兜鍪</hi>高五寸圍圓一尺九寸<lb/>
　　　其合縫處壓以鐵梁曰盔梁盔前安鐵一片曰<lb/>
　　　遮睂濶寸餘圍長九寸上覆鐵檐一如蓋形曰<lb/>
　　　舞擎濶六分長四寸三分爲覆椀於盔上其上<lb/>
　　　仰者爲盔椀徑一寸六分高一寸二分圍圓五<lb/>
　　　寸安管一長二寸圍圓一寸以插盔槍<hi>俗名狀㡌頂</hi>
　　　槍長三寸六分槍上爲盤以垂髦上安頂頂各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-3b"/>
　　　有品制<hi>詳見於後</hi>垂於項後者曰䕶項垂於兩耳者<lb/>
　　　曰䕶耳䕶耳之下曰䕶頸均以布爲表<hi>官用錦段或施</hi>
　　　<hi>綵繡無定式</hi>傅以鐵葉䕶項用鐵葉九䕶耳二用鐵<lb/>
　　　葉各六䕶頸同馬兵鐵甲甲衣長二尺二寸下<lb/>
　　　廣尺有一寸䕶肩二各長尺有一寸廣尺有三<lb/>
　　　寸袖二各長尺有二寸上圍圓尺有二寸下圍<lb/>
　　　圓九寸䕶腋二各長一尺上廣九寸凹其中以<lb/>
　　　承腋其末銳遮襠一方八寸左襠一方六寸甲<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-4a"/>
　　　裳長二尺六寸幅二每幅上廣尺有二寸下廣<lb/>
　　　尺有五寸均以布爲表<hi>官用錦段施綵繡無定式</hi>甲衣用鐵<lb/>
　　　葉一百三十有六每葉長二寸五分廣二寸甲<lb/>
　　　裳用鐵葉一百十有六䕶肩甲袖䕶腋遮襠左<lb/>
　　　襠五分均用小鐵葉長一寸六分廣一寸四分<lb/>
　　　歩兵甲衣長二尺甲裳長二尺六寸閒有無裳<lb/>
　　　者餘同<lb/>
　皇帝大閱甲胄原定胄以革髤漆頂三層上銜東珠<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-4b"/>
　　　承以金升龍三飾碧䃁㺨珍珠靑紅寶石貫槍<lb/>
　　　植管鏤蟠龍周垂薰貂纓二十有四長六寸五<lb/>
　　　分紅片金裏下爲圓座座下金盤自頂至盤高<lb/>
　　　一尺一寸胄前梁中正龍銜黃寶石梁左右鏤<lb/>
　　　金梵文三重上重八次十有八間以金瓔珞次<lb/>
　　　二十有四前爲舞擎又下爲䕶額髤金龍二中<lb/>
　　　間火珠自胄梁至䕶額高八寸五分圓座以下<lb/>
　　　皆鏤龍雜飾諸寶後垂䕶項明黃段表月白裏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-5a"/>
　　　靑倭段緣左右䕶耳䕶頸以明黃縧四相屬當<lb/>
　　　耳處爲鏤空金圓花以達聰皆繡金龍中敷棉<lb/>
　　　外布金釘胄襯石靑段表紅段裏亦敷棉上綴<lb/>
　　　紅絨頂○甲明黃段表月白裏青倭段緣中敷<lb/>
　　　棉外布金釘上衣下裳左右䕶肩左右䕶腋左<lb/>
　　　右袖裳間前襠左襠裳亦分左右凡十有一屬<lb/>
　　　皆以明黃縧金鉸聯綴服之衣前繡升龍二後<lb/>
　　　正龍一䕶肩䕶腋前襠左襠各正龍一裳幅金<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-5b"/>
　　　線相比爲金鍱五重袖以金絲段緣黃段運肘<lb/>
　　　處爲方空袖端月白段皆繡金行龍兩袖各綴<lb/>
　　　明黃縧約於中指䕶肩接衣處月白段金線緣<lb/>
　　　各繡金龍雜飾珠寶後橫浴鐵雲葉鏤行龍周<lb/>
　　　以花文前懸䕶心鏡徑五寸五分周鋄金花以<lb/>
　　　金鉸四屬之○乾隆二十一年又定<lb/>
　　大閱胄前梁中飾金剛石螣蛇一餘銜飾均用東<lb/>
　　　珠甲亦如之○順治十七年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-6a"/>
旨領侍衞内大臣都統盔頂已有定制仍令上挿雕翎<lb/>
　下垂貂尾餘皆著去雕翎貂尾定議具奏遵<lb/>
旨議凖親王郡王盔用起花金頂嵌綠松石珊瑚寶石<lb/>
　　　者聽不得擅用東珠下垂薰貂二十四條爲髦<lb/>
　　　貝勒貝子盔起花金頂髦同入八分公盔插蜜<lb/>
　　　䑕尾領侍衞内大臣都統盔插雕翎二作燕剪<lb/>
　　　形均垂貂尾十二條爲髦内大臣内行走之公<lb/>
　　　侯伯和碩額駙郡主額駙㪚秩大臣盔均插蜜<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-6b"/>
　　　䑕尾垂朱髦隨旗行走之公侯伯統領副都統<lb/>
　　　盔均插獺尾垂朱髦上三旗侍衛鑾儀衞官盔<lb/>
　　　插豹尾下五旗王府長史䕶衞典儀盔插猞猁<lb/>
　　　猻尾垂朱髦王府長史垂黑髦前鋒䕶軍營叅<lb/>
　　　領副叅領侍衞盔插獺尾垂黑髦前鋒校䕶軍<lb/>
　　　校驍騎校前鋒䕶軍均鐵頂垂朱髦驍騎營叅<lb/>
　　　領以下官盔插獺尾垂朱髦領催驍騎均垂黑<lb/>
　　　髦凡鐵頂各旗異制以示别○康熙五年題準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-7a"/>
　　　八旗前鋒校䕶軍校甲以白段爲表前鋒䕶軍<lb/>
　　　繡甲藍布爲表侍衞䕶衞前鋒䕶軍甲及裳均<lb/>
　　　用明甲<hi>施鐵葉於外曰明甲</hi>八旗驍騎甲繡布爲表各如<lb/>
　　　本旗之色○又定直省督撫提鎭盔插雕翎垂<lb/>
　　　貂尾副叅以下盔插獺尾垂朱髦馬歩兵盔槍<lb/>
　　　鐵頂朱髦製甲之式與八旗同○又定鎭國將<lb/>
　　　軍輔國將軍奉國將軍奉恩將軍甲胄均視一<lb/>
　　　品○乾隆二十一年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-7b"/>
　欽定棉胄以革髤漆頂植銅鍱䕶項䕶耳䕶頸均敷<lb/>
　　　棉䕶軍校䕶軍前鋒垂紅纓䕶項以下石靑色<lb/>
　　　驍騎校驍騎鹿角兵礟手垂黑纓䕶項以下各<lb/>
　　　從旗色甲亦敷棉䕶軍校驍騎校前鋒䕶軍均<lb/>
　　　全身驍騎無左右袖鹿角兵礟手無裳及左右<lb/>
　　　袖左襠色如胄制官綺表綢裏外布黃銅釘鋄<lb/>
　　　金兵綢表布裏外布白銅釘鋄銀○二十三年<lb/>
　　　奏定兩翼前鋒統領䕶軍統領胄頂均植雕翎<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-8a"/>
　　　二垂貂尾○又定胄頂垂薰貂纓親王郡王均<lb/>
　　　十有八貝勒貝子均十有四○又定直省總兵<lb/>
　　　胄頂植薰獺尾垂紅纓副將植獺尾均繡蟒五<lb/>
　　　叅將以下亦植獺尾不施繡○又定固倫額駙<lb/>
　　　縣主額駙郡君額駙縣君額駙鄉君額駙子男<lb/>
　　　甲胄各視其品所應得與冠服同○又定甲縧<lb/>
　　　親王郡王用金黃色貝勒以下用石靑色與冠<lb/>
　　　服同○雍正十一年奏準官員盔甲區爲三等<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-8b"/>
　　　一二品官爲一等盔之䕶項䕶耳䕶頸甲衣前<lb/>
　　　後甲裳左右䕶肩䕶腋遮襠左襠共繡團蟒十<lb/>
　　　有五三品至五品官爲二等繡團蟒十有一䕶<lb/>
　　　腋及遮襠左襠不繡六品至八品官爲三等甲<lb/>
　　　衣甲裳䕶肩繡團蟒六餘皆不繡按等定價令<lb/>
　　　工部製造<lb/>
　　　一弓箭之制原定弓胎用榆木或欇木南方或<lb/>
　　　削巨竹爲之取材之法視竹木之理平正端直<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-9a"/>
　　　張而不破胎長三尺七寸其面傅以牛角背加<lb/>
　　　以筋膠外飾樺皮胎一而角兩接接處用鹿角<lb/>
　　　一塊固以筋膠加煖木皮於外曰弓靶兩弰以<lb/>
　　　桑木爲之各長六寸三分瓖以牛角刻鍥其末<lb/>
　　　以受弦彄弰與胎鬭筍相接處光削一面以鹿<lb/>
　　　角爲方釘於角端曰墊弦弓弦有二一曰纏弦<lb/>
　　　用蠶絲二十餘莖爲骨外用絲線橫纏以束之<lb/>
　　　纏線分三節隔七寸許空一二分不纏則不張<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-9b"/>
　　　弓時可摺疊收之一曰皮弦剪鹿皮爲之用於<lb/>
　　　戰陣弓力强弱視胎面厚薄筋膠之輕重爲斷<lb/>
　　　一力至三力用筋八兩膠五兩四力至六力用<lb/>
　　　筋十四兩膠七兩七力至九力用筋十八兩膠<lb/>
　　　九兩十力至十二力用筋斤十兩膠十兩十三<lb/>
　　　力至十五力用筋二斤膠十二兩十六力至十<lb/>
　　　八力用筋二斤六兩膠十四兩箭笴以楊木柳<lb/>
　　　木樺木爲質取圓直之杆削成之别用數寸之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-10a"/>
　　　木刻槽一道曰箭端箭笴必取範於端以均停<lb/>
　　　其首尾刻銜口以駕弦曰括其端受鏃凡鏃冶<lb/>
　　　鐵爲之曰鈚箭曰梅針皆戰箭施於敎閱者曰<lb/>
　　　骲箭以寸木空中錐眼爲竅矢發則受風而鳴<lb/>
　　　又謂之響箭鐵鏃上加骨角小哨者曰鳴鏑黏<lb/>
　　　羽翎於箭括曰箭羽○順治二年題準每年秋<lb/>
　　　季於昌平密雲二處採弓胎弓稍萬副需用樺<lb/>
　　　皮於寧古塔採取令司弓一人率每旗弓匠長<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-10b"/>
　　　各一名弓匠各二名前往驗採○又定兵部設<lb/>
　　　箭匠十名以造官箭八旗每佐領下設弓匠一<lb/>
　　　名製造官弓○康熙六年題準官弓交八旗司<lb/>
　　　弓製造採伐弓胎於八旗内選司弓一人每旗<lb/>
　　　弓匠長一人弓匠十名各乘官馬領四十日行<lb/>
　　　糧每年伐弓胎弓稍五千二百副武備院選二<lb/>
　　　千副每旗給四百副以備製造官弓之用令鄰<lb/>
　　　近驛站支車運送至京其採取弓胎如不敷用<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-11a"/>
　　　具奏增採寧古塔將軍隔一年選委官兵採取<lb/>
　　　樺皮七萬二千二百張以備用○又題準製造<lb/>
　　　官弓繫軍前應用者由部選取委官解送各省<lb/>
　　　支取者由各該處委官同該旗司弓等選給至<lb/>
　　　直省督撫提鎭駐防將軍都統副都統及武狀<lb/>
　　　元等應賞給官弓均由部行文八旗領取給發<lb/>
　　　○十九年題準造箭務要箭心堅長手鑽安釘<lb/>
　　　如草率造作將匠役治罪○又議準匠役製造<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-11b"/>
　　　弓箭擅改式様售賣者鞭五十所造之物入官<lb/>
　　　○雍正五年議準靑鶴翎一等每箭五枝價銀<lb/>
　　　一兩八錢二等一兩六錢三等一兩四錢蟬鵞<lb/>
　　　翎一等每箭五枝價一兩七錢二等一兩五錢<lb/>
　　　三等一兩三錢鸕鶿翎一等每箭五枝價一兩<lb/>
　　　四錢二等一兩三錢三等一兩鸛翎一等每箭<lb/>
　　　五枝價一兩二等八錢鴇翎一等價七錢二等<lb/>
　　　六錢芝麻鵰戰箭每百枝價八兩鴈翎每百枝<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-12a"/>
　　　價五兩定價之後舖戸有任意高擡時價者照<lb/>
　　　把持行市律治罪<lb/>
　　　一旗纛之制原定八旗旗纛各以本旗之色爲<lb/>
　　　辨滿洲都統纛方幅惟鑲黃鑲白鑲紅鑲藍左<lb/>
　　　幅稍銳各長五尺七寸廣五尺繪龍竿長丈有<lb/>
　　　二尺鐵頂朱髦惟正紅旗用黑髦䝉古漢軍都<lb/>
　　　統纛同佐領纛方幅長四尺二寸廣五尺不繪<lb/>
　　　綵竿長丈有二尺髦頭色黑領催小旗長一尺<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-12b"/>
　　　五寸廣一尺八寸竿長五尺八旗同式而於鐵<lb/>
　　　頂各異其製以示别䕶軍營纛各如本旗之色<lb/>
　　　裁方幅爲三角邊作火熖形直長五尺五寸斜<lb/>
　　　長七尺三寸繪龍竿長丈有二尺鐵頂朱髦正<lb/>
　　　紅旗用黑髦䕶軍校小旗三角直長尺二寸斜<lb/>
　　　長二尺三寸竿長五尺五寸八旗同式而鐵頂<lb/>
　　　各異其製以示别前鋒營旗方幅長二尺三寸<lb/>
　　　廣尺有八寸繪飛虎竿長六尺頂插豹尾髦頭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-13a"/>
　　　色赤火器營旗纛䕶軍驍騎各如其本營之式<lb/>
　　　均加白號帶以别之直省標營大纛裁方幅爲<lb/>
　　　三角直長五尺八寸斜長一丈邊作火熖形<hi>或繪</hi>
　　　<hi>雲蟒或繪飛熊隨地異製無定式</hi>鐵頂朱髦什長旗三角直長<lb/>
　　　二尺三寸有竒斜長三尺八寸邊作火熖形鐵<lb/>
　　　頂朱髦此外有先鋒旗督陣旗門旗令旗禀事<lb/>
　　　旗均隨營異製大帥旗以黃布爲之方幅廣丈<lb/>
　　　有八寸長丈有四尺兩面大書帥字號帶一長<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-13b"/>
　　　丈有五尺廣一尺竿長丈有六尺刻木葫蘆爲<lb/>
　　　頂○乾隆十七年奏準旗纛繫兵丁所瞻視舊<lb/>
　　　制各省將軍都統副都統補授時卽照其人本<lb/>
　　　旗旗色由工部造給旗纛如有改授卽爲更換<lb/>
　　　不惟繁冗且於瞻視亦無準則嗣後將各省將<lb/>
　　　軍都統副都統分定鑲黃正黃正白三旗旗色<lb/>
　　盛京西安江寧綏遠城將軍天津都統熱河副都<lb/>
　　　統皆用鑲黃旗色吉林寧夏靑州杭州福州將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-14a"/>
　　　軍歸化城右翼都統山海關副都統皆用正黃<lb/>
　　　旗色黑龍江涼州廣州荆州將軍歸化城左翼<lb/>
　　　都統成都副都統皆用正白旗色各將軍都統<lb/>
　　　兼轄之副都統各視將軍都統旗色○又定伊<lb/>
　　　犁將軍察哈爾都統均用鑲黃旗察哈爾副都<lb/>
　　　統右翼用正黃旗左翼用正白旗<lb/>
　　　一給發軍器順治五年題準馬兵每名各給甲<lb/>
　　　一胄一櫜鞬一弓一箭四十腰刀一歩兵每名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-14b"/>
　　　各給甲一胄一腰刀一其歩兵弓箭兵給弓一<lb/>
　　　箭三十長槍兵給長槍一鳥槍兵給鳥槍一直<lb/>
　　　省兵丁器械照此例給發○康熙六年題準八<lb/>
　　　旗世爵曁文武官各備甲一胄一弓二櫜鞬一<lb/>
　　　腰刀一其箭數視品秩之大小以定等差公五<lb/>
　　　百五十侯五百伯四百五十子四百男三百五<lb/>
　　　十輕車都尉二百五十騎都尉二百雲騎尉百<lb/>
　　　五十武官一品至五品視子男以下六品以下<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-15a"/>
　　　官均一百文職一二品與子男同三品京堂視<lb/>
　　　武職二品官例四品京堂科道郎中視三品官<lb/>
　　　例員外郎視四品官例營兵䕶軍前鋒領催各<lb/>
　　　七十驍騎各五十世爵官大於爵者照官職箭<lb/>
　　　數爵大於官者照世爵箭數直省督撫提鎭及<lb/>
　　　武職副叅以下各官應備弓矢甲胄各按品級<lb/>
　　　定數與八旗武職同○三十年設八旗火器營<lb/>
　　　每佐領下設鳥槍䕶軍三人鳥槍驍騎四人鳥<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-15b"/>
　　　槍前鋒一人各給鳥槍一杆滿洲八旗每旗各<lb/>
　　　設子母礮五位其餘大小銅鐵礮位均分貯於<lb/>
　　　漢軍八旗礮局内<hi>鑄造槍礮見工部</hi>○又定八旗䕶軍<lb/>
　　　營驍騎營每佐領下䕶軍二人合給長槍一杆<lb/>
　　　驍騎二人合給長槍一杆八旗䕶軍營每旗各<lb/>
　　　設海螺三十有六前鋒營左右翼各設海螺八<lb/>
　　　火器營八旗每旗設隨礮海螺各五八旗鳥槍<lb/>
　　　䕶軍鳥槍驍騎海螺每旗各十有四驍騎營每<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-16a"/>
　　　佐領下各設海螺一每叅領下各設海螺二漢<lb/>
　　　軍鳥槍營每旗設鼓一金五礮營每旗設鼓一<lb/>
　　　金五藤牌營每旗設海螺各五每旗設藤牌兵<lb/>
　　　百名每名各給藤牌一㓲刀一每旗設挑刀兵<lb/>
　　　五十名各給挑刀一漢軍八旗每佐領下各設<lb/>
　　　鹿角一架連耞棍四副每鹿角一架設棉甲兵<lb/>
　　　四名每名給連耞棍各一副○又定八旗<lb/>
　　京城各門直省標營存貯火藥防範宜嚴令該管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-16b"/>
　　　大員簡選所屬賢員率兵守䕶○五十五年題<lb/>
　　　準城上直班官夤夜私移城上備用火藥者革<lb/>
　　　職其同班官不行攔阻者罰俸一年○五十六<lb/>
　　　年覆準福建省舊有城寨之處準設立礮臺○<lb/>
　　　又覆準廣東沿海設立礮臺於每年正月九月<lb/>
　　　委就近文職會同該營官弁每礮演放十餘次<lb/>
　　　具報總督察覈○雍正二年題準城上貯火藥<lb/>
　　　屋歩軍統領隨時巡視有閒人左近行走者看<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-17a"/>
　　　守官罰俸九月兵鞭四十致有疎虞者看守官<lb/>
　　　革職兵鞭一百革退○又定兵丁將所領火藥<lb/>
　　　私賣者革退交刑部治罪失察之該管官罰俸<lb/>
　　　一年該管大員罰俸六月○又定各營收貯大<lb/>
　　　礮鳥槍隨時演放毋致鏥蝕○三年奏準官貯<lb/>
　　　火藥擅行棄毁者官革職兵鞭一百至三百斤<lb/>
　　　以上者無論官兵皆革退交刑部治罪若遺失<lb/>
　　　及誤毁無多者官罰俸一年兵鞭五十至三百<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-17b"/>
　　　斤以上者官降一級兵鞭八十其闕少火藥悉<lb/>
　　　著追賠○五年<lb/>
諭各處營伍所習武藝所用器械操演隊伍向來原無<lb/>
　一定之例是以武弁到任往往以己所好尚及素所<lb/>
　熟習者操演所屬兵丁閒或學習未久而接任官又<lb/>
　别有意見將從前所習者更改調換是兵丁之技藝<lb/>
　每視該上司之去畱以爲轉移非訓練專精之道也<lb/>
　凡事久則熟熟則生巧宜令各省將軍督撫提鎭因<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-18a"/>
　地制宜酌定規制永遠遵奉除騎射最爲緊要天下<lb/>
　通行學習外其餘各種演習悉著該上司會同通省<lb/>
　官弁細心斟酌應如何操練用何軍器詳悉定議奏<lb/>
　聞令各營永遠遵行接任官不得擅自更改倘將來<lb/>
　有應行變通之處著具題請旨如此兵丁各精其業<lb/>
　且使一省之中彼此畫一將來或有調遣會集之處<lb/>
　正可相資爲用於訓練營伍大有裨益欽此○又奏<lb/>
　　　準舊例各省每兵千名設立威遠礮四位子母<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-18b"/>
　　　礮六位今除<lb/>
　　盛京吉林黑龍江三處子母礮百位照舊設立外<lb/>
　　　其餘直省子母礮盡行解部别製衝擊便利之<lb/>
　　　礮總以兵千名設立礮十位之數爲準再沿海<lb/>
　　　沿邊及水師戰船並直省守䕶城池緊要隘口<lb/>
　　　之礮仍舊存畱至小口戍兵無多礮應徹囘存<lb/>
　　　貯督撫提鎭駐劄地方庫内遇有需用臨時酌<lb/>
　　　發○又議準官兵所用軍器内鳥槍一項能衝<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-19a"/>
　　　銳折堅最爲便利如腹内省分地勢平坦利用<lb/>
　　　弓矢至沿邊沿海省分山深林密利用鳥槍應<lb/>
　　　將腹内省分每兵千名設鳥槍三百杆沿邊沿<lb/>
　　　海省分每兵千名設鳥槍四百杆該管官弁務<lb/>
　　　須操演純熟該提鎭不時考驗如並不精練將<lb/>
　　　該營官弁題叅○又議準山東省各鎭協營應<lb/>
　　　用軍器如大礮鳥槍弓箭長槍藤牌大刀均繫<lb/>
　　　各營通設之械每兵百名分作十分鳥槍五分<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-19b"/>
　　　弓箭三分藤牌一分長槍一分此外别設礮手<lb/>
　　　專演發礮均令依法操演不得擅爲更換○又<lb/>
　　　議準河南省滿漢各營軍器駐防八旗兵設有<lb/>
　　　馬歩弓箭兵鳥槍兵子母礮兵長槍兵督標左<lb/>
　　　右兩營設有馬歩弓箭手鳥槍手藤牌手礮手<lb/>
　　　大刀手河北鎭標九營各設有馬歩弓箭手鳥<lb/>
　　　槍手礮手䕶礮片刀手南陽鎭七營各設有馬<lb/>
　　　步弓箭手鳥槍手礮手䕶礮片刀手藤牌手各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-20a"/>
　　　營軍器雖有無不同而緊要通行者已無不備<lb/>
　　　仍令永遠演習不得更換○六年議準直隸省<lb/>
　　　各營器械弓箭礮位鳥槍及三眼槍大刀長槍<lb/>
　　　藤牌之屬均隨時演習但地勢之險夷不同軍<lb/>
　　　器之利用各别除騎射鳥槍礮位永遠畫一演<lb/>
　　　習至藤牌於宣化鎭平陽之地最利應以該鎭<lb/>
　　　向設之三眼槍大刀長槍改換藤牌紫荆關鳥<lb/>
　　　槍甚少應以該鎭向設之大刀改換鳥槍其餘<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-20b"/>
　　　仍按舊設軍器勤加訓練○又議準晉省多崇<lb/>
　　　岡峻嶺地屬沿邊每兵百名分作十分以四分<lb/>
　　　演習鳥槍六分演習弓箭别設礮手專演大礮<lb/>
　　　惟殺虎協舊有藤牌手三百名仍令演習其餘<lb/>
　　　㓲刀長槍之屬悉令改爲鳥槍弓箭永遠畫一<lb/>
　　　演習以期熟練○又議準江南江西水師各營<lb/>
　　　所用軍器槍礮弓箭之外如大刀藤牌鉤鐮槍<lb/>
　　　過船槍鉞斧標鐵彈之屬均爲水師營利用之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-21a"/>
　　　器毋庸議改其陸路各營有設三眼銃長槍而<lb/>
　　　無藤牌者按三眼銃不能致遠長槍遇險狹之<lb/>
　　　地不能旋轉任意應將三眼銃改爲鳥槍長槍<lb/>
　　　改爲藤牌俾器械畫一永遠遵奉操演○又議<lb/>
　　　準福建省陸路各營每兵千名分爲二十隊馬<lb/>
　　　上弓箭手四隊歩下弓箭手二隊鳥槍十隊礮<lb/>
　　　手一隊藤牌一隊大刀一隊長槍一隊各營兵<lb/>
　　　數多寡不齊照此遞爲增減水師戰船大趕繒<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-21b"/>
　　　船設兵八十名設排槍四十二杆中趕繒船設<lb/>
　　　兵六十名設排槍三十杆小趕繒船設兵五十<lb/>
　　　名設排槍二十五杆大艍船設兵三十五名設<lb/>
　　　排槍十六杆中艍船設兵三十名設排槍十四<lb/>
　　　杆小艍船設兵二十名設排槍十杆仍各備火<lb/>
　　　藥彈子火礶火箭之屬以資利用○又議準浙<lb/>
　　　江省各營每兵千名分爲二十隊礮位一隊長<lb/>
　　　槍五十爲一隊鳥槍四百爲八隊弓箭三百副<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-22a"/>
　　　爲六隊藤牌一百爲二隊片刀一百爲二隊永<lb/>
　　　遠遵奉操演○七年議準陜西四川二省各營<lb/>
　　　兵丁除礮位鳥槍弓箭通行演習外其馬兵弓<lb/>
　　　箭手兼習槍棒守兵兼習㓲刀藤牌令提標守<lb/>
　　　兵二百名專習○又議準廣東省各協營每兵<lb/>
　　　百名設弓箭手二十名各佩腰刀兼習雙刀長<lb/>
　　　槍鳥槍手五十名各佩腰刀藤牌手十名執牌<lb/>
　　　刀挑刀手十名礮手十名永遠畫一演習○又<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-22b"/>
　　　議準滇黔粤三省各營每兵千名内以百名操<lb/>
　　　演大礮兼習牌刀以六百名習鳥槍以二百名<lb/>
　　　習弓箭以百名習藤牌其不足千名營分亦照<lb/>
　　　此數遞減分派○十年議準閩省水路則海面<lb/>
　　　遼濶陸路則山深箐密鳥槍一項最爲利用於<lb/>
　　　定例每兵千名設鳥槍四百之外再增鳥槍百<lb/>
　　　杆○十二年議凖火藥關繫緊要必須豫備方<lb/>
　　　爲有益督撫提鎭將所轄各營酌量每年應用<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-23a"/>
　　　之數動公費製造潮濕地方豫備三年高燥地<lb/>
　　　方豫備五年加謹收貯每年所用火藥卽於收<lb/>
　　　貯數内動支仍照動支數目製造貯庫出陳易<lb/>
　　　新按年造册報部該管官如遇升遷事故離任<lb/>
　　　照倉庫錢糧例交代若虧闕及不堪應用者責<lb/>
　　　令專管官賠補仍罰俸一年該管上司罰俸六<lb/>
　　　月○乾隆元年議凖民閒不許製鳥槍其鄉村<lb/>
　　　險僻之處防虎防盜鳥槍在所必需各該省督<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-23b"/>
　　　撫確察各州縣内有實在應用地方照兵丁鳥<lb/>
　　　槍式樣製造書鏨姓名具呈地方官編號注册<lb/>
　　　備案如非應用地方有私藏或私造售賣者將<lb/>
　　　私藏私造之人責四十板鳥槍入官失察之該<lb/>
　　　管官罰俸一年若兵丁有藉稽察鳥槍擾害民<lb/>
　　　閒者革糧該管官罰俸一年○五年議準滇黔<lb/>
　　　二省地多山箐陰雨不常弓箭一遇潮濕之時<lb/>
　　　險仄之地不能應手施展唯弩弓以木爲質其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-24a"/>
　　　力最勁爲行軍之利器令弓箭手各兼習弩弓<lb/>
　　　以資利用○十一年議準兵丁操演所需鉛彈<lb/>
　　　火藥火繩應動用工費但各營動用議有定數<lb/>
　　　若操演之時或因兵施放生疎欲令多放數次<lb/>
　　　則此項鉛藥火繩須兵自備因而該管官恐兵<lb/>
　　　無力不免草率了事終於不能純熟嗣後槩動<lb/>
　　　公費製給以便多爲演習○十五年議準湖廣<lb/>
　　　武昌鎭前後水師二營地界川江水操弓箭技<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-24b"/>
　　　有難施惟鳥槍極爲便利照沿邊沿海省分每<lb/>
　　　兵千名設鳥槍四百<lb/>
　　　一簡覈軍器順治五年題準每年秋季奏請㸃<lb/>
　　　驗八旗䕶軍營驍騎營器械春季奏請㸃驗前<lb/>
　　　鋒營歩軍營器械令該管官互相稽察○又定<lb/>
　　　㸃驗軍器若盔甲弓箭等項全無者繫官革職<lb/>
　　　兵鞭一百革退軍器虧闕及箭上無字並書他<lb/>
　　　人姓名者官罰俸一年兵鞭五十軍器朽壞者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-25a"/>
　　　官罰俸兩月兵鞭二十如所屬官兵有盔甲弓<lb/>
　　　箭等項全無及軍器闕少或朽壞者一名至五<lb/>
　　　名該管都統等罰俸三月叅領等罰俸六月六<lb/>
　　　名至十名都統等罰俸六月叅領等罰俸九月<lb/>
　　　十名以上者都統等罰俸九月叅領等罰俸一<lb/>
　　　年二十名以上者都統等罰俸一年叅領等降<lb/>
　　　一級畱任三十名以上者都統等罰俸二年叅<lb/>
　　　領等降一級罰俸一年至佐領驍騎校等所管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-25b"/>
　　　兵數無多有軍器闕額朽壞一名至三名者罰<lb/>
　　　俸六月四名至六名罰俸一年七名至十名降<lb/>
　　　一級畱任内府及王公府屬佐領管領下有十<lb/>
　　　名以上者降一級罰俸一年二十名以上降二<lb/>
　　　級畱任○雍正元年奏準游牧八旗察哈爾官<lb/>
　　　兵軍器由部越一歳開列滿洲䝉古都統統領<lb/>
　　　副都統職名奏請恭候<lb/>
　欽㸃一人前往稽閱○十年議準直省各營軍裝器<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-26a"/>
　　　械屬督撫所轄者督撫委官盤察提督所轄者<lb/>
　　　提督委官盤察皆取本營並無闕少及委官並<lb/>
　　　無揑飾印甘各結存案各於年終保題一次至<lb/>
　　　於各鎭有屬督提統轄者由該鎭委官盤察取<lb/>
　　　印甘各結並加具保結送督提察覈於年終保<lb/>
　　　題若無督提統轄各該鎭委官盤察取結亦於<lb/>
　　　年終保題其保題之時各將所屬軍裝器械數<lb/>
　　　目分晰標營造册並保結送部察覈如保題之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-26b"/>
　　　後仍有闕少將從前盤察之官罰俸六月督撫<lb/>
　　　提鎭罰俸三月倘委官明知闕少扶同揑結報<lb/>
　　　稱並無闕少者降三級調用○又議準各營軍<lb/>
　　　裝器械以都守爲專管官副叅游爲兼轄官若<lb/>
　　　無故闕少經督撫提鎭題叅將專管官罰俸一<lb/>
　　　年兼管官罰俸六月照數分賠繫兼管官察出<lb/>
　　　揭報者免議止令專管官獨賠皆限六月賠完<lb/>
　　　如逾限不完將專管官住俸兼管官停升竢賠<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-27a"/>
　　　完之日開復若繫兵丁闕少經該管官察出揭<lb/>
　　　報追補足額者免議至於新舊各官將軍裝器<lb/>
　　　械限一月交代如無闕少新官造册出結詳報<lb/>
　　　督撫提鎭年終報部若交代之時舊官推卸不<lb/>
　　　交新官勒索不受皆照交代遲延例分别議處<lb/>
　　　至病故官弁闕少軍裝器械者繫兼管官病故<lb/>
　　　著落專管官獨賠專管官病故著落兼管官獨<lb/>
　　　賠倘專管兼管官一時病故著落從前未經察<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-27b"/>
　　　出之專兼各官分賠其闕少各數果繫年久朽<lb/>
　　　壞出師闕損及因公動用者準動公費製備免<lb/>
　　　其議處分賠倘有藉端科累兵弁製備者照因<lb/>
　　　公科斂例議處○又議準督撫提鎭將營中盔<lb/>
　　　甲弓箭鳥槍藤牌刀槍旗幟鍋帳鉛藥鍬棍等<lb/>
　　　項按照題定額數製備一有損闕該管官卽詳<lb/>
　　　報隨時修整準其動用公費務期齊全足用如<lb/>
　　　有盈餘擇其堪用者存營以備增補其朽敝者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-28a"/>
　　　酌量銷毁以免竊賣之弊○十一年議準營中<lb/>
　　　一應軍器遇有闕損不按時修整及修整而收<lb/>
　　　貯不謹以致朽爛或將豫備鐵木等項堆貯潮<lb/>
　　　濕地方以致鏥蝕者將該管官罰俸六月仍令<lb/>
　　　照數賠補○又議準失火燒燬官兵房屋盔甲<lb/>
　　　器械等物者該管官罰俸六月若因公他出者<lb/>
　　　免議○又議準大礮攻守兼資必平時豫備齊<lb/>
　　　全臨時方能得用督撫提鎭嚴飭該管官將見<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-28b"/>
　　　有大礮建置礮車加謹蓋藏以避風雨潮濕每<lb/>
　　　年十月閒演放一次以防鏥蝕一有損壞詳明<lb/>
　　　動項製造如本營未備而别營有餘者通融撥<lb/>
　　　取若有蓋藏不謹及遇有損壞並不修整者將<lb/>
　　　該管官照燒燬軍器例議處○又議準營汛兵<lb/>
　　　丁所帶腰刀該管官不時察驗遇有損壞卽時<lb/>
　　　修整如損壞不堪使用及有白鐵無鋼者將兵<lb/>
　　　責革該管官罰俸一年○乾隆元年議準修補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-29a"/>
　　　一應軍裝器械該管官估定價直呈報該提鎭<lb/>
　　　察無浮冒準其動用公費銀修補完日委官察<lb/>
　　　驗出結申送提鎭該提鎭陸續移會布政使司<lb/>
　　　幷詳督撫存案該營於年終將一營共計工費<lb/>
　　　若干各項開銷若干見存若干逐一分晰造册<lb/>
　　　送布政使司覈對倘有浮冒及與提鎭原文舛<lb/>
　　　錯者駮令覈減更正仍詳督撫覈叅將造册官<lb/>
　　　罰俸一年至於差遣官兵盤費於公費内動支<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-29b"/>
　　　者取具各官領狀亦照此辦理○四年題準各<lb/>
　　　省將軍都統副都統於到任時將所屬同城親<lb/>
　　　標旗營一應軍裝器械限兩月委官盤驗其外<lb/>
　　　屬各營軍裝器械限三月委官盤驗各保題一<lb/>
　　　次仍取具該管官並無虧少印結及委官並無<lb/>
　　　揑飾印結存案於年終保題仍將所屬各營軍<lb/>
　　　器數目造册送部察覈倘委盤保題之後仍有<lb/>
　　　闕額别經發覺者將盤驗之官罰俸六月將軍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-30a"/>
　　　等罰俸三月委官扶同揑結者降三級調用○<lb/>
　　　十四年議準營兵號衣之外别有應差衣帽向<lb/>
　　　繫坐扣餉銀官辦尺寸有定各兵身材不齊長<lb/>
　　　短不能合式且雇覓縫人費用較多其中不肖<lb/>
　　　官弁隊長不免扣尅染指嗣後不必官辦令兵<lb/>
　　　自行製備免其坐扣餉銀該上司不時察驗務<lb/>
　　　使潔淨整齊不至闕乏以肅軍容○十六年覆<lb/>
　　　準鳥槍爲緊要軍器倘有年久不堪適用者令<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-30b"/>
　　　該管官驗看確實準其重造其舊槍鎔化之鐵<lb/>
　　　加謹收貯以備增造各項軍裝之用○十八年<lb/>
　諭八旗軍器例應每年特簡王公大臣㸃驗但歳一<lb/>
　　㸃驗殊覺繁擾嗣後著三年一次㸃驗旣寛㸃驗<lb/>
　　之限臨時務宜實心察覈不得草率了事若朕親<lb/>
　　閱時軍器仍有虧闕損壞者必將㸃驗之王公大<lb/>
　　臣治罪至㸃驗之年將八旗前鋒營䕶軍營驍騎<lb/>
　　營内府䕶軍官兵軍器仍照例㸃驗外其内府佐<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-31a"/>
　　領下驍騎及王公府屬兵丁軍器皆停其㸃驗欽<lb/>
　　　此<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-32a"/>
　　　兵籍<lb/>
　　　一八旗拔補兵闕順治初年定每佐領下親軍<lb/>
　　　闕由䕶軍驍騎閒散壯丁内拔補前鋒闕由䕶<lb/>
　　　軍驍騎閒散壯丁内拔補鳥槍䕶軍闕由䕶軍<lb/>
　　　驍騎内拔補䕶軍闕由驍騎閒散壯丁内拔補<lb/>
　　　驍騎闕由歩軍閒散壯丁及開戸戸下人内拔<lb/>
　　　補歩軍闕由閒散壯丁及開戸戸下壯丁内拔<lb/>
　　　補每佐領下領催由驍騎歩軍内拔補該旗將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-32b"/>
　　　拔補之數按季報部察覈倘有懸闕不補冒領<lb/>
　　　錢糧或違例拔補者察實劾奏○康熙七年題<lb/>
　　　準<lb/>
　　盛京寧古塔西安江寧杭州等處駐防驍騎病故<lb/>
　　　有子嗣者準其頂補若無子嗣該將軍副都統<lb/>
　　　將其戸下壯丁頂補驍騎如有應承受家產之<lb/>
　　　主在京情願取囘其戸下壯丁者該都統印文<lb/>
　　　咨部確察果實準其徹囘卽於彼處壯丁内酌<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-33a"/>
　　　補若原繫戸下充兵令往駐防者本身病故應<lb/>
　　　撥正身壯丁往補○二十五年題準西安等省<lb/>
　　　駐防驍騎病故其已充伍之子弟内有願扶柩<lb/>
　　　來京者亦準來京願在外者仍畱充兵如有闕<lb/>
　　　額該將軍等於滿洲䝉古舊壯丁内選擇補用<lb/>
　　　果無堪擇人丁移咨到部撥人往補如不令舊<lb/>
　　　壯丁充驍騎止以新丁充數者該將軍及該管<lb/>
　　　官皆照例議處○二十六年覆準每佐領下將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-33b"/>
　　　不應入伍之人錯誤拔補者該管佐領驍騎校<lb/>
　　　罰俸三月叅領罰俸一月領催鞭五十如繫徇<lb/>
　　　情拔補者將徇情之叅領佐領驍騎校降三級<lb/>
　　　調用領催鞭八十如佐領驍騎校領催徇情而<lb/>
　　　叅領不知或驍騎校領催徇情而佐領不知止<lb/>
　　　於失察者仍照錯誤拔補例處分其入伍之人<lb/>
　　　革退○又議準八旗驍騎年未衰老尚堪効力<lb/>
　　　輒稱年老規避令家人頂替者鞭一百革退容<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-34a"/>
　　　隱之該管佐領驍騎校皆罰俸六月叅領副叅<lb/>
　　　領罰俸三月都統副都統罰俸一月其職官子<lb/>
　　　弟能入學肄業與考者免其入伍外若有指稱<lb/>
　　　讀書游蕩失業該管官容隱不令入伍者皆照<lb/>
　　　容隱例處分○五十二年題準雇倩漢人壯丁<lb/>
　　　稱爲滿洲令其充伍該佐領驍騎校皆罰俸三<lb/>
　　　月領催鞭五十其驍騎所領餉銀餉米交與該<lb/>
　　　旗著落本主照數追取入官其雇倩之人仍令<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-34b"/>
　　　爲民○雍正元年議準八旗選補驍騎於滿洲<lb/>
　　　壯丁内視其能騎射者選補如不敷選補於開<lb/>
　　　戸滿洲戸下滿洲家下舊人内選補其得與充<lb/>
　　　補之人務選善於國語騎射者方準入伍如滿<lb/>
　　　洲閒散人不能國語者給限三年學習三年後<lb/>
　　　不能習熟者不準選取○二年奉<lb/>
旨八旗各増設敎養兵六百人其如何選補之處該旗<lb/>
　定議具奏遵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-35a"/>
旨議準滿洲旗佐領下人數多寡不甚相懸所選四百<lb/>
　　　六十名應令各旗不論佐領在叅領内選取䝉<lb/>
　　　古漢軍旗下佐領數目多寡不同論旗選取恐<lb/>
　　　有不均應不論旗分合計八旗總數按其佐領<lb/>
　　　多寡均匀選取其選取時必擇實繫貧乏及嫺<lb/>
　　　於騎射可以學習之正身餘丁至於叅領佐領<lb/>
　　　所屬閒㪚滿洲多寡不一亦務令均匀從公選<lb/>
　　　取如有徇情違例選取者照例議處至敎養兵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-35b"/>
　　　有能勤於學習嫻於騎射者遇䕶軍驍騎闕亦<lb/>
　　　準拔補○又八旗都統等議奏選取驍騎該佐<lb/>
　　　領與驍騎校等先將正身人等擇其應得者告<lb/>
　　　知叅領叅領等復加詳閱擇其尤者送都統副<lb/>
　　　都統驗其人材公同選取如本佐領下正身人<lb/>
　　　内有應補驍騎之人而佐領驍騎校不舉惟將<lb/>
　　　佐領之兄弟族中家下人等選取者卽行革退<lb/>
　　　給與佐領内貧苦單丁倘佐領族中果有寡婦<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-36a"/>
　　　孤子貧苦之人應畱者仍行畱給又選取驍騎<lb/>
　　　令於正身人内選取若有未便之處仍於佐領<lb/>
　　　下開戸滿洲戸下滿洲内擇其善騎射者選取<lb/>
　　　再每佐領下領催繫佐領驍騎校以下辦事之<lb/>
　　　人應將見在家下人之充領催者悉行革退其<lb/>
　　　開戸者照常畱役嗣後如有領催闕皆於正身<lb/>
　　　驍騎閒散滿洲内選取或其中無可取之人於<lb/>
　　　本佐領下䕶軍内調取有違例選取者發覺之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-36b"/>
　　　日將佐領驍騎校與本叅領該都統等一幷議<lb/>
　　　處奉<lb/>
旨據爾等所奏内有正身將正身選取驍騎如正身滿<lb/>
　洲少時將戸下滿洲選取等語倘正身滿洲最多之<lb/>
　佐領其孤寡之人不得錢糧何以爲生有似此者爾<lb/>
　等將該佐領下人悉行傳集遍行曉諭其如何給與<lb/>
　孤寡錢糧不令匱乏之處再行議奏欽此遵<lb/>
旨議準寡婦之子年幼不可充驍騎者止令其爲敎養<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-37a"/>
　　　兵若以額内驍騎爲寡婦養贍誠恐不肖之徒<lb/>
　　　藉養贍寡婦之名將驍騎恣意與家下人充補<lb/>
　　　未免冒濫至家下人等充驍騎者多正身滿洲<lb/>
　　　充驍騎者少如遇委署䕶軍及選取䕶軍之時<lb/>
　　　恐其不能接續嗣後驍騎仍應於正身及開戸<lb/>
　　　人内擇其善騎射者選補或該旗内果有孤貧<lb/>
　　　寡婦無錢糧養贍者將其佐領下人傳集曉諭<lb/>
　　　令其家人充驍騎外餘仍照前議行○又議準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-37b"/>
　　　革退旗員内有家計艱窘情願充䕶軍驍騎者<lb/>
　　　驗看騎射準其選補○又<lb/>
諭凡年老䕶軍除應升䕶軍校驍騎校外其年已老邁<lb/>
　不在應升之列者若竟革退殊覺可憫著統領會同<lb/>
　都統等將伊等轉補驍騎營行走其䕶軍闕卽令人<lb/>
　材少壯之驍騎轉補如此則䕶軍亦得整齊矣欽此<lb/>
　　　○又覆準領催闕於該佐領下正身驍騎閒散<lb/>
　　　内選補若佐領下人無可選者會同䕶軍統領<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-38a"/>
　　　於本佐領下識字䕶軍内調補有不遵定例選<lb/>
　　　補者該叅佐領驍騎校曁都統等一幷照例議<lb/>
　　　處○八年覆準八旗候補候選微員選期尚遠<lb/>
　　　情願充驍騎者聽遇應選時仍許按班補用○<lb/>
　　　又覆準自發遣處寛免放囘及自行贖囘人等<lb/>
　　　之子並籍没家產人等之子有願充䕶軍驍騎<lb/>
　　　者驗看騎射準其選補○十一年議準前鋒闕<lb/>
　　　由前鋒統領會同䕶軍統領於䕶軍驍騎敎養<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-38b"/>
　　　兵執事人閒散壯丁内選補其親軍内有未滿<lb/>
　　　十年者亦準選補前鋒䕶軍闕由䕶軍統領會<lb/>
　　　同都統等於該佐領下驍騎敎養兵歩軍執事<lb/>
　　　人門散壯丁内選補若該佐領下無可補之人<lb/>
　　　於該叅領下通融選補至席伯人等有材技出<lb/>
　　　衆者亦準選補䕶軍○十三年議準各旗歩軍<lb/>
　　　及鐵匠闕於開戸人及家下人内選補若繫孤<lb/>
　　　寡並無家人者準借親戚家人無論白契印契<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-39a"/>
　　　均準選補其鐵匠著役後不準别充差役該管<lb/>
　　　處秉公甄别分作三等一等給餉四兩二等給<lb/>
　　　餉三兩三等給餉二兩不入等者給銀一兩應<lb/>
　　　領之米照銀數給發<hi>詳見武備院</hi>○又覆準革退兵<lb/>
　　　丁内除犯十惡及因軍機獲罪殺傷人命帶軍<lb/>
　　　器脫逃外有情願充補䕶軍驍騎者驗看騎射<lb/>
　　　亦準選補如果改過行走勤愼者有應升之處<lb/>
　　　準其列名○又奏準選補驍騎該佐領等不將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-39b"/>
　　　應補之人呈送都統等驗看私行頂替者降二<lb/>
　　　級調用其頂替之人革退○乾隆元年覆準八<lb/>
　　　旗敎養兵除閒散餘丁照常選補外如旗下有<lb/>
　　　年幼並無產業及無驍騎等錢糧養贍者年過<lb/>
　　　十歳該叅領佐領據實具保該都統等覈實卽<lb/>
　　　行選補○二年覆準敎養兵年至二十五歳不<lb/>
　　　能騎射者佐領具文聲明鈐以圖記送歩軍統<lb/>
　　　領衙門選補歩軍○三年覆準八旗生齒日繁<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-40a"/>
　　　而驍騎限有定額應將正身選補不應用開戸<lb/>
　　　之人其見在開戸人内已經選補者毋庸革退<lb/>
　　　再歩軍匠役等闕例應選取家下人若開戸人<lb/>
　　　内有情願應選者亦準選取○又奉<lb/>
　旨陣亡開戸分戸領催驍騎之子孫著爲正身與軍<lb/>
　　營徹囘别載册籍之人一例選取驍騎○又議準<lb/>
　　　八旗敎養兵闕於該叅領所屬正身餘丁並奉<lb/>
　旨作爲正身别載册籍及自首别載册籍人等内年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-40b"/>
　　　十歳以上者選補如有不敷將九歳以下之餘<lb/>
　　　丁亦準選補至鰥寡孤獨貧困無依者不論年<lb/>
　　　歳均準選補其革退官兵覈其所犯原繫輕罪<lb/>
　　　及年老無子或自幼殘廢未經當差者皆準給<lb/>
　　　敎養兵錢糧以資養贍○又議準在京驍騎闕<lb/>
　　　不準將駐防壯丁徹囘頂補○四年議準駐防<lb/>
　　　驍騎闕先將正身壯丁選取其正身中有年力<lb/>
　　　稍幼而三年後可以造就者亦準選取如再不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-41a"/>
　　　敷準其於開戸分戸人内年力精壯技藝可觀<lb/>
　　　者選取充補○六年奏準八旗所出驍騎闕在<lb/>
　　　每月初十日以前者於本月錢糧册籍未過部<lb/>
　　　之前選補將新補驍騎應得錢糧一幷造入册<lb/>
　　　内送部其在初十以後者於下月初十日以前<lb/>
　　　選補如將初十日以前所出之闕遲延不報及<lb/>
　　　呈報後該管官不卽選補或已補不造入册内<lb/>
　　　送部者將呈報遲延造册遲誤不卽選補之該<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-41b"/>
　　　管官照例議處○又議準八旗滿洲䝉古旗驍<lb/>
　　　騎闕先於正身内選補如不得其人再於本佐<lb/>
　　　領下閒散壯丁及開戸家人内擇其善騎射者<lb/>
　　　選補漢軍旗驍騎闕不準選取開戸家人○二<lb/>
　　　十一年議準八旗選拔䕶軍及䕶軍調補驍騎<lb/>
　　　仍照舊例令都統與䕶軍統領一同選拔如䕶<lb/>
　　　軍内曾歴行間及行走年久年老尚健者仍令<lb/>
　　　調補驍騎外若年齒旣壯而騎射平常者著該<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-42a"/>
　　　䕶軍統領嚴行敎誨若敎而不改卽行革退䕶<lb/>
　　　軍駮囘該旗都統等復加驗看調補歩軍以爲<lb/>
　　　衆戒補步軍後果能奮勉勤習騎射嫻熟國語<lb/>
　　　竢過三年後再行拔補驍騎<lb/>
　　　一直省考拔營兵順治初年定歩守兵選身材<lb/>
　　　强壯技藝可觀者考拔馬兵於歩守兵内考拔<lb/>
　　　○又定兵餉應照例覈實給發若官弁扣剋或<lb/>
　　　虛冒兵餉者皆革職提問不揭報之該管官照<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-42b"/>
　　　不揭報劣員例分别議處若督撫提鎭於糾叅<lb/>
　　　疏内不將不揭報各官幷叅者罰俸一年○康<lb/>
　　　熙四年題準考拔營兵必須秉公選擇若將使<lb/>
　　　令之人溷充者降二級調用未經察出之兼轄<lb/>
　　　官罰俸一年統轄官罰俸六月督撫提鎭罰俸<lb/>
　　　三月○又題準營兵拔補入伍卽爲本營經制<lb/>
　　　額數若營官升任别省將經制營兵帶往十名<lb/>
　　　以下者罰俸一年十名以上者降一級畱任○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-43a"/>
　　　三十八年<lb/>
諭直省營制額兵虛伍冒餉者甚多甚干法紀嗣後須<lb/>
　加省改如有濫行冒支扣尅者事發從重治罪欽此<lb/>
　　　○又議準各營官弁給發兵餉之時在省令布<lb/>
　　　政使司糧道在府州縣令各正印官將兵餉會<lb/>
　　　同該官弁如數封固按名散給如有扣尅等弊<lb/>
　　　照例議處○又題準提鎭兵餉令同城道員監<lb/>
　　　放○五十一年覆準兵丁頂名食糧者準其報<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-43b"/>
　　　明改正其經制兵丁遇有事故卽開除注册一<lb/>
　　　有召募將所募新兵年貌籍貫按季造册出具<lb/>
　　　並無頂冒印結送部其應扣截曠糧餉照例造<lb/>
　　　入截曠項下倘該管官並不詳察將頂名替冐<lb/>
　　　之兵溷行造報者照虛冒兵餉例議處○五十<lb/>
　　　二年議準臺灣營兵以三年爲滿由内地各營<lb/>
　　　選年力精壯有身家者撥往換班各該營造具<lb/>
　　　年貌籍貫並注明疤痣箕斗清册三本一存原<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-44a"/>
　　　營一交廈門㸃兵官覈驗一交臺灣驗明收伍<lb/>
　　　換囘之日仍照册稽察發囘各原營其在臺灣<lb/>
　　　逃亡裁革兵闕不得在彼募補於臺灣呈報到<lb/>
　　　日各原營卽照數選兵撥往廈門無論水陸計<lb/>
　　　有十名以上卽委千把百隊等一名搭船管押<lb/>
　　　前往歸伍如換班時有私相頂替及換名不換<lb/>
　　　人者將管押官革職内地該管官與臺灣該管<lb/>
　　　官各降二級調用總兵官不稽察者降一級畱<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-44b"/>
　　　任提督罰俸一年總督交與吏部察議如察出<lb/>
　　　揭報題叅者免議○五十三年議準各省官兵<lb/>
　　　俸餉領結歳終彙齊於奏銷前一月齎送察覈<lb/>
　　　不必按季齎送○五十五年議準兵餉旣於奏<lb/>
　　　銷案内造册分送部科其文武官監放印結停<lb/>
　　　其造送○五十七年議準營中若有假冒兵挾<lb/>
　　　制官司擾累地方該管官不能察究者革職兼<lb/>
　　　轄官降四級調用不題叅之督撫提鎭降二級<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-45a"/>
　　　調用如實無假冒營兵督撫提鎭取具該管及<lb/>
　　　兼轄官印結於歳終具本保題○雍正二年覆<lb/>
　　　準營兵悉屬經制原備巡防戰守除公務差遣<lb/>
　　　之外該管官有以私事驅使者督撫提鎭題叅<lb/>
　　　議處○五年奉<lb/>
旨臺灣換班兵丁著該管官選勤愼可用之人撥往倘<lb/>
　兵丁到彼有生事不法者或有發覺或被駐臺官叅<lb/>
　出將選撥之該管官一幷議處○十年議準營兵有<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-45b"/>
　　　闕該管官秉公考拔報明上司察覈如有勒取<lb/>
　　　財物者革職計贓治罪兼轄並統轄官知情不<lb/>
　　　揭報者皆降三級調用失察者兼轄官降一級<lb/>
　　　畱任統轄官罰俸一年督撫提鎭不叅究者罰<lb/>
　　　俸六月雖不勒取財物或濫用私人或聽受囑<lb/>
　　　託將該管官降三級調用若將操練嫺熟並無<lb/>
　　　過犯之營兵任意革退補用匪人以致營伍曠<lb/>
　　　廢者降二級調用如因勒取財物不遂者革職<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-46a"/>
　　　兼轄官不揭報者降一級調用○又議準各省<lb/>
　　　營中公費勢在必需向來每多攤扣兵丁糧餉<lb/>
　　　甚爲苦累嗣後於額兵内每百名扣出二名以<lb/>
　　　作營中公費○乾隆六年議準經制營兵原爲<lb/>
　　　分防巡守豈可藉端冒占今各標協營於省會<lb/>
　　　及提鎭駐劄地方各設提塘每名給糧一二三<lb/>
　　　分不等又各營設有書識每名給糧一二三分<lb/>
　　　不等均屬冒濫嗣後提塘不許私設若有應需<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-46b"/>
　　　辦理之事該標協營自給工食雇募不許濫給<lb/>
　　　名糧至各營書識除本身糧一分外不許多給<lb/>
　　　準於公費内量給工食照例年終造册報銷○<lb/>
　　　又奏準臺灣換班兵丁由内地各營選撥如到<lb/>
　　　臺生事不法將原選撥官降一級調用○八年<lb/>
　諭各省兵丁全以册籍爲憑必姓名年貌人册相符<lb/>
　　始足以杜鑽營侵冒之弊從前頂名食糧之人屢<lb/>
　　經飭令首報更正定有處分不許復行徇隱近聞<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-47a"/>
　　各營尚有頂冒之習皆緣舊册相沿稽察不力以<lb/>
　　致弊竇漸開於營制甚有關繫今特再降諭旨此<lb/>
　　次仍許其據實首報更正造册報部以嚴考覈並<lb/>
　　令各將軍督撫提鎭出結報部嗣後仍畱心稽察<lb/>
　　倘再有頂名冒功等弊或經叅奏或經訪聞定將<lb/>
　　各官弁照例嚴加議處該將軍督撫提鎭等亦咎<lb/>
　　有攸歸欽此○又奏準各省標協營有公費名糧<lb/>
　　　例以每兵百名抽出二名作營中公用乃報部<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-47b"/>
　　　册内仍開造虛名名實不符嗣後總以公費名<lb/>
　　　糧若干於册内聲明無得以虛名造報○十年<lb/>
　諭國家養兵將責以披堅執銳陷陣摧鋒之用故當<lb/>
　　召募之始必擇其身材强壯技藝可觀者方準入<lb/>
　　伍朕聞外省兵丁有闕惟馬糧繫督撫提鎭親行<lb/>
　　拔補至歩糧則由營弁驗補因而徇情市惠往往<lb/>
　　將猥弱不堪之人濫行收錄虛縻糧餉者有之又<lb/>
　　向例兵丁有闕先盡餘丁頂補餘丁不足始募民<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-48a"/>
　　人充伍餘丁一項原繫將營中淸出火糧收養兵<lb/>
　　丁子弟每名月給餉銀五錢旣可貼補兵丁之不<lb/>
　　足且以造就人材立法本非不善乃兵丁因餉銀<lb/>
　　有限凡子弟之壯大者皆令别業資生而以幼小<lb/>
　　羸弱之丁充補其數徒然占食半餉難以造就成<lb/>
　　材國家何能收養兵之實用直省督撫提鎭等宜<lb/>
　　思設兵者經國要畧簡募者敎錬先資旣往者姑<lb/>
　　不追究嗣後遇兵丁有闕無論馬歩戰守及餘丁<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-48b"/>
　　務須親自驗收不可憚勞委之營弁倘一時事冗<lb/>
　　不能親閱亦必令親信大員代看庶有一兵卽得<lb/>
　　一兵之用於詰戎之道方有裨補其不實力奉行<lb/>
　　或經科道糾叅必重處不貸欽此○又奉<lb/>
　旨直省設立營汛遠近不一若槩送督撫提鎭衙門<lb/>
　　考試則相距遙遠之兵丁往返跋渉不免苦累是<lb/>
　　以從前所降諭旨内原有督撫一時事冗不能親<lb/>
　　閱準其委令親信大員代看況委官代看之後督<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-49a"/>
　　撫提鎭於巡視之時原可復加考覈亦不致滋生<lb/>
　　弊端恐各省督撫提鎭或有拘泥前旨不能酌量<lb/>
　　辦理者亦未可定著通行傳諭知之○十二年議<lb/>
　　　準營兵應行連環保結之法令五人連具一結<lb/>
　　　互保若無人互保該管官畱心察驗果弓馬人<lb/>
　　　材均屬可觀明白訓誨畱營以觀後效平常者<lb/>
　　　革退毋令匪類充伍○又議準給發兵餉向繫<lb/>
　　　飭發流單塡注應領之數至各兵名下有借給<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-49b"/>
　　　接濟應扣之項不入流單之内其中若有剋減<lb/>
　　　各兵無由知悉嗣後於給發兵餉之前三日將<lb/>
　　　應領若干應扣若干出示曉諭仍於給發之日<lb/>
　　　覈對流單數目按名給發以杜該管官弁侵扣<lb/>
　　　之弊○十六年奏準兵丁給以糧餉資其養贍<lb/>
　　　又於額兵百名之内酌扣二分以充公用但營<lb/>
　　　中費用甚繁倘或不敷又須按名坐扣兵丁未<lb/>
　　　免拮据應按各省情形酌量増加俾公用不乏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-50a"/>
　　　兵丁得全支糧餉均沾實惠直隸總督提督二<lb/>
　　　標公用足敷無庸増扣其餘各鎭標準於原扣<lb/>
　　　二分之外增扣一分山東準於二分之外增扣<lb/>
　　　二分山西撫標公用足敷無庸增扣其餘各鎭<lb/>
　　　標原扣不及二分準其加扣以足二分河南地<lb/>
　　　廣兵單不能再扣公用不敷之處别行籌辦江<lb/>
　　　南江西福建四川原扣三分無庸再増浙江原<lb/>
　　　扣三分續減一分準照舊仍扣三分湖北湖南<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-50b"/>
　　　雲南貴州準於原扣二分之外增扣一分陜甘<lb/>
　　　總督提督安西提督西安巡撫各標公用足敷<lb/>
　　　無庸增扣其餘甘撫及各提鎭標準扣三分廣<lb/>
　　　東廣西向以扣存馬價作營中公用尚屬不敷<lb/>
　　　準其酌扣一二分<lb/>
　　　一直省約束營兵順治初年定營兵生事擾民<lb/>
　　　該管官失察者降一級畱任兼轄官罰俸一年<lb/>
　　　統轄官罰俸九月若以私事差遣營兵或令營<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-51a"/>
　　　兵貿易者革職如營兵在於差遣貿易地方生<lb/>
　　　事擾民者照故縱例革職提問兼轄官不揭報<lb/>
　　　者降二級畱任統轄官罰俸一年至於官弁生<lb/>
　　　事擾民責打平人者革職致死者革職提問兼<lb/>
　　　轄官不揭報者降二級畱任統轄官罰俸一年<lb/>
　　　提鎭罰俸六月○又定營兵違禁販馬該管官<lb/>
　　　不察究者罰俸一年兼轄官罰俸六月統轄官<lb/>
　　　罰俸三月○康熙十年題準官弁給餉稽遲侵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-51b"/>
　　　扣暴虐以致營兵譁譟者革職繫提鎭親標將<lb/>
　　　該弁之該管上司及提鎭皆降二級調用至中<lb/>
　　　軍承辦錢糧繫本營兵譁譟者革職若别營兵<lb/>
　　　譁譟照該管上司例降二級調用繫提標外屬<lb/>
　　　營兵譁譟將該提督降一級畱任鎭標外屬營<lb/>
　　　兵譁譟將該鎭降一級畱任提督罰俸一年○<lb/>
　　　又題準營兵譁譟該提督徇情不叅及叅劾不<lb/>
　　　以實者降二級調用若繫該管官唆使譁譟者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-52a"/>
　　　革職提問巧飾呈報者革職○又題準官弁有<lb/>
　　　給餉稽遲侵扣暴虐等弊許兵丁赴督撫提鎭<lb/>
　　　衙門告理若不告理妄行挾制本官擅聚譁譟<lb/>
　　　或該管官弁已故之後以曾被苦累藉口嚇詐<lb/>
　　　譁譟者將爲首者正法○十一年題準官弁苦<lb/>
　　　累營兵以致私逃者降一級調用兼轄官降一<lb/>
　　　級留任統轄官罰俸一年○又題準營兵爲盜<lb/>
　　　將該管官革職兼轄官降三級調用統轄官罰<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-52b"/>
　　　俸一年能察報者免議其營兵爲盜日月在該<lb/>
　　　管官公出之前事發於公出之後者仍照例議<lb/>
　　　處若爲盜月日在該管官公出之後事發於未<lb/>
　　　囘之前者免議若該管官隱匿不報及以公出<lb/>
　　　揑飾者革職○又覆準貼防兵爲盜將該處專<lb/>
　　　汛兼轄統轄官照地方官失事例議處領兵貼<lb/>
　　　防官革職貼防之兼轄官降二級留任統轄官<lb/>
　　　罰俸一年○十三年題準營兵窩盜豢盜及受<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-53a"/>
　　　贓漏信令盜脫逃者該管官降二級調用兼轄<lb/>
　　　官同城者降一級調用不同城者降一級留任<lb/>
　　　統轄官降一級留任如該管及兼轄統轄各官<lb/>
　　　徇縱不察究者照諱盜例分别議處○十八年<lb/>
　　　題準營兵有繫奴僕叛主投充者該管官卽行<lb/>
　　　訊究若知情不舉降二級調用失察者罰俸一<lb/>
　　　年○又奏準營兵容畱反叛家屬充伍該管官<lb/>
　　　知情不舉革職失察者降二級調用○二十八<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-53b"/>
　　　年覆準營兵侵占官地辱罵職官者該管官降<lb/>
　　　二級調用兼轄官降一級畱任○四十一年覆<lb/>
　　　準就撫人丁情願爲民者聽若情願爲兵該管<lb/>
　　　官約束不嚴以致復爲盜者將該管兼轄統轄<lb/>
　　　各官照營兵爲盜例分别議處○雍正六年議<lb/>
　　　準營兵有應納錢糧抗欠不完州縣官將數目<lb/>
　　　開明移會該管官照數追交州縣如不實力追<lb/>
　　　交照州縣催徵錢糧未完分數例議處○九年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-54a"/>
　　　議準營兵犯賭該管官自行察報者免議失察<lb/>
　　　者罰俸三月若明知不究别經發覺罰俸一年<lb/>
　　　○十二年議準營兵犯命案該管官卽時拏送<lb/>
　　　有司審理者降一級畱任如並不拏送致令脫<lb/>
　　　逃降一級調用兇犯交與接任官協同文職限<lb/>
　　　一年緝拏限内拏獲照文職接緝命案例議敘<lb/>
　　　不獲罰俸一年若該兵於犯事之先已經革糧<lb/>
　　　編入里甲者聽文職緝拏武職免議如别營兵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-54b"/>
　　　犯命案脫逃鄰汛官弁拏獲照文職拏獲鄰境<lb/>
　　　兇犯例議敘○十三年議準營兵有犯竊案經<lb/>
　　　文職審確卽移交該管官綑打插箭遊營再送<lb/>
　　　文職照例發落將約束不嚴之該管官降一級<lb/>
　　　調用如案未發覺該管官能察拏送審者免議<lb/>
　　　倘囑託文職代爲開脫者革職若旣經發覺揑<lb/>
　　　稱開除名糧在先犯案在後降二級調用○乾<lb/>
　　　隆四年覆準營兵誣拏良民指爲盜賊私用非<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-55a"/>
　　　刑致死者該管官革職兼轄官不據實呈報者<lb/>
　　　降二級調用未經察出之總兵官降一級調用<lb/>
　　　提督罰俸一年如未致死該管官降四級調用<lb/>
　　　兼轄官不據實呈報者降一級調用未經察出<lb/>
　　　之總兵官罰俸一年提督罰俸六月若誣拏曾<lb/>
　　　經犯竊之人指爲見在躧緝强竊盜賊考逼敎<lb/>
　　　供致死者該管官降三級調用未致死者降一<lb/>
　　　級調用○六年奏準營兵煎販私鹽該管官自<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-55b"/>
　　　行察究者免議若失察别經拏獲者革職○又<lb/>
　　　議準營兵因戸婚田土之事與民訐訟者一面<lb/>
　　　囘明該管官一面赴地方文職官呈告聽候審<lb/>
　　　斷該管官不許收接兵辭加看移送違者照擅<lb/>
　　　受民辭例議處○十二年議準營兵私逃除將<lb/>
　　　苦累之該管及兼轄官仍照例議處外若並無<lb/>
　　　苦累無故私逃能於百日内拏獲者該管各官<lb/>
　　　皆免議如百日不獲該管官罰俸一年兼轄官<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-56a"/>
　　　罰俸六月其在軍營私逃者以五日爲期五日<lb/>
　　　不獲卽照此例議處至於該管官規避處分將<lb/>
　　　私逃兵丁以革伍辭糧揑報者照隱匿不報例<lb/>
　　　議處<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_126-56b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百二十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>