<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百五十<lb/>
　　　都察院六<lb/>
　　　一官員赴任康熙六十一年議準凡補授外官<lb/>
　　　領憑後交都察院轉行五城司坊官嚴察如有<lb/>
　　　在京久住不依限赴任者即報部題叅○雍正<lb/>
　　　五年定凡在京補授知縣以上官自奉<lb/>
　㫖之日起限十日内給發文憑給發之日起亦限十<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-1b"/>
　　　日内交都察院轉行五城兵馬司指揮嚴催照<lb/>
　　　限令其赴任<lb/>
　　　一廢員囘籍康熙二十九年定凡京官革職休<lb/>
　　　致觧任該部知照各原籍督撫仍移咨都察院<lb/>
　　　轉付五城司坊官嚴催起程將起程日期報部<lb/>
　　　○三十年議準除革職提問官照例勒限驅逐<lb/>
　　　回籍外其餘解任休致丁憂等官聼其自便<lb/>
　　　雍正三年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-2a"/>
諭凡旗員革職離任者皆勒限歸旗康熙二十九年定<lb/>
　例漢官革職離任者照旗員例勒限回籍嗣後陸續<lb/>
　條陳前後更改且日久廢弛奉行不力嗣後凡漢官<lb/>
　革職於任内事結之後即勒限令其回籍若有逗遛<lb/>
　任所以及潛住京師遨逰他省者照例治罪其擅自<lb/>
　容留之五城及各地方官亦分别處分至朕從前曾<lb/>
　令革職觧任官或有寃抑赴都察院申理嗣後如有<lb/>
　此等人員著在本地方取具文書然後来京事竣之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-2b"/>
　後仍發回原籍不得藉端留滯著該部議奏欽此遵<lb/>
㫖議準凡京官革職曽經問有罪名者限一月内起程<lb/>
　　　五城司坊官將起程日期報部並知㑹原籍地<lb/>
　　　方官照旗員歸旗例依限回籍倘違限不即起<lb/>
　　　程及逗遛中塗並囘籍遲延違限一月以上者<lb/>
　　　都察院及該督撫題叅照旗員例治罪如該管<lb/>
　　　文武各官或不於限内催令起程或潛住<lb/>
　　京師五城司坊官専汛武官不察出驅逐皆照容<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-3a"/>
　　　留旗員例議處其革職解任廢官或有寃抑赴<lb/>
　　　都察院具呈申理者先具呈本地方官轉詳督<lb/>
　　　撫給咨来京事竣之日都察院轉行五城司坊<lb/>
　　　官發囘原籍仍知㑹原籍地方官如藉端㽞滯<lb/>
　　　照例治罪五城司坊官徇情容㽞者照例議處<lb/>
　　　一鄉㑹試禁約康熙十七年議準凡遇鄉㑹試<lb/>
　　　之年場前榜後如有私書匿名紙帖揭於街市<lb/>
　　　或編就歌謠豫為𫝊播計圖陷害他人者在内<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-3b"/>
　　　聼巡城御史五城司坊緝拏治罪○雍正四年<lb/>
諭科場闗繫大典若闈中閲卷果有不公許應試舉子<lb/>
　親身赴都察院控告奏聞若不軌之徒假揑汚衊之<lb/>
　辭以洩私憤而撓公事則國法斷難寛宥著五城御<lb/>
　史等宻訪嚴拏即行叅奏從重治罪欽此○乾隆元<lb/>
　　　年<lb/>
　諭鄉㑹試倘有場前鑚刺豫報元魁及榜後生事揑<lb/>
　　造歌謠為人心風俗害者五城御史訪拏治罪欽<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-4a"/>
　　此　六年<lb/>
　諭今鄉試在邇聞不肖士子故智復萌賃倩繕寫細<lb/>
　　字之人鈔錄文藝為入場夹帶之具著五城御史<lb/>
　　出示曉諭宻行嚴拏欽此○又議準武闈難保無<lb/>
　　　懐挟繕寫細字之弊應照文場之例令五城御<lb/>
　　　史出示曉諭宻行嚴拏○九年奏準凡鄉㑹試<lb/>
　　　坊間擬表刋刻發賣令五城御史出示禁止<lb/>
　　　一書吏役滿康熙三十八年定凡部院衙門書<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-4b"/>
　　　吏五年役滿考職一經出榜曉示即令五城司<lb/>
　　　坊官嚴催回籍取具地鄰一月内起身甘結並<lb/>
　　　司坊官印結報部倘有潛住<lb/>
　　京城不行察催將司坊官照容㽞廢員例處分○<lb/>
　　　雍正元年奏準各部院衙門盤踞書吏除拏獲<lb/>
　　　者已遵<lb/>
㫖逓觧原籍外仍飭五城司坊官不時稽察如有潛匿<lb/>
　　京城或逓回復私自来京者並拏送刑部治罪嗣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-5a"/>
　　　後考滿書吏各部院移咨都察院令五城司坊<lb/>
　　　立押囘籍毋許逗遛如司坊官不行嚴察一并<lb/>
　　　叅處<lb/>
　　　一驅逐㳺惰康熙五年覆準五城司坊官及巡<lb/>
　　　捕三營官察各該管地方有無業㳺手来歴不<lb/>
　　　明之人即送該城逓回原籍仍察明犯事離籍<lb/>
　　　情由擬罪如該管官不行拏送别經察出者議<lb/>
　　　處總甲等並容㽞居住之房主皆責三十板○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-5b"/>
　　　十年覆準凡無業之人在街道打手鼓踢石毬<lb/>
　　　者繫旗人鞭五十繫民人責二十板○又定凡<lb/>
　　　游手好閒之人輪义舞棍演弄拳棒遍㳺街市<lb/>
　　　射利惑民打降賭博五城等官拏獲將本犯照<lb/>
　　　違制律治罪仍枷一月即行發落逓回原籍坊<lb/>
　　　店寺院房主容留不報地保人等不行察拏皆<lb/>
　　　照不應重律治罪地方文武官失察照例議處<lb/>
　　　○又定凡秧歌脚堕民婆令五城司坊等官盡<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-6a"/>
　　　驅囬籍毋令潛住<lb/>
　　京師若有無藉之徒將此等婦女容隠在家因與<lb/>
　　　飲酒者職官照挟妓飲酒例治罪其失察地方<lb/>
　　　官照例議處○雍正五年<lb/>
諭京師為輦轂重地理宜肅清但五方雜處品類溷淆<lb/>
　往往有各省㳺手姦偽之徒潛来居住招搖生事或<lb/>
　呼朋引類訛詐錢財或捕風捉影指稱縴路或打探<lb/>
　消息嘱託衙門或揑造浮言煽惑衆聽以至開場局<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-6b"/>
　賭誘人為非者難以悉數朕思京城内外逺人聚集<lb/>
　者雖多皆有容留居住之處或在客店寺廟或倚親<lb/>
　友居停或租賃房屋但就其住處稽察自可得其踪<lb/>
　跡如候補候選之人必有仕籍可稽至於讀書之人<lb/>
　或應試到監或處館作幕貿易生理之人或行商坐<lb/>
　賈或工匠手藝以及醫卜棃園肩挑負販皆必實有<lb/>
　本業營生方可聼其在京居住若閒散㳺蕩出入詭<lb/>
　秘託名餬口四方而實無恒業即繫姦偽之徒立宜<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-7a"/>
　擯逐嗣後令歩軍統領巡城御史順天府督率属員<lb/>
　於九門五城地方嚴加察訪並出示曉諭京城内外<lb/>
　客店寺廟以及官民人等凡有容㽞居住棲止之人<lb/>
　果知其行踪来歴可以深信方許容留棲止倘繫面<lb/>
　生可疑踪跡莫定或人雖熟識而生事妄行者槩不<lb/>
　許容㽞居住若徇情受賄一時姑容經該管官訪出<lb/>
　或本人日後事蹟敗露必將容留居住之人連坐治<lb/>
　罪其作何察訪取具保結之道不使賢愚溷雜並令<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-7b"/>
　奉行得宜不致滋擾著九卿定議具奏欽此遵<lb/>
㫖議準嗣後飭令五城司坊大宛二縣凡客店庵院不<lb/>
　　　時稽察取具並無容㽞来歴不明生事妄行之<lb/>
　　　人甘結以憑各衙門察閲其通衢僻巷賃房居<lb/>
　　　住者令房主詢明保人来歴並著兩鄰稽察倘<lb/>
　　　有此等游棍該鄰右房主協同斥逐毋得徇情<lb/>
　　　若有徇情受賄容㽞者本犯照律治罪逓囘原<lb/>
　　　籍外將客店庵院住持房主一并懲治該管官<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-8a"/>
　　　不行察出照失察例議處至編户居民住有常<lb/>
　　　業及候補候選讀書貿易諸色人等確有憑據<lb/>
　　　者毋庸驅逐倘有藉端勒索溷擾良民者照嚇<lb/>
　　　詐例治罪<lb/>
　　　一邪敎康熙五年定凡邪教惑衆該司坊官不<lb/>
　　　行嚴禁五城御史不行糾叅一并議處○十六<lb/>
　　　年題準凡揑造俚歌刋刻𫝊頌沿街唱和者内<lb/>
　　　外地方官即時察拏照不應重律治罪若繫妖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-8b"/>
　　　言惑衆等辭照律擬罪○十八年議準凡迎神<lb/>
　　　進香鳴鑼擊鼓肆行無忌者為首之人照邪教<lb/>
　　　惑衆律治罪為從者枷三月責四十板不準折<lb/>
　　　贖五城御史及司坊官不行察拏分别議處<lb/>
　　　二十六年覆準無賴狂徒假籍僧道為名或稱<lb/>
　　　祖師降乩或妄逞邪説托言前知或以虚妄之<lb/>
　　　談蠱惑愚䝉至有羣相禮拜甘作徒從者此等<lb/>
　　　邪教行令五城官嚴行禁止○四十八年覆準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-9a"/>
　　　凡鳴鑼擊鼔聚衆燒香男女溷雜等弊曽經嚴<lb/>
　　　禁恐相沿日久舊俗復熾再扶鸞書符招搖夤<lb/>
　　　縁之輩槩永行禁止違者該司坊官究治○雍<lb/>
　　　正二年題準婦人成羣聚㑹往寺廟進香者令<lb/>
　　　五城司坊官嚴禁○又覆準除軍民妻女禁止<lb/>
　　　入廟燒香及扮神賽㑹外其民間春秋里社祈<lb/>
　　　報者不在此例著都察院分晰出示並令司坊<lb/>
　　　官明白曉諭○三年奏準凡妄布邪言書寫張<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-9b"/>
　　　貼煽惑人心者令五城司坊官不時嚴拏○又<lb/>
　　　奏準凡坊肆市賣一應淫辭小説在内交與都<lb/>
　　　察院等衙門轉行所屬官弁嚴禁務搜版書盡<lb/>
　　　行銷燬有仍行造作刻印者繫官革職軍民杖<lb/>
　　　一百流三千里市賣者杖一百徒三年買㸔者<lb/>
　　　杖一百該管官弁不行察出按次數分别議處<lb/>
　　　仍不許藉端出首訛詐○乾隆十年奏準五城<lb/>
　　　街衢牆壁閒術士多貼淫戯穢惡之方巧立名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-10a"/>
　　　色哄騙少年迷惑浸淫害人匪淺應令該司坊<lb/>
　　　官嚴行驅逐<lb/>
　　　一私鑄順治十四年議準凡失察私鑄五城坊<lb/>
　　　官一起降一級掌印兵馬司二起降一級五城<lb/>
　　　御史不行察叅一并議處○十八年議準凡失<lb/>
　　　察私鑄五城坊官一起降二級二起降四級皆<lb/>
　　　調用三起革職掌印兵馬司一起降一級二起<lb/>
　　　降二級三起降三級皆調用四起革職五起御<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-10b"/>
　　　史不行察恭以疎忽治罪○康熙二十三年定<lb/>
　　　五城地方盗鑄私鑄及銷燬制錢之人若别經<lb/>
　　　拏獲將失察之五城官員皆照處分錢局官員<lb/>
　　　例議處○二十九年覆準凡攙和私錢行使之<lb/>
　　　人察拏被獲繫旗人鞭八十繫民責四十板<lb/>
　　京城外責令五城司坊官<lb/>
　　京城内責令大宛二縣官嚴行察拏若仍有攙和<lb/>
　　　私鑄者將該管官毎起罰俸一年○三十六年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-11a"/>
　　　議準嗣後銷燬制錢私鑄販賣者如不行察出<lb/>
　　　五城坊官不知情者一起降三級調用二起革<lb/>
　　　職掌印兵馬司不知情者一起降二級二起降<lb/>
　　　四級皆調用三起革職○四十四年題準凡失<lb/>
　　　察私鑄五城坊官降三級調用掌印兵馬司一<lb/>
　　　起降二級二起降四級調用三起革職○雍正<lb/>
　　　三年議準凡五城司坊官但䏻拏獲私鑄者不<lb/>
　　　論年月逺近槩免處分文職拏獲準免武職處<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-11b"/>
　　　分武職拏獲準免文職處分果䏻實心察拏不<lb/>
　　　論本管地方與否視拏獲之多寡量予議敘若<lb/>
　　　仍前怠玩仍照舊例處分<lb/>
　　　一私銷康熙五十六年議準錢局收買舊器皿<lb/>
　　　廢銅小民圖利致將小制錢燬壊變賣嗣後停<lb/>
　　　其收買行令五城嚴緝燬壊之人治罪○雍正<lb/>
　　　五年奏準凡銷燬制錢地方宻行嚴察毋致潛<lb/>
　　　蔵如怠忽疎縱該地方官革職○九年議準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-12a"/>
　　京城舖户有將制錢之邊磋捶令薄攙和兌換鎔<lb/>
　　　化銅末取利者五城御史察拏治罪○十三年<lb/>
　　　十一月<lb/>
　諭京城中姦徒銷燬制錢著該地方官宻訪嚴拏勿<lb/>
　　稍疎縱倘仍視為具文將該管官重加處分不稍<lb/>
　　寛貸欽此<lb/>
　　　一嚇詐康熙十一年題準惡徒藉端挾詐勒騙<lb/>
　　　錢財公行搶奪攪擾市肆者責成該司坊官不<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-12b"/>
　　　時巡緝如知情徇庇及不知失察者分别議處<lb/>
　　　○雍正二年議準凡部院吏役人等有指稱打<lb/>
　　　㸃衙門名色招搖撞騙及向拘禁在官之人恐<lb/>
　　　嚇勒詐財物者久干禁例令五城御史實力奉<lb/>
　　　行訪拏懲治<lb/>
　　　一拐騙康熙二年題準八旗買賣人口兩家赴<lb/>
　　　市納税注册令領催保結列名若繫漢人令五<lb/>
　　　城司坊官察有該管官印票凖買永著為例○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-13a"/>
　　　六年<lb/>
諭凡搶奪婦女拐騙幼子此等姦惡之徒嚴行五城察<lb/>
　拏從重治罪如所屬地方不行察拏將該管巡緝官<lb/>
　治罪欽此○又議準凡聚衆搶奪路行婦女及以藥<lb/>
　　　餅撲項邪術迷拐男婦子女或賣或自為奴婢<lb/>
　　　者審實凡夥謀之人照光棍例皆擬斬立决買<lb/>
　　　者知情減正犯一等不知情者不坐失察之五<lb/>
　　　城坊官議處○二十三年定凡私設窰子誘拐<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-13b"/>
　　　人口之犯令五城等官嚴行察拏務盡其類以<lb/>
　　　靖地方若不行察拏照錢局官處分例議處亦<lb/>
　　　不得藉名察拏妄擾良民○雍正七年議凖嗣<lb/>
　　　後民人幼孩迷失收㽞之人呈報該司坊官該<lb/>
　　　司坊官𫝊人認領即報明刑部若收留不報照<lb/>
　　　誘拐例治罪<lb/>
　　　一霸占雍正八年議準嗣後五城地方私立水<lb/>
　　　窩名色分定界址把持賣水不容他人擔取者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-14a"/>
　　　照把持行市律治罪該地甲役知有私立水窩<lb/>
　　　不即舉報者照不首告律分别治罪該司坊官<lb/>
　　　不行嚴禁照約束不嚴例議處○又議準五城<lb/>
　　　地方民人有䘮葬婚嫁等事須用人夫車轎悉<lb/>
　　　聼本家自行雇覓如有私分地界霸占摃擡多<lb/>
　　　取價直不容本家雇覓者立拏枷示兩月杖一<lb/>
　　　百仍令司坊官曉諭永逺遵行該地甲役知有<lb/>
　　　摃擡攬頭不即舉報者照不首告律分别治罪<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-14b"/>
　　　該司坊官不行嚴禁照約束不嚴例議處○又<lb/>
　　　定凡<lb/>
　　京城無帖舖户如有私分地界不令旁人附近開<lb/>
　　　張及将地界議價若干方許承頂至發賣各項<lb/>
　　　貨物車戸設立名牌獨自霸攬不令他人攬運<lb/>
　　　者各枷兩月杖一百<lb/>
　　　一謠言雍正元年覆準書吏提塘京報人等除<lb/>
　　　紅本<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-15a"/>
　上諭外如有訛造無影之辭者該司坊官嚴行察拏<lb/>
　　　○二年議準吏兵部科衙役及各省報房探聼<lb/>
　　　事件揑造言語者該司坊官嚴行察拏○十三<lb/>
　　　年奏準嗣後無論事之巨細若非據實首告編<lb/>
　　　造歌謡詩辭黏貼街巷者五城御史拏送刑部<lb/>
　　　治罪<lb/>
　　　一賭博鬬毆等件康熙十五年議準凡失察賭<lb/>
　　　博之司坊官每起罰俸一月二起巡城御史罰<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-15b"/>
　　　俸一月○三十年覆準凡有造紙牌骰子者該<lb/>
　　　司坊官嚴禁<lb/>
　　京城見有之紙牌骰子限一月内銷毁○雍正元<lb/>
　　　年覆準凡有開鵪鶉圏鬬雞坑蟋蟀盆並賭鬬<lb/>
　　　者該司坊官嚴行禁止○三年奏準凡開圏鬬<lb/>
　　　雞鵪鶉蟋蟀者照開場賭博枷責例治罪其該<lb/>
　　　管官亦照開場賭博之該管官例議處○十二<lb/>
　　　年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-16a"/>
諭五城司坊等官各有管轄之地越界拏人固不免滋<lb/>
　擾然路遇鬬毆酗酒拐騙嚇詐之徒若因地非管轄<lb/>
　遂置而不問以致逃遁無踪亦非稽察整飭之道似<lb/>
　應不論何地皆準其拘執移送該城司坊官聼詳該<lb/>
　御史審訊發落至曖昧隠僻不法等事雖訪聞的確<lb/>
　猶非刻不可緩則凖其宻詳該城御史察拏並密詳<lb/>
　本城御史存案如此庶無推諉亦不致攙越其應如<lb/>
　何定例著九卿議奏欽此遵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-16b"/>
㫖議準嗣後五城司坊官塗遇鬬毆酗酒騙詐等事不<lb/>
　　　論何城地方均令當時拘執押送該城司坊録<lb/>
　　　供詳解該城御史審訊發落一面報與本城御<lb/>
　　　史存案倘仍泥疆界不即拘執以致案犯脱逃<lb/>
　　　者巡城御史題叅照踈脫例議處至曖昧隠匿<lb/>
　　　不法等事各司坊官訪聞的確亦不論何城地<lb/>
　　　方準其宻詳該城察拏仍宻詳本城存案均歸<lb/>
　　　於各城造冊送都察院注銷倘該役藉端訛詐<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-17a"/>
　　　嚇索不遂駕辭妄禀及司坊官擅作威福者該<lb/>
　　　城題叅議處再司坊各設捕役專緝匪類盗賊<lb/>
　　　亦不得因非本管地方明知故縱竟不擒緝倘<lb/>
　　　有明知故縱及受賄情弊將該役治罪該司坊<lb/>
　　　照疎忽例議處再五城地方多與大宛二縣接<lb/>
　　　壤自應不分彼此地界一例緝拏○乾隆五年<lb/>
　　　議準正陽崇文宣武門内皆繫旗人居址雖有<lb/>
　　　民人錯處而街道則有兵丁察看堆撥柵䦨則<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-17b"/>
　　　有兵丁㸔守又有歩軍尉等直宿廵邏不但五<lb/>
　　　城捕役無可叅置即司坊亦無從察問是以向<lb/>
　　　例未曽設有廵役遇有逃盗賭博等事既無捕<lb/>
　　　役巡察則司坊官自不應一例叅處嗣後正陽<lb/>
　　　崇文宣武門内五城分管地方除人命及活傷<lb/>
　　　驗報不實照例叅處外其逃盗賭博等事皆免<lb/>
　　　司坊官失察處分至正陽崇文宣武門外五城<lb/>
　　　分管地方各設巡役遇有人命逃盗賭博等事<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-18a"/>
　　　令該役按地緝拏如該司坊官有失察逃盗賭<lb/>
　　　博等事仍照例叅處○又議準捕役等如有受<lb/>
　　　賄故縱聚賭窩娼者嚴加治罪將失察之該司<lb/>
　　　坊官議處<lb/>
　　　一煤窰順治十二年題準西山過街塔山玉泉<lb/>
　　　山紅石山杏子口一帶煤窰永行封禁○康熙<lb/>
　　　十年題準煤税累民準予豁免逓年應用之煤<lb/>
　　　照時價召商辦用其煤窰事件聼五城州縣管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-18b"/>
　　　理○十七年題準凡争訟煤窰察收税原冊有<lb/>
　　　名者斷給如無名妄告送刑部議罪○五十二<lb/>
　　　年題準紅石口蝎子山自青龍橋迤北髙兒山<lb/>
　　　破頭山楊家頂一帶均闗風水行文五城等官<lb/>
　　　通行嚴禁毋許採砍若有將禁止之處私行偷<lb/>
　　　砍石料者察拏治罪嗣後如有修造之處應用<lb/>
　　　石料著欽天監官前往踏看果繫無闗地脈之<lb/>
　　　山方許開採○又定西山一帶宻邇<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-19a"/>
　　京城地方内外官豪勢要之家私自開窰燒煤鑿<lb/>
　　　山賣石立厰燒灰者問罪枷一月發邊衞充軍<lb/>
　　　干礙内外官員叅奏提問○乾隆十一年議準<lb/>
　　　按楊家坨軍荘在渾河以西諸處煤窰甚多在<lb/>
　　　香山數十里之外毫無闗碍仍應聼民開採其<lb/>
　　　過街塔于公寺東西一帶見有煤窰為數無多<lb/>
　　　稽察尚易且離香山外牆尚有數里所有見在<lb/>
　　　煤窰仍聼開採不必察禁其廢窰内如有情願<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-19b"/>
　　　復開者亦應聼民之便此外附近過街塔如天<lb/>
　　　台山談玉村諸處如有請開者令先呈明該地<lb/>
　　　方官詳報歩軍統領順天府委官確勘酌量辦<lb/>
　　　理<lb/>
　　　一質當軍器及蔵造雍正二年<lb/>
諭八旗盔甲器械等物曽經禁止質當今再嚴加禁約<lb/>
　交與八旗五城以来年為限倘經察出將五城官員<lb/>
　治罪或有不肖之徒藉此訛詐者并應嚴禁欽此○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-20a"/>
　　　十二年議準嗣後民間鐡舖内私造之鳥槍及<lb/>
　　　民間違禁隠藏之鳥槍在京行令五城司坊官<lb/>
　　　勒限兩月嚴行追出交兩翼鐡匠局如逾限不<lb/>
　　　能追出並民間有隠藏不行交出者一經察出<lb/>
　　　將私造隠藏之人並失察之地方官照例分别<lb/>
　　　治罪<lb/>
　　　一戯館康熙十年議準<lb/>
　　京師内城不許開設戯館永行禁止城外戯館如<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-20b"/>
　　　有惡棍藉端生事該司坊官察拏治罪<lb/>
　　　一經紀乾隆五年議準嗣後<lb/>
　　京城酒行經紀除毎兩應得用銀三分外不得絲<lb/>
　　　毫多取朘削商民違者司坊官察拏治罪<lb/>
　　　一馬匹耕牛康熙三十一年<lb/>
諭一應馬匹不許宰殺貨賣著永行禁止交與五城等<lb/>
　官嚴察如有宰馬賣者拏送刑部從重治罪欽此○<lb/>
　　　雍正三年定凡旗人將在京馬匹販至外省發<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-21a"/>
　　　賣者處絞説合牙人不分旗民減一等科罪該<lb/>
　　　管佐領等及該管五城司坊官不行察禁者交<lb/>
　　　部議處○五年議準嗣後宰賣偷竊耕牛五城<lb/>
　　　司坊官嚴行禁止違者嚴拏照例治罪<lb/>
　　　一火房雍正十二年議準五城及順天府轉飭<lb/>
　　　各司坊官大宛二縣令各處火房設立循環簿<lb/>
　　　將逐日投宿之人詳開姓名住址行業十日一<lb/>
　　　報倘有行止可疑之人即令呈報該地方官詢<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-21b"/>
　　　知住址遞回原籍安插倘不據實呈報将開設<lb/>
　　　火房之人照不應律責處倘遇有患病受傷身<lb/>
　　　死之人並不具報者照移屍律治罪地方官不<lb/>
　　　行察出照失察例議處○乾隆二年奏準從前<lb/>
　　　火房不許容留刺字之人以致此輩無處容身<lb/>
　　　嗣後各處火房許前項孤身無業之人宿歇仍<lb/>
　　　照例設循環簿稽察○十一年議準五城御史<lb/>
　　　順天府轉飭各司坊官大宛二縣將設立循環<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-22a"/>
　　　簿編察保甲之處遵照雍正十二年及乾隆二<lb/>
　　　年定例實力稽察嗣後開設火房之人容㽞匪<lb/>
　　　類如有犯强竊案者分别有無知情分贜例治<lb/>
　　　罪保甲人等照所管内有為盗之人瞻徇隠匿<lb/>
　　　例分别責處<lb/>
　　　一保結雍正三年奏準凡部内題結軍流徒犯<lb/>
　　　及免死流犯發遣以前告稱祖父母父母老疾<lb/>
　　　家無以次成丁者如屬五城民人令掌印兵馬<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-22b"/>
　　　司指揮出結巡城御史確察報部若有揑出印<lb/>
　　　結及受賄者從重論失察者交部議處其鄉約<lb/>
　　　地方總甲十家長兩鄰内有徇庇假揑出結者<lb/>
　　　杖一百受財出結者杖一百徒三年若地方官<lb/>
　　　出結後上司復令察出或原官察出及鄉約人<lb/>
　　　等首送者除本犯仍行發遣外官員及鄉約人<lb/>
　　　等皆免議其在人犯咨解到部之後告㽞養者<lb/>
　　　不準○十一年題準嗣後刑部更夫行令五城<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-23a"/>
　　　召募擇勤慎者準其供役○又定凡<lb/>
陵寢採買米麥價直及各部院須知雜粮價直並由五<lb/>
　　　城司坊官結報○又定凡官員領憑在京病久<lb/>
　　　未䏻起程者吏科批發該坊察驗該坊㨿實驗<lb/>
　　　明出具印結報科○又定凡鑾儀衞校尉闕於<lb/>
　　　見役校尉親生子及兄弟之子内選擇堪用者<lb/>
　　　充補如校尉子弟不足移文五城召募該坊官<lb/>
　　　察無過犯身家殷實民人出結保送其毎月應<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-23b"/>
　　　領工食並出具印領<lb/>
　　　一取保雍正五年議準嗣後五城拏獲輕犯未<lb/>
　　　經審理之先應行收禁者仍令該衙門照常收<lb/>
　　　禁若情罪甚輕令取具的保候審不必監禁如<lb/>
　　　有踈縱等弊即將原保之人一并究治<lb/>
　　　一收管乾隆二年奏準嗣後刑部五城歩軍統<lb/>
　　　領衙門審擬竊盗如繫本京之人交保甲收管<lb/>
　　　該地方官不時㸃驗其不知籍貫者分發大宛<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-24a"/>
　　　二縣安插收管○十一年議準嗣後安插人犯<lb/>
　　　除大宛二縣稽察外如屬在五城者該司坊官<lb/>
　　　一并㸃驗<lb/>
　　　一清理街道順治元年差工部漢司官一人清<lb/>
　　　理街道修濬溝渠仍令五城司坊官分理○康<lb/>
　　　熙二年覆準内城令滿漢御史街道㕔歩軍翼<lb/>
　　　尉協尉管理外城令街道㕔司坊官分理○十<lb/>
　　　四年覆準内城街道溝渠交歩軍統領管理外<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-24b"/>
　　　城交街道㕔管理○乾隆十九年<lb/>
　諭五城街道泥土嵗填積增髙行路居人均屬不便<lb/>
　　著管理河道溝渠大臣等詳勘量其修理之費動<lb/>
　　支官帑除去積土堆置就近城外隙地此畨官辦<lb/>
　　後隨時畚除自易為力並令該管衙門酌照從前<lb/>
　　煤車囘空擕帶沙土之例善為經理勿仍壅積但<lb/>
　　不得任聼兵役抑勒滋擾欽此<lb/>
　　　一溝渠凡五城溝渠一年一次修理務使疏濬<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-25a"/>
　　　深通不得壅塞該坊副指揮吏目分年輪管<lb/>
　　　一石路廣寧門外石路及兩旁土道令南城副<lb/>
　　　指揮西城吏目東便門至朝陽門外石路及兩<lb/>
　　　旁土道令東城吏目各遵部定丈尺修墊平坦<lb/>
　　　一民房康熙五十年覆準正陽門外大街東西<lb/>
　　　兩邊房屋並珠市口民房以新溝為限準其修<lb/>
　　　理蓋造至小街有溝者以溝為限其無溝並街<lb/>
　　　道彎斜不整或一面繋空地者均以左右鄰房<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-25b"/>
　　　不占官地者為度仍於本戸下注明礙道尺寸<lb/>
　　　立册存案日後更造清出還官○雍正十二年<lb/>
　　　議準嗣後旗民不論自置民房與認買官房若<lb/>
　　　整齊堅固不準無故拆賣倘迫於急需只準將<lb/>
　　　院内零星房屋拆賣其臨街羣房不許盡行拆<lb/>
　　　賣該坊官出示曉諭違者察拏○乾隆八年奏<lb/>
　　　準嗣後認買官房已經帑頃清完者或因傾頺<lb/>
　　　或因急需外城報該坊官批呈存案準其拆賣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-26a"/>
　　　其有不告官司將認買官房私行拆賣者仍照<lb/>
　　　原例治罪至於兵民自置房屋無論院内臨街<lb/>
　　　拆賣悉聼其便畨役人等不得藉端勒索○又<lb/>
　　　奏準嗣後旗民人等臨街房屋實在拆賣濟急<lb/>
　　　者呈明該旗該坊官察看地方街衢果繋僻巷<lb/>
　　　尚可築牆遮蔽者準其拆賣即行築牆遮蔽倘<lb/>
　　　臨街房屋不得築牆一經拆毁即覺破壞者仍<lb/>
　　　一槩不準拆賣○十九年<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-26b"/>
　諭京師為萬方輻輳之地街衢廬舍理應整齊周宻<lb/>
　　以肅觀瞻乃近来京城内外別有拆售房屋者行<lb/>
　　戸等亦藉以居竒射利此陋習也見因八旗人衆<lb/>
　　居住不敷特發帑金增置以資棲止該管大臣秪<lb/>
　　圖近便率購舊料致将已成之屋輾轉拆蓋料物<lb/>
　　必多耗折是因增而轉減於生計亦屬無益著五<lb/>
　　城御史出示嚴行禁止欽此○又定凡民間街道<lb/>
　　　房屋私造私修私拆等事該坊副指揮吏目分<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-27a"/>
　　　年輪管<lb/>
　　　一客店毎月置店簿一本赴兵馬司署押訖逐<lb/>
　　　日附載歇店客商姓名人數起程月日各赴所<lb/>
　　　司察照如有客商病故所遺財物別無家人親<lb/>
　　　屬者官為封識移招已故之人親屬識認給還<lb/>
　　　一年後無識認者入官<lb/>
　　　一教場雍正三年議準<lb/>
　　京城安定門外黄寺前教場乃操演兵丁閱看軍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-27b"/>
　　　器之地毎有路旁掘土為坯市賣者令該坊官<lb/>
　　　不時廵察嚴行禁止違者拏送刑部治罪再八<lb/>
　　　旗教場皆近城垣並令一例察禁<lb/>
　　　一河厓康熙五年題準大城下護城河厓水衝<lb/>
　　　之處工部差官修築外羅城河厓令順天府及<lb/>
　　　五城官修築○乾隆九年奏準<lb/>
　　京城内外沿河植栁行令該坊官時加培護禁止<lb/>
　　　偷折違者察拏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-28a"/>
　　　一承追凡五城兵馬司承追贓罰變産等項如<lb/>
　　　限滿不完照大興宛平承追雜項錢糧例議處<lb/>
　　　該城御史即將司坊官職名呈報都察院咨部<lb/>
　　　題叅如司坊官承追限滿不完該城御史不將<lb/>
　　　職名開送者經都察院刑部察出將該御史一<lb/>
　　　并議處仍令該司坊官將積年承追之項造具<lb/>
　　　清冊三本一送都察院一送刑部一存該城御<lb/>
　　　史察覈<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-28b"/>
　　　一羈禁順治十六年覆準五城人犯有事闗重<lb/>
　　　大者方許羈舖候審其餘小事不得濫行羈舖<lb/>
　　　如各役有索詐䓁情該御史題叅按例治罪○<lb/>
　　　康熙五十七年覆準嗣後五城司坊官奉行牌<lb/>
　　　票除六部都察院通政使司大理寺順天府歩<lb/>
　　　軍綂領河南等道本城御史批發事件外其餘<lb/>
　　　各衙門不得擅行牌票交與司坊鎻禁人犯如<lb/>
　　　果有𦂳要案件必須印文咨明巡城御史轉行<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-29a"/>
　　　司坊○凡部院行令該司羈禁要犯該司一面<lb/>
　　　羈禁一面申報都察院<lb/>
　　　一逓解凡各部人犯應逓觧者發該司逓觧○<lb/>
　　　雍正五年議準凡徒罪人犯繋順天府所屬者<lb/>
　　　仍送府尹發配外各省民人皆逓回該督撫照<lb/>
　　　原籍應發地方發配充徒徒限滿日仍令原籍<lb/>
　　　地方官管束不許再来<lb/>
　　京師違者拏獲之日枷一月責四十板仍行逓回<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-29b"/>
　　　五城兩縣並廵捕營嚴行察拏倘奉行不力仍<lb/>
　　　有容㽞潛住者将該管官議處總甲人役並容<lb/>
　　　留之房主皆照不應重律治罪○乾隆二年議<lb/>
　　　準<lb/>
　　京城逓回原籍充徒人犯復来<lb/>
　　京師者定例枷一月責四十板其有再来犯事罪<lb/>
　　　止杖笞者仍照例枷責若所犯罪重於枷責者<lb/>
　　　照本犯應得之罪加一等一并逓囘原籍不許<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-30a"/>
　　　出境至具呈廢員内有與例不符及引<lb/>
　見未用者應即歸里倘聼從書吏等鑚刺請托該司<lb/>
　　　坊官察拏<lb/>
　　　一供應雍正元年定向来貢院應用案座等物<lb/>
　　　均繋五城司坊借用民間因之縂甲捕役等藉<lb/>
　　　端科派種種擾累嗣後貢院應用諸物著工部<lb/>
　　　備造取用所有派借民間之處槩行禁止○又<lb/>
　　　議準鄉㑹場内所用筆墨紙張及笤箒水桶等<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-30b"/>
　　　物亦著備辦以杜五城借用之擾其水桶等物<lb/>
　　　於考畢日交司坊官收貯至筆墨紙張等項日<lb/>
　　　銷之物嗣後於科場供應銀内一例奏銷○十<lb/>
　　　一年題準向来部院各衙門票取各項差務該<lb/>
　　　坊官均令縂甲承辦而縂甲皆派於民間舖戸<lb/>
　　　藉端需索在所不免嗣後或竟行裁革或自行<lb/>
　　　承直或給發官價均不得藉口賠墊暗行私斂<lb/>
　　　逐條分晰永久遵行如部院票取東西馬館藥<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-31a"/>
　　　引獸醫文鄉㑹試雇覓各項長短夫役禮部票<lb/>
　　　取刻字匠及恩榮筵掃除潑水夫役順天府武<lb/>
　　　鄉試票取空白簿武鄉㑹試外場領運牀椅等<lb/>
　　　物所用車價人夫武㑹試㕑役及應用器物又<lb/>
　　　每遇應送校尉駕衣翎帽並擡夫錢糧各項須<lb/>
　　　用車装載内務府雇車所用席蓬繩竹光祿寺<lb/>
　　　票取厨役茶夫並蒸鍋等匠各部院發下逓觧<lb/>
　　　人犯老病婦女須車驢觧送各衙門票取鼓吹<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-31b"/>
　　　采紬並公案公座内務府器皿庫匠作毎月票<lb/>
　　　取青竹籐條茶葉鑾儀衞毎年六月票行洗象<lb/>
　　　搭棚以上各條盡免縂甲承辦永除藉端科派<lb/>
　　　之弊並將各城縂甲照捕役工食一例給與倘<lb/>
　　　縂甲仍有藉端科派者按律計贓治罪如該司<lb/>
　　　坊官失於覺察該御史題叅照失察衙役犯贓<lb/>
　　　例議處若知情故縱照縱役貪贓例議處○又<lb/>
　　　定凡耕耤順天府行令該司坊先期習禮届期<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-32a"/>
　　　督率掃除及料理從耕播種等事鄉㑹試順天<lb/>
　　　府禮部行令該司坊官料理外場監試供應物<lb/>
　　　件並督率搜檢巡邏場圍武鄉㑹試順天府兵<lb/>
　　　部行令該司坊官料理外場監射棚厰物件及<lb/>
　　　㑹試外場監射一切供給鄉飲酒禮順天府行<lb/>
　　　令該司坊官執事决囚刑部行令該司坊官督<lb/>
　　　率廵邏刑部各司歩軍統領衙門飭發枷示看<lb/>
　　　守取結養病各犯及飭驗生死傷痕並掩埋病<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-32b"/>
　　　故監犯行令該司坊官承辦○又定凡兵部額<lb/>
　　　車如不敷用行令該司坊官雇覔以百里為站<lb/>
　　　毎車毎站給銀一錢或里數多少逓為増減移<lb/>
　　　咨户部給發<lb/>
　　　一供應夫役康熙九年定凡<lb/>
　　内府取用匠夫行文到部移咨都察院轉行五城<lb/>
　　　取送如工程𦂳急行令該坊官取送○十年議<lb/>
　　　準嗣後各部院應用工匠夫役移咨都察院轉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-33a"/>
　　　行五城取用○十二年題準五城匠役各委坊<lb/>
　　　官一人察管○雍正二年議準嗣後<lb/>
壇<lb/>
廟掃除道路應用夫役歸工部辦理其向五城取夫之<lb/>
　　　例槩行停止○十一年題準嗣後文鄉會試内<lb/>
　　　外捜檢等夫以五城捕役聼用揭曉護榜等夫<lb/>
　　　以五城縂甲聼用工部所用舁夫行令該司坊<lb/>
　　　官選壮健不生事之人送部仍令該司坊官督<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-33b"/>
　　　縂甲管押<lb/>
　　　一書吏中城指揮三名副指揮二名吏目二名<lb/>
　　　東城南城西城指揮副指揮吏目各三名北城<lb/>
　　　指揮四名副指揮二名吏目三名<lb/>
　　　一皂𨽻中城司坊共十有八名東城司坊共二<lb/>
　　　十九名南城司坊共二十名西城司坊共二十<lb/>
　　　九名北城司坊共三十名月各給折米銀三錢<lb/>
　　　九分<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-34a"/>
　　　一縂甲中城副指揮吏目各四名東城副指揮<lb/>
　　　吏目各六名南城副指揮六名吏目五名西城<lb/>
　　　副指揮五名吏目六名北城副指揮七名吏目<lb/>
　　　九名月各給工食銀五錢<lb/>
　　　一捕役五城副指揮吏目各二十四名月各給<lb/>
　　　工食銀五錢○雍正七年奏準各城一司兩坊<lb/>
　　　毎坊額設巡役十有二名地濶人稠巡察不及<lb/>
　　　準於毎坊増設捕役十有二名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-34b"/>
　　　一仵作雍正十一年題準人命最重相驗相驗<lb/>
　　　全慿仵作刑部向無仵作遇有命案隨𫝊五城<lb/>
　　　仵作相驗嗣後刑部専設仵作二名五城各設<lb/>
　　　仵作一名由本城召募誠實諳練者充當給發<lb/>
　　　工食月各一兩如三年無過月各二兩<lb/>
　　　一所夫中東南北四城各設棲流所一處西城<lb/>
　　　設立二處各所夫一名月各給工食銀五錢均<lb/>
　　　於棲流所存公銀内支領<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-35a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_154-35b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百五十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>