<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清會典則例卷一百六十<lb/>
　　　内務府<lb/>
　　　　會計司<lb/>
　　　一設莊三旗<lb/>
　　皇莊園圃鑲黄旗大莊一百五十九所半莊五十<lb/>
　　　九所園三十二所共地四千三百八十六頃正<lb/>
　　　黄旗大莊一百四十六所半莊五十四所園二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-1b"/>
　　　十九所共地四千一百二十三頃正白旗大莊<lb/>
　　　一百五十三所半莊五十八所園三十九所共<lb/>
　　　地四千二百七十九頃坐落順天永平天津保<lb/>
　　　定宣化府所屬各州縣及喜峯口古北口外等<lb/>
　　　處○稻田莊共水田二十五頃十有五畝旱地<lb/>
　　　二頃八十八畝坐落涿州房山玉田等州縣○<lb/>
　　　豆糧六莊計地四百九十二頃八十六畝坐落<lb/>
　　　武清縣○康熙八年題準將各莊編為一二三<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-2a"/>
　　　四等毎十年編一次○九年奏準於附近莊頭<lb/>
　　　内選四人於<lb/>
　　南苑安設四莊毎莊給地十有八頃○十二年奏<lb/>
　　　準<lb/>
　　南苑増置莊一所○又奏準房山縣設稻田莊一<lb/>
　　　所計水田二頃八十四畝玉田縣設稻田莊一<lb/>
　　　所計水田六頃六十畝旱地一頃二十畝○又<lb/>
　　　奏準安設瓜園菜園除額給地外並予飬家口<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-2b"/>
　　　地一百二十畝牛四頭蒲簾一百二十五秫稭<lb/>
　　　三千五百束均免差一年○二十一年奏準涿<lb/>
　　　州設稻田莊一所計水田七頃八十畝旱地一<lb/>
　　　頃六十八畝○二十三年奏準山海關外莊頭<lb/>
　　　毎十年委本司官前徃編定等次○又奏準<lb/>
　　暢春園内餘地及西厰二處種稻田一頃六畝令<lb/>
　　　附近之莊頭壯丁毎年輪種給與石景山等處<lb/>
　　　地十有一頃三十四畝四分以為耕種稻田之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-3a"/>
　　　資○三十四年奏準歸化城安設<lb/>
　　皇莊十有三所各給地十有八頃○四十五年奏<lb/>
　　　準捕牲烏喇地方於蜜户内簡選五人安設<lb/>
　　皇莊五所毎莊定壯丁十四名給以牛具令其開<lb/>
　　　墾○五十一年奏準豐臺安設菜園十有一所<lb/>
　　　除給地外並予鑿井六口牛四頭房三間○五<lb/>
　　　十五年奏準<lb/>
　　盛京莊頭毎十年委本司官前徃編定等次○五<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-3b"/>
　　　十七年奏準各州縣莊頭子弟内簡選十五人<lb/>
　　　於駐馬口外彌陀山等處安設<lb/>
　　皇莊十有五所各給荒地十有八頃令其墾種○<lb/>
　　　六十年議準涿州入官稻田三頃令附近莊頭<lb/>
　　　承種○雍正元年奏準山海關外莊頭等次改<lb/>
　　　令錦州副都統編審造册送府停止司官前徃<lb/>
　　　○三年奏準山海關外一等莊給地五十四頃<lb/>
　　　二等五十一頃三等四十五頃四等三十九頃<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-4a"/>
　　　如有不足額者將各莊餘地補給其餘地畝令<lb/>
　　　地方官召民耕種輸租户部○六年奏準將豆<lb/>
　　　稭七十二莊均改為半莊并入見有半莊共計<lb/>
　　　半莊一百七十有一○又議準向來各莊但有<lb/>
　　　居住村名地畝數目未載四至令内務府司官<lb/>
　　　㑹同户部及地方官逐一丈量各造四至清册<lb/>
　　　三本分貯内務府户部直隸總督衙門以備察<lb/>
　　　覈○七年議準丈量口外莊頭等原額地畝並<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-4b"/>
　　　自墾地畝甚屬過多且不畫一將見在莊頭各<lb/>
　　　給地三十九頃所餘之地共二千九十頃五十<lb/>
　　　二畝按毎莊三十九頃之數於莊頭子弟及誠<lb/>
　　　實壯丁内選五十三人増設莊五十三所○又<lb/>
　　　奏準將房山縣入官稻田七頃九十五畝増設<lb/>
　　　莊一所○又奏準關内三百二十二莊内定為<lb/>
　　　一等五十七莊二等十有六莊三等三十八莊<lb/>
　　　四等二百十有二莊口外一百三十八莊均定<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-5a"/>
　　　為一等○十年奏準菜園附近無畦地可給者<lb/>
　　　以旱地五畝抵畦地一畝合計給旱地九頃○<lb/>
　　　乾隆元年奉<lb/>
　㫖盛京編審莊頭等次著内務府司官會該管官辦<lb/>
　　理○二年奏準歸化城十有三莊墾地二千六百<lb/>
　　　餘頃毎莊各給六十頃外尚餘地一千九百餘<lb/>
　　　頃交地方官募民耕種輸租户部○四年奏準<lb/>
　　　菜園瓜園地亦照莊地丈量四至造册存案○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-5b"/>
　　　八年奏準自康熙二十三年編審等第以來凡<lb/>
　　　地畝寛裕者皆已陸續升等加差若仍照例編<lb/>
　　　等必至有名無實應停止十年編等之例○十<lb/>
　　　年奏準<lb/>
　　國初以來附京耕種地畝自二三十頃至四五十<lb/>
　　　頃不等嗣後此等地畝如莊頭繫子孫弟兄及<lb/>
　　　族人承種者不必議減外其欠糧或緣罪革退<lb/>
　　　及絶户以異姓承種者均以十八頃為一分九<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-6a"/>
　　　頃為半分餘地足十八頃九頃者増設大莊半<lb/>
　　　莊竒零不足數者交地方官召民耕種輸租户<lb/>
　　　部○十一年奏準專設<lb/>
　　暢春園西厰莊頭除舊給石景山地十有一頃三<lb/>
　　　十四畝四分外將附近州縣入官地増給六頃<lb/>
　　　六十五畝六分以足十八頃之額○十三年議<lb/>
　　　準<lb/>
　　瀛臺麥田毎年委附近莊頭一人辦理<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-6b"/>
　　　一徵輸康熙年間定房山縣稻田二頃八十四<lb/>
　　　畝毎畝歲徵稻米三斗六升玉田縣稻田六頃<lb/>
　　　六十畝毎畝歲徵稻米二斗四升旱地一頃二<lb/>
　　　十畝毎畝徵糧四斗六升二合○又奏準關内<lb/>
　　　一二等莊歲輸大豬二或常用豬四三四等莊<lb/>
　　　輸常用豬三○十五年奏準投充豆糧莊地照<lb/>
　　　銀莊例毎畝徵銀五分應納豆一斤斗<hi>毎斤斗合倉斗</hi>
　　　<hi>三斗六升</hi>抵銀二錢合計地一畝抵銀三分外餘銀<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-7a"/>
　　　二分折草一束共納豆三千二百二十五石草<lb/>
　　　八萬一千九百四十六束各有竒○又奏準豆<lb/>
　　　稭莊七十二所納糧額數減糧莊之半納廐豆<lb/>
　　　稭酌量匀攤毎豆稭十有六束<hi>束重七斤</hi>抵糧一斗<lb/>
　　　八升外納秫稭百二十束<hi>束重十有五斤</hi>○又奏準凡<lb/>
　　御馬日給豆二升五合九勺草十六七斤不等駑<lb/>
　　　馬日給豆二升五合八勺草十有一斤毎年自<lb/>
　　　九月十五日入莊至次年四月初一日出青合<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-7b"/>
　　　飬馬日期按莊頭等次分撥其豆準於額糧内<lb/>
　　　抵除養什木騸馬二羣毎年冬季毎羣額給豆<lb/>
　　　三百六十石騍馬六羣額給豆三百二十四石<lb/>
　　　毎豆一石抵糧一石牧馬人役毎羣歲給糧二<lb/>
　　　十一石六斗三旗應差馬一百五十匹毎馬日<lb/>
　　　給豆五升四合毎年額給一百八十日出差倒<lb/>
　　　斃按日扣除均於莊頭糧額内撥給大凌河騸<lb/>
　　　馬十羣毎年冬季毎羣額給豆九百十有四石<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-8a"/>
　　　四斗榖草三萬束羊草七萬四千束騍馬三十<lb/>
　　　羣額給豆四百五十三石六斗榖草一萬八千<lb/>
　　　束羊草六萬束○十八年奉<lb/>
㫖應交各廐黑豆著將黑豆倉米各交一半○二十一<lb/>
　　　年議準<lb/>
　　盛京糧莊所納糧米給與三旗人丁口糧外餘於<lb/>
　　　該莊作窖收貯○又奏準涿州稻田旱地徵輸<lb/>
　　　額數與玉田縣同科○三十年奏準各莊頭收<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-8b"/>
　　　存之糧覈明實數或十莊或五莊收聚一處擇<lb/>
　　　殷實之莊作窖收貯○三十四年奏準歸化城<lb/>
　　　十三莊毎莊歲徵米二百石由歸化城都統徵<lb/>
　　　收貯本處旗倉○四十五年奏準捕牲烏喇五<lb/>
　　　莊歲納糧八百四十斤石八斗<hi>毎斤石合倉石三石六斗</hi>令<lb/>
　　　該處總管徵收貯倉備用其出入數目仍令報<lb/>
　　　府○五十年奏準各莊交倉額糧送廐草豆毎<lb/>
　　　年委司官一人催長二人監視交送如有不收<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-9a"/>
　　　本色勒索遲延者準其呈堂察叅若狥庇不舉<lb/>
　　　監視官一并議處○五十一年奏準一等莊歲<lb/>
　　　納糧二百五十石二等二百二十石三等一百<lb/>
　　　九十石四等一百二十石均毎石折米五斗半<lb/>
　　　分莊歲納糧六十石榖草千束<hi>束重七斤</hi>秫稭一百<lb/>
　　　四十束<hi>束重十有五斤</hi>○又奏準<lb/>
　　盛京一等糧莊歲納糧三百二十二石二等二百<lb/>
　　　九十二石三等二百六十二石四等一百九十<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-9b"/>
　　　二石○又奏準山海關外糧莊分四等納糧與<lb/>
　　盛京同科外不論等次毎莊各納雜糧二十九石<lb/>
　　　一斗六升於額糧内抵除○雍正元年奏準關<lb/>
　　　内莊頭交納之豬足用關外莊免其納豬○又<lb/>
　　　奏準減<lb/>
　　御馬一羣駑馬五羣並減<lb/>
　　御馬草照駑馬例日給十有一斤共減草六十六<lb/>
　　　萬千一百四十二束令莊頭等減半額定三十<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-10a"/>
　　　三萬五百七十一束交送各廐毎年自九月十<lb/>
　　　五日起至次年三月三十日止合計日期將所<lb/>
　　　需草豆並節省交廐草豆數目通算於莊頭内<lb/>
　　　酌量逺近按等次分撥其居處窵逺難以飬馬<lb/>
　　　者全交草豆餘按分定日期牧飬○又奏準口<lb/>
　　　内糧莊納糧毎石折銀五錢分東西二路委官<lb/>
　　　二人徴收○二年題準口外莊頭交倉所餘之<lb/>
　　　糧毎粗糧二石折米一石令運至熱河等處貯<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-10b"/>
　　　倉毎運米十石抵除陳糧一石毎年委府屬官<lb/>
　　　一人徵收○三年奏準<lb/>
　　盛京及關外各莊不論等次歲輸鵞一○又奏準<lb/>
　　　辦造祭<lb/>
神糕餈應用紅黏榖令各莊豫進數升呈樣本司官㑹<lb/>
　　　同内管領司爼官等驗看將佳者選出二十莊<lb/>
　　　毎莊令納二十九石五斗二升再<lb/>
　　皇子分封後一年内府第祭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-11a"/>
神應用紅黏榖别選二莊所納之數同以上均於額徵<lb/>
　　　雜糧抵除至應用白黏榖亦豫進數升呈司爼<lb/>
　　　官驗定佳者選出六莊各納榖三斗六升毎年<lb/>
　　　八月祭<lb/>
神令朝陽門外及房山縣莊頭各一人各交蘇子二斗<lb/>
　　　白小豆二升紅黏榖三斗六升又<lb/>
奉先殿薦新及<lb/>
　　内廷進鮮應用大黄米粟米糜米粱米大麥米均<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-11b"/>
　　　令朝陽門外莊頭八人交進○又奏準關内莊<lb/>
　　　不論等次各歲納秫稭二百二十三束○又奏<lb/>
　　　準關内莊頭交倉所餘之糧委官折銀催交廣<lb/>
　　　儲司口外莊頭米糧運交熱河倉○六年奏準<lb/>
　　　駐馬口外彌陀山等處十有五莊毎莊歲納米<lb/>
　　　二百倉石由右衞將軍徵收貯該處旗倉○又<lb/>
　　　奏準豆糧六莊其地一百十有六頃六十四畝<lb/>
　　　者歲納豆五百二十二石三斗六升地八十七<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-12a"/>
　　　頃三十二畝及八十七頃三十一畝者均納豆<lb/>
　　　三百八十六石九斗六升四合地七十三頃七<lb/>
　　　十三畝者納豆三百二十八石九斗三升二合<lb/>
　　　地六十四頃六十六畝者納豆三百九石五斗<lb/>
　　　六升四合地六十四頃三十三畝者納豆二百<lb/>
　　　九十石二斗三升二合均以倉斗計算○又奏<lb/>
　　　準餧飬駑馬小馬駝驢驘停給倉米照倉米數<lb/>
　　　目折給黒豆其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-12b"/>
　　御馬内馬仗馬皆肥馬減去倉米一半亦按減去<lb/>
　　　數目折給黑豆○又奏準<lb/>
　　盛京累年所徵額糧存貯二萬石備用外餘交地<lb/>
　　　方官減價平糶將銀貯庫其銀糧數目報府察<lb/>
　　　覈○七年議準官三倉所用雜糧停其交納關<lb/>
　　　内一二等糧莊毎莊納銀六十八兩八錢三四<lb/>
　　　等莊納銀六十兩二錢口外糧莊毎莊納銀四<lb/>
　　　十一兩二錢八分各令徵收官徵交廣儲司庫<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-13a"/>
　　　○又奏準關内毎莊額徵秫稭二百二十三束<lb/>
　　　各折銀六兩八錢八分○又議準入官稻田七<lb/>
　　　頃九十五畝毎畝額徵稻米二斗四升○八年<lb/>
　　　奏準山海關外應徵租糧毎石折銀二錢令該<lb/>
　　　副都統徵收交廣儲司庫○十年議準口外租<lb/>
　　　糧交熱河總管令直年官分二次徵收粗糧折<lb/>
　　　米貯倉雜糧折銀交廣儲司庫○十二年議準<lb/>
　　　各廐圏毎黒豆一石四斗四升倉米二石一斗<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-13b"/>
　　　六升均隨煤四十五斤炭四斤八兩將半分莊<lb/>
　　　頭額納秫稭以煤七斤八兩炭十有二兩抵秫<lb/>
　　　稭一束令各莊均匀輸納○又議準上駟院慶<lb/>
　　　豐司各廐圏所用羊草令各該處將需用數目<lb/>
　　　咨<lb/>
　　南苑領取○十三年奏準<lb/>
　車駕廵幸沿塗莊頭交納尚膳房雞子毎箇作銀一<lb/>
　　　分於折色銀内抵除其慶豐司隨徃乳牛上駟<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-14a"/>
　　　院駕車驘沿塗交納草豆於額糧内抵除關内<lb/>
　　　糧莊不論等次毎莊歲輸廣儲司紅花八兩内<lb/>
　　　管領掃箒二十笤箒三十瓢十有九芥子一斗<lb/>
　　　蓼芽菜子一斤其鷹鷂房所用飄翎花爆作所<lb/>
　　　用麻稭造佛處所用麥䴬廣儲司所用麥稭均<lb/>
　　　準各該處來文分交各莊輪流輸納營造司等<lb/>
　　　處所用稻草亦準來文令稻田莊交納關外莊<lb/>
　　　不論等次毎莊歲輸茜草五十斤線麻十有八<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-14b"/>
　　　斤小根菜蒥蒿菜各十有六斤黄花菜十斤○<lb/>
　　　又奏準<lb/>
　　南苑牧飬之騍馬一千六百餘匹並送大凌河分<lb/>
　　　撥各羣毎羣冬季増給豆五十石榖草三千八<lb/>
　　　十束羊草萬一千五百二十束豆於額糧内撥<lb/>
　　　給草交各莊交納不準抵糧上駟院馬廐十有<lb/>
　　　七驘廐一毎廐日給鐙油一斤慶豐司所屬内<lb/>
　　　三牛圏毎圏歲給油一百二十斤<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-15a"/>
　　南苑三牛圏毎圏歲給油六十斤乳潼牛圏歲給<lb/>
　　　油五十斤均按關内莊等次分令交納○乾隆<lb/>
　　　三年奏準<lb/>
　　盛京莊頭窖貯米糧定為三萬石毎年除支給内<lb/>
　　　管領下人丁口糧外將用剩新糧易出陳糧照<lb/>
　　　時價出糶銀交<lb/>
　　盛京户部○四年奏準一應關繫錢糧之事歲委<lb/>
　　　員外郎二人專司○又奏準關外各莊歲輸茜<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-15b"/>
　　　草毎斤折銀七分令該副都統徵交廣儲司庫<lb/>
　　　○又奏準關内各莊改折秫稭銀由司徵收交<lb/>
　　　廣儲司庫○五年奏準各莊毎年減納豬一口<lb/>
　　　舊欠者按價折銀交廣儲司庫○六年議準於<lb/>
　　盛京窖貯糧三萬石内撥出萬石貯奉天府倉毎<lb/>
　　　年將交到辛者庫人<hi>即内管領下食月米人</hi>等新糧易陳<lb/>
　　　糧支給○又奏準凡遇<lb/>
　車駕廵幸用過各莊榖草毎束作銀一分一釐於折<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-16a"/>
　　　色銀内抵除○十七年奏準將營造司所屬開<lb/>
　　　平居住交納缸盆莊頭一名並原給官地九頃<lb/>
　　　有竒改隸本司作為半分莊頭<lb/>
　　　一徵輸考成康熙二十四年奏準各莊糧均有<lb/>
　　　定額不得溢徵應徵者亦不準免○又議準山<lb/>
　　　海關内糧莊於額外多納一石者賞銀四錢其<lb/>
　　　最多之莊頭除賞銀外酌量賞與馬匹端罩少<lb/>
　　　一石者責二鞭鞭止一百○五十五年議準各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-16b"/>
　　　莊輸將急公毫無逋欠經四五十年者給莊頭<lb/>
　　　八品頂帶輸將二三十年無欠及經年無欠因<lb/>
　　　年老不能當差者均給與九品頂帶○雍正九<lb/>
　　　年奏準各莊應徵糧額析為十分未完一分以<lb/>
　　　上承催之催長鞭二十領催鞭三十承催官罸<lb/>
　　　俸三月二分以上催長鞭三十領催鞭四十官<lb/>
　　　罸俸六月三分以上催長鞭四十領催鞭六十<lb/>
　　　官罸俸九月四分以上催長鞭六十領催鞭八<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-17a"/>
　　　十官罸俸一年五分以上催長鞭八十降為領<lb/>
　　　催領催鞭一百革退官降一級六分以上催長<lb/>
　　　鞭一百革退領催革退仍枷一月鞭一百官降<lb/>
　　　一級罸俸一年停其升轉未完錢糧歸入次年<lb/>
　　　催追完報如將一年錢糧全完者官紀錄一次<lb/>
　　　催長領催於應升處記名三年全完者官加一<lb/>
　　　級催長領催於應升處列名升轉○十三年議<lb/>
　　　準莊糧一年全完及三年全完均紀錄一次六<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-17b"/>
　　　年全完者加一級○又奏準各等莊頭四等升<lb/>
　　　為三等三等升為二等二等升為一等原有頂<lb/>
　　　帶者各加一級無頂帶者以次賞給九品從八<lb/>
　　　品正八品頂帶初次降等有頂帶者褫革無頂<lb/>
　　　帶者鞭八十二次鞭一百三次鞭一百革退莊<lb/>
　　　頭○乾隆二年奏準各糧莊停其委官徵收該<lb/>
　　　領催於麥秋大秋二次赴司交納如至二三年<lb/>
　　　無欠者給領催九品頂帶逾限不完將領催及<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-18a"/>
　　　莊頭一并治罪○四年奏準莊頭欠糧按額析<lb/>
　　　為十分欠一分者枷二十日鞭四十二分者枷<lb/>
　　　四十日鞭六十三分者枷兩月鞭八十四分至<lb/>
　　　五分者枷三月鞭一百仍充莊頭勒追六分至<lb/>
　　　七分者枷一月鞭四十八分至九分者枷四十<lb/>
　　　日鞭六十全欠者枷兩月鞭八十皆革退莊頭<lb/>
　　　别選壯丁充補所欠悉予豁免○五年奏準莊<lb/>
　　　頭等應交各廐豆草及一應雜徵於題銷後給<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-18b"/>
　　　限四十日按各款徵額統為十分如有拖欠者<lb/>
　　　亦照正賦之例治罪○六年奏準自見年委官<lb/>
　　　日起給上年委官一月限催徵未完之數其交<lb/>
　　　代接徵錢糧如有未完亦止察議原委官○七<lb/>
　　　年奏準莊頭欠糧己經奏<lb/>
　聞後於一月内交完所欠者將應治罪革退之處各<lb/>
　　　按分數覈減○九年奉<lb/>
　㫖欠糧六七分之莊頭只枷一月鞭四十殊屬過輕<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-19a"/>
　　改為枷四十日鞭六十○十年奏準拖欠正賦及<lb/>
　　　雜徵至八九分者改為枷兩月鞭八十全欠者<lb/>
　　　枷三月鞭一百餘仍照四年定例<lb/>
　　　一勘災康熙九年奏準關内糧莊呈報旱澇即<lb/>
　　　委司官一人内管領一人徃驗分别被災輕重<lb/>
　　　造册結報府納糧時按驗册結開除糧額○二<lb/>
　　　十五年奏準察勘各莊報災除被災地畝外其<lb/>
　　　餘不成災之地在三頃九十畝以下者令其飬<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-19b"/>
　　　贍家口在三頃九十畝以上者仍令照例輸將<lb/>
　　　○五十年奏準各莊被災之地過半者免其送<lb/>
　　　廐草豆但令納糧不及半者仍照例輸將○雍<lb/>
　　　正元年奏準山海關外糧莊遇旱澇報災由錦<lb/>
　　　州副都統郎中等官察勘分數呈報○三年奏<lb/>
　　　準察勘關内莊頭災地將成災分數按分蠲免<lb/>
　　　仍於額納糧内按人給與口糧以資養贍如有<lb/>
　　　揑報五頃以上鞭八十十頃以上鞭一百所報<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-20a"/>
　　　全虛者枷兩月鞭一百至察勘時報災不到之<lb/>
　　　莊頭鞭一百革退莊頭○又奏準關外莊地遇<lb/>
　　　災按分數蠲免其揑報者按揑報分數治罪一<lb/>
　　　如關内之例○十一年議準各莊遇有旱澇呈<lb/>
　　　報地方官親勘成災分數申報總督將原册封<lb/>
　　　送户部轉送到府由府委官㑹地方官履畝覆<lb/>
　　　勘與原册相符者取具地方官印結分析蠲免<lb/>
　　　具奏○乾隆四年奏準莊地内實有薄鹻沙壓<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-20b"/>
　　　不能按則輸將者即交地方官召民耕種輸租<lb/>
　　　户部○十一年議準莊園人等偶遇旱澇停委<lb/>
　　　司官察驗令該莊頭將被災地畝一面報府存<lb/>
　　　案一面報本地方官申詳附近大員委鄰近州<lb/>
　　　縣即時㑹同察勘按其被災分數詳報總督取<lb/>
　　　具該地方官及鄰境委官册結咨府覈對原報<lb/>
　　　數目如果相符所有應行蠲免及應給口糧均<lb/>
　　　照定例辦理其不符者按其揑報數目照例分<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-21a"/>
　　　别治罪<lb/>
　　盛京糧莊如遇旱澇據掌關防佐領呈報<hi>今由内盛京</hi>
　　　<hi>務府總管</hi>分别奏請亦按被災分數蠲免○十三年<lb/>
　　　議準宣化府不足之莊地十有八所除應納錢<lb/>
　　　糧只按見在畝數徵收外嗣後有報水衝沙壓<lb/>
　　　者委本府官會同地方官勘實將此等地畝召<lb/>
　　　民承種酌定租糧輸部<lb/>
　　　一莊頭順治初年定各莊頭闕均於其子弟内<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-21b"/>
　　　選充如無子弟及欠糧革退者於各壯丁内選<lb/>
　　　補○康熙五年奏準於一二等莊頭内選四人<lb/>
　　　在<lb/>
　　南苑充當莊頭毎名給地十有九頃有闕令其子<lb/>
　　　弟承充○九年議準莊頭領地不準繳囘令其<lb/>
　　　永遠耕種○三十四年奏準歸化城新設十三<lb/>
　　　莊於各莊頭子弟及殷實壯丁内選充莊頭○<lb/>
　　　五十五年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-22a"/>
㫖莊頭皆繫舊人其子孫亦著考試○又議準<lb/>
　　盛京莊頭闕由該佐領<hi>今由府盛京内務  總管</hi>山海關外由<lb/>
　　　該副都統各呈報到府照例充補○五十七年<lb/>
　　　奏準駐馬口外彌陀山等處新設各莊於壯丁<lb/>
　　　内選取家道殷實者承充莊頭○雍正十二年<lb/>
　　　議準凡壯丁内選充及投充籍没入官並入官<lb/>
　　　家人選充之各莊頭子弟均不準應試外其舊<lb/>
　　　莊頭子弟如有情願應試者由司覈明册籍移<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-22b"/>
　　　付掌關防内管領轉咨該處考試○乾隆四年<lb/>
　　　奏準於莊頭子弟及家道殷實壯丁内分東西<lb/>
　　　南北四路毎路各選十人注册遇莊頭闕其子<lb/>
　　　弟情願承充者準其承充外至欠糧革退者其<lb/>
　　　子弟親丁及異姓壯丁内有情願代完者皆準<lb/>
　　　其頂補如無情願承充及代完頂補之人即於<lb/>
　　　所選注册人内按路掣籤充補<lb/>
　　　一壯丁康熙元年奏準有三丁以上令其承種<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-23a"/>
　　　地畝只一二丁者聽從其便○十二年奏準凡<lb/>
　　　撥置别處壯丁仍歸原莊册内編審○三十年<lb/>
　　　奏準莊頭呈告壯丁審由莊頭挾讐濫告將莊<lb/>
　　　頭治罪若壯丁實屬兇惡不服莊頭管束將壯<lb/>
　　　丁治罪仍不拆散支派撥給善於管束之别莊<lb/>
　　　頭○又奏準毎三年一次由府奏委司官一人<lb/>
　　　前徃各莊編審丁册新丁年十六以上者増入<lb/>
　　　老丁年七十以上者開除逃亡者注册送司備<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-23b"/>
　　　案○又議準凡壯丁逃亡令該莊頭報司移付<lb/>
　　　掌關防内管領並該叅領呈堂咨行該旗○三<lb/>
　　　十四年奏準歸化城壯丁即令編審口外壯丁<lb/>
　　　官辦理○四十六年奏準<lb/>
　　盛京等處壯丁委内務府司官一人同内管領一<lb/>
　　　人前徃編審○又奏準駐馬口外彌陀山等處<lb/>
　　　壯丁由右衞將軍編審○雍正元年奏準山海<lb/>
　　　關外壯丁由錦州副都統編審造册送府○四<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-24a"/>
　　　年奏準<lb/>
　　盛京等處壯丁令該將軍編審造册送府○十二<lb/>
　　　年奏準口外壯丁停止委官編審由熱河總管<lb/>
　　　造册送府○乾隆九年奏準口内一二三四等<lb/>
　　　及半分莊頭各名下壯丁除莊頭親生子弟及<lb/>
　　　緣罪發遣壯丁無庸置議外其自<lb/>
　　盛京隨來並自置投充以及無罪撥遣之壯丁内<lb/>
　　　如經莊頭委用年久有益農務或鰥寡孤獨老<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-24b"/>
　　　㓜殘疾之人仍令莊頭留飬其尚可謀生之壯<lb/>
　　　丁等令莊頭報司移咨户部轉飭該地方官載<lb/>
　　　入民籍聽其各謀生計嗣後莊頭自置人口不<lb/>
　　　準載入丁册其售賣之處聽其自便倘遇歉收<lb/>
　　　之年惟準莊頭之親丁並緣罪發遣壯丁及鰥<lb/>
　　　寡孤獨老㓜殘疾者仍照例散給口糧其餘壯<lb/>
　　　丁槩不準給應令<lb/>
　　盛京佐領<hi>今府盛京内務  總管</hi>錦州副都統熱河總管凡<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-25a"/>
　　　有莊園之處一例遵行<lb/>
　　　一官三倉順治初年定内用米糧鹽蜜蠟燭由<lb/>
　　　米鹽庫管理○雍正三年奏準裁米鹽庫内用<lb/>
　　　三色老米水稻黏稻鹽蜜蠟燭均歸官三倉管<lb/>
　　　理設直年内管領毎年豫將應用數目移送到<lb/>
　　　司呈堂轉咨户部支取年終將收用餘存數目<lb/>
　　　造册移送覈銷○六年奏準各寺廟所用白蠟<lb/>
　　　燭改用茜紅桕油燭尚茶尚膳房等處黄蠟燭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-25b"/>
　　　改用羊油燭○乾隆二年議準<lb/>
　　内廷各處供用白米及<lb/>
　御前侍衞執事人飯房景山南府食用白米仍照舊<lb/>
　　　例外其誦經内監僧道<lb/>
　　飬心殿内監執事人匠役及咸安宮教習學生各<lb/>
　　　處執事人匠役辦道場所用白米均改給秔米<lb/>
　　　毎白米一石改給秔米一石二斗五升<lb/>
　　　一奏銷雍正七年奏準關内各莊自八月初一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-26a"/>
　　　日起至次年七月終止所納新糧及餘存陳糧<lb/>
　　　數目於十二月内具題掌關防内管領處毎年<lb/>
　　　收用雜糧及餘存數目於次年八月内具題分<lb/>
　　　交各廐草豆羊草煤炭自九月初一日起至次<lb/>
　　　年八月終止將實用及餘存數目於次年四月<lb/>
　　　内具題毎年所納祭<lb/>
神大豬及所買之豬並四季敬<lb/>
神金銀段疋變價自八月初一日起至次年七月終止<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-26b"/>
　　　將實用餘存數目於十二月内具題内管領官<lb/>
　　　三倉毎年收用餘存水稻黏稻鹽蜜數目於次<lb/>
　　　年六月内具題三色老米黄白蠟燭桕油羊油<lb/>
　　　燭數目於次年八月内具題○又議準<lb/>
　　盛京及山海關外糧莊歲輸新糧並貯窖陳糧及<lb/>
　　　用過餘存數目<lb/>
　　盛京由該佐領<hi>今由府盛京内務  總管</hi>關外由該副都統移<lb/>
　　　文到日均限一月具題<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-27a"/>
　　　一分封康熙六年奏準凡分封<lb/>
　　皇子各按爵秩奏<lb/>
　簡領侍衞内大臣内務府總管㑹同該旗辦理應給<lb/>
　　　旗下滿洲蒙古漢軍佐領並内府三旗佐領内<lb/>
　　　管領應給府第候<lb/>
　㫖指給應得内監視該皇子見有内監多寡量加給<lb/>
　　　與移府第吉日豫期移咨欽天監諏吉以<lb/>
　聞掌儀司奏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-27b"/>
　簡王公届期内務府總管率所屬官隨<lb/>
　簡命之王公送徃新府其賞賜送府官員及執事人<lb/>
　　　等所需桌席羊茶移咨各該處照例豫備奏請<lb/>
　簡命管理家務大臣各分給金銀皮幣冠服數珠鞍<lb/>
　　　轡弓矢金銀器皿及雜用器皿並茶米畜産有<lb/>
　　　差其應給<lb/>
　　盛京等處糧莊奏委本府司官前徃會同該處佐<lb/>
　　　領<hi>今由府盛京内務  總管</hi>等照例撥給○又奏準給親王<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-28a"/>
　　　旗下滿洲佐領十䝉古佐領六漢軍佐領四内<lb/>
　　　府滿洲佐領一旗鼓佐領一内管領一山海關<lb/>
　　　内大糧莊二十銀莊三半莊二瓜菜園各二關<lb/>
　　　外大糧莊六<lb/>
　　盛京大糧莊四<lb/>
　　盛京三佐領下人五十户果園三帶地投充人五<lb/>
　　　百七十六名新丁八百九十九名炭軍灰軍煤<lb/>
　　　軍各百名○十四年奏準給親王旗下滿洲佐<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-28b"/>
　　　領六䝉古漢軍佐領各三内府滿洲佐領一旗<lb/>
　　　鼓佐領一内管領一山海關内大糧莊十有五<lb/>
　　　銀莊二半莊二𤓰園一菜園二關外大糧莊四<lb/>
　　盛京大糧莊二捕牲烏喇捕牲丁三十名<lb/>
　　盛京三佐領下人三十户果園二帶地投充人給<lb/>
　　　官地投充人各百户採捕户二十名炭軍灰軍<lb/>
　　　煤軍各百名○三十七年奏準給郡王旗下佐<lb/>
　　　領及内府佐領内管領視十四年分給親王之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-29a"/>
　　　例山海關内大糧莊十銀莊二半莊一𤓰園一<lb/>
　　　菜園二關外大糧莊二<lb/>
　　盛京大糧莊一烏喇捕牲丁十有五名<lb/>
　　盛京三佐領下人三十户果園一帶地投充人給<lb/>
　　　官地投充人各五十户採捕户二十名炭軍灰<lb/>
　　　軍煤軍各五十名○三十八年奏準給貝勒旗<lb/>
　　　下滿洲佐領三䝉古佐領一漢軍佐領二内府<lb/>
　　　佐領内管領如王例<hi>均以五旗王公所進府屬佐領管領下人丁如數分</hi>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-29b"/>
　　　<hi>給如不足者由内府補給後同</hi>山海關内大糧莊七銀莊二半<lb/>
　　　莊一𤓰園一菜園二關外及<lb/>
　　盛京大糧莊各一捕牲烏喇採捕丁十名<lb/>
　　盛京三佐領下人十有五户果園一帶地投充人<lb/>
　　　給官地投充人各四十户採捕户二十名炭軍<lb/>
　　　灰軍煤軍各四十名○四十九年奏準給貝子<lb/>
　　　旗下佐領内府佐領内管領如貝勒之例山海<lb/>
　　　關内大糧莊六銀莊一半莊一𤓰園一菜園二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-30a"/>
　　　關外及<lb/>
　　盛京大糧莊各一烏喇牲丁八名<lb/>
　　盛京三佐領下人十户帶地投充人給官地投充<lb/>
　　　人各三十户採捕户十有五名炭軍灰軍煤軍<lb/>
　　　各三十名○雍正元年奉<lb/>
㫖補給親王莊園人丁如康熙三十七年之例○又奏<lb/>
　　　準給郡王佐領莊園人丁如康熙四十九年之<lb/>
　　　例○四年奏準給郡王關内大糧莊二内府佐<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-30b"/>
　　　領内管領人丁一百六十八名關外大糧莊一<lb/>
　　　銀莊半莊各一𤓰園菜園各一帶地投充人給<lb/>
　　　官地投充人各十有五名採捕户七名炭軍灰<lb/>
　　　軍煤軍各三十名○又奏準給貝子莊園投充<lb/>
　　　人採捕户炭軍灰軍煤軍均如本年分給郡王<lb/>
　　　之例内府佐領内管領人丁三百有四名○六<lb/>
　　　年奏準給公關内三等大糧莊二内府佐領内<lb/>
　　　管領下人丁一百四十名銀莊半莊各一菜園<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-31a"/>
　　　一關外三等大糧莊一採捕户四名炭軍灰軍<lb/>
　　　煤軍各五名○八年奏準給貝勒旗下滿洲佐<lb/>
　　　領四䝉古佐領二内府佐領内管領人丁四百<lb/>
　　　名關内大糧莊六銀莊半莊各一𤓰園一菜園<lb/>
　　　果園各二關外及<lb/>
　　盛京大糧莊各一帶地投充人給官地投充人各<lb/>
　　　三十户炭軍灰軍煤軍各三十名捕牲新丁十<lb/>
　　　有五名烏喇採捕户八名○又奏準給貝子旗<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-31b"/>
　　　下滿洲佐領二䝉古佐領一内府佐領管領下<lb/>
　　　人丁三百名關内大糧莊三銀莊半莊各一𤓰<lb/>
　　　園菜園果園各一關外及<lb/>
　　盛京大糧莊各一帶地投充人給官地投充人各<lb/>
　　　十有五户炭軍灰軍煤軍各十有五名捕牲新<lb/>
　　　丁八名烏喇採捕户四名○又奏準給公旗下<lb/>
　　　滿洲䝉古佐領各一内府佐領内管領下人丁<lb/>
　　　二百名關内大糧莊二銀莊半莊各一𤓰園菜<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-32a"/>
　　　園果園各一關外及<lb/>
　　盛京大糧莊各一帶地投充人給官地投充人各<lb/>
　　　十户炭軍灰軍煤軍各十名捕牲新丁六名烏<lb/>
　　　喇採捕户三名○十三年奏準給公莊園人丁<lb/>
　　　如六年給公之例○乾隆元年奏準給親王莊<lb/>
　　　園人丁如康熙三十八年之例○又奏準給公<lb/>
　　　莊園人丁如雍正六年給公之例<lb/>
　　　一選宫女順治十八年奏準凡内府三旗佐領<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-32b"/>
　　　内管領下女子年至十三該佐領内管領造册<lb/>
　　　送司呈堂彙奏交總管内監請<lb/>
　㫖引<lb/>
　見○康熙十六年奏準凡宫女年三十以上者遣出<lb/>
　　　令其父母擇配續選年㓜女子充補○雍正元<lb/>
　　　年奉<lb/>
㫖宮女年至二十五歲令其出宮○十三年奉<lb/>
㫖盛京捕牲烏喇等處居住窵遠徃返維艱嗣後停其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-33a"/>
　簡選女子莊頭壯丁之女亦停其簡選原記名者並<lb/>
　除之○乾隆二年奏準向來内管領下女子不準與<lb/>
　　　内府佐領下人結親内府佐領下女子亦不準<lb/>
　　　與旗下人結親各莊園壯丁女子惟與伊等壯<lb/>
　　　丁内結親嗣後各莊園壯丁女子準與三旗内<lb/>
　　　管領下人結親○又奉<lb/>
　㫖凡看過内府不入選女子無論内府佐領内管領<lb/>
　　八旗悉聽其適人○又奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-33b"/>
　㫖嗣後閲看女子無論大小職官兵丁毎女子賞車<lb/>
　　價銀一兩今歲看過者均著補給著動用户部廣<lb/>
　　儲司庫銀○八年奉<lb/>
　㫖閲看女子時内府三旗所屬外任文武官之女槩<lb/>
　　令送京閲看路塗遙遠不免往返跋渉之勞嗣後<lb/>
　　外任文官同知以下武官游擊以下之女停其選<lb/>
　　閲<lb/>
　　　一選乳母保姥順治十八年議準總管内監等<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-34a"/>
　　　豫期傳知即交各佐領内管領將應選之人送<lb/>
　　　進交總管内監等選用入選之乳母則别買乳<lb/>
　　　婦償之以哺其子女價以八十兩為則○雍正<lb/>
　　　七年奉<lb/>
㫖皇子公主等之乳母保姥著照雍和宮之例月給銀<lb/>
　二兩白米二斛看鐙火老嫗著月給銀一兩白米一<lb/>
　石二斗五升<lb/>
　　　一内監順治十八年奏準凡由禮部咨送及投<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-34b"/>
　　　充内監由司同掌儀司司官各一人監視年老<lb/>
　　　内監驗淨畢交總管内監等辦理選入後應得<lb/>
　　　錢糧分撥各内管領下支給○雍正元年奉<lb/>
㫖乾清宮等處内監皆効力有年其原籍著各免一丁<lb/>
　嗣後如有年老為民之内監亦免一丁終其身而止<lb/>
　緣事撥囘者不準免○二年奉<lb/>
㫖嗣後新進内監如不繫旗人年二十五六歲以下者<lb/>
　著掌儀司會同會計司官並首領内監公同驗明具<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-35a"/>
　奏○四年奉<lb/>
㫖為民内監不囘原籍潛留京師者著歩軍統領出示<lb/>
　曉諭速令囘籍如曉諭後仍不囘籍者即嚴行察拏<lb/>
　内務府總管亦令番役等察拏其内廷行走有年或<lb/>
　緣老病退役者著宮殿監督領侍等具保由内務府<lb/>
　給與印票仍行該地方官亦給與印票任其在京在<lb/>
　籍居住○又奏準内府及諸王貝勒等府放出為民<lb/>
　　　之内監除効力年久本管本主保留外不許私<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-35b"/>
　　　自留京居住違者將容留之人送部治罪内務<lb/>
　　　府總管歩軍統領廵城御史一并交部議處如<lb/>
　　　保留之内監有生事犯法者將保留之人交部<lb/>
　　　議處○十一年奉<lb/>
㫖嗣後選進内監勿論新陳及旗人即行選取交與總<lb/>
　管詢明來由具奏應留内廷者留於内廷當差行走<lb/>
　餘令在外當差行走○十三年奉<lb/>
㫖新進内監引見應畱者畱應撥者撥所司何得因其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-36a"/>
　年歲已大遽行撥囘嗣後勿論年歲皆著送進<lb/>
　　　一選取尚茶尚膳康熙四年奏準凡入選之執<lb/>
　　　事人護軍領催驍騎及旗下保送各項人由内<lb/>
　　　務府總管引<lb/>
　見補用○雍正元年奉<lb/>
㫖尚茶尚膳不必選取旗人只選取内府人朕已將内<lb/>
　府官額皆以内府人員補授即尚茶尚膳人亦各示<lb/>
　鼓勵有授為侍衞及藍領侍衞者諒必願充如無願<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-36b"/>
　充之人再行奏請選取旗人若庫使䕶軍及各執事<lb/>
　人内有行走年久諳練本處事務者亦不必選取<lb/>
　　　一選鷹鷂房鶻房狗房各處執事人及廐丁匠<lb/>
　　　役等順治十八年奏準令各佐領内管領將應<lb/>
　　　選之人保送到司咨送各處選用<lb/>
　　　一公費月餉順治十八年奏準凡内監應領公<lb/>
　　　費毎月據總管内監等來文呈堂咨户部領取<lb/>
　　　○又奏凖凡内府所屬各執事人工匠人役應<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-37a"/>
　　　領月餉均由司辦理○雍正元年議準内府三<lb/>
　　　旗佐領内管領下各執事人及内監匠役毎月<lb/>
　　　應領銀米該叅領佐領内管領造册送司由司<lb/>
　　　彙册呈堂咨囘該旗鈐印轉行户部支領○七<lb/>
　　　年議準<lb/>
　　盛京三旗辛者庫<hi>即内管領下食月米之人</hi>人及<lb/>
福陵<lb/>
昭陵辛者庫人丁十歲以上者為一口月給糧一斤斗<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-37b"/>
　　　五歲以上者為半口月給糧半斤斗於莊頭額<lb/>
　　　糧内支給如有逃亡計日扣除○十二年奏準<lb/>
　　　各執事人役領過銀米革退逃亡者銀按日追<lb/>
　　　繳米分别追繳領米後革退逃亡在一月内者<lb/>
　　　追繳後三月兩月内者追繳後兩月三月内者<lb/>
　　　追繳後一月三月以外革退逃亡者免追○十<lb/>
　　　三年議準革退逃亡各執事人役領過銀米追<lb/>
　　　繳各該旗庫毎年三月内彙繳户部○乾隆三<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-38a"/>
　　　年奏準各執事人役所領銀米有應増減者以<lb/>
　　　毎月之十五日為限限前彙入本月限後歸入<lb/>
　　　次月○又議準熱河等處看守<lb/>
　　行宮及看倉兵丁所領銀米有應増減者由司據<lb/>
　　　熱河總管來文移付都虞司辦理○四年議準<lb/>
　　　各執事人内監匠役等毎季領米册籍令該叅<lb/>
　　　領於放米之前一月二十日以内送司二十日<lb/>
　　　以後者不準○十八年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-38b"/>
　㫖内監等公費銀著施恩毎銀一兩折給制錢千文<lb/>
　　　○又奏準内監等毎月支領公費銀六錢六分<lb/>
　　　六釐並七錢三分三釐者將零數減去按六錢<lb/>
　　　七錢折給制錢<lb/>
　　　一廩給各處差遣執事人匠役等據其來文毎<lb/>
　　　人日給盤費銀一錢三分呈堂咨户部支領應<lb/>
　　　繳囘者繳囘○又議準<lb/>
　　盛京佐領<hi>今為府盛京内務  總管</hi>所捕麋鹿麞兔之屬以送<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-39a"/>
　　　到<lb/>
　　京師之日為始官日給白米二升平人秔米一升<lb/>
　　　從役亦日給秔米一升馬日給豆四倉升穀草<lb/>
　　　羊草各一束䭾載之馬加給煮料木柴二斤捕<lb/>
　　　牲烏喇珠軒人照<lb/>
　　盛京例給與米豆草束外毎人日給煮飯木柴三<lb/>
　　　斤馬四匹日給煮料木柴二斤米豆按數給發<lb/>
　　　不論羊草榖草毎束均折銀六釐五毫一絲合<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-39b"/>
　　　計數目呈堂咨户工二部領取○乾隆元年奏<lb/>
　　　準<lb/>
　　盛京等處送野牲來京者以到<lb/>
　　京師日為始給五日口糧豆草停其在京支領毎<lb/>
　　　人日折口糧銀五分馬毎匹日折豆草銀五分<lb/>
　　　均於<lb/>
　　盛京房租銀内豫給<lb/>
　　　一振䘏康熙九年奏準各佐領内管領下絶嗣<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-40a"/>
　　　之人有奴僕田地者給守墓二人祭田三十畝<lb/>
　　　仍歸本佐領内管領下有奴僕無田地者給與<lb/>
　　　守墓二人外餘人交部收管或有親生之女亦<lb/>
　　　給祭田如前數内府三旗絶嗣產業有親女親<lb/>
　　　姊妹者除守墓奴僕祭田外其餘人口田產交<lb/>
　　　該佐領内管領分給親女二分姊妹一分但有<lb/>
　　　姊妹者除給守墓奴僕祭田外繫同佐領内管<lb/>
　　　領者並令承受人口家產繫别佐領内管領者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-40b"/>
　　　止令承受奴僕器皿其田產房屋交與該旗○<lb/>
　　　乾隆元年奉<lb/>
　㫖應賞給銀米之鰥寡孤獨著内務府不時稽察務<lb/>
　　期毫無侵蝕始副朕恩飬之意如稍有情弊發覺<lb/>
　　咎歸内務府總管○又奏準内府佐領内管領下<lb/>
　　　人年老無嗣及孤兒寡婦無飬瞻者該叅領據<lb/>
　　　實呈報毎月給與一兩錢糧一分竢其孤子長<lb/>
　　　成㧞補兵丁執事人後始裁所給銀米統於歲<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-41a"/>
　　　終覈奏<lb/>
　　　一辛者庫<hi>即内管領下食月米之人</hi>康熙五年議奏凡緣罪<lb/>
　　　發入辛者庫人等内有已許聘之女照刑部定<lb/>
　　　例取具該管官印結仍配給原夫奉<lb/>
㫖滿漢皆著照此例○雍正四年奉<lb/>
㫖嗣後漢軍發入辛者庫人口著撥發莊屯<lb/>
　　　一籍没家産順治初年奏準有罪之家所籍入<lb/>
　　　之奴僕均撥給各莊以充壯丁○雍正元年奏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-41b"/>
　　　準各處入官田房委官徵取租銀㑹地方官覈<lb/>
　　　收仍咨户部給與劄付其所收之銀交廣儲司<lb/>
　　　庫○五年奏準八旗交送抵帑及籍没人口由<lb/>
　　　司呈堂轉交崇文門作價鬻賣銀交廣儲司庫<lb/>
　　　一内管領<lb/>
　　國初設内管領四人○順治三年増設四人○六<lb/>
　　　年増設四人○十一年増設八人共計内管領<lb/>
　　　二十人分為三旗鑲黄旗七人正黄旗六人正<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-42a"/>
　　　白旗七人○康熙二十三年奏準毎管領下各<lb/>
　　　設内副管領一人○二十四年増設内管領内<lb/>
　　　副管領各四人○三十年増設内管領内副管<lb/>
　　　領各三人○三十四年増設内管領内副管領<lb/>
　　　各三人共計内管領内副管領各三十人毎月<lb/>
　　　輪委内管領十人直月辦理差務○四十四年<lb/>
　　　奉<lb/>
㫖内管領員闕將舊任内管領子孫内有當執事人者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-42b"/>
　引見○雍正元年奉<lb/>
㫖内管領員闕仍於舊任内管領子孫内補授此等内<lb/>
　管領員闕不可不令其接續如舊任内管領族中有<lb/>
　内管領一人者則已其未有者遇闕務令補授一人<lb/>
　　　○四年奏準三十内管領各鑄給圖記○六年<lb/>
　　　覆準内管領辦理公務處别給關防於三十内<lb/>
　　　管領内簡選三人著一人掌關防二人協理再<lb/>
　　　於内副管領内簡選三人辦理文卷册籍於各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-43a"/>
　　　司院筆帖式内撥給三人繕寫文籍簡選内管<lb/>
　　　領下通漢文者四人照依書吏行走三年無過<lb/>
　　　入筩掣籤以漢字筆帖式用○八年増設筆帖<lb/>
　　　式四人漢字筆帖式一人共筆帖式八人○乾<lb/>
　　　隆八年奉<lb/>
　㫖嗣後補授内副管領時將舊任内管領之子孫一<lb/>
　　并引見○十五年奏準於府屬郎中内簡一人兼<lb/>
　　　掌内管領關防簡員外郎二人佐之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-43b"/>
　　　一領催服役人定額順治初年定毎内管領下<lb/>
　　　各設領催六名各項服役人隨時増減無定額<lb/>
　　　○康熙九年奏準凡雪後内管領等督率倉人<lb/>
　　　領催服役人等將<lb/>
　　三宮正門外積雪掃除運出移咨歩軍統領令歩<lb/>
　　　軍舁送空閒之處○又定毎年<lb/>
　　宮内糊飾掃塵及<lb/>
　　三殿除草等差均由内管領率領倉人領催服役<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-44a"/>
　　　人等㑹同該司承辦○四十二年奉<lb/>
㫖内管領下裁領催二名○四十七年奏準内管領下<lb/>
　　　額定服役人一百五十名承應差務○雍正四<lb/>
　　　年奏準内管領下掃除庭院㓜丁六百名内裁<lb/>
　　　去三百六十名○十三年奏準各内管領下服<lb/>
　　　役人定為七十五名承應差務凡<lb/>
　　紫禁城内外舁運物件修理掃除及各公事需用<lb/>
　　　驅使之處均照來文數目撥給委倉長一名倉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-44b"/>
　　　副一名倉人八名服役人二名撥徃承應毎月<lb/>
　　　都虞司委司官四人稽察所用數目○又定<lb/>
　　紫禁城内道路委領催十五人督率各内管領下<lb/>
　　　服役人毎日掃除○又定領催闕於本内管領<lb/>
　　　下人丁内簡補移文都虞司服役人闕於本内<lb/>
　　　管領下㓜丁内簡補移文㑹計司各給以應得<lb/>
　　　錢糧○乾隆十年議準關防處効力人二十名<lb/>
　　　照官三倉効力人年滿之例令其行走三年如<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-45a"/>
　　　果黽勉無過毎次保送四名以執事人領催掣<lb/>
　　　補以示鼓勵○又議準三十内管領下共計領<lb/>
　　　催百二十名内準各處占用三十名其餘九十<lb/>
　　　名毎内管領下各留三名辦理錢糧户口之事<lb/>
　　　○又議準内管領下㓜丁如繫孀婦獨子照佐<lb/>
　　　領下之例月給一兩錢糧竢年至十三歲選補<lb/>
　　　額内服役人再停給獨子錢糧<lb/>
　　　一承直各宮<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-45b"/>
皇太后<lb/>
　皇后宮差務三旗三十内管領輪直承應<lb/>
皇太后宮服役人二十名<lb/>
　皇后宫服役人十有五名<lb/>
　　皇貴妃二内管領下承直服役人十有八名<lb/>
　　貴妃一内管領下承直服役人十名<lb/>
　　妃一内管領下承直服役人七名<lb/>
　　嬪一内管領下承直服役人五名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-46a"/>
　　貴人服役人三名常在服役人二名<lb/>
皇太后行在駐蹕處内管領四人内副管領二人<lb/>
　皇上駐蹕處内管領四人内副管領六人<lb/>
　皇后駐蹕處内管領四人内副管領二人承直如遇<lb/>
　　　同處駐蹕酌量除委<lb/>
　　妃<lb/>
　　嬪<lb/>
　　皇子各内管領一人内副管領一人公主内副管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-46b"/>
　　　領一人承直差務○乾隆十七年奏準尚膳房<lb/>
　　　交送米糧油麪等物用服役人五十名擔水用<lb/>
　　　服役人三十名進膳並送各處飯食用服役人<lb/>
　　　四十名尚茶房運送牛乳木柴用服役人二十<lb/>
　　　名茶膳房等處擔水用服役人二十名清茶房<lb/>
　　　淘洗果品辦造茶湯及擔水用服役人四十名<lb/>
　　　運送<lb/>
　　靜明園玉泉水用服役人一百有三名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-47a"/>
　壽康宮尚膳房交送米糧油麪等物用服役人十名<lb/>
　　　擔水用服役人十有四名運送木柴用服役人<lb/>
　　　十有五名尚茶房運送牛乳木柴用服役人十<lb/>
　　　名清茶房淘洗果品辦造茶湯及擔水用服役<lb/>
　　　人十有五名<lb/>
　寧壽宮膳房交送米糧油麪等物用服役人十名擔<lb/>
　　　水用服役人二十名<lb/>
　　南府運送什物用服役人三十名○諸<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-47b"/>
　　皇子宮服役人奉<lb/>
　㫖裁汰<lb/>
　　　一承應祭祀毎歲正月<lb/>
　　宮中祭<lb/>
神用倉人四名果房餅餌房婦人六十名令司爼官率<lb/>
　　　領承直春秋二季立杆大祭内管領三人率領<lb/>
　　　倉人四名驍騎三十名内管領妻率領果房餅<lb/>
　　　餌房婦人六十名承直<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-48a"/>
　　皇子分封年内立杆大祭其承直内管領並内管<lb/>
　　　領妻率領倉人二名驍騎二十名果房餅餌房<lb/>
　　　婦人二十名承直<lb/>
　　　一官三倉順治初年定毎内管領各設一倉凡<lb/>
　　皇莊均於本内管領下納糧交倉○雍正元年奏<lb/>
　　　準歸并管領下各倉設立官三倉毎年各莊所<lb/>
　　　交之糧貯倉備用其尚膳尚茶所需米麪等物<lb/>
　　　令直年内管領領取交送毎倉委内管領内副<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-48b"/>
　　　管領各二人經理出納○又覆準設倉長六名<lb/>
　　　倉副十有二名倉人九十二名服役人六十八<lb/>
　　　名廚役膳夫共一百七十五名倉長闕於倉副<lb/>
　　　倉副闕於倉人倉人及廚役膳夫等闕於内管<lb/>
　　　領下服役人内選補均移文㑹計司給以應得<lb/>
　　　錢糧○二年奏準官三倉直年内管領六人内<lb/>
　　　更代三人仍留三人於次年更代○三年奏準<lb/>
　　　裁米鹽庫所貯米鹽蜜蠟等物並煎鹽匠三名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-49a"/>
　　　歸官三倉管理○七年議準各莊應交雜糧停<lb/>
　　　其交納按分折銀交廣儲司庫令直年内管領<lb/>
　　　於秋收後量一年所用之數於廣儲司領銀採<lb/>
　　　買供用○又奏準毎年倉内支領買糧銀按次<lb/>
　　　採訪時價呈堂交㑹計司察覈本處註册銷算<lb/>
　　　倉内所用雜糧稻米白米黄老米蜂蜜鹽蠟等<lb/>
　　　項毎年一次或二次呈堂於户部咨領仍將一<lb/>
　　　年所用之數造具清册送掌關防處察覈咨送<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-49b"/>
　　　㑹計司銷算具題○乾隆十年奏準官三倉毎<lb/>
　　　倉設倉長二名自白米等倉歸并官三倉之後<lb/>
　　　名雖三倉實則六倉一倉有倉長二名或一名<lb/>
　　　且有竟無倉長者殊不畫一再直年内管領毎<lb/>
　　　年一更代而倉長並不更替亦恐日久弊生嗣<lb/>
　　　後直年内管領更代時即㑹同掌關防内管領<lb/>
　　　將倉長六名毎倉各委一名輪流調撥○十八<lb/>
　　　年奏準官三倉向例毎年奏除内管領三人仍<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-50a"/>
　　　與上年所除之内管領三人㑹同辦理按官三<lb/>
　　　倉事務無多六人辦理轉致推諉請嗣後止除<lb/>
　　　内管領三人管理倉務其上年舊管之内管領<lb/>
　　　三人毋庸㑹同辦理<lb/>
　　　一菜庫順治初年定毎内管領下所屬菜園頭<lb/>
　　　二名瓜園頭一名均隨本内管領輪班交納一<lb/>
　　　應菜蔬瓜實○康熙三十三年奏準設立菜庫<lb/>
　　　委内管領内副管領各四人經理出納設庫長<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-50b"/>
　　　六名庫守三十名領催十有五名碾芥末婦人<lb/>
　　　十有二名浸生蓼芽婦人六名造清醬婦人二<lb/>
　　　十名服役人三十名菜園頭六十名毎名給畦<lb/>
　　　地一頃八十畝如無畦地毎畝折給旱地五畝<lb/>
　　　除<lb/>
　　暢春園奉宸苑種菜各用園頭一名外其餘五十<lb/>
　　　八人隨時交納鮮菜及製造諸蔬品各有差安<lb/>
　　　肅縣菜園頭四名毎名給旱地九頃專納白菜<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-51a"/>
　　　瓜園頭三十名給地與菜園頭同毎年各交瓜<lb/>
　　　茄諸蔬有差○雍正五年定承種雲南西瓜園<lb/>
　　　頭二名交菜庫管理毎年於中秋節各交西瓜<lb/>
　　　一百投充西瓜園頭四名毎名各交西瓜一千<lb/>
　　　○乾隆三年奏準瓜菜園頭所領畦地不準呈<lb/>
　　　報旱澇所領旱地並飬贍家口地畝如有旱澇<lb/>
　　　該管官呈堂具奏委官往勘成數將應交諸物<lb/>
　　　析為十分毎分作銀十有六兩二錢按其成數<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-51b"/>
　　　支領内庫銀辦理諸物揑報者五頃以上鞭一<lb/>
　　　百五頃以下鞭八十○四年奏準菜園頭六十<lb/>
　　　名内有畦地一頃八十畝者二十五名有旱地<lb/>
　　　九頃者三十五名除畦地園頭仍令種菜供應<lb/>
　　　外其旱地園頭照果園頭例毎畝徵銀一錢八<lb/>
　　　分毎名歲徵銀一百六十二兩交納廣儲司庫<lb/>
　　　直年内管領二人向庫領銀辦菜應用其改折<lb/>
　　　銀分夏秋二限交納如有拖欠園頭治罪内管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-52a"/>
　　　領議處所買菜蔬價直該庫月具清册送掌關<lb/>
　　　防内管領察覈歲終與改折銀一并題銷○又<lb/>
　　　議準旱地菜園頭三十五名毎名歲交銀一百<lb/>
　　　六十二兩共應交銀五千六百七十兩析為十<lb/>
　　　分麥秋交三分大秋交七分於旱地園頭内撥<lb/>
　　　委領催五名催徵錢糧畦地園頭内撥委領催<lb/>
　　　三名催交鮮菜<lb/>
　　　一監造酒醋順治十年奏準設立酒醋房以内<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-52b"/>
　　　管領二人首領内監二人内監四人董其事酒<lb/>
　　　人十有六名醬人十有六名醯人八名服役人<lb/>
　　　八名司簿籍人五名司閽人六名○康熙三年<lb/>
　　　定凡首領内監闕該管内管領呈堂具奏交總<lb/>
　　　管内監等補授内監闕該首領内監呈報總管<lb/>
　　　内監撥補司閽人闕移咨掌儀司撥補司簿籍<lb/>
　　　人及酒人醬人醯人服役人闕均於内管領下<lb/>
　　　服役人内簡補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-53a"/>
　　　一監視造辦餅餌雍正二年奏準設造辦房一<lb/>
　　　各内管領分班輪直設倉長一名倉副二名倉<lb/>
　　　人十有二名廚役四十名服役人四名毎日進<lb/>
皇太后<lb/>
　皇上<lb/>
　皇后早晚隨膳餅餌又設造辦房一以内管領一人<lb/>
　　　董其事設倉長倉副各三名倉人二十名廚役<lb/>
　　　六十名服役人十有二名專辦供品<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-53b"/>
　　　一監視飯食康熙四十五年奉<lb/>
㫖吉祥門辦理食用等物著内管領内副管領各一人<lb/>
　管理毎年將所用銀銷算奏請更代○雍正元年定<lb/>
　寧壽宮後所飯食歸并吉祥門辦理○五年奉<lb/>
㫖紫禁城内直班之䕶軍驍騎逐日守衞著加恩賜給<lb/>
　飯食需銀若干動用何項紫禁城内東西各設飯房<lb/>
　應用何項人役著妥議具奏遵<lb/>
㫖議奏八旗䕶軍守衞之地二十八處内府䕶軍守衞<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-54a"/>
　　　之地三處毎日進班叅領十有四人䕶軍校䕶<lb/>
　　　軍筆帖式三百七十一人八旗驍騎看守之地<lb/>
　　　九處内府驍騎看守之地二十七處毎日進班<lb/>
　　　官員十有三人領催驍騎二百九十九人分别<lb/>
　　　差等給以飯食毎年共需用銀一萬一千五百<lb/>
　　　七十五兩有竒除白米二千四百六十七石三<lb/>
　　　斗咨部取用外實需銀六千四百四十三兩於<lb/>
　　紫禁城内東西各設飯房一所辦理飯食以内管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-54b"/>
　　　領内副管領各二人管理一年更代於各内管<lb/>
　　　領下領催内選用十名亦一年一換毎處造飯<lb/>
　　　人十名買辦人十名使用人二十名照看買辦<lb/>
　　　約束衆役署領催五名毎處直宿領催一名署<lb/>
　　　領催一名帶領人役五名統令内管領等稽察<lb/>
　　　歲終奏銷奉<lb/>
㫖自明年正月初一日起賜給飯食著動用廣儲司庫<lb/>
　銀○又奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-55a"/>
㫖紫禁城内該班之官兵既於飯後換班著給飯一次<lb/>
　務須潔淨溫暖豐裕可食仍於一次飯食之内増給<lb/>
　半分○乾隆二十一年奏請<lb/>
　　紫禁城内直班䕶軍統領䕶軍叅領䕶軍校驍騎<lb/>
　　　校䕶軍領催驍騎歩軍人等毎日所食官飯冬<lb/>
　　　令尚可惟時逢夏令天氣炎熱食物未免陳變<lb/>
　　　不甚妥適若折給銀轉得實惠按入直官兵見<lb/>
　　　在日用所需計其所直官員各日給銀四分四<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-55b"/>
　　　釐䕶軍驍騎校䕶軍等各日給銀三分四釐領<lb/>
　　　催驍騎歩軍人等各日給銀二分二釐計歲需<lb/>
　　　銀九千五百四十餘兩令伊等領銀自備飯食<lb/>
　　　所需銀毎月由廣儲司銀庫支領所有官設飯<lb/>
　　　房應請裁汰等因具奏奉<lb/>
　㫖設立官兵飯房原期與伊等有益今官兵等既不<lb/>
　　能得沾實惠即著將應得分例銀照例賞給其米<lb/>
　　仍著照例支領欽此<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-56a"/>
　　　一車庫康熙二十二年奏準設立車庫以内管<lb/>
　　　領四人董之設庫長副庫長各五人庫守二十<lb/>
　　　名均以内管領下服役人選補又選各内管領<lb/>
　　　下領催六名驍騎八十四名承差<lb/>
　　　一器皿庫康熙三十四年奏準設立器皿庫委<lb/>
　　　内管領二人管理設庫長二人庫守九名服役<lb/>
　　　人二名均以内管領下服役人選補○雍正三<lb/>
　　　年議準毎日將見用器皿百件檢㸃交代如有<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-56b"/>
　　　遺失著落賠補餘交廣儲司庫收貯毎年盤察<lb/>
　　　一次<lb/>
　　　一納銀莊鑲黄旗四十四莊帶地投充人繩地<lb/>
　　　人一百五十八名蜜户八名葦户六名共地二<lb/>
　　　千三百六十八頃有竒正黄旗四十七莊帶地<lb/>
　　　投充人繩地人六十三名蜜户十有八名葦户<lb/>
　　　一名共地一千三百九十九頃有竒正白旗四<lb/>
　　　十一莊帶地投充人九十三名蜜户十有二名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-57a"/>
　　　共地千九百八十八頃有竒均坐落順天保定<lb/>
　　　河間永平天津正定宣化等府州縣○順治初<lb/>
　定鼎燕京近<lb/>
　　畿輔百姓帶地來投願充納銀莊頭者各按其地<lb/>
　　　畝設莊為納銀莊頭後有願領入官地畝設莊<lb/>
　　　納銀者亦為納銀莊頭帶地來充者為投充人<lb/>
　　　單身投充願領地納銀者毎給一繩地<hi>四十二畝為一</hi>
　　　<hi>繩</hi>為繩地人納蜜納葦納棉納靛者為蜜户葦<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-57b"/>
　　　户棉靛户○雍正四年奏準緣罪革退投充人<lb/>
　　　等其地原繫本身帶來者止革退本身仍令其<lb/>
　　　子孫承種交納錢糧革退銀兩莊頭其地委官<lb/>
　　　察勘上地著莊頭投充人等子弟及壯丁内家<lb/>
　　　道殷實者承種下地亦按地畝肥瘠議定租額<lb/>
　　　著投充人等子弟及壯丁内承種交納租銀如<lb/>
　　　有薄鹻沙壓不堪耕種者交與附近莊頭投充<lb/>
　　　人等收管竢可種之時令其呈報按毎畝徵銀<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-58a"/>
　　　三分草一束之例交納此内或有可種之地未<lb/>
　　　行呈報者於三年編審時令該比丁官察勘確<lb/>
　　　實令其耕種亦照例交納如有<lb/>
　賞用分撥之處即將此項地畝撥給○乾隆四年奏<lb/>
　　　準凡投充人等所帶地畝内如有薄鹻沙壓者<lb/>
　　　令其呈報委官㑹同地方官確勘準其退出暫<lb/>
　　　交地方官召民耕種徵租其附近處有可補之<lb/>
　　　地照數補給如無可補之地即照莊頭例按其<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-58b"/>
　　　見有地畝交差○又奏準革退莊頭以别姓頂<lb/>
　　　補者不代完舊欠若其子弟頂補須代完舊欠<lb/>
　　　方準頂補○五年議準革退莊頭及投充人之<lb/>
　　　闕若該莊頭親族人内有願代完舊欠者準其<lb/>
　　　更名頂替該莊頭免其治罪若别姓糧莊子弟<lb/>
　　　頂補該莊頭投充人仍鞭一百撥給糧莊充為<lb/>
　　　壯丁○又議準安設莊頭投充人及更名頂替<lb/>
　　　人等令該族人及領催公同保結如不秉公保<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-59a"/>
　　　舉有互相控告者不拘莊頭投充人即將地畝<lb/>
　　　徹出交地方官召佃承種仍將起釁之人發充<lb/>
　　　壯丁<lb/>
　　　一賦銀一百三十二銀莊内有地二十八頃之<lb/>
　　　莊頭一名納銀七百兩地二十一頃之莊頭一<lb/>
　　　名納銀四百兩地二十七頃之莊頭一名納銀<lb/>
　　　三百兩畦地二頃三十八畝之莊頭一名納銀<lb/>
　　　二百五十兩地十有八頃之莊頭二十九名各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-59b"/>
　　　納銀二百兩地九頃之莊頭二名各納銀百兩<lb/>
　　　又地七八頃不等之莊頭九十七名共地十有<lb/>
　　　二頃二十畝九分各按畝納銀一錢一分有竒<lb/>
　　　○帶地投充人各帶地畝多寡不一計地三千<lb/>
　　　三百頃九十八畝六分繩地人毎人地四十二<lb/>
　　　畝計地三百五十二頃四十五畝均毎畝徵銀<lb/>
　　　三分草一束○蜜户各帶地二頃至十有三頃<lb/>
　　　不等計地二百八十九頃六十三畝五分毎地<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-60a"/>
　　　六畝徵蜜五斤交納官三倉○葦户各帶地四<lb/>
　　　十畝至三頃五十畝不等計地一百四十九頃<lb/>
　　　八十二畝一分按地肥瘠毎畝徵銀一分至五<lb/>
　　　分八分不等除毎年額徵蘆葦四萬三千七百<lb/>
　　　五十二斤毎斤折抵銀三釐五毫八絲九忽外<lb/>
　　　額徵銀五十二兩三分五釐五毫七絲二忽交<lb/>
　　　廣儲司庫○棉靛户六十二丁毎丁地五十六<lb/>
　　　畝共地三十四頃七十二畝棉户毎丁各徵棉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-60b"/>
　　　花五十斤靛户毎丁徵水靛百斤交廣儲司應<lb/>
　　　用○雍正六年議準蜜户所交蜜除官三倉呈<lb/>
　　　明足用外其餘毎畝折銀五分徵交廣儲司庫<lb/>
　　　○乾隆五年議準棉靛户之地畝鹻薄不堪種<lb/>
　　　棉種靛準照投充人之例按地毎畝徵銀三分<lb/>
　　　草一束所徵銀交廣儲司庫草交㑹計司分撥<lb/>
　　　各廐○毎年應交官三倉白柳條八千四百八<lb/>
　　　十七斤毎斤折銀二分八釐青柳條八千四百<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-61a"/>
　　　八十四斤毎斤折銀二分三釐線麻一千二百<lb/>
　　　斤毎斤折銀五分檾麻二萬二千四百五十八<lb/>
　　　斤毎斤折銀二分細繩三千二百九十斤毎斤<lb/>
　　　折銀三分粗繩三百二十八條毎條折銀二錢<lb/>
　　　大雞毛箒一千四十七把毎把折銀一錢二分<lb/>
　　　小雞毛箒六千三百把毎把折銀四分以上共<lb/>
　　　折銀一千四百八十三兩有竒令各該處催長<lb/>
　　　於所徵銀内採買交倉歲終奏銷<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-61b"/>
　　　一勸懲雍正四年奏準毎年應徵錢糧數目分<lb/>
　　　為十分除未完不及一分者不議外欠一分以<lb/>
　　　上者承催催長鞭二十領催鞭三十承催官罸<lb/>
　　　俸三月二分以上者催長鞭三十領催鞭四十<lb/>
　　　官罰俸六月三分以上者催長鞭四十領催鞭<lb/>
　　　六十官罰俸九月四分以上者催長鞭六十領<lb/>
　　　催鞭八十官罰俸一年五分以上者催長鞭八<lb/>
　　　十領催鞭一百革退官降一級六分以上者催<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-62a"/>
　　　長鞭一百革退領催枷一月鞭一百革退官降<lb/>
　　　一級罸俸一年停其升轉戴罪督催所有未完<lb/>
　　　錢糧歸入次年奏銷按限催追完報如一年應<lb/>
　　　徵錢糧全完者承辦官紀錄一次催長領催記<lb/>
　　　名升轉如應徵錢糧三年全完者官加一級催<lb/>
　　　長領催以應升列名升轉○十三年議準一年<lb/>
　　　錢糧全完者承催官照例紀錄一次外其連三<lb/>
　　　年全完者停其加級只準紀錄一次至六年全<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-62b"/>
　　　完者準加一級○乾隆二年奏準催徵莊頭投<lb/>
　　　充人等應交銀草停止委官前往徵收均令該<lb/>
　　　屯領催催齊彙交如有拖欠者該屯領催從重<lb/>
　　　治罪如三年内並無拖欠者該屯領催給以九<lb/>
　　　品頂帶以示鼓勵○四年奉<lb/>
　㫖莊頭人等應交錢糧前因委官往屯催徵恐擾累<lb/>
　　莊頭人等是以停止委官今思若秪令領催等前<lb/>
　　往率屯領催催徵伊等夥同滋生弊端更覺擾累<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-63a"/>
　　莊頭人等著仍照前委官催徵遵<lb/>
　㫖議準莊頭投充人等有拖欠錢糧者將應徵錢糧<lb/>
　　　分為十分欠一分者枷二十日鞭四十欠二分<lb/>
　　　者枷四十日鞭六十欠三分者枷兩月鞭八十<lb/>
　　　欠四分至五分者枷三月鞭一百皆不革退按<lb/>
　　　分治罪所欠錢糧不準寛免入於次年應徵數<lb/>
　　　内一并嚴追欠六分至七分者枷一月鞭四十<lb/>
　　　欠八分至九分者枷四十日鞭六十欠十分者<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-63b"/>
　　　枷兩月鞭八十皆革退所欠錢糧準其豁免○<lb/>
　　　九年議準暫交各州縣召民承種地畝毎年應<lb/>
　　　徵錢糧地方官有追催不力以致拖欠者於毎<lb/>
　　　年覈銷時按未完分數造具清册移咨該督將<lb/>
　　　該州縣職名咨送吏部察議○十年題準拖欠<lb/>
　　　差務錢糧至八分九分之莊頭原定枷四十日<lb/>
　　　鞭六十者改為枷兩月鞭八十至十分之枷兩<lb/>
　　　月鞭八十者改為枷三月鞭一百仍照定例自<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-64a"/>
　　　六分至十分者皆革退莊頭充為壯丁其所欠<lb/>
　　　仍予豁免<lb/>
　　　一編審康熙十六年奏準毎三年一次將該處<lb/>
　　　官員列名具奏除委數人察比莊頭投充人等<lb/>
　　　編造丁册二本一咨户部一貯本處○又奏準<lb/>
　　　莊頭投充人子弟編入丁册内如有逃亡者咨<lb/>
　　　刑部轉行該地方官緝捕○六十一年奏準莊<lb/>
　　　頭投充人子弟有情願考試者準其考試○乾<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-64b"/>
　　　隆五年議準累年比丁册内若無伊祖父姓名<lb/>
　　　者不準入册如有揑稱妄入丁册爭控地畝者<lb/>
　　　交慎刑司治罪<lb/>
　　　一勘災雍正二年奏準納銀莊頭投充人等呈<lb/>
　　　報旱澇委官察勘確實若繫莊頭按地毎畝免<lb/>
　　　徵銀一錢一分一釐若投充人按地毎畝免徵<lb/>
　　　銀三分草一束如揑報五頃以下者鞭八十十<lb/>
　　　頃以下者鞭一百二十頃以下者鞭八十枷一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-65a"/>
　　　月全行揑報者鞭一百枷兩月○十一年奏準<lb/>
　　　莊頭投充人等地畝如遇旱澇一面呈報地方<lb/>
　　　官一面呈報本處該管官呈堂奏委官㑹同地<lb/>
　　　方官履畝詳察分數取具該地方官印結到日<lb/>
　　　分晰具奏照例豁免○乾隆十一年奏準嗣後<lb/>
　　　莊頭人等偶遇旱澇停其委除司官察勘即令<lb/>
　　　莊頭人等將被災地畝坐落頃畝數目一面呈<lb/>
　　　府存案一面呈報該地方官詳報附近大員委<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-65b"/>
　　　鄰近州縣及時監同履畝察勘按其被災分數<lb/>
　　　詳報該督取具地方官及委官並無隱漏揑報<lb/>
　　　印甘各結陸續咨府與原報數目詳加覈對如<lb/>
　　　果相符其應免差務應給口糧即照例辦理統<lb/>
　　　竢該督咨到彙齊具題倘有揑報及與原册不<lb/>
　　　符照例治罪如地方官或有隱漏虛報附近大<lb/>
　　　員揭報該督題叅<lb/>
　　　一奏銷毎年徵收銀草數目並用過餘存銀草<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-66a"/>
　　　實數均於次年歲終具題○乾隆二年奏準毎<lb/>
　　　年應徵銀草定於十一月内完納將一年舊管<lb/>
　　　新收開除實在數目於十二月内呈堂具題<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_164-66b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百六十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>