<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
欽定大清㑹典則例卷一百六十五<lb/>
　　　内務府營造司<lb/>
　　　一巡視<lb/>
　　皇城順治初年定設廵<lb/>
　　皇城人十有二名頭目四名<lb/>
　　東華門<lb/>
　　西華門<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-1b"/>
　　神武門門隸各七名<lb/>
　　景山北上門門隸六名東西栅闌門隸各五名○<lb/>
　　　康熙十六年定凡<lb/>
　　皇城内居住旗人如移居城外該佐領内管領具<lb/>
　　　結由司用印移知步軍統領○雍正八年奏準<lb/>
　　　歲簡本司員外郎一人直年與直年步軍協尉<lb/>
　　　輪直巡視<lb/>
　　皇城牆垣掌管城内街道○乾隆四年議準歲簡<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-2a"/>
　　　員外郎二人直年辦理錢糧出入及巡視<lb/>
　　皇城<lb/>
　　　一承應警<lb/>
　蹕康熙十六年定凡遇<lb/>
　車駕出入<lb/>
皇太后<lb/>
　皇后<lb/>
　　妃<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-2b"/>
　　嬪<lb/>
　　宮眷出入如在城内由司轉咨歩軍統領城外分<lb/>
　　　咨步軍統領及工部街道廳先期淸<lb/>
　蹕○又定凡本司内監備用步障有應更換者由司<lb/>
　　　呈堂移付廣儲司更造○雍正十二年覆準每<lb/>
　　　月終將轉咨歩軍統領事件彙册用堂印移咨<lb/>
　　　步軍統領衙門覈對<lb/>
　　　一六庫三作匠役木庫司物材鐵庫司鑄造鐵<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-3a"/>
　　　器器皿庫司籐竹木器柴庫司柴薪炭庫司煤<lb/>
　　　炭石灰房庫司涼棚席篷檾蔴鐵作司打造鐵<lb/>
　　　器花爆作司造煙火花爆油漆作司繪堊六庫<lb/>
　　　各設庫掌庫守均未入流三作各設司匠領催<lb/>
　　　惟鐵作司匠給八品銜○康熙十年定六庫三<lb/>
　　　作各項匠役共四百五十一名額闕於原佐領<lb/>
　　　内管領下選補各項召募民匠共二百八十四<lb/>
　　　名額闕於工部咨取月各給銀一兩米二斛於<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-3b"/>
　　　各該佐領内管領下支給召募民匠附於三旗<lb/>
　　　旗鼔佐領下支給○雍正六年奏準成造花爆<lb/>
　　　及鰲山鐙向例監修官一年更代嗣後改為五<lb/>
　　　年更代至第四年即委出一人隨同學習次年<lb/>
　　　接任○又奏準工匠不敷準於額外雇募長工<lb/>
　　　日給制錢一百八十文短工一百四十文○十<lb/>
　　　二年奏準不拘長短工每工槩給制錢一百五<lb/>
　　　十四文○乾隆五年議準司屬南木匠雕鑾匠<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-4a"/>
　　　石匠搭材匠共一百五名内召募六十三名選<lb/>
　　　取四十二名嗣後此四項匠役闕停止各佐領<lb/>
　　　内管領下選取均召募民匠應役<lb/>
　　　一修造順治十八年定凡<lb/>
　　乾清門以外<lb/>
　　紫禁城以内有修理工程物價在二百兩以上工<lb/>
　　　價在五十緡以上者奏交工部不及此數者呈<lb/>
　　　堂轉咨工部辦理仍㑹同夲司官監修其葺補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-4b"/>
　　　小修仍由内工部<hi>即今之營造司</hi>辦理○又定<lb/>
　　大内有葺補之處令内監匠人修理○又定凡雜<lb/>
　　　項修理按佐領内管領下地畝匀分壯丁佐領<lb/>
　　　下一分内管領下二分○又定内管領所分廐<lb/>
　　　館房舎應隨時修理者令其所屬服役人丁承<lb/>
　　　應其雜修各項匠役不給飯錢若遇大工聚集<lb/>
　　　夫役委官監修者匠役及雇工領催驍騎等均<lb/>
　　　給飯錢○康熙二年定<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-5a"/>
　　皇城牆垣及<lb/>
　　御河橋梁有應修理者奏交工部修理○又奏準<lb/>
　　　凡一應工程均咨欽天監擇吉奏<lb/>
　聞興工○十六年定凡<lb/>
　　三殿所懸門簾雨搭並鋪設氊毯等物有應修補<lb/>
　　　者由司呈堂移咨工部辦理<lb/>
　　紫禁城上每年除草咨掌儀司交欽天監於三伏<lb/>
　　　内選擇日期並移會工部鑾儀衞届期奏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-5b"/>
　聞率領該管人員及夲司搭材匠十有五名工部搭<lb/>
　　　材匠二十名鑾儀衞校尉會同上城芟除草棘<lb/>
　　紫禁城内溝渠每年於二月移咨工部工部司官<lb/>
　　　率領人役會同内管領等監視疏濬○十九年<lb/>
　　　奏準毎年冬令<lb/>
　　三殿前遇有積雪傳集内府三旗佐領下驍騎人<lb/>
　　　等夲司官率領掃除○又奏準毎年三月奏<lb/>
　　　交工部於<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-6a"/>
　　内左門<lb/>
　　内右門等處搭蓋涼棚至九月拆卸<lb/>
　　宫門各處涼棚由司移咨工部將應用物料運送<lb/>
　　　到時知會總管内監定期夲司官率領人役搭<lb/>
　　　蓋拆卸時仍知會工部收囘原料○又議準各<lb/>
　　　司院等處房屋器皿有應修造者據各該處咨<lb/>
　　　文交該庫作修理成造將用過工料數目呈堂<lb/>
　　　察覈○雍正八年奉<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-6b"/>
旨嗣後凡紫禁城内蓋造小房均用㼧瓦○乾隆十一<lb/>
　　　年奏準凡夏月<lb/>
　　宮内搭蓋涼棚並<lb/>
　　養心殿造辦處需用舁送什物托板架木等項停<lb/>
　　　其移咨工部即交該司辦理除所需席箔竹竿<lb/>
　　　麻繩照定價辦買應用外其杉槁架木量其足<lb/>
　　　用咨取工部貯庫備用夲司食糧搭材匠役遇<lb/>
　　　有搭造涼棚定為每名給制錢三十文如食糧<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-7a"/>
　　　搭材匠不敷準其雇覓民匠照例每名日給工<lb/>
　　　價銀一錢四分其所需銀錢於官房租内動支<lb/>
　　　並令該司將涼棚長濶丈尺豫行開報呈堂察<lb/>
　　　覈所需物料與例相符方準支領再搭造涼棚<lb/>
　　　除不及一月即行拆卸者毋庸置議外其一月<lb/>
　　　以外至三四月者拆卸時該司官察驗揀選底<lb/>
　　　席尚堪應用者仍畱於次年作面席用其面席<lb/>
　　　雖經風雨色變損壞亦未可即行開除仍令收<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-7b"/>
　　　貯遇有外項搭蓋遮暘之處應用至杉槁架木<lb/>
　　　竹竿長短不齊用時必須鋸截席片麻繩久經<lb/>
　　　風雨不免傷耗應按用過次數日期並如何鋸<lb/>
　　　截傷耗若干之處亦令該司分晰呈堂照例覈<lb/>
　　　銷○十六年奏準向例每年三伏内<lb/>
　　紫禁城上芟草一次但自夏至秋仍復叢生嗣後<lb/>
　　　至十月内再芟一次作為二次永為定例毎年<lb/>
　　　遵照辦理毋庸具奏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-8a"/>
　　　一直殿及營繕内監<lb/>
　　太和殿<lb/>
　　中和殿<lb/>
　　保和殿<lb/>
　　文華殿首領内監各二人内監各十名木作瓦作<lb/>
　　　表糊作首領内監各一人副首領内監各一人<lb/>
　　　内監共四十名○康熙十六年定凡四<lb/>
　　殿三作首領内監闕由司呈堂具奏交總管内監<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-8b"/>
　　　等於副首領内監内選補三作副首領内監闕<lb/>
　　　於三作内監内遴選由司呈堂充補四<lb/>
　　殿三作内監闕均移付掌儀司撥補四<lb/>
　　殿内監七年一次三作内監四年一次各給羊皮<lb/>
　　　細布新進内監移付廣儲司給狐皮㡌狐皮領<lb/>
　　　武備院給皮鞾○雍正十一年定三作首領内<lb/>
　　　監給八品頂帶○乾隆七年奉<lb/>
　旨營造司首領内監每名各賞給月費銀七錢三分<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-9a"/>
　　三釐内監二十名各給六錢六分六釐○又定營<lb/>
　　　造司首領内監月費著裁汰三作内監二十分<lb/>
　　　月費裁去五分毎分折給制錢六百文<lb/>
　　　一徴輸石灰煤炭設灰軍煤軍炭軍各以其地<lb/>
　　　三十五畝草子匠各以其地四十二畝編為一<lb/>
　　　丁灰軍五百三十一丁草子匠八丁共地一百<lb/>
　　　八十九頃二十一畝每地七畝徵銀二錢一分<lb/>
　　　草七束每束折銀二分應徵銀九百四十六兩<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-9b"/>
　　　五分嵗交靑白石灰包金土灰萬斤抵銀十一<lb/>
　　　兩二錢五分土千斤抵銀三兩餘銀徵交廣儲<lb/>
　　　司煤軍五百三十五丁草子匠三丁共地一百<lb/>
　　　八十八頃五十一畝應徵銀五百六十五兩五<lb/>
　　　錢三分嵗交煤草煤萬斤抵銀十六兩五錢餘<lb/>
　　　銀徵交廣儲司毎地六畝交草七束共徵草一<lb/>
　　　萬八千八百五十一束<hi>束重七斤</hi>交會計司分發各<lb/>
　　　廐炭軍五百二十八丁共地一百八十四頃八<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-10a"/>
　　　十畝應徵銀五百五十四兩四錢折交黑白炭<lb/>
　　　白炭千斤抵銀十兩五錢黑炭千斤抵銀三兩<lb/>
　　　二錢七分五釐每地六畝交草七束共徵草萬<lb/>
　　　八千四百八十束交會計司發各廐同各設千<lb/>
　　　總二人把總四人外郎四人即於三項軍丁内<lb/>
　　　選補每人各給地三十五畝免其賦又每年内<lb/>
　　　管領需用荆筐米篩器物分令三軍交納每荆<lb/>
　　　筐折銀二分五釐米篩折銀一分五釐○雍正<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-10b"/>
　　　八年籍没入官炭軍十有二名共地七頃六十<lb/>
　　　八畝按畝徵科如前<lb/>
　　　一長夫内府三旗佐領下人每地三十畝為一<lb/>
　　　丁每十有二丁編長夫一名内管領下毎地三<lb/>
　　　十畝為一丁每八丁編長夫一名每夫月交銀<lb/>
　　　二錢一分七釐七毫該叅領三年一次編造清<lb/>
　　　册送司察覈○雍正十二年議準三旗共編長<lb/>
　　　夫二百五十八名每月交銀五十六兩一錢六<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-11a"/>
　　　分遇<lb/>
　　紫禁城及各<lb/>
　　行宮運送物件即動用此項銀雇夫<lb/>
　　　一編審康熙十六年奏準三年一次奏委夲司<lb/>
　　　官一人編察所屬石灰煤炭丁數造具六册三<lb/>
　　　册存司三册咨送工部○六十一年奏準石灰<lb/>
　　　煤炭軍子弟準其考試<lb/>
　　　一官給印票炭軍出口燒炭每年工部給票三<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-11b"/>
　　　百紙於八月内繳銷舊票換給新票<lb/>
　　盛京居住砍伐木槽箭幹匠人每年户部給票八<lb/>
　　　十四紙於二月内<lb/>
　　盛京佐領<hi>今由府盛京内務  總管</hi>委官齎繳舊票換給新票<lb/>
　　　○雍正十一年議準軍丁出口燒炭暫行停止<lb/>
　　　將所領印票徹囘其應交之炭令伊等從地畝<lb/>
　　　錢糧採辦○乾隆八年議準炭軍應交炭仍照<lb/>
　　　從前出大水峪河防口燒炭之例於工部領票<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-12a"/>
　　　出口燒炭交納<lb/>
　　　一支取官物順治十八年定<lb/>
奉先殿及諸祭祀燎所應用楊木葦柴據掌儀司咨文<lb/>
　　　呈堂轉咨工部支領○康熙十六年定凡領出<lb/>
　　紫禁城外修理成造器皿及領用各庫物料均鈐<lb/>
　　　用司印移會<lb/>
　　景運門直班䕶軍統領○又定<lb/>
　　皇子公主婚嫁應用木植器皿據掌儀司咨文照<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-12b"/>
　　　數造給所需木架火把轉咨工部支領采棚行<lb/>
　　　工部辦理○又定凡牛羊各圏應用木槽三年<lb/>
　　　一次更換由司辦理其餘牧具咨工部支領<lb/>
　　　一奏銷雍正元年奉<lb/>
旨嗣後内務府行文工部咨取一應物料不必聲明何<lb/>
　項應用只將所用物料數目開載咨取工部亦將夲<lb/>
　月給過内務府物料數目開載入册其餘何項用過<lb/>
　之處著每月取用之各司院詳開呈内務府總管將<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-13a"/>
　用過數目覈對與工部黄册一同具奏倘有不符即<lb/>
　行聲明如不聲明具奏被朕察出咎歸内務府總管<lb/>
　　　○五年議準<lb/>
　　内廷及<lb/>
　　圓明園取用工部煤炭木柴數目並炭軍所納黑<lb/>
　　　白炭及筐篩等物灰軍所納靑白石灰包金土<lb/>
　　　筐篩及草煤軍所納煤各餘剰若干每年於五<lb/>
　　　月内具題前一月委官察覈○七年奏準内管<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-13b"/>
　　　領所屬秫稭厰改歸夲司柴庫管理會計司所<lb/>
　　　屬各莊應交秫稭二百二十三束折銀六兩八<lb/>
　　　錢八分由會計司催交夲司採買應用其用過<lb/>
　　　銀數嵗終題銷○十三年奏準各處所用秫稭<lb/>
　　　有應換給木柴者換給木柴應用其必用秫稭<lb/>
　　　者動用官房租銀買辦其各莊所納秫稭折價<lb/>
　　　銀令會計司徵交廣儲司庫<lb/>
　　　一官房取租雍正四年奏準凡買辦奇零物料<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-14a"/>
　　　令承辦官聲明所用數目移付官房收租庫領<lb/>
　　　取年終將用過銀數造册呈堂覈銷具題<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-15a"/>
　　　　慶豐司<lb/>
　　　一牧所定額順治初年設内牛圏三於<lb/>
　　西華門外設外牛圏三供乳餠圏一於<lb/>
　　南苑設羊圏六於豐臺設牛羣一百九十八羊羣<lb/>
　　　二百四十於張家口外游牧地方○康熙二十<lb/>
　　　三年奏準内三牛圏每圏養全耳騸牛五其分<lb/>
　　　例乳牛專供<lb/>
　　内廷取乳者隨時增減無定額<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-15b"/>
　　南苑三牛圏每圏養全耳騸牛七分例乳牛額外<lb/>
　　　乳牛均隨時增減備給莊園騸牛六又乳牛八<lb/>
　　　十别自為圏專供乳餠乳湩○又奏準豐臺六<lb/>
　　　羊圏定額一等羊千有二十二等羊二千四百<lb/>
　　　牝羊六十○又奏準張家口外游牧處增設牛<lb/>
　　　羣四十二羊羣一百二十○三十一年奏準養<lb/>
　　　什木設牛羣五每羣乳牛九十牡牛五騸牛五<lb/>
　　　於張家口外牛羣内撥給○又定内三圏遇有<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-16a"/>
　　　增換之牛向外三圏取用外三圏及乳餠圏豐<lb/>
　　　臺六羊圏牛羊嵗於張家口外取用不堪畜養<lb/>
　　　者並送口外牧放○三十四年奏準豐臺六羊<lb/>
　　　圏内減一等羊五百四十定為四百八十減二<lb/>
　　　等羊一千三百二十定為一千八十○又奏準<lb/>
　　　凡䝉古王貝勒等年例所貢之羊均入豐臺六<lb/>
　　　圏餧養○三十八年覆準張家口外游牧處增<lb/>
　　　設牛羣二十○三十九年議準於張家口外羊<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-16b"/>
　　　羣内撥萬羊於逹里岡崖分設三十羣○四十<lb/>
　　　年奏準内三牛圏增駕車牛六牡牛三青牛一<lb/>
　　　○四十二年奏準達里岡崖增設羊羣三十○<lb/>
　　　又奏準張家口外游牧處增設牛羣三羊羣九<lb/>
　　　十一○又覆準每年七月委官往張家口外領<lb/>
　　　取牛羊將選定牛羊烙印入圏如印記糢糊於<lb/>
　　　覆看時補印其游牧各羣及在京牛羊圏所用<lb/>
　　　鐵印記如年久損壞交武備院更換○四十四<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-17a"/>
　　　年覆準張家口外游牧處牛羊羣額牛三萬羊<lb/>
　　　二十一萬牛一百二十為一羣羊四百為一羣<lb/>
　　　○又奏準張家口外游牧處增設牛羣二十二<lb/>
　　　羊羣九十九○四十五年奏準達里岡崖增設<lb/>
　　　羊羣五十○四十八年奏準達里岡崖增設羊<lb/>
　　　羣七十○五十二年議準達里岡崖羊羣定額<lb/>
　　　十萬羊不準闕少○五十八年奏準内三牛圏<lb/>
　　　減全耳騸牛三<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-17b"/>
　　南苑三牛圏減全耳騸牛十有三備給莊園牛盡<lb/>
　　　行裁汰供乳餠牛圏減乳牛十有五○又奏準<lb/>
　　　豐臺六半圏減一等羊一百二十定為三百六<lb/>
　　　十減二等羊三百六十定為七百二十減牝羊<lb/>
　　　二十定為四十○六十一年奏準豐臺六羊圏<lb/>
　　　增一等羊一百二十定為四百八十增二等羊<lb/>
　　　二百四十定為九百六十○雍正元年奏準豐<lb/>
　　　臺六羊圏增一等羊一百二十定為六百增二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-18a"/>
　　　等羊二百四十定為一千二百○又覆準供乳<lb/>
　　　餠牛圏增乳牛十○又奏準毎年取用張家口<lb/>
　　　外牛定為五百羊一千八百送囘口外牧養牛<lb/>
　　　不得過二百羊不得過六百○二年覆準供乳<lb/>
　　　餠牛圏減乳牛十有五○三年覆準内三牛圏<lb/>
　　　增乳牛十有二○四年奏準以烏朱穆秦羊歸<lb/>
　　　入豐臺一等羊内餧養○五年奏準每年取用<lb/>
　　　張家口外羊定為二千七百○六年奏準減張<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-18b"/>
　　　家口外游牧處羊羣十○又覆準餧養烏朱穆<lb/>
　　　秦羊定為二十○九年奏準每年取用張家口<lb/>
　　　外羊定為三千五百有餘於次年應取數内扣<lb/>
　　　除○十年議準達里岡崖所養十萬羊除賞給<lb/>
　　　移駐兵丁九萬五千一百四十外所剰無多令<lb/>
　　　歸幷張家口外羊羣内牧養○十一年議準於<lb/>
　　　張家口外羊羣内撥羊十萬送往軍營○乾隆<lb/>
　　　元年覆準供乳餠牛圏增乳牛二十○又議準<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-19a"/>
　　　於軍營羊羣内選取十萬以三萬於達里岡崖<lb/>
　　　牧養復設羊羣九十其餘七萬歸張家口外羊<lb/>
　　　羣牧放孳生○三年覆準供乳餠牛圏增牛二<lb/>
　　　十○六年覆準達里岡崖原牧及孶生羊共六<lb/>
　　　萬一百有餘除原設九十羣外增設羊羣二十<lb/>
　　　每羣以五百為率○九年議準達里岡崖復設<lb/>
　　　羊羣一百一十每羣五百餘共計六萬一百餘<lb/>
　　　羊今合見在孶生之數共羊八萬五千二百二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-19b"/>
　　　十有九每羣至七百餘羊不能牧放請存畱六<lb/>
　　　萬仍作為一百一十羣以一萬四百六十撥往<lb/>
　　　張家口外補足彼處二十一萬之額尙餘羊一<lb/>
　　　萬四千七百六十有九應請變價奉<lb/>
　旨除存畱達里岡崖牧養羊六萬外共餘二萬五千<lb/>
　　二百二十九羊以一萬四百六十撥往張家口外<lb/>
　　羊羣補足原額尚餘一萬四千七百六十九羊仍<lb/>
　　令達里岡崖羣内均分暫養竢孶生繁多再行請<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-20a"/>
　　旨<lb/>
　　　一典牧順治初年定内三牛圏外三牛圏各設<lb/>
　　　廐長三人廐副三人内三牛圏廐丁六十六名<lb/>
　　　䥷草服役人六名外三牛圏廐丁三十六名䥷<lb/>
　　　草壯丁十有六名供乳餠圏設廐長一人廐丁<lb/>
　　　八名䥷草壯丁二名六羊圏設廐長六人廐副<lb/>
　　　六人廐丁五十七名篩豆壯丁六名<lb/>
　　南苑豐臺牛羊諸圏共設壯丁頭目一名廐長闕<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-20b"/>
　　　於筆帖式執事人䕶軍廐副内廐副闕於廐丁<lb/>
　　　内各簡選充補廐長各食原俸餉廐副月給銀<lb/>
　　　二兩廐丁等一兩每銀一兩各隨米一斛頭目<lb/>
　　　給地一頃壯丁各給地三十五畝有闕各以其<lb/>
　　　子弟充補○又奏準張家口外牛羊羣每十羣<lb/>
　　　設長一人每羣設壯丁二名共設牛羣十羣長<lb/>
　　　十有九人牧丁三百九十六名羊羣十羣長二<lb/>
　　　十四人牧丁四百八十名每牛羊五羣各設領<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-21a"/>
　　　催一名○康熙二十三年奏準内三牛圏外三<lb/>
　　　牛圏供乳餠圏六羊圏每圏各增設廐副一人<lb/>
　　　○又奏準張家口外牛羣增設十羣長四人牧<lb/>
　　　丁八十四名羊羣增設十羣長十有二人牧丁<lb/>
　　　四十名○二十四年覆準内三牛圏每圏裁廐<lb/>
　　　丁七名增設䥷草服役人七名○又奏準六羊<lb/>
　　　圏共增設廐丁十有五名○三十年奏準張家<lb/>
　　　口外牛羊羣十羣長月給銀二兩領催牧丁各<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-21b"/>
　　　一兩不隨米○三十一年奏準養什木牛羣設<lb/>
　　　牧長一人領催一名牧丁十名牧長月給銀二<lb/>
　　　兩領催牧丁各一兩交<lb/>
　　盛京將軍於䝉古等子弟内選補○三十二年奏<lb/>
　　　準内三牛圏外三牛圏六羊圏每圏各增設廐<lb/>
　　　丁二名○三十三年奏準張家口外設牛羣協<lb/>
　　　領三人筆帖式六人羊羣協領三人筆帖式六<lb/>
　　　人牛羣設領催四十六名羊羣設領催七十二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-22a"/>
　　　名協領由京補授者仍食原俸由口外人員補<lb/>
　　　授者月給銀三兩䝉古筆帖式月給銀一兩○<lb/>
　　　三十四年奏準六羊圏每圏裁廐丁二名内三<lb/>
　　　牛圏外三牛圏每圏增設廐丁二名○三十六<lb/>
　　　年奏準内三牛圏共增設䥷草服役人十有四<lb/>
　　　名○三十七年議準張家口外馬駝牛羊羣共<lb/>
　　　設總管一人○三十八年奏準張家口外增設<lb/>
　　　牛羣十羣長二人領催四名牧丁四十名○三<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-22b"/>
　　　十九年議準達里岡崖羊羣設翼領一人筆帖<lb/>
　　　式一人十羣長三人領催六名牧丁六十名隸<lb/>
　　　張家口游牧總管管轄翼領仍食原俸十羣長<lb/>
　　　䝉古筆帖式領催牧丁等均如張家口外給銀<lb/>
　　　之例○四十一年奉<lb/>
旨張家口外馬駝牛羊羣著分任管理設馬駝羣總管<lb/>
　牛羊羣總管各一人並照大淩河例各設副管一人<lb/>
　其補授副管著内務府總管無論外旗内府將出過<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-23a"/>
　稅差家道殷實者列名具奏均以原品管理三年更<lb/>
　代○四十二年奏準張家口外增設牛羣牧丁六名<lb/>
　　　羊羣十羣長九人領催十有八名牧丁一百八<lb/>
　　　十二名○又奏準達里岡崖羊羣增設十羣長<lb/>
　　　三人領催六名牧丁六十名○四十四年奏準<lb/>
　　　張家口外增設牛羣十羣長二人領催四名牧<lb/>
　　　丁四十四名羊羣十羣長十人領催二十名牧<lb/>
　　　丁一百九十八名○四十五年奏準達里岡崖<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-23b"/>
　　　羊羣增設十羣長五人領催十名牧丁百名○<lb/>
　　　四十七年奉<lb/>
旨張家口外牛羊羣增設副管一人○四十八年奏準<lb/>
　　　達里岡崖羊羣增設筆帖式一人十羣長七人<lb/>
　　　領催十有四名牧丁一百四十名○六十一年<lb/>
　　　議準張家口外牛羊羣總管員闕以府屬員外<lb/>
　　　郎副管員闕以各部院保送司官及府屬官協<lb/>
　　　領闕以上三旗䝉古都統所屬䕶軍校驍騎校<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-24a"/>
　　　及該總管保送之委署協領十羣長等均引<lb/>
　見補授筆帖式員闕由該總管於廐丁内選補副管<lb/>
　　　三年更代筆帖式三年任滿來京補用達里岡<lb/>
　　　崖羊羣翼領員闕準張家口總管咨文以該處<lb/>
　　　保送之委署翼領十羣長等引<lb/>
　見補授○雍正元年奉<lb/>
旨嗣後牛羊羣總管由五品官補授者為四品由四品<lb/>
　官補授者為三品由大員補授者著以原品管理永<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-24b"/>
　著為例○又奉<lb/>
旨牛羊圏廐長廐副闕即著内務府總管選補○二年<lb/>
　　　奏準張家口外牛羊羣副管如由無品級委署<lb/>
　　　副管補授者定為六品○四年奏準張家口外<lb/>
　　　牛羊羣協領如由無品級人員補授者定為六<lb/>
　　　品○六年覆準裁張家口外羊羣十羣長一人<lb/>
　　　領催二名牧丁二十名○七年覆準達里岡崖<lb/>
　　　增設委署翼領二人其由無品級委署翼領補<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-25a"/>
　　　授翼領者定為六品其由十羣長委署翼領者<lb/>
　　　均開闕别補不令兼辦○九年覆準張家口外<lb/>
　　　牛羊羣副管如由六品協領補授者定為五品<lb/>
　　　○十年議準張家口外牛羊羣各增設委署協<lb/>
　　　領六人○又議準張家口外協領達里岡崖翼<lb/>
　　　領見食半俸者均給全俸委署者仍照十羣長<lb/>
　　　之例月給餉銀二兩○十年議準於上駟院太<lb/>
　　　僕寺三旗牛羊羣三處游牧䝉古丁内簡選千<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-25b"/>
　　　名調往軍營奉<lb/>
旨此項兵丁竢凱旋時著即為三處游牧羣簡選兵丁<lb/>
　令防守牧羣以備緝捕盜賊之用○又議準裁達里<lb/>
　　　岡崖羊羣其翼領牧丁歸於張家口外牛羊羣<lb/>
　　　○十一年覆準裁内三牛圏䥷草服役人二名<lb/>
　　　○又議準於張家口外三旗牛羊羣内簡選副<lb/>
　　　管一人防禦四人驍騎校四人䕶軍校四十二<lb/>
　　　人䕶軍三百七十六人調往軍營○十三年議<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-26a"/>
　　　準於調往軍營䕶軍校内裁減二十五人○乾<lb/>
　　　隆元年議準達里岡崖羊羣復設翼領一人委<lb/>
　　　署翼領二人筆帖式二人十羣長九人領催十<lb/>
　　　有八名牧丁一百八十名○又議準軍營撤囘<lb/>
　　　之官兵除副管防禦驍騎校繫管轄之員毋庸<lb/>
　　　議外嗣後凡牧羣協領翼領員闕均於䕶軍校<lb/>
　　　䕶軍内簡選不必開闕食原俸餉見在達里岡<lb/>
　　　崖復設羊羣所需官役亦即於此内選補其餘<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-26b"/>
　　　䕶軍校䕶軍等各令防範牧羣緝捕盜賊○又<lb/>
　　　覆準張家口外牛羊羣設効力筆帖式二人毎<lb/>
　　　人月給俸銀二兩○六年覆準達里岡崖羊羣<lb/>
　　　增設十羣長二人領催四名牧丁四十名除盡<lb/>
　　　將防範牧羣之䕶軍校䕶軍等頂補兼役外不<lb/>
　　　敷牧丁於游牧處幼丁内選充○又覆準自軍<lb/>
　　　營撤囘之游牧䝉古人丁共五百四十一名内<lb/>
　　　張家口外三百三十二名達里岡崖二百九名<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-27a"/>
　　　其達里岡崖兵弁經該總管奏準竢其十羣長<lb/>
　　　牧丁等闕以次頂補兼役食原俸餉其不敷牧<lb/>
　　　丁方於牧羣幼丁内選充張家口外兵弁亦應<lb/>
　　　照此辦理其副管防禦驍騎校等令專管兵丁<lb/>
　　　緝捕盜賊○九年奏準張家口外牛羊羣副管<lb/>
　　　員闕停其於各部院出過稅差家道殷實官員<lb/>
　　　内簡選補授令該總管於該處䝉古官内簡選<lb/>
　　　諳練牧事能約束人者送京引<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-27b"/>
　見補授令其分翼各管羣牧仍兼緝捕賊匪之事○<lb/>
　　　十八年奏準張家口外牛羊羣總管保送補授<lb/>
　　　䕶軍校驍騎校之人皆繫口外居住䝉古每次<lb/>
　　　前來引<lb/>
　見往返難免花用路費嗣後亦照補授歸化城驍騎<lb/>
　　　校之例於引<lb/>
　見時將擬陪之人應否記名聲明繕單一幷具奏<lb/>
　　　一供用順治初年定每年四孟月<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-28a"/>
　　坤寧宮敬<lb/>
神每次用全耳騸牛二頭用畢交會計司變價○康熙<lb/>
　　　年間定<lb/>
太皇太后<lb/>
皇太后用乳牛各二十四<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后共用乳牛一百<lb/>
　　皇貴妃用乳牛七<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-28b"/>
　　貴妃用乳牛六<lb/>
　　妃用乳牛五<lb/>
　　嬪用乳牛四<lb/>
　　貴人用乳牛二<lb/>
　　皇子福晉用乳牛十均每牛取乳二斤交送尙茶<lb/>
　　　房○又議準尙膳房日用羊每十日一次由尙<lb/>
　　　膳房將用過數目移會夲司彙入年終具題○<lb/>
　　　又定外三牛圏每日取乳十二壺交送尙茶房<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-29a"/>
　　　供乳餠圏每年取乳湩八十斤乳漿一百五十<lb/>
　　　斤交送尙膳房○又奏準凡遇<lb/>
列聖<lb/>
列后忌辰及清明端陽重陽霜降祭<lb/>
奉先殿每次用羊二由六圏交進○二十九年奉<lb/>
旨太常寺所用牛不必於山東採買著於張家口採買<lb/>
　將應用合式黑牛行文内務府取用遵<lb/>
旨議準毎年令委往張家口外取送牛羊官於該處牧<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-29b"/>
　　　羣内選取合式黑牛盡數交太常寺犧牲所由<lb/>
　　　司於年終具題○三十一年奏準養什木牛羣<lb/>
　　　嵗納乳酥三百七十斤二兩大乳餠一百六十<lb/>
　　　四斤八兩小乳餠六斤乳酒一百六十斤由司<lb/>
　　　據<lb/>
　　盛京將軍咨文交送尙膳房○四十一年奏準張<lb/>
　　　家口外牛羣嵗納乳酥一百二十二斤十有五<lb/>
　　　兩大乳餠四千四百十有七斤八兩䝉古乳餠<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-30a"/>
　　　一百五十八斤二兩乳酒四千九百二十七斤<lb/>
　　　八兩由司據該總管咨文交送尙膳房○又奏<lb/>
　　　準<lb/>
　　内廷各<lb/>
　　宮殿寺廟每年所用供獻大白乳餠均由<lb/>
　　南苑乳餠圏成造交進○又奏準<lb/>
　　皇子婚娶初定禮用羊三十六成婚禮用羊四十<lb/>
　　　五合巹禮用羊五給來使用羊四如親王等之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-30b"/>
　　　子奉<lb/>
　旨由内廷婚娶者均據掌儀司奏準羊數給與凡公<lb/>
　　　主初育喜生男給牛四羊四十生女給牛二羊<lb/>
　　　二十郡主給牛二羊二十縣主縣君各給牛二<lb/>
　　　羊十公主初囘䝉古部落沿塗日給羊二每七<lb/>
　　　日給牛一陪嫁人每戸給駕車牛二郡主縣主<lb/>
　　　日給羊一陪嫁人每戸給駕車牛一縣君陪嫁<lb/>
　　　人每戸給駕車牛一均據掌儀司咨文給與○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-31a"/>
　　　又奏準凡<lb/>
　　皇子分封之後府中初次敬<lb/>
　神用全耳騸牛一據掌儀司奏定日期移會夲司交<lb/>
　　　送○又奏準每年<lb/>
　　御馬羣大馬羣出牧每羣各賞羊二於張家口外<lb/>
　　　羊羣取給大凌河騍馬羣出牧每羣各賞羊二<lb/>
　　　於豐臺六圏取給均據上駟院咨文辦理○四<lb/>
　　　十六年奏準喜峯口至古北口共五十八莊每<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-31b"/>
　　　莊給與乳牛十頭不取孳生亦不準倒斃每年<lb/>
　　　十月朔至次年二月終令該莊頭等各出芻菽<lb/>
　　　牧養抵銷正賦如遇<lb/>
　車駕廵幸口外照口内備用乳牛數目取乳交送尙<lb/>
　　　茶房○又奏準凡<lb/>
　廵幸備用牛羊均無定額乳牛由尙茶房羊由尙膳<lb/>
　　　房各如需用之數撥往○雍正元年定毎年春<lb/>
　　　秋二季清茶房造乳餠日用牛乳五十斤由外<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-32a"/>
　　　三牛圏撥乳牛十五頭送入内三牛圏餧養取<lb/>
　　　乳至停造乳餠時仍歸原圏○二年奉<lb/>
旨耕耤牛二頭著交内務府總管於潔淨處加意飼養<lb/>
　　　○三年奉<lb/>
旨耕耤典禮朕每嵗舉行所交内務府牛著於南苑圏<lb/>
　内加意牧養届期仍用此牛遵<lb/>
旨議準每年耕耤後順天府送到耕耤牛交<lb/>
　　南苑三牛圏牧養至次年耕耤前順天府仍行取<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-32b"/>
　　　用不堪用時聽順天府别行採買○又議準奉<lb/>
旨凡來奏事之王大臣著賜茶請於内三牛圏增乳牛<lb/>
　　　十有二每日取乳三十斤交尙茶房備用嗣後<lb/>
　　　尙茶房尙膳房等處如有額外增用牛乳於内<lb/>
　　　三圏應交牛乳外盡數取乳交送再有不敷移<lb/>
　　　付掌儀司轉咨光祿寺令其交送○七年奏準<lb/>
　　　每年<lb/>
　萬壽聖節及秋季致祭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-33a"/>
　　内城隍廟<lb/>
　　永佑廟每次各用羊二由六圏豫期交送○九年<lb/>
　　　覆準張家口外羊羣嵗納大乳餠減為千斤竢<lb/>
　　　不敷用再行增取○十年奏準賞給三姓地方<lb/>
　　　增設一千兵丁種地牛五百内不敷牛一百二<lb/>
　　　十三頭於口外各莊備養五百八十乳牛内選<lb/>
　　　給○又議準凡由在京䝉古都統下補授之游<lb/>
　　　牧察哈爾總管賞給乳牛九牡牛一羊八十副<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-33b"/>
　　　管乳牛七牡牛一羊六十扎爾呼齊乳牛五牡<lb/>
　　　牛一羊四十均於張家口外牛羊羣内取給○<lb/>
　　　十三年議準凡賞給羊每羊折銀一兩○乾隆<lb/>
　　　元年奏準犧牲所一年祭祀需用及備養牛共<lb/>
　　　二百四十頭令太常寺於春秋二季將應用牛<lb/>
　　　數豫行内務府於各牛圏内選取合式黑牛盡<lb/>
　　　數交送不敷由太常寺採買○四年覆準養什<lb/>
　　　木等處馬羣應賞騸牛停其在<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-34a"/>
　　京領取就近於<lb/>
　　盛京牛羣内賞給其外三圏所養備賞之騸牛三<lb/>
　　　十送往張家口外入羣牧養○七年奏準凡遇<lb/>
　車駕廵幸口外自京至長山峪豫備之乳牛加增兩<lb/>
　　　站移至熱河自圍場至博羅河屯豫備之乳牛<lb/>
　　　加增一站移至中關其口外各莊備養乳牛除<lb/>
　　　陸續倒斃三百七十六頭毋庸買補照例折價<lb/>
　　　限三年分交廣儲司外其見存乳牛百有一頭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-34b"/>
　　　應撤歸張家口外牛羣牧養○十年奏準每年<lb/>
　　　各<lb/>
壇廟祭祀應用黑牛向由順天府承買二百頭外仍須<lb/>
　　　備用黑牛四十頭經禮部議準嵗於張家口外<lb/>
　　　牛羣擇其毛角整齊堪入犧牲之選者盡數交<lb/>
　　　送牧養備用倘入選者少豫行知會太常寺行<lb/>
　　　文順天府增買如入選過額亦行文順天府減<lb/>
　　　買見今口外牧羣計二百八十有五牛三萬餘<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-35a"/>
　　　頭令特設黑色牛羣分場别牧俾無攙雜惟是<lb/>
　　　見有黑牛一百三十頭雖足一羣然必多設牧<lb/>
　　　羣孳生始足供用應令該總管將附近居住之<lb/>
　　　䝉古等所有黑牛每年盡數以官牛抵換或以<lb/>
　　　騸牛易乳牛或以大牛易小牛使䝉古得沾實<lb/>
　　　惠則換者必多再將官羣孶生之黑牛陸續撥<lb/>
　　　換至百牛即立一羣嵗終該總管以夲年所立<lb/>
　　　羣數及孳生數目報府察覈令小心牧養毋庸<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-35b"/>
　　　增設領催牧丁每年孳生入選之黑騸牛仍盡<lb/>
　　　數交送太常寺備用其於定額四十頭多得者<lb/>
　　　豫行知會太常寺行文順天府減買竢黑牛牧<lb/>
　　　羣漸次蕃盛一年孳生之數足敷供用該總管<lb/>
　　　再將黑牛羣數定額具奏<lb/>
　　　一芻菽康熙二十三年奏準内三圏每騸牛一<lb/>
　　　頭日給草二束豆一升五合乳牛並犢日給草<lb/>
　　　二束豆一升五合外三圏牛日給草一束豆一<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-36a"/>
　　　升備用乳牛日給草一束豆五合額外乳牛日<lb/>
　　　給草一束備給莊園騸牛日給草一束豆一升<lb/>
　　　供乳餠圏乳牛並犢日給草一束半豆一升豐<lb/>
　　　臺一等羊日給草半束豆一升二等羊每三羊<lb/>
　　　日共給草一束各給豆五合牝羊與二等羊同<lb/>
　　　○又奏準各圏餧養牛羊草豆每年於八月内<lb/>
　　　將需用之數移知會計司匀撥各莊交送再有<lb/>
　　　不敷由會計司轉咨戸部領取○又奏準六羊<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-36b"/>
　　　圏所用羊草每圏嵗需七千餘束不等由會計<lb/>
　　　司覈明移咨奉宸苑撥給由司出具印領向<lb/>
　　南苑領取每束脚價銀三釐由會計司轉咨戸部<lb/>
　　　領取○三十三年奏準内三圏乳牛並犢每年<lb/>
　　　自十月朔起至次年二月終止日增豆五合○<lb/>
　　　四十年奏準内三圏騸牛日增豆二升五合乳<lb/>
　　　牛並犢增草半束自三月朔至九月終日增豆<lb/>
　　　五合隨圏餧養之駕車牛牡牛青牛每頭日增<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-37a"/>
　　　草二束豆二升外三圏備用乳牛日增草半束<lb/>
　　　額外乳牛日增草半束豆五合隨圏餧養乳牛<lb/>
　　　日增草束半豆五合○四十四年覆準張家口<lb/>
　　　外牛羊羣解送乳酥等物來京自到京日起每<lb/>
　　　駕車牛一頭日給草二束由會計司給發囘程<lb/>
　　　時自京至張家口日給草一束由戸部給發信<lb/>
　　　票按站支取○又奏準從張家口外取來之牛<lb/>
　　　沿塗每牛日給草一束送口外牧放之牛亦如<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-37b"/>
　　　之取來之羊每四羊日給草一束均由戸部給<lb/>
　　　發信票按站支取○五十三年奏準内三圏乳<lb/>
　　　牛自三月初一日起至九月終止每牛並犢日<lb/>
　　　減草半束豆三合六勺外三圏備給莊園騸牛<lb/>
　　　日減豆九合備用分例乳牛日減草半束<hi>備給莊園</hi>
　　　<hi>牛於五十八年裁汰</hi>○雍正二年議準寄養<lb/>
　　南苑之耕耤牛每牛日給草一束半豆三升六合<lb/>
　　　○四年議準每年一等羊出青牧放時烏朱穆<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-38a"/>
　　　秦羊日給草半束豆一升八合竢一等羊進圏<lb/>
　　　後即歸入一等羊内隨羣餧養不支草豆○十<lb/>
　　　年奏準各廐圏所需草豆停向戸部支取除收<lb/>
　　　各莊應交草豆外不敷之草各委直年官一人<lb/>
　　　會廐圏人員確訪時價採買除正價外每草千<lb/>
　　　斤給苫蓋堆垜銀四錢不敷之豆於戸部奏準<lb/>
　　　山東河南毎年運到改折黑豆内領用各廐圏<lb/>
　　　覈計應用數目移付會計司呈堂轉咨戸部具<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-38b"/>
　　　印領攴取内三圏每石脚價銀三分五釐外三<lb/>
　　　圏及豐臺等處每石脚價銀六分○十二年覆<lb/>
　　　準各廐圏應領戸部黑豆如不敷用交直年官<lb/>
　　　確訪時價採買所需銀同草價苫蓋堆垜銀均<lb/>
　　　由會計司覈明付廣儲司支領○乾隆十六年<lb/>
　　　奏準餧羊羊草既指<lb/>
　　南苑領取其每束草價銀三釐五毫一絲停其於<lb/>
　　　户部支領至車脚苫蓋之費每束用銀三釐亦<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-39a"/>
　　　無庸向戸部領取即於廣儲司收貯<lb/>
　　南苑所交羊草銀内照數支領○十七年奏準嗣<lb/>
　　　後每年除由張家口外牧羣額取三千五百羊<lb/>
　　　外增取一千五百羊額定每年取羊五千至嵗<lb/>
　　　終將實在用過數目覈銷具題如夲年餘剰羊<lb/>
　　　若干則於次年應取羊數内少取若干再所增<lb/>
　　　之羊皆陸續取到毋庸别增草豆即於定額一<lb/>
　　　千八十四羊分内通融餧養<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-39b"/>
　　　一出牧康熙二十三年奏準内三圏牛經年餧<lb/>
　　　養不令出牧外三圏牛每年於三月初一日出<lb/>
　　　青牧放十月初一日歸圏餧養豐臺六羊圏一<lb/>
　　　等羊於四月初一日出青牧放九月十五日歸<lb/>
　　　圏餧養此内選出一半於出青前半月歸圏後<lb/>
　　　半月但餧料豆不給草二等羊牝羊出牧歸圏<lb/>
　　　之期與外牛圏同均於<lb/>
　　南苑出牧放青先期移咨奉宸苑○三十六年議<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-40a"/>
　　　奏外三牛圏定於四月初一日出青牧放十月<lb/>
　　　十五日歸圏餧養奉<lb/>
旨著改於二十日歸圏春季亦照此例著過二十日出<lb/>
　靑○雍正二年覆準外三牛圏供乳餠圏均於三月<lb/>
　　　二十日出靑牧放十月初一日歸圏餧養○又<lb/>
　　　奏準外三圏寄養耕耤牛令經年餧養停止出<lb/>
　　　靑牧放○六年覆準六圏内所有烏朱穆秦羊<lb/>
　　　均令經年餧養停止出靑牧放○乾隆五年覆<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-40b"/>
　　　準外三牛圏供乳餠圏均於四月初一日出靑<lb/>
　　　牧放十月十一日歸圏餧養六圏一等羊四月<lb/>
　　　初十日出靑牧放九月二十五日歸圏餧養二<lb/>
　　　等羊牝羊於三月十五日出靑牧放十月十五<lb/>
　　　日歸圏餧養<lb/>
　　　一支領官物順治十八年定内三圏需用黄絨<lb/>
　　　繩如有朽壞由營造司更換供乳餠圏毎年需<lb/>
　　　用三線布黄麤布由廣儲司攴給外三圏供乳<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-41a"/>
　　　餠圏六羊圏每年牛羊出牧需用帳房三年一<lb/>
　　　次由武備院更換内外各圏餧養牛羊木槽三<lb/>
　　　年一次由營造司更換内外各圏毎年共需用<lb/>
　　　竹箒笤箒草筐瓢桶柳罐檾麻轆轤繩索木<graphic n="KR3198" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3198.png" mimeType="image/png"/>
　　　木杠扁担簸箕等項由掌關防内管領處支給<lb/>
　　　内外各圏共需用斗秤如有損壞由工部更換<lb/>
　　　以上均令各廐長呈夲司轉行各該處給發○<lb/>
　　　康熙二十三年奏準每年往張家口外取送牛<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-41b"/>
　　　羊委夲司官日給盤費銀一錢牛圏廐長四人<lb/>
　　　羊圏廐長三人各八分牛圏廐丁一名羊圏廐<lb/>
　　　丁六名各五分定為往返四十日於戸部支領<lb/>
　　　並於兵部領出口信票○又奏準凡内外各圏<lb/>
　　　煑豆每倉石一石四斗四升隨煤四十五斤炭<lb/>
　　　四斤八兩除半莊額徴秫稭每束抵煤七斤八<lb/>
　　　兩炭十有二兩外不敷煤炭移付會計司轉咨<lb/>
　　　工部具印領取用内三圏各嵗給鐙油一百二<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-42a"/>
　　　十斤外三圏各嵗給鐙油六十斤供乳餠圏嵗<lb/>
　　　給鐙油五十斤均由會計司分撥各莊交送○<lb/>
　　　又覆準内三圏每年自六月初五日至七月十<lb/>
　　　五日日給冰三塊由掌關防内管領處給發○<lb/>
　　　雍正二年奏準供獻大白乳餠所用蜜糖麥麪<lb/>
　　　由掌關防内管領處給發○又覆準外牛羊圏<lb/>
　　　周圍土牆如有倒壞該廐長呈報夲司勘實按<lb/>
　　　每長一丈髙六尺需用制錢九十文合計數目<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-42b"/>
　　　移付官房收租庫領取修理○乾隆七年覆準<lb/>
　　　内三圏所用運豆草車䥷刀鐵鍋如有破壞均<lb/>
　　　呈夲司轉咨營造司更換<lb/>
　　　一勸懲康熙二十一年奏準牛羊圏廐長均授<lb/>
　　　為八品○二十三年奏準每年一次察看内外<lb/>
　　　各圏所養牛羊如較别圏疲瘦者廐長罰俸六<lb/>
　　　月廐副鞭五十二年皆屬疲瘦者廐長革職與<lb/>
　　　廐副各鞭一百充為廐丁如三年之内餧養牛<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-43a"/>
　　　羊皆較别圏肥盛者量加給賞○二十四年議<lb/>
　　　準每三年一次察驗倒斃牛羊除遇瘟疫倒斃<lb/>
　　　者存案不議外每牛百頭倒斃七頭以下每羊<lb/>
　　　百隻倒斃五隻以下廐長賞給緣蠎段領袖段<lb/>
　　　袍一領廐副緣糚段領袖彭段袍一領牛倒斃<lb/>
　　　八頭以上十二頭以下羊倒斃六隻以上九隻<lb/>
　　　以下皆無庸議牛倒斃十三頭以上羊倒斃十<lb/>
　　　隻以上廐長罰俸六月廐副鞭五十○二十九<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-43b"/>
　　　年奉<lb/>
旨牛羊圏廐長自賞給官職以來牛羊闕少疲瘦更甚<lb/>
　皆著革職仍照前例不必給與品級○三十年奏準<lb/>
　　　每牛百頭倒斃十三頭以上羊百隻倒斃十隻<lb/>
　　　以上廐長鞭八十廐副鞭五十○三十二年奏<lb/>
　　　準餧養牛羊乃廐長廐副專責較别圏肥盛倒<lb/>
　　　斃數少給賞之例均應停止○三十三年奏準<lb/>
　　　張家口外牧羣定為牛三頭每三年孳生一牛<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-44a"/>
　　　羊三隻每三年孳生二羔如於額外多一牛二<lb/>
　　　羔者牧丁各賞毛靑布一疋少一牛牧丁責二<lb/>
　　　鞭少一羊責一鞭多三牛十五羊者五羣領催<lb/>
　　　各賞毛靑布一疋少三牛十五羊者領催各責<lb/>
　　　一鞭多六牛三十羊者十羣長各賞毛靑布一<lb/>
　　　疋少六牛三十羊者十羣長責二鞭多十五牛<lb/>
　　　七十羊者協領各賞毛靑布一疋少十五牛七<lb/>
　　　十羊者協領各責一鞭賞布不過六十疋罰鞭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-44b"/>
　　　不過百再協領繫職官應賞毛靑布至二十疋<lb/>
　　　折賞段一疋鞭責準其折贖○四十五年覆準<lb/>
　　　張家口外牧羣每三牛三年孶生一牛少一牛<lb/>
　　　者牧丁責二鞭少三牛者五羣領催責二鞭少<lb/>
　　　六牛者十羣長責二鞭鞭責皆不過百牧丁於<lb/>
　　　額内少一牛至十者枷一月鞭八十少十一至<lb/>
　　　二十者枷四十五日少二十一至三十者枷兩<lb/>
　　　月少三十一至四十者枷七十五日以上各鞭<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-45a"/>
　　　一百少四十以上枷三月鞭一百發遣捕牲烏<lb/>
　　　喇充當牲丁每三羊三年孳生二羊少一羊者<lb/>
　　　牧丁責一鞭少十五羊者五羣領催責二鞭少<lb/>
　　　三十羊者十羣長責二鞭少百羊者照例合計<lb/>
　　　治罪外少一百五十者牧丁枷一月少二百者<lb/>
　　　枷四十日少二百五十者枷五十日少三百者<lb/>
　　　枷兩月少三百五十者枷七十日少四百者枷<lb/>
　　　八十日少四百五十者枷三月少五百者枷百<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-45b"/>
　　　日以上各鞭一百少五百五十以上枷百日鞭<lb/>
　　　一百僉妻子發給捕牲烏喇牲丁為奴少千五<lb/>
　　　百者將十羣長照例合計治罪外少二千枷一<lb/>
　　　月少二千五百枷四十日少三千枷五十日少<lb/>
　　　三千五百枷兩月少四千枷七十日少四千五<lb/>
　　　百枷八十日少五千枷三月少五千五百枷百<lb/>
　　　日以上各鞭一百少六千以上枷百日鞭一百<lb/>
　　　革退十羣長充當牧丁○四十八年議準嗣後<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-46a"/>
　　　游牧牛羊羣於定額内不準闕少闕少者從重<lb/>
　　　治罪其三年一次均齊議行賞罰之例槩行停<lb/>
　　　止凡有額外孳生者該總管察明奏<lb/>
　聞○雍正六年奏準捕牲烏喇見存牛二百十有八<lb/>
　　　頭亦照牧羣之例每三牛閱三年取孶生牛一<lb/>
　　　頭令直年官報府如有闕少照例治罪○十三<lb/>
　　　年奏準停遣烏喇直年官毎年孳生牛由該總<lb/>
　　　管呈報○乾隆五年議準内三圏所養乳牛之<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-46b"/>
　　　牛犢如有倒斃由司確勘按月呈堂存案統計<lb/>
　　　一年出入牛犢百頭内額準倒斃五十頭按三<lb/>
　　　箇月覈算呈堂注册如逾額倒斃十頭以上記<lb/>
　　　過一次二十頭以上記過二次再逾者按十頭<lb/>
　　　之數遞加覈計如倒斃未及額數一半者記功<lb/>
　　　一次並無倒斃者記功二次外三圏乳餠圏所<lb/>
　　　養乳牛之牛犢如有倒斃亦統計一年出入牛<lb/>
　　　犢百頭内額倒斃三十頭按三箇月覈計呈堂<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-47a"/>
　　　注册如逾額倒斃五頭者記過一次再逾者按<lb/>
　　　五頭之數遞加覈計如倒斃未及額數一半者<lb/>
　　　記功一次並無倒斃者記功二次以上内外牛<lb/>
　　　圏均扣至一年彙報功過有功一次準抵過一<lb/>
　　　次其記過之廐長由堂辦理廐副以上由司責<lb/>
　　　處記功者酌量保舉以示鼓勵果繫時疫災傷<lb/>
　　　由司勘實注册免議○六年議準凡隨圍出外<lb/>
　　　備往乳牛之牛犢令本司扈從官嚴飭廐長等<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-47b"/>
　　　加意餧養如有倒斃損傷别行記過如果塗遇<lb/>
　　　寒暑以致倒斃亦由本司扈從官確勘囘京之<lb/>
　　　日呈堂注册<lb/>
　　　一交納官物康熙二十三年議準凡圏内全耳<lb/>
　　　騸牛如有倒斃均令瘞埋乳牛騸牛靑牛牡牛<lb/>
　　　牛犢遇有倒斃牛皮移交武備院每月尙膳房<lb/>
　　　用過羊及倒斃羊皮均移交廣儲司倒斃牛羊<lb/>
　　　肉據奉宸苑咨文交<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-48a"/>
　　景山<lb/>
　　暢春園<lb/>
　　圓明園等處餧虎及餧鷺鷥如奉文停止牛肉瘞<lb/>
　　　埋羊肉由廐長分别一二等羊定價變賣銀交<lb/>
　　　廣儲司○又議準張家口外牧羣所有老疾不<lb/>
　　　堪牧養之牛羊該總管察明具奏到日移咨吏<lb/>
　　　部委各部院家道殷實司官前往該處變賣事<lb/>
　　　竣奏<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-48b"/>
　聞以所變價銀交廣儲司○四十二年奏準張家口<lb/>
　　　外牛羊羣每羣給牡馬一騍馬二不準倒斃於<lb/>
　　　三年均齊時每羣交孳生駒一○四十五年奏<lb/>
　　　準達里岡崖羊羣亦照張家口外例每羣給馬<lb/>
　　　取孳生○五十年覆準游牧各羣額外孳生牛<lb/>
　　　羊及老病不堪餧養者均令變價銀交廣儲司<lb/>
　　　○又議準凡内羊圏外羊羣歲於春秋二次剪<lb/>
　　　羊毛送交武備院○又覆準張家口外牧羣每<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-49a"/>
　　　年倒斃牛羊皮該總管呈報到日武備院廣儲<lb/>
　　　司各委官一人率領催匠役前往會同稅務監<lb/>
　　　督於倒斃牛羊皮内揀選堪用者酌量應用額<lb/>
　　　數令該監督雇車運送至京○五十八年奏準<lb/>
　　　張家口外游牧處開墾地二十六頃每畝歲交<lb/>
　　　穀一斗○雍正元年覆準游牧處開墾地畝尙<lb/>
　　　多除應交榖二百六十石外再加穀二百四十<lb/>
　　　石共為五百石每穀二石折米一石共應交米<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-49b"/>
　　　二百五十石於下堡城内建倉收貯○四年議<lb/>
　　　準停止委官率領催匠役往張家口外揀選牛<lb/>
　　　羊皮令稅務監督會同該總管揀選運送至京<lb/>
　　　○是年該總管奏請仍照舊例令庫官率領匠<lb/>
　　　役等出口揀選皮張奉<lb/>
旨仍令該總管會同稅務監督量一年足用揀選佳者<lb/>
　交送○又議準毎年額交武備院牛皮三百張小牛<lb/>
　　　皮一千五百張犢皮二百張所交廣儲司羊皮<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-50a"/>
　　　視其倒斃之數擇佳者盡數交送無定額○五<lb/>
　　　年奏準毎年張家口外除交送牛羊皮外餘剰<lb/>
　　　牛皮均令變價交廣儲司餘剰羊皮賞給看守<lb/>
　　　牧羣之窮苦䝉古其倒斃牛羊皮内如朽爛牛<lb/>
　　　皮五張羊皮八張者牧丁責十鞭領催八鞭十<lb/>
　　　羣長五鞭多者按數遞加不過百鞭如朽爛牛<lb/>
　　　皮至二百張羊皮至八百張者總管副管有品<lb/>
　　　級協領等各罰俸六月無品級協領鞭三十加<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-50b"/>
　　　一倍者總管等各罰俸一年無品級協領鞭五<lb/>
　　　十再加一倍者總管等各降一級無品級協領<lb/>
　　　鞭六十○六年奏準下堡城内收貯之米準其<lb/>
　　　借給無力䝉古秋收徵還○乾隆二年奏準游<lb/>
　　　牧處歲徵米二百五十石歸幷萬全縣倉收貯<lb/>
　　　仍準借給䝉古秋收還倉○五年奏準游牧處<lb/>
　　　地畝遇有災荒亦照戸部之例蠲免○十五年<lb/>
　　　奏準每年春季二歲以上羊每隻剪毛六兩新<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-51a"/>
　　　生羊羔剪毛二兩秋季除齒老殘疾生羔母羊<lb/>
　　　並新生羊羔不剪外其二歲以上羊每隻剪毛<lb/>
　　　五兩交納仍令該總管每年將春秋二季所有<lb/>
　　　羊數及交過羊毛數目造具清册呈報付司察<lb/>
　　　覈如於定額闕少將該總管副管協領等分别<lb/>
　　　叅處<lb/>
　　　一奏銷康熙二十三年定毎年内外十三圏出<lb/>
　　　入牛羊數目於次年二月内呈堂繕本題銷○<lb/>
<pb n="KR2m0013_WYG_169-51b"/>
　　　四十八年議準游牧牛羊羣每年額外孶生數<lb/>
　　　目據該總管具奏以交司日起限一月之内奏<lb/>
　　　銷<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定大清會典則例卷一百六十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>