<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>宋宰輔編年録卷十一</head>
    <p>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋宰輔編年録卷十一　　宋　徐自明　著<lb/>
　　徽宗元符三年<hi>庚辰</hi>
二月庚申韓忠彦門下侍郎<hi>自通議大夫守吏部尚書依前官除</hi>
黄履尚書左丞<hi>自資政殿學士右通議大夫兼侍讀依前官除</hi>
忠彦門下侍郎制曰朕初繼序未堪多艱嘉與忠賢共<lb/>
圖政治納言之任允屬乎人<hi>具官韓忠彦</hi>篤實不欺莊重有<lb/>
體偃藩於外想見儀刑天官召還未厭士論其預大政<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-1b"/>
入居東臺内外之舉害于公巨細之務戾于法與奪<lb/>
失當弛張乖方不惟正之期底于理朕以望爾爾其欽<lb/>
哉<lb/>
履尚書右丞制曰朝廷之命下乎四方所以嚴法守也<lb/>
四方之事上乎朝廷所以尊道揆也上揆下守庶政乃<lb/>
修統於中臺維以二轄地峻任重厥選惟艱<hi>具官黄履</hi>天資<lb/>
朴忠學術醇粹樂善惟恐弗及疾惡不為已甚自亳來<lb/>
歸清議所屬朕欲敦澆浮之俗振淹滯之才杜羣枉之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-2a"/>
門開至公之路辨是非之實要利害之原其還舊班朝<lb/>
夕啟廸罄乃嘉畫副此虗懐<lb/>
　　徽宗自正月己夘即位皇太后權同處分軍國事<lb/>
　　初上批付三省以尚書及從官闕令與樞宻院參<lb/>
　　議具前執政十人餘可充從官者二十人名姓進<lb/>
　　入丁亥章惇曾布等以前執政及從官姓名等面<lb/>
　　奏呂恵卿居首上遽指之曰且令在邉次至韓忠<lb/>
　　彦上曰此當召又次至李清臣上問清臣以何事<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-2b"/>
　　罷布曰以婦人狂言故罷政以不進呈明氏状故<lb/>
　　削職本無事次及黄履先是上問輔臣黄履以何<lb/>
　　事出對以救鄒浩上曰浩以何貶所言何事曰所<lb/>
　　論者止元符皇后事爾上頷之至是上曰三人皆<lb/>
　　可召次覆奏扵簾前所陳如上皇太后謂上所取<lb/>
　　捨皆合公議是月乙未韓忠彦以資政殿學士知<lb/>
　　大名府除吏部尚書李清臣以資政殿大學士知<lb/>
　　真定府除禮部尚書黄履以右正議大夫知亳州<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-3a"/>
　　除資政殿大學士提舉中太一宫兼侍讀惇甞言<lb/>
　　執政有例作經筵故履有是除上語輔臣以尚書<lb/>
　　從官闕人曾布曰姓名已進入上曰只是韓忠彦<lb/>
　　李清臣及黄履三人安燾不堪布因言前執政只<lb/>
　　三人布又言陛下昨除忠彦八人市雕印出賣謂<lb/>
　　之快活差除以此觀之則士論與人情可見矣上<lb/>
　　恱二月曾布以弟肇召還曲謝因言陛下踐阼之<lb/>
　　初號令政事無不深合人望及韓忠彦等除命一<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-3b"/>
　　出中外翕然稱誦聖徳凡此等人皆久當収召但<lb/>
　　以三省所不恱故未得召還若非陛下特降詔旨<lb/>
　　令宻院參議則忠彦等姓名亦無由上達上問韓<lb/>
　　忠彦等布曰忠彦等皆神宗所擢雖在元祐秉政<lb/>
　　未免随衆變亂邉事然亦無它上曰無事因言執<lb/>
　　政太闕人布曰陛下視在廷之臣有可進擢者否捨<lb/>
　　三人誰過之者又皆已試用之人必勝扵輕進未<lb/>
　　用者上亦首肯<hi>長編</hi>給事中劉拯言韓忠彦乃駙馬<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-4a"/>
　　都尉嘉彦之兄元祐中甞除尚書右丞以致人言<lb/>
　　遂移樞宻府今乃除門下侍郎雖忠彦非他外戚<lb/>
　　比然不能使他日不援以為例詔韓琦定䇿元勲<lb/>
　　忠彦純厚舊徳豈可以嘉彦之故妨任勲賢宜依<lb/>
　　已得指揮遂書讀行下忠彦及履初入對忠彦陳<lb/>
　　四事以裨新政一廣仁恩二闢言路三去疑似四<lb/>
　　謹用兵<hi>同上</hi>忠彦再入三月而四月拜相<lb/>
四月甲辰韓忠彦右僕射<hi>自門下侍郎授右正議大夫右僕射兼中書侍郎</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-4b"/>
制曰朕紹膺天位䝉頼母儀召自戚藩延入翼室遂嗣<lb/>
服於大歴首圖任於舊人咨爾在廷明聴予告<hi>具官韓忠彦</hi>
植性純懿秉徳裕和粹矣老成之姿渾然大中之度素<lb/>
出相門之胄蔚為勲閥之光朕永惟仁祖之朝實繄先<lb/>
正之助建定大䇿書功宗彛惟爾克承厥家世濟其美<lb/>
召由北道入總東臺謀謨益嘉操守彌固屬丕基之肇<lb/>
受眷右相之久虗敦時繹思訪予落止將繼猷於泮渙<lb/>
以大濟於艱難其登右揆之崇遂兼西省之峻惟帝賚<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-5a"/>
予良弼惟天祚我有邦陞其文階衍以封邑於戲夷狄<lb/>
以衰弱僅存之勢猶懐桀驁之謀黎庶當安平無事之<lb/>
時尚有流亡之患㒺虗内以事外毋傷財而害民予欲<lb/>
綏定四方汝為予欲敉寧百姓汝翼予欲作功成之樂<lb/>
汝聴予欲制治定之禮汝明汝言予從予違汝弼王政<lb/>
有闕以汝為補衮之樊侯民澤未加用汝為作霖之傅<lb/>
說尚奮熈於帝載共寅亮於天工永孚于休同底于道<lb/>
　　曾布甞言扵上曰陛下踐阼以来収用人才以至<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-5b"/>
　　號令政事深合人望然今日先務莫如言路得人<lb/>
　　則耳目浸廣可以垂拱無為而治三年三月上令<lb/>
　　曾布與忠彦履同具可為臺諫姓名進入遂以奉<lb/>
　　議郎權發遣洺州龔夬為殿中侍御史承議郎集<lb/>
　　賢校理發遣衛州陳瓘為左正言宣徳郎添監袁<lb/>
　　州酒稅鄒浩為右正言用曾布韓忠彦黄履所薦<lb/>
　　也布因言言路得人政事之首中外莫不鼓舞皇<lb/>
　　大后諭忠彦等亦以夬瓘浩差除為得人也上用<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-6a"/>
　　忠彦言數下赦令蠲天下逋負盡還流人而甄叙<lb/>
　　之其甞為御史諫官忠直敢言若知名之士卒見<lb/>
　　収用建言哲宗即位甞詔天下實封言事獻言者<lb/>
　　以千百計章惇為相乃置局編類摘取語言近似<lb/>
　　者以為謗訕前日應詔者大抵得罪今陛下又詔<lb/>
　　中外直言朝廷闕失若復編類之則敢言之士必<lb/>
　　懐疑懼臣願陛下亟詔罷局盡裒編類文書納之<lb/>
　　禁中詔取以入且面諭曰已焚之矣<hi>丁未録</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-6b"/>
癸丑李清臣門下侍郎<hi>自左正議大夫禮部尚書除</hi>
制曰朕初嗣服永惟天下之重若渉淵氷未知攸濟實<lb/>
頼左右輔弼之臣交修不逮以共濟于艱難肆求其人<lb/>
圖任惟舊<hi>具官李清臣</hi>身兼數噐識造萬㣲奮繇賢科亟階<lb/>
膴仕夙富髙明之學發為經緯之文逮事元豐擢躋右<lb/>
轄被遇紹聖進陟西臺蔚為社稷之臣式展股肱之力<lb/>
肆予訪落思見其人召自帥垣典司宗伯無私黨㳺談<lb/>
之助有大臣獨立之風蔽于朕心登貳左省夫惟時惟<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-7a"/>
㡬所以成天下之務惟和惟一所以底蒸民之生益懋<lb/>
猷為對兹眷倚往祇明命尚既乃心<lb/>
　　初清臣既不得作相遂與左丞相章惇為敵尋補<lb/>
　　外復奪職徽宗即位召拜門下侍郎章惇罷相清<lb/>
　　臣奏論之遂責散官安置徽宗欲息朋黨以大公<lb/>
　　示天下改元建中靖國清臣乃與同時輔政者叶<lb/>
　　謀以輔上意盡還遷徙舊臣復其恩數品秩<hi>事畧</hi>
同日蒋之竒同知樞宻院事<hi>自翰林學士通議大夫知制誥除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-7b"/>
制曰乾象三階中纒紫極之輔國政二府右列鴻樞之<lb/>
司雖文武之交修實弼諧之一徳我圖雋徳粤在禁林<lb/>
<hi>具官蔣之竒</hi>宇量粹冲才猷膚敏踐揚滋久風績著聞被遇<lb/>
先朝躋榮法從核之以政事入司京劇出寄邉𤨏有肅<lb/>
清之譽考之以學術則進讀金華視草玉堂有經緯之<lb/>
文屬予訪落之初眷爾謨明之舊召從西屛還直北門<lb/>
雖考僉言蔽扵朕志是用擢登右府參預政機衍增爰<lb/>
田併昭異數昔張子房輔漢而制勝帷幄之内晏平仲<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-8a"/>
相齊而折衝樽爼之間益懋逺圖無俾専美五兵不試<lb/>
四夷咸賓永孚于休以稱朕意<lb/>
五月乙酉蔡卞罷尚書左丞<hi>資政殿學士知江寕府</hi>
制曰左右執政之臣朕所禮遇其有以疾来諗懇求便<lb/>
安猶示固留章至輒却至于三四然後從之體貌之優朕<lb/>
無慊矣<hi>具官蔡卞</hi>頃以文學被遇先帝擢自詞禁與謀政㡬<lb/>
歴年滋多宣力惟舊屬予訪落待爾弼諧廼以私言辭<lb/>
勤就佚情有可察誼所重違書殿崇儒之班江國牧民<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-8b"/>
之寄中外雖異任屬惟均服我異恩毋輕報禮<lb/>
　　卞自紹聖二年十月除尚書右丞四年閠二月除<lb/>
　　尚書左丞是年五月罷執政凡六年初左正言陳<lb/>
　　瓘欲上章擊卞先白上曰臣欲擊蔡卞然未敢上<lb/>
　　曰何故瓘曰外議懼恐卞去則京進以是未敢若<lb/>
　　用京則不若存卞也上揺首曰無此意瓘乃上奏<lb/>
　　其奏曰神考之於王安石猶成湯之扵伊尹也自<lb/>
　　紹聖以来自任以安石之道而願為天下學者之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-9a"/>
　　師者蔡卞一人而已矣痛斥流俗堅主國是以不<lb/>
　　仕元祐為髙節以不習詩賦為賢士自謂身之出<lb/>
　　處可以追配安石<hi>云云</hi>自是瓘與殿中侍御史龔<lb/>
　　夬交章攻卞且十數瓘又奏曰臣甞謂紹聖大臣<lb/>
　　負誣神考輕欺先帝皆託扵繼述之說而倡此說<lb/>
　　者尚書左丞蔡卞也傅會經義變亂名實以繼述<lb/>
　　神考為名以纂紹安石為主宣仁聖烈皇后有大<lb/>
　　功徳于天下哲宗甞語近臣曰宣仁婦人之堯舜<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-9b"/>
　　也崇報之心豈有極乎然以失職之臣不加将順<lb/>
　　凡元祐之所行必掃蕩而後已則宣仁所厚如瑶<lb/>
　　華者安得而不廢乎奉行其事雖在惇等尋考根<lb/>
　　源則深嫉元祐本出扵卞及其末流勢自如此臣<lb/>
　　切惟痛斥流俗而至於誅絶言路深嫉元祐而至<lb/>
　　於讎毁宣仁卞倡此說立為國是脅持上下逆天<lb/>
　　違人於是上諭輔臣令卞自圖去就卞三上表遂<lb/>
　　有是命卞既補外心怏怏有恚憤語復為陳瓘所<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-10a"/>
　　論遂以大中大夫守少府少監分司南京太平州<lb/>
　　居住而侍御史陳次升右正言張庭堅尚交疏攻<lb/>
　　之不已遂降授中大夫移池州居住初曾布韓忠<lb/>
　　彦黄履薦龔夬陳瓘鄒浩為臺諫布因言言路得<lb/>
　　人中外莫不鼓舞惟章惇蔡卞不樂爾上曰卞今<lb/>
　　日殊無人色布曰卞無他但見好人不附已者便<lb/>
　　深惡之上曰所謂妬賢嫉能也上又言安惇上殿<lb/>
　　欲率臺中擊章惇且云俟祔廟後朕答云當擊何<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-10b"/>
　　禀之有亦白太后以先逐蔡卞之議太后深然之<lb/>
　　先是一日上諭曾布蔣之竒曰臺諫攻蔡卞已十<lb/>
　　餘章如何得卞知令自圖去就皆莫敢對上曰只<lb/>
　　說與章惇則卞自知矣退以白惇惇乃召起居郎<lb/>
　　吴伯舉往諭之卞遂草表乞宫觀初賜詔不允卞<lb/>
　　尋入第二章許之九月甲申知江寧蔡卞落職提<lb/>
　　舉洞霄宫龔夬言蔡京與卞表裏相濟天下共知<lb/>
　　其惡播扵民謡云二蔡二惇必定滅門籍沒家財<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-11a"/>
　　禁錮子孫又云大惇小惇入地無門大蔡小蔡還<lb/>
　　他命債伏望加採訪以辨忠邪明年又以少府監<lb/>
　　分司南京云<lb/>
九月辛未章惇罷左僕射<hi>依前特進知越州</hi>
制曰奉先者事亡如存追逺者送終為大朕祗若先后<lb/>
率循舊章考卜因山之陵夙命秉鈞之使慮愆有素職<lb/>
堕弗䖍其孚大廷以詔多士<hi>具官章惇</hi>早以時望揚于庻工<lb/>
出逄聖作之時參陪國是之論比以宰衡之任總䕶容<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-11b"/>
車之行稽留半塗暴露通夕惟爾不任慨然永懐累上<lb/>
封章自陳誠懇乞還相印出守州符深務矜容俯從勤<lb/>
請於戲君臣之分禮欲曲全朝野之言咎將誰執往祗<lb/>
成命服我寛恩<lb/>
　　惇自紹聖元年四月拜相至是年九月罷相哲宗<lb/>
　　六年相徽宗纔九月初哲宗升遐皇太后召南府<lb/>
　　泣諭之曰邦國不幸大行皇帝無子諸王誰當立<lb/>
　　者惇厲聲曰在禮律當立同母弟皇太后曰當立<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-12a"/>
　　端王神宗皇帝諸子申王雖長縁有目疾次即端<lb/>
　　王當立皇太后又曰神宗甞有聖語曰端王有福<lb/>
　　夀又仁孝不同諸王於是惇不得已承命皇太后<lb/>
　　遣中使召端王王乃即皇帝位以惇為大行皇帝<lb/>
　　山陵使惇尋求去上不許左正言陳瓘以為不許<lb/>
　　非也上疏諫又連章疏惇罪惡其奏曰按惇獨宰<lb/>
　　政柄首尾七年随其喜怒恣作威福助尊私史則<lb/>
　　至於薄神考矜伐已功則至于累宣仁樂於用兵<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-12b"/>
　　大開邉隙陕西之民愁矣而進築不已内府之財<lb/>
　　竭矣而輦運不休斥公論為流俗以獻忠為誹謗<lb/>
　　殺張天恱之徒以箝衆口廣鄒浩之獄以絶言路<lb/>
　　天下震駭人多自危雖隂謀宻計發於蔡卞而力<lb/>
　　行果斷惇實主之然則卞為謀主惇乃罪魁理不<lb/>
　　可赦又况哲宗本意不為已甚故惇之所謀多不<lb/>
　　見從乃者宣訓之說究治之事喧播中外上干宣<lb/>
　　仁髙氏一門㡬不獲免主張保全力沮其說者以<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-13a"/>
　　哲宗本意不為己甚故也元祐大臣初議誅滅及<lb/>
　　其流竄尚欲勦除然而臣下之議竟不得行梅嶺<lb/>
　　以南猶有全活而北歸者以哲宗本意不為己甚<lb/>
　　故也今事出哲宗者則託於宻贊而掠為己功己<lb/>
　　之所行則託於禀命而歸之先烈所可痛心既而<lb/>
　　大行轝至成臯陷于泥濘踰宿而行瓘復奏之詔<lb/>
　　落惇左僕射知越州以惇扈從靈駕不職故也惇<lb/>
　　之制翰林學士承旨蔡京之詞也有參陪國是之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-13b"/>
　　論之語陳瓘益不平并論之其奏曰京與章惇初<lb/>
　　無異意自蔡卞為執政而京有觖望於是與惇暌<lb/>
　　矣自林希為執政而京始大怨於是與惇絶矣暌<lb/>
　　絶之後京豈以惇之所行為是乎今於麻制之文<lb/>
　　特申國是之說京之設詞豈特為惇而已哉假託<lb/>
　　制書之言含藏自便之計以己好惡達于天下巍<lb/>
　　巍乎蔡氏之門國是之所從出也敢有以為非者<lb/>
　　則禍必及矣此京所以申明國是之本意也後瓘<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-14a"/>
　　攻京不已京亦竟補永興云<hi>丁未録</hi>初元符三年正<lb/>
　　月章惇對皇太后曰神宗留意政事更張法度為<lb/>
　　萬世之利蔡卞曰臣等皆神宗㧞擢唯謹守神宗<lb/>
　　法度所以報徳皇太后必盡知神宗政事本末惇<lb/>
　　又曰神宗政事如此中間遭變亂可為切齒太后<lb/>
　　亦歎息曾布白上曰陛下踐阼之初中外觀望凡<lb/>
　　號令政事進退人材不可不審及至簾前又以此<lb/>
　　奏章惇曰第恐有人援引詆毁先帝之人望皇太<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-14b"/>
　　后主張照察二月昨令陕西河東依熈河路嵗支<lb/>
　　錢作水陸追薦蕃漢陣亡人其元祐减錢指揮勿<lb/>
　　行從三省宻院請也章惇蔡京因言司馬光聚集<lb/>
　　不樂神宗之人毁壞法度此事僅存其他廢壞者<lb/>
　　不一皇太后曰神宗政事豈可専欲毁廢三月曾<lb/>
　　布至簾前因言朝廷之上唯是邪正是非分明則<lb/>
　　君子小人各得其所太后咨嗟久之曰惇等誤先<lb/>
　　帝處多布曰只如言宣仁及大臣有傾揺廢立之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-15a"/>
　　意以激怒先帝恐無以取證遂云神宗非宣仁所<lb/>
　　生太后曰如此教先帝怎生不惡布曰先帝所以<lb/>
　　切齒元祐之人正為此爾此事莫如皇太后知其<lb/>
　　虗實太后曰無此事七月御史中丞豐稷等言神<lb/>
　　宗為法於天下新於熈寧成扵元豐元祐上封事<lb/>
　　者言法度於民不便因而更張之刪修法度務從<lb/>
　　民便所以垂簾九年朝廷無事華夏乂安哲宗親<lb/>
　　政召章惇為宰相用羣小合姦謀害元祐忠賢司<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-15b"/>
　　馬光吕公著等變亂神宗法度謂之不忠不能紹<lb/>
　　述謂之不孝以此激怒先朝惇以光等變亂神考<lb/>
　　法度不足為深罪又編類臣寮章疏擇其切直不<lb/>
　　諱之言與夫陳亂世以諷今者謂之指斥惇又以<lb/>
　　章疏語言不足為大惡又持文及甫邢恕之私言<lb/>
　　輒誣光等謀廢立為不軌無状可案無迹可尋無<lb/>
　　證佐可明惇一切以意為之按惇當國七年竊持<lb/>
　　威柄禍福天下勇扵害賢敢扵殺人臨大變計大<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-16a"/>
　　事包藏隂謀發為異議陛下尚優容之乎侍御史<lb/>
　　龔夬言惇昨在元祐間廢棄不用及紹聖初擢任<lb/>
　　元輔乃隂懷私忿専報仇怨及其甚也誣人以悖<lb/>
　　逆之罪俾其朽骨銜寃於地下子孫禁錮於炎荒<lb/>
　　天下忠臣誼士憤悶而不敢言曾布曰惇卞誤朝<lb/>
　　廷舉措非一如貶竄元祐人過當雖以詆訾政事<lb/>
　　為言其實多報私怨以致王珪於定䇿之際云上<lb/>
　　自有子無不正之語但以遲疑為懷異意自宰相<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-16b"/>
　　師臣降為司戸參軍豈不太過曾布因言青唐之<lb/>
　　事全是章惇力主此議至今狼狽了當不得及瞎<lb/>
　　征隴拶出降王贍入據青唐惇更不與三省宻院<lb/>
　　議即具劄子乞率百官稱賀御批依奏遂建鄯湟<lb/>
　　州哲宗亦深以此舉為悔徽宗甞與曾布言狂婦<lb/>
　　罵惇曰爾是宰相莫是司馬相公否哲宗皇帝大<lb/>
　　行轝至鞏縣陷泥淖中不能出次日方至幄殿陳<lb/>
　　瓘言乞依唐李珏故事先次行遣山陵使章惇其<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-17a"/>
　　略曰今惇等遇雨四散曾無令狐楚攀駕之心陷<lb/>
　　濘不前尚稽李珏之罸九月甲子朔左僕射章惇<lb/>
　　上表乞罷政詔答不允遣中使押入又徑出曾布<lb/>
　　曰唐李珏事政與惇相類初罷為太常卿再貶浙<lb/>
　　西及昭州上曰然又曰朕不欲用定䇿事貶惇但<lb/>
　　以扈從靈駕不職坐之韓忠彦曰例當放辭謝上<lb/>
　　曰不必爾令庭下辭謝而去可也忠彦曰宰相罷<lb/>
　　例張盖繫笏頭帶禁中擊杖子若只令庭下辭謝<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-17b"/>
　　其辱甚矣左司諫陳瓘言按惇初倡異議欲揺大<lb/>
　　䇿久稽天討公論沸騰臣亦屢以為言而陛下謂<lb/>
　　臣曰惇負哲宗其罪固多朕之初政方以百姓為<lb/>
　　心豈欲以已事責人乎令惇奉使無状但奪相印<lb/>
　　安可已乎<hi>長編</hi>九月新知越州章惇責授武昌軍節<lb/>
　　度副使潭州安置<lb/>
制曰依勢作威法所不赦懷諼迷國罪何可逃用為去<lb/>
惡之刑以謹為臣之戒<hi>具官章惇</hi>處心忮忍賦性隂邪凡陳<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-18a"/>
開導之言無非殺伐之事隂挟仇怨妄肆中傷或稱謀<lb/>
危上躬或託謗訕宗廟擯除禁近視若孤豚排斥搢紳<lb/>
棄如斷梗投之荒裔肯使生還殺戮無辜道路以目乖<lb/>
氣致異連年靡寧自古姦臣未有爾比<lb/>
　　初惇既罷相以本官知越州而右司諫陳瓘論其<lb/>
　　責輕攻之不己門下侍郎李清臣亦抗章論之遂<lb/>
　　有是命清臣之奏曰章惇為相朝廷屬以政事為<lb/>
　　之不置次輔而惇不念體國其所以開導上聴者<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-18b"/>
　　莫非忮忍殺伐之事以已之平日仇怨或託謗訕<lb/>
　　宗廟或稱謀危上躬竄逐南方投之死地故貶人<lb/>
　　并骨肉死者不得歸𦵏存者悉為囚徒又因編類<lb/>
　　章疏㸔詳訴理受禍者一千餘家自古姦臣少惇<lb/>
　　比者今既罷去尚以特進守藩人心鬰抑盍加誅<lb/>
　　殛以慰民望惇遂責散官安置<hi>事畧</hi>責詞中書舍人<lb/>
　　徐勣所作○建中靖國元年二月詔武昌軍節度<lb/>
　　副使潭州安置章惇責授雷州司戸參軍<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-19a"/>
惇貶雷州司戸制曰宰輔之政當以安社稷為心屬時<lb/>
艱難而包藏姦謀規撓大計公肆横議無所忌惮蒐慝<lb/>
殄行作孽自己雖務矜貸義何可容<hi>責授武昌軍節度副使潭州安置章</hi>
<hi>惇</hi>天資險膚果於凶徳紹聖之初擢登宰席不能以義<lb/>
自克酬稱恩遇依勢作威竊㺯權柄擠仇報徳瀆亂典<lb/>
刑人神怨恫達于荒徼方先帝奄棄天下中外震驚廼<lb/>
復扵定䇿之際隂懐異志獨倡姦言頼母后聖明睿意<lb/>
先定克正名分神噐有歸肆朕纂服之初言章沓至含<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-19b"/>
容掩覆抑而不揚輿論沸騰囊封繼上僉以彰善癉惡<lb/>
出於公義上承天心非朕可私處以常刑宜在顯戮投<lb/>
寘南嶠實為寛恩<lb/>
　　先是左正言任伯雨歴疏惇罪惡并及蔡卞其奏<lb/>
　　曰切以惇卞姦凶前古未有公然誣罔欲追廢宣<lb/>
　　仁聖烈皇后又因哲宗之疑使非辜廢元祐皇后<lb/>
　　夫以太皇太后及皇后可廢則何所不至犯上不<lb/>
　　道死有餘責又更誣告元祐大臣并編排㸔詳理<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-20a"/>
　　訴塗炭衣冠毒流天下死黨五人共成其事迷誤<lb/>
　　哲宗枉受惡名今若不正惇卞等罪名無以明哲<lb/>
　　宗之心雪哲宗之謗盖卞謀之惇行之蔡卞之惡<lb/>
　　有過章惇至紹聖初蔡卞還朝以為宣仁有廢立<lb/>
　　之意乞追廢為庶人哲宗親政六年未甞有他過<lb/>
　　失獨此數事結怨天下皆卞為之今若不正典刑<lb/>
　　使哲宗有欲黜太后之謗廢皇后之惡殺直言之<lb/>
　　恥編管諫官之失投殛忠良之譏皆卞謀之惇行<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-20b"/>
　　之至是三省進呈遂有是命先是紹聖中安惇為<lb/>
　　中書舍人建議與蹇序辰編排元祐臣寮章疏一<lb/>
　　時搢紳罹其禍者千餘人元符初惇為御史中丞<lb/>
　　又請㸔詳訴理詔惇與序辰㸔詳内元状陳衍及<lb/>
　　訴理所㸔詳語言於先朝不順者具名以聞於是<lb/>
　　罹其禍者又七百餘人蔡渭又援證文及甫書欲<lb/>
　　以族誅劉摯梁燾等左正言陳瓘甞奏論之安惇<lb/>
　　蹇序辰文及甫蔡渭並追貶皆章惇蔡卞初實相<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-21a"/>
　　與成之故伯雨以為言曾布進曰惇罪状不可不<lb/>
　　明又不可指名乞召中書舍人上官均至政事堂<lb/>
　　命以草詞之意務令㣲而顯恐蔡邸不安從之伯<lb/>
　　雨又言臣又風聞遼使言遼主去年喫食以聞中<lb/>
　　國貶黜章惇遼主不覺放筯跳起曰甚好甚好南<lb/>
　　朝錯用此人遼使又曰何故如此行遣以此觀之<lb/>
　　惇之姦凶不獨孟子所謂國人皆曰可殺雖四海<lb/>
　　九州好我惡我莫不以為可殺也至是三省取旨<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-21b"/>
　　上亦諭三省曰當日簾前厲聲横議太母以理折<lb/>
　　之<hi>云云</hi>范純禮進曰惇如聖諭不為過詞色甚厲<lb/>
　　布曰如此即須過海上大笑曰只教這下遂以雷<lb/>
　　州司戸處之先是中書舍人曾肇勸上求言三月<lb/>
　　辛夘遂下求直言之詔扵是李深上疏極論章惇<lb/>
　　姦邪願暴其惡而流竄之未㡬惇罷相出知越州<lb/>
　　未至責授武昌軍節度副使潭州安置再貶雷州<lb/>
　　司戸參軍百姓歌之曰大惇小惇入地無門小惇<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-22a"/>
　　謂安惇其為人所嫉如此崇寧初黨禍再作三省<lb/>
　　檢會甞言元符后事者悉加竄逐而深扵此疏有<lb/>
　　章惇内謀廢置固結隂助之語詔深除名勒停送<lb/>
　　復州編管同貶者鄒浩任伯雨陳瓘龔夬等合十<lb/>
　　有三人云<hi>丁未錄</hi>崇寧四年十一月舒州團練副使<lb/>
　　湖州居住章惇卒夫人張氏甚賢惇在蘇州時將<lb/>
　　赴召會夫人病且死謂惇曰公行作相唯不可報<lb/>
　　怨惇既拜相薦蔡卞為右丞林希為中書舍人張<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-22b"/>
　　商英為諫官蔡卞為王荆公復讎又以元祐中除<lb/>
　　知廣州為置已於死地林希在元祐間以修撰出<lb/>
　　知蘇州不除待制張商英在元祐初為開封府推<lb/>
　　官欲作言官簡蘇内翰子瞻云老僧欲住烏寺呵<lb/>
　　佛罵祖一廵如何偶館職孫抃過子瞻竊得其簡<lb/>
　　示吕申公之子希純白申公申公不恱出商英為<lb/>
　　河東路提刑三人皆怨元祐宰輔者故惇為蔡卞<lb/>
　　所刼大肆羅織竄逐元祐諸公過嶺過海張商英<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-23a"/>
　　力詆元祐諸公尤詆申公及文靖公林希行元祐<lb/>
　　諸公謫詞遂至毁罵其追貶司馬温公制曰元祐<lb/>
　　之初老姦擅國者葢以詆宣仁后也惇本出文潞<lb/>
　　公門下卞刼之貶潞公吕相㣲仲與惇為甥舅卞<lb/>
　　刼之貶㣲仲惇與蘇子瞻故相善卞刼之貶子瞻<lb/>
　　如誣謗宣仁與廢立皇后皆得罪天下後世者惇<lb/>
　　至遷謫方悔用卞亦無及矣惇追貶司馬温公為<lb/>
　　崖州司戸吕申公為昌化軍司戸王珪為崖州司<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-23b"/>
　　戸皆誣㒺惇後於欽聖后簾前論立上皇實有異<lb/>
　　意亦貶雷州司戸以死盖天之道也惇既作相屬<lb/>
　　張夫人小祥謂太學博士陳瑩中曰悼亡不堪奈<lb/>
　　何瑩中曰與其悲傷無益曷若念臨終之言盖譏<lb/>
　　其報怨也瑩中本用惇薦自此踈之惇之議論不<lb/>
　　與時軰同雖為王荆公門下士見蔡卞以荆公為<lb/>
　　聖人乃曰某不敢以王介甫作聖人元祐司馬温<lb/>
　　公秉政惇猶在二府温公復差役舊法於天下限<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-24a"/>
　　五日施行雖范丞相韓少師蘇端明亦與公論不<lb/>
　　同蔡確在相位不出一言蔡京知開封府用五日<lb/>
　　内行差役於諸邑惇言如保甲保馬一日不罷有<lb/>
　　一日害若役法則熈寕初以遽改免役後有弊今<lb/>
　　改差役當議論盡善然後施行遽改恐後亦有弊<lb/>
　　議者以惇言為有理惇聰明過人若不用蔡卞等<lb/>
　　小人不誣㒺宣仁不廢立皇后不與元祐黨役不<lb/>
　　起兵禍亦有可稱者矣王荆公既行新法凡有徳<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-24b"/>
　　行老成之人皆指為流俗下才専用吕恵卿曾布<lb/>
　　及惇三人布為翰林學士三司使與荆公論市易<lb/>
　　不合出之恵卿為參知政事荆公罷相發荆公無<lb/>
　　使上知私書荆公復相絶之惟惇不肯背荆公為<lb/>
　　三司使參知政事門下侍郎以至拜相惇與恵卿<lb/>
　　外相善呼之為兄心實忌之故惇作相恵卿不得<lb/>
　　入朝帥延安累年止於建節也初神宗用王荆公<lb/>
　　之言始有熈河之役盖師行十餘年不息迨聞永<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-25a"/>
　　樂之失神宗當宁慟哭大臣不敢仰視自此思吕<lb/>
　　申公之言乃厭用兵而帝亦因此感疾故元祐宰<lb/>
　　輔推本聖意不賞邉功専務懐柔四裔西夏請故<lb/>
　　地以環慶延安府非要害城寨還之至惇作相以<lb/>
　　為蹙國棄地罪其帥臣諸路皆進築新寨収復故<lb/>
　　地邉事復興關中之民大困上皇登極初棄湟鄯<lb/>
　　等州曾布蔡京為相復取之貶熈河帥臣前日議<lb/>
　　棄者樞宻安公燾主棄河外地亦貶蔡京又取東<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-25b"/>
　　西川䕫峽唐之地故三路之民亦困蔡京王黼又<lb/>
　　結女真以攻遼卒致天下大亂推其禍端自王安<lb/>
　　石與章惇始以此為罪其大者悲夫用兵之禍可<lb/>
　　勝諱哉大觀四年六月追復通議大夫申國公章<lb/>
　　惇追復特進子孫並依例與差遣紹興中太上皇<lb/>
　　帝因覽任伯雨前章具言惇卞所以誣詆宣仁狀<lb/>
　　於是追貶惇為昭化軍節度副使卞為單州團練<lb/>
　　副使<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-26a"/>
十月丁酉韓忠彦左僕射<hi>自尚書右僕射除進封儀國公</hi>
壬寅曾布右僕射<hi>自知樞宻院事授右銀青光祿大夫守尚書右僕射兼中書侍郎</hi>
忠彦左僕射制曰朕仰惟前代訓廸厥猷敷求哲人考<lb/>
慎其相疇若予采是資世徳之良屢省乃成俾陟冢司<lb/>
之任咨爾有衆明聴朕言<hi>具官韓忠彦</hi>敏識造㣲令猷經逺<lb/>
智足以任四海之重才足以應萬事之機屬予訪落之<lb/>
初擢總代工之右百辟承式萬邦作孚旌其世庸進是<lb/>
位序正名左揆分侍東臺增衍爰田陪敦真賦於戲在<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-26b"/>
昔大有為之主必有不二心之臣用保斯民以登乃辟<lb/>
子帥正則孰敢不正民㒺中而惟爾之中其允廸於前<lb/>
人以有聞於永世<lb/>
布右僕射制曰左右置相以總吾喉舌之司東西分臺<lb/>
以幹我鈞衡之任居中如鼎足之峙承上若台符之聫<lb/>
相須而成闕一不可廼登次輔以告大庭<hi>具官曾布</hi>敏識造<lb/>
㣲懿文貫道噐周小大之用智適古今之宜被神考特<lb/>
逹之知亟躋禁從膺先朝倚注之重久執事樞能悉心<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-27a"/>
公家宣力夙夜忠以廸上誼不辭難憂勤百為壯老一<lb/>
節肆朕纂臨之始大嘉翼戴之勞參稽師言圖任舊徳<lb/>
文昌端揆之列紫㣲陪侍之班合兹寵名作我近弼仍<lb/>
遷階秩增衍戸封於戲朕有休息百姓之心汝則覿文<lb/>
而匿武朕有總覈庶工之志汝則勝實而去華以至甄<lb/>
序材良敦奨正直澄清風俗振肅紀綱使萬物各得其<lb/>
平無一夫或失其所汝之職也尚往欽哉<lb/>
　　時中使召蔡京鏁院拜韓忠彦左僕射京欲探刺<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-27b"/>
　　徽宗之意徐奏請曰麻詞未審合作専任一相或<lb/>
　　作分命兩相之意徽宗曰專任一相翌日京出宣<lb/>
　　言曰子宣不復相矣已而復召曾肇草制布拜右<lb/>
　　僕射制曰東西分臺左右建輔盖有為云<hi>事畧</hi>忠彦<lb/>
　　既為左相柔懦天下事多决於布議以元祐紹聖<lb/>
　　均為有失欲以大公至正消釋朋黨明年改元建<lb/>
　　中靖國邪正雜用忠彦遂罷去布獨當國漸進紹<lb/>
　　述之說明年又改元崇寧<hi>闕</hi>　十一月先是左正<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-28a"/>
　　言任伯雨言肇親兄布見任右僕射一居宰輔鈞<lb/>
　　衡之任一處禁宻論思之地人情豈無嫌畏陳次<lb/>
　　升亦言伏見右僕射曾布頃居樞府阿順宰臣進<lb/>
　　用匪人大開邉隙費財用如糞壤輕人命如草芥<lb/>
　　今獨歸罪章惇未知布之所職何事進㧞親故羅<lb/>
　　列京局以為耳目任用門人寘之臺諫以為腹心<lb/>
　　不以人材為國用惟以爵賞為私恩况布之登用<lb/>
　　方且彌月凶忒氣燄薫炙中外若更遷延日乆根<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-28b"/>
　　盤基固必貽國患又言曾布近薦引門人王覿為<lb/>
　　中丞賈易為右諫議大夫若隂相結納肆為朋黨<lb/>
　　陛下孤立誰與為助若有不公誰敢擬議<lb/>
十一月戊寅安燾知樞宻院事<hi>自觀文殿學士左正議大夫提舉中太一宫兼</hi>
　　<hi>集禧觀公事兼侍讀除</hi>
制曰朕祗紹天明率時紹考人惟求舊政貴有常盖典<lb/>
刑不若老成而髙才必有厚徳與之圖事揆䇿庶務叶<lb/>
謀計安矧鈞樞輔弼之臣皆帷幄股肱之寄虗而不補<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-29a"/>
非賢㒺居<hi>具官安燾</hi>惇大而有容直方而不撓識足以任天<lb/>
下之重氣足以潜君子之剛擢自裕陵進陪機筦受知<lb/>
先帝復賛宰司獨立而無朋攘袂而正議挺特有不奪<lb/>
之志逡巡多易退之風嵗寒松栢之後彫鑑明塵垢之<lb/>
不止累年去國注想儀刑俾領眞祠入侍經幄逮兹燕<lb/>
見允協師虞其還近班復冠西府惟正人之用捨繫國<lb/>
步之汙隆朕方居安而慮危爾其以静而制動俾威靈<lb/>
憺乎殊俗而帝命式于九圍永肩一心同底于道<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-29b"/>
　　上初即位批付三省以尚書及從官闕令具姓名<lb/>
　　進入章惇曾布等以前執政及從官姓名等面奏<lb/>
　　布指安燾曰陛下知此人否元豐末舊人皆去唯<lb/>
　　燾至元祐四年丁憂乃罷上頷之及姓名已進入<lb/>
　　上曰只是韓忠彦李清臣及黄履三人安燾不堪<lb/>
　　布因言前執政只三人至是始除知樞宻院事<lb/>
庚辰黄履罷尚書左丞<hi>除資政殿大學士依前左正議大夫充提舉中太乙宫兼集禧</hi>
　　<hi>觀公事</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-30a"/>
　　履自元符三年正月除尚書左丞是年十一月罷<lb/>
　　在執政僅一年尋卒履始以文學進初附蔡確謀<lb/>
　　定䇿事後附章惇排擊元祐之臣時議嫉之後以<lb/>
　　復后事追貶郴州團練副使<hi>事畧</hi>
辛邜范純禮守尚書右丞<hi>自禮部尚書遷中大夫除</hi>
制曰朕纂服之初永惟繼志之艱虛心揆道考慎輔弼<lb/>
之臣左右予翼一徳協心以底于治夙夜以思乃得良<lb/>
佐<hi>具官范純禮</hi>噐識沉深世服忠義學通體要能蹈其所知<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-30b"/>
端静寡欲不移於寵利薦更要劇蔚有休望揆諸師言<lb/>
蔽以朕志進丞中臺翊亮庶政夫惟忠可以革朋比之<lb/>
枉惟明可以審是非之辨惟剛可以濟機務之要尚攄<lb/>
乃志以紹前人之休往其欽哉無替朕命<lb/>
　　純禮字彛叟文正公仲淹之子<lb/>
　　建中靖國元年<hi>辛巳</hi>
正月癸亥前宰相觀文殿大學士中太乙宫使范純仁卒<lb/>
　　先是純仁以論救吕大防責守随州至随以失明<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-31a"/>
　　上章請老章上章惇令邸吏不得進再貶武安軍<lb/>
　　節度副使永州安置命下之日純仁欣然而往每<lb/>
　　諸子怨章惇純仁必怒止之江行赴貶舟覆扶純仁<lb/>
　　出衣盡濕顧諸子曰此豈章惇為之哉至永州純<lb/>
　　仁之諸子聞少師韓維謫均州其子告惇以少師<lb/>
　　執政日與司馬光議論多不合得免行欲以純仁<lb/>
　　與司馬光議役法不同為言求歸白純仁純仁曰<lb/>
　　吾用君實薦以至宰相同列論事不合即可汝軰<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-31b"/>
　　以為今日之言不可也有愧而生者不若無愧而<lb/>
　　死諸子即止上初即位欽聖太皇后同聴政純仁<lb/>
　　自永州先以朝議大夫光祿卿分司南京鄧州居<lb/>
　　住盖二聖欲用純仁矣遣中使蔡克明至永州賜<lb/>
　　茶藥宻諭曰皇帝與皇太后甚知相公在先朝言<lb/>
　　事忠直今虗位以待相公不知目疾如何用何人<lb/>
　　醫治只為左右有不是當人阻隔相公純仁頓首<lb/>
　　謝又曰太后問相公官家即位行事如何天下人<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-32a"/>
　　何說純仁曰老臣與逺方之人惟知鼓舞聖徳又<lb/>
　　曰天下有不便事但奏来純仁曰敢不奉詔又曰<lb/>
　　離闕下日二聖再三言太后在宫中皇帝在藩邸<lb/>
　　甚知相公是直臣純仁感泣不已俄進右正議大<lb/>
　　夫提舉嵩山崇福宫許歸潁昌府至是還次南京<lb/>
　　復觀文殿大學士為中太乙宫使時元符三年七<lb/>
　　月辛未也又賜詔書召純仁赴闕供職純仁已病<lb/>
　　捧詔泣曰上果用我矣目明全失風痺不随恩重<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-32b"/>
　　命輕死有餘責即馳表謝上行次雍丘上又遣中<lb/>
　　使賜銀合茶藥趣純仁入覲仍宣諭渇見之意純<lb/>
　　仁辭以乆抱羸疾不可勉强中使曰聖上甚欲一<lb/>
　　見相公亦自有優待老臣禮數公遂上章力辭乞<lb/>
　　賜骸骨歸田里又遣中使賜銀絹各五百以繼道<lb/>
　　路之費又遣國醫診視仍戒諭竢純仁疾愈乃得<lb/>
　　歸純仁上章謝上以純仁堅乞歸潁川飬疾不得<lb/>
　　已許之上每對輔臣宣諭曰范純仁得一識其面<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-33a"/>
　　足矣純仁歸詔數問起居安否狀上批其奏曰卿<lb/>
　　有忠言嘉謀宜時有陳奏以副朕眷待耆徳求治<lb/>
　　之意純仁表謝疾益甚請老詔不許比詔至純仁<lb/>
　　逝矣先是純仁疾革精識不亂戒諸子曰國恩至<lb/>
　　重殊乏補報吾歿之後𦵏當從約不可妄以私事<lb/>
　　干朝廷又口占遺表凡八事命門生李之儀次第<lb/>
　　之其表曰伏望陛下深絶朋黨之論詳察邪正之<lb/>
　　歸披抉幽隠以盡人材屏斥竒巧以厚風俗愛惜<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-33b"/>
　　生靈而無輕議邉事包容狂直而無易逐言官若<lb/>
　　宣仁之誣謗未明致保佑之憂勤不顯本權臣務<lb/>
　　快其私忿非㤗陵實謂之當然以至未究流人之<lb/>
　　往愆悉以聖恩而特叙尚使存沒猶汙瑕疵表聞<lb/>
　　上與太皇太后震悼賜白金三千兩仍宣諭慰撫<lb/>
　　諸孤遵守治命一切不敢于祈但上表稱謝而已<lb/>
　　遺表言宣仁之誣謗未明盖純仁思所以報宣仁<lb/>
　　后之託也諸子以其所言俱朝廷大事且防後患<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-34a"/>
　　以純仁口占畫一繳申潁昌府用府印寄軍資庫<lb/>
　　純仁將𦵏李之儀作行狀且論平生立朝行已之<lb/>
　　大莭蔡京用事小人附會言純仁之子正平等撰<lb/>
　　造中使至永州傳宣聖語以為遺表非純仁意也<lb/>
　　正平與李之儀皆下御史獄捶楚甚苦其後所騐<lb/>
　　皆實獄遂觧正平之儀猶各編管正平之家死於<lb/>
　　嶺外者十餘人獨正平遇赦得歸不出仕終身為<lb/>
　　選人初純仁既卒有司考行諡之曰忠宣鄧忠臣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-34b"/>
　　覆議是之崇寧初黨禍既作乃追純仁諡告其元<lb/>
　　定覆議官各罸銅十斤及正平得罪議者并論鄧<lb/>
　　忠臣可黜忠臣由是罷知汝州純仁性夷寛甞曰<lb/>
　　吾平生好學得之忠恕而已自為布衣至宰相亷<lb/>
　　儉如一俸賜悉以廣義莊前後任子恩多先踈族<lb/>
　　沒之日㓜子五孫皆未官曾肇甞曰使純仁之言<lb/>
　　行於熈寧元豐時後必無紛更盡用於元祐中必<lb/>
　　無紹聖大臣讎復之禍云<hi>丁未錄</hi>王稱曰純仁忠厚<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-35a"/>
　　仁恕不澄不撓人莫能窺其際而其愛君憂國之<lb/>
　　心凛然有仲淹之風噫使熈寕用其言則元祐無<lb/>
　　改更之患元祐用其說則紹聖無黨錮之禍矣<lb/>
六月戊午范純禮罷尚書右丞<hi>自中大夫罷依前官知潁昌府</hi>
制曰朕簡㧞俊良擢居丞弼與之協圖機政而鎮撫四<lb/>
裔或忘敬謹遽致人言考事探情初繇謬誤承流宣澤<lb/>
盖致寛慈<hi>具官范純禮</hi>世濟忠嘉天資簡厚似續榮問延登<lb/>
近司佇告逺猷共熈庶績而乃失致思於出話自程奏<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-35b"/>
以引愆罷居綱轄之嚴往服藩維之寄念紹先正翊戴<lb/>
我家廣土衆民亦足觀政<lb/>
　　純禮自元符三年十一月除尚書右丞至是年六<lb/>
　　月罷執政踰半年因言章論列遂上章乞罷故有<lb/>
　　是命崇寕元年十二月降授朝議大夫試秘書少<lb/>
　　監分司南京徐州居住五年八月左朝議大夫提<lb/>
　　舉南京鴻慶宫范純禮卒<lb/>
七月丙寅安燾罷知樞宻院事<hi>自左正議大夫罷授觀文殿學士依前官知河</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-36a"/>
　　<hi>南府兼西京留守</hi>
制曰入冠樞庭之重出司留鑰之嚴朕所褒優㒺間内<lb/>
外<hi>具官安燾</hi>以深忠直道受知於裕陵以厚徳豐功被遇於<lb/>
哲廟周旋二府儀表四方逮予躬政之初起自復常之<lb/>
後還居宥宻正頼謀謨而乃亟上封章力陳病瘁既悃<lb/>
誠之莫奪在勞逸以宜均加秘殿之隆名進文階之峻<lb/>
秩往臨舊治式便爾私書不云乎雖爾身在外乃心㒺<lb/>
不在王室尚體兹意勿忘告猷<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-36b"/>
　　燾凡三執政八月而罷其將請去也燾奏曰自紹<lb/>
　　聖元符以来用事之臣但持紹述之虗名以誑惑<lb/>
　　君父上則欲固寵位以快恩讎下則欲希進用而<lb/>
　　肆朋附并為一談牢不可破自為謀則善矣然未<lb/>
　　甞以毫髮為朝廷計者也坐棄湟州降端明殿學<lb/>
　　士再責寧國軍節度副使漢陽軍安置既而復湟<lb/>
　　州降栁州團練副使後復太中大夫卒年七十五<lb/>
　　燾卒後五年始盡復故官<hi>云云事    畧</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-37a"/>
丁亥蔣之竒知樞宻院事<hi>自正議大夫同知樞宻院事除</hi>
陸佃尚書右丞<hi>自試吏部尚書遷中大夫除</hi>
佃尚書右丞制曰二三執政之臣所以委聼共圖㡬務<lb/>
者也休戚所繫華夏同之茍非其人曷敢輕用<hi>具官陸佃</hi>蚤<lb/>
繇道學被遇神宗擢寘從班休有善譽雖數更於事變<lb/>
益足信其誠心逮予纉服之初入冠列卿之重而能銓<lb/>
衡弗紊獻納居多眷惟右轄之求式副登庸之意仍遷<lb/>
峻秩併示殊恩噫朕方建用皇極而世或執偏以自是<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-37b"/>
朕方懋昭大徳而世或懐利以相傾推原厥由宜必有<lb/>
在爾既見而知之矣勉思所以同寅協恭救此之弊者<lb/>
毋使衆賢和於朝則萬物和於野専美于前載<lb/>
同日章楶同知樞宻院事<hi>自端明殿學士通議大夫提舉中太乙宫兼集禧觀事除</hi>
制曰朕惟天下治安之本實在二府故文武雖若異任<lb/>
而眷注未甞不均必求其人以賛樞極<hi>具官章楶</hi>受知哲廟<lb/>
擢付帥權既生致於酋豪且廣恢於境土屢形㨗奏數<lb/>
被褒嘉眷宥宻之須才越班聫而登用蔽自朕志寵示<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-38a"/>
殊恩惟不忍肝腦之塗郊原故能愛重人命惟備見飛<lb/>
輓之耗帑廪故能慎惜邦財事在變通爾知之矣勉思<lb/>
所以善其後者以副朕躋民仁夀之意<lb/>
十月乙未李清臣罷門下侍郎<hi>自右光祿大夫依前官資政殿學士知大名府</hi>
　　<hi>兼北京留守</hi>
制曰朕纂承大業屬濟艱難圖惟舊人作我輔弼孜孜<lb/>
夙夜惟二三執政是頼庶㡬相與有為發明朕心以昭<lb/>
前人之功<hi>具官李清臣</hi>頃在元豐甞登貳政聰敏明達夙為<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-38b"/>
神考知遇肆朕初服亟命召還旋陟東臺共圖機務方<lb/>
期報稱遽請閑官顧惟股肱之臣朕所禮貎弗違爾志<lb/>
特厚寵光錫宻殿之崇名為北門之巨屏毋分内外勉<lb/>
靖兵民服我休恩尚収来效<lb/>
　　清臣自元符三年四月除門下侍郎是年十月罷<lb/>
　　執政踰一年清臣與時論浸不合移疾甚懇故有<lb/>
　　是命崇寧元年正月己夘資政殿大學士右光祿<lb/>
　　大夫李清臣卒晁補之狀其行卒時年七十一贈<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-39a"/>
　　金紫光祿大夫閏六月壬午李清臣追貶武安軍<lb/>
　　節度副使先是元符中李清臣為門下侍郎甞上<lb/>
　　疏力數章惇罪至是有詔謂臣寮所論章惇多誕<lb/>
　　謾無實狀三省乃檢曽論惇之疏進呈遂有是命<lb/>
　　言者又以清臣與韓忠彦黄履執政日請復元祐<lb/>
　　皇后義非所安再貶雷州司戸參軍王稱曰人臣<lb/>
　　以公正為忠朝廷以安静為福紹聖之初清臣復<lb/>
　　被任用不以公正事上而乃謀取宰相首以紹述<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-39b"/>
　　激怒上意自是朋黨之論起而士夫䝉其患矯誣<lb/>
　　之說行而聖后負其謗朝廷不復安静而清臣亦<lb/>
　　不得相矣<lb/>
十一月丙子陸佃尚書左丞<hi>自中大夫守尚書右丞除</hi>
温益尚書右丞<hi>自試吏部尚書兼侍讀遷中大夫除</hi>
制曰朕惟繼志守成任大責重夙夜祇慎務求一徳一<lb/>
心之人相與輔佐庶㡬協濟有為同底於道<hi>具官温益</hi>素守<lb/>
忠嘉秉志明達謀謨則不失正議論則無隠情事朕潛<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-40a"/>
邸熟觀所為擢置經幄沃聞讜言式當京尹之繁仍處<lb/>
天官之長總覈吏治譽望日休進登右轄之崇允恊在<lb/>
廷之論眷惟宿徳舊人實朕股肱心膂宜悉聪明之慮<lb/>
往禆政務之機一正是非母牽毁譽<lb/>
　　益字禹弼泉州人<lb/>
　　崇寜元年<hi>壬午</hi>
正月庚申韓忠彦罷左僕射<hi>觀文殿大學士知大名府兼北京留守</hi>
制曰入則經體賛元允釐庶績出則承流宣化以迄外<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-40b"/>
庸若時元臣往殿近服用猷告於多士其孚命於大廷<lb/>
<hi>具官韓忠彦</hi>躬受美材世載令問被遇神考冠于儀曹受知<lb/>
泰陵長兹樞府爰始嗣服延登宰司斯奉若于先王以<lb/>
克紹于乃辟然士有覆出之惡而人無事上之忠靡大<lb/>
猷之是經孰執其咎頼朕志之先定不潰於成封奏繼<lb/>
来人言荐至其觧鈞衡之重俾司留籥之嚴仍寵其行<lb/>
用加厥職於戱進退以禮無用舍之殊出處惟均何内<lb/>
外之異無替朕命往哉惟休<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-41a"/>
　　忠彦自元符三年四月拜相至是年五月罷入相<lb/>
　　凡二年餘忠彦進左僕射而曾布為右相不協諫<lb/>
　　官吴林王能甫助布排忠彦遂以觀文殿大學士<lb/>
　　知大名府初忠彦為相稍復元祐之政天下翕然<lb/>
　　望治至是論者稱元祐之初哲宗踐祚之始大臣<lb/>
　　變亂神考之法度斥神考之人材者忠彦李清臣<lb/>
　　為之首願示懲戒乃有是命未㡬言者復論其變<lb/>
　　亂紹述之政復還辠戾之黨比之元祐抑又甚焉<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-41b"/>
　　乞罷職名以厭士論遂罷觀文殿大學士是月庚<lb/>
　　午司馬光而下四十有四人追奪黜降有差司馬<lb/>
　　光降授右正議大夫吕公著文彦博吕大防劉摯<lb/>
　　等皆追奪外韓維孫固係神宗潜邸人已復職名<lb/>
　　及贈官免追奪乙亥詔三省籍記蘇轍而下五十<lb/>
　　有四人不得與在京差遣仍勅牓朝堂應元祐并<lb/>
　　元符末今来責降人除韓忠彦曾任宰臣安燾依<lb/>
　　前任執政官王覿豐稷見在侍從外蘇轍范純禮<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-42a"/>
　　劉奉世劉安世等令三省籍記姓名更不得與在<lb/>
　　京差遣詔曰昔在元祐權臣詆誣先烈肆為紛更<lb/>
　　紹聖親覽政機灼見羣慝斥逐流竄具正典刑肆<lb/>
　　朕纂承與之洗滌悉復収召寘諸朝廷而締交彌<lb/>
　　固惟以阻壊事功報復仇怨為事必欲一變熈寧<lb/>
　　元豐之法度為元祐之法而後已凡所論列深駭<lb/>
　　朕聴至其黨與則遷叙不次無復舊章廼擇其尤<lb/>
　　者第加裁削餘一切釋而不問<hi>丁未録</hi>大觀三年二<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-42b"/>
　　月韓忠彦復宣奉大夫儀國公致仕八月己亥卒<lb/>
　　年七十二初章惇為相斥逐元祐臣寮士心不附<lb/>
　　曾布詭情辟致名士如陳瓘張庭堅俱居門下欲<lb/>
　　以傾惇上即位召忠彦為相惇以異議既逐布以<lb/>
　　定䇿功拜右僕射忠彦柔懦天下事多决於布議<lb/>
　　以元祐紹聖均為有失欲以大公至正消釋朋黨<lb/>
　　明年改元為建中靖國邪正雜用忠彦遂罷去布<lb/>
　　獨當國漸進紹述之說明年又改元為崇寧蔡京<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-43a"/>
　　於是召用而布亦得罪崇寧元年罷為觀文殿大<lb/>
　　學士知潤州<lb/>
己夘陸佃罷尚書左丞<hi>依前太中大夫知亳州</hi>
制曰執政大臣朕所親信而是非去就宜厭服中外茍<lb/>
異於是公議難逃<hi>具官陸佃</hi>頃為史官以朋黨得罪名在責<lb/>
籍元符之末遷叙過優朝廷以近甞降詔置而不問爯<lb/>
為執政始末奉行處之安然殊不引避豈止昧於㢘隅<lb/>
亦無悔過戴恩之意其罷綱轄尚假州麾勉服訓詞毋<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-43b"/>
忘循習<lb/>
　　佃自建中靖國元年七月除尚書右丞十一月除<lb/>
　　尚書左丞至是年五月罷執政㡬一年<lb/>
庚辰許將門下侍郎<hi>自右銀青光祿大夫守中書侍郎除</hi>
温益中書侍郎<hi>自中大夫守尚書右丞除</hi>
蔡京尚書左丞<hi>自翰林學士承㫖中大夫知制誥兼侍讀修國史充實録修撰除</hi>
趙挺之尚書右丞<hi>自試國朝</hi>　<hi>部尚書兼侍讀修國史編修要遷中大夫除</hi>
將門下侍郎制曰咸一徳以格天求賢是重釐百工而<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-44a"/>
熈載服采其難眷惟邦國之基實頼鈞衡之力宜遷峻<lb/>
列懋稱膚功<hi>具官許將</hi>學造天人之㣲識該今古之變其守<lb/>
也審不可撓之淵澄而代有終無不載之坤厚踐歴所<lb/>
為之多矣終始自得之裕如乆執政機載隆徳望奉謀<lb/>
猷而入告辯邪正以中行好惡既同議論惟一朕志雖<lb/>
定爾功為多擢貳黄門式符輿論正直是與益崇輔弼<lb/>
之權仁義已明更俟賛襄之効克成丕績永孚於休<lb/>
益中書侍即制曰君臣一徳則好惡不約而同上下協<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-44b"/>
心則垂拱無為而治况右轄惟㡬之任乃甘盤舊學之<lb/>
臣我圖爾功懋遷峻列<hi>具官温益</hi>清規亮節直道純誠動而<lb/>
必徐應事為之不茍宿之彌壯慎業履之攸勤久歴從<lb/>
班旋躋政府論議悉歸於中道是非不惑於異端仁義<lb/>
既明俗風遂一斷自朕志擢貳西臺非道不陳克纉隆<lb/>
平之運見賢而用實資翊亮之功往哉汝諧尚格予訓<lb/>
京尚書左丞制曰非常之才必遇聖明之主可大之業<lb/>
是資豪傑之臣陟我俊良為時輔弼<hi>具官蔡京</hi>先朝碩徳當<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-45a"/>
世名儒其自得之富矣經綸之術不可尚也居然博厚<lb/>
之稱屬神考之有為繼泰陵之克紹更張述作盖甞廷<lb/>
議而躬行沮格廢興又且目覩而心憤力變難囘之俗<lb/>
必行已試之言肆朕明父子兄弟之恩而爾難上下君<lb/>
臣之義中臺綱轄宜以命之不約而同已明好惡之一<lb/>
無為而治更宜翊亮之勤往哉惟欽母煩多訓<lb/>
挺之尚書右丞制曰得人謂之仁雖聖王之難事見賢<lb/>
而後用乃天下之至公眷我駿良宜登輔弼<hi>具官趙挺之</hi>仁<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-45b"/>
義重而名節著志意修而富貴輕不磷不緇盛矣難汙<lb/>
之行彌明彌壯超然特立之心更是非之最多終理義<lb/>
之自得屢周嵗律綿歴從班明君臣父子之恩辯好惡<lb/>
是非之黨善人是頼公議是修總轄中臺故以命爾正<lb/>
直是與克諧夣卜之求道徳一同益懋賛襄之力往祗<lb/>
厥位永孚于休<lb/>
　　崇寧二年七月將以収復湟州除金紫光祿大夫<lb/>
　　五年五月以収復鄯廓除特進益執政僅半年二<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-46a"/>
　　年正月壬寅卒于位益資詭譎始以潛邸舊僚進<lb/>
　　而阿附二蔡持論不正深為物議所貶京字元長<lb/>
　　興化軍仙逰人陳瓘因朝會見京視日久而不瞬<lb/>
　　甞以語人曰京之精神如此它日必貴然矜其禀<lb/>
　　賦敢敵太陽吾恐此人得志必擅私逞欲無君自<lb/>
　　肆矣尋居諫省遂攻其惡京聞瓘言因所親以自<lb/>
　　解且致情懇而以甘言啖瓘瓘使答之曰杜詩所<lb/>
　　謂射人先射馬擒賊必擒王不得自己也於是攻<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-46b"/>
　　之愈力草四章將上會聞隔對不得見乃悉繳而<lb/>
　　奏之其奏曰紹聖之初哲宗之意本無適莫章<lb/>
　　惇雖挟功自恣然其初猶有兼取元祐之意京自<lb/>
　　成都而来與其弟卞共毁宣仁共欺哲宗京之得<lb/>
　　售其說自役法始從大改役法以後事事無不大<lb/>
　　改兄弟同朝塤箎相和無有一事不如其意當此<lb/>
　　之時不以所聞神考聖訓告於哲宗至於今日然<lb/>
　　後引所自書實録以為證驗唱為不經之論而欲<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-47a"/>
　　遷神考於西宫其為矯誣可謂明矣京以矯誣之<lb/>
　　筆妄增實録之事以矯誣之舌偽造神考之訓朝<lb/>
　　廷用矯誣之言而輕改宗廟信矯誣之說而力沮<lb/>
　　言者臣恐自此矯誣之人無復忌憚矣今朝廷大<lb/>
　　事又皆委曲遷就而為一京之地公議洶洶人不<lb/>
　　敢言京當紹聖之初與其弟卞俱在朝廷導賛章<lb/>
　　惇共作威福卞則隂為謀畫惇則果斷力行且謀<lb/>
　　且行者京也哲宗篤於紹述一於委任事無大小<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-47b"/>
　　信惇不疑卞於此時假紹述之說以主私史惇於<lb/>
　　此時因委任之篤自明已功京則盛推安石之聖<lb/>
　　過於神考以合其弟又推定䇿之功毁蔑宣仁以<lb/>
　　合章惇惇之矜伐京為有助卞之乖悖京實賛之<lb/>
　　當此之時言官常安民屢攻其罪京與惇卞共怒<lb/>
　　安民恊力排陷斥為姦黨而孫諤董敦逸陳次升<lb/>
　　亦因論京相繼黜逐哲宗晩得鄒浩不由進擬寘<lb/>
　　之言路浩能忘身狥國京又因其得罪從而擠毁<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-48a"/>
　　是以七年之間五害言者凡所施行得以自恣遂<lb/>
　　使當時之所行皆為今日之所改卞之尊紹王氏<lb/>
　　知有安石豈知有神考知有金陵豈知有京師絶<lb/>
　　滅史學一似王衍重南輕北分裂有萌臣之痛心<lb/>
　　黙憂非一日也陛下融會南北去卞不疑然而京<lb/>
　　尚未去人實憂之兄弟一心皆為國害一去一留<lb/>
　　失政刑矣熈寧之末王安石吕恵卿紛争以後天<lb/>
　　下之士分為兩黨神宗患之於是自安石既退恵<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-48b"/>
　　卿既出之後不復用此兩人而兩門之士則皆兼<lb/>
　　取而並用之也當時天下之士初有王黨吕黨而<lb/>
　　朋黨之禍終不及於朝廷者用此術耳自京卞用<lb/>
　　事以来牢籠薦引天下之士處要路得美官者不<lb/>
　　下數百千人其間才智藝能之士可用之人誠不<lb/>
　　為少若京去朝廷則私門之士數百千人者皆為<lb/>
　　朝廷之用矣京在朝廷則皆蔡氏之黨也然則消<lb/>
　　黨之術唯在去京而已國家内外無事一百四十<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-49a"/>
　　年亦至於保飬隂邪必成心腹之患瓘又論哲宗<lb/>
　　實録不當止以蔡京兼修疏奏上甚感其言宻賜<lb/>
　　瓘黄金百兩上謂輔臣曰瓘言事極不可得暫貶<lb/>
　　亦不久前日遣人以金百兩賜之瓘受賜泣下布<lb/>
　　曰陛下待遇如此冝其感泣也元符三年十月京<lb/>
　　遂以翰林學士承旨出知永興軍至是除尚書左<lb/>
　　丞京執政凡二月而相挺之字正夫宻州諸城人<lb/>
閠六月壬戍曾布罷右僕射<hi>觀文殿大學士右銀青光祿大夫知潤州</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-49b"/>
制曰審去就之分者大臣所以盡道優進退之禮者人<lb/>
君所以觀忠載嘉次輔之賢申錫偃藩之命顧内外之<lb/>
或異在體貌以惟均誕布䇿書式孚群聴<hi>具官曾布</hi>噐識閎<lb/>
博性資聰明早發越於猷為久踐更於事任從容應物<lb/>
有王佐之才慷慨立朝得仁者之勇被遇神考翺翔侍<lb/>
從之華見知泰陵宻勿樞機之府肆朕纉承之始登於<lb/>
弼亮之司丕揚繼述之功尤頼將明之助遽露誠悃祈<lb/>
觧政機雖眷倚之彌加覽封章之屢至眷其有守實亦<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-50a"/>
重違是用峻秘殿之隆名鎮丹陽之便郡遂其休逸寵<lb/>
厥勤勞於戯論道經邦居則儀刑於百辟承流宣化出<lb/>
則師帥於一方往服渥恩乃心王室<lb/>
　　布自元符三年十月拜相是年閠六月罷入相僅<lb/>
　　踰一年錢遹言曾布呼吸立成禍福喜怒遽變炎<lb/>
　　凉鈎致齊人之疑言欲破紹聖之信史於是布連<lb/>
　　抗章乞罷遂有是命初布於元祐末欲以元祐兼<lb/>
　　紹聖而行故力排蔡京至崇寧初知上意有所向<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-50b"/>
　　矣又欲力排韓忠彦而専其政無何蔡京為左丞<lb/>
　　大與布乖會布擬陳祐甫為戸部侍郎京於榻前<lb/>
　　奏曰爵祿者陛下之爵祿柰何使宰相私其親布<lb/>
　　之壻陳廸祐甫之子也布忿然爭辯久之聲色稍<lb/>
　　厲温益叱曰曾布上前安得失禮上不恱而罷翌<lb/>
　　日交攻布布由是得罪二年十月臣僚言郭知章<lb/>
　　掌制命曾布罷乃託王言過為溢美有從容應物<lb/>
　　有王佐之才慷慨立朝得仁者之勇知章遂罷七<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-51a"/>
　　月布落觀文殿大學士提舉亳州太清宫太平州<lb/>
　　居住時侍御史錢遹言曾布初與韓忠彦李清臣<lb/>
　　結為死黨既登相位析交離黨日夜争勝不及半<lb/>
　　月首罷市易變法之論相因而至於是范純粹乞<lb/>
　　差衙校以害神考之免役李夷行乞復詩賦以害<lb/>
　　神考之經術力引王古為戸書以掌開閤歛散之<lb/>
　　權王覿為中丞以定是非可否之論又奏布與宦<lb/>
　　官閻守懃等相交結使門人李士京通道言語及<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-51b"/>
　　諷金山寺獻地以應䜟記等事遂有是命是月丁<lb/>
　　酉布降中大夫守司農少卿分司南京錢遹言陛<lb/>
　　下入繼大統大母垂簾曾布乞獨班奏事力引韓<lb/>
　　忠彦李清臣豐稷曾肇之徒鱗集於朝忠彦引陳<lb/>
　　瓘龔夬曾布引陳次升李清臣豐稷合黨締交造<lb/>
　　端設計睥睨宫禁莫敢誰何欲變亂當時事實以<lb/>
　　誣毁哲廟李勣乃布肇姻家率爾上書乞廢元符<lb/>
　　皇后伏望重行竄殛布遂責降忠彦崇福宫清臣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-52a"/>
　　肇稷等皆貶責崇寧元年十一月布甞薦學官趙<lb/>
　　諗而諗反遂責授武泰軍節度副使衡州安置十<lb/>
　　二月以棄湟州責授賀州别駕二年五月貶亷州<lb/>
　　司戸依舊衡州安置大觀元年八月太中大夫提<lb/>
　　舉西京嵩山崇福宫曾布卒贈觀文殿大學士謚<lb/>
　　文肅<lb/>
七月戊子蔡京右僕射<hi>自守尚書左丞授通議大夫守尚書右僕射兼中書侍郎</hi>
制曰文章萬化之源源清而流潔僕射百僚之表表正<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-52b"/>
而景端若昔保邦敷求俊徳肆予共政厥有舊人咸造<lb/>
于庭明聴朕訓<hi>具官蔡京</hi>才髙而識逺氣粹而行方早逄聖<lb/>
旦之有為徧歴儒林之妙選徊翔滋久趣操益醇出殿<lb/>
侯藩入居翰苑適當元符之末命預聞翼室之多艱去<lb/>
就甚明忠嘉具在人之艱矣動以浮言天實臨之賚予<lb/>
良弼是用延登右揆總領西臺超進文階增陪井賦慨<lb/>
念熈寧之盛際闢開端揆之宏基弛役休農尊經造士<lb/>
明親疎之制定郊廟之儀修義利之和聫比閭之政國<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-53a"/>
馬蕃于汧渭洛舟尾乎江淮周卿率屬以阜民禹迹播<lb/>
河而入海經綸有序威徳無邉而曲士陋儒㒺知本末<lb/>
强宗巨黨相與變更凡情狃於尋常美意從而蠧壊頼<lb/>
遺俗故家之未逺有孝思公議之尚存慎圖厥終正在<lb/>
今日於戲武王繼志昭哉文考之功曹參守規講若蕭<lb/>
何之迹其輔台徳永孚於休<lb/>
　　先是元符末哲宗升遐上即位欽聖太后垂簾同<lb/>
　　聴政召范純仁於永州虗宰席以待純仁純仁病<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-53b"/>
　　不能朝乃拜韓忠彦為左僕射曾布為右僕射明<lb/>
　　年改建中靖國欽聖太后上僊布為山陵使乃宻<lb/>
　　諭中丞趙挺之建議紹述還朝與忠彦勢相敵漸<lb/>
　　逐忠彦薦引之士盡復紹聖元符之政忠彦怨布<lb/>
　　於是曰布之自為計者紹述耳吾當用能紹述者<lb/>
　　勝之遂召京京之用自韓忠彦始起居郎鄧洵武<lb/>
　　又為愛莫助之之圖以獻其說以為陛下方紹述<lb/>
　　先志羣臣無助之者其圖如司馬遷年表例為旁<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-54a"/>
　　行分為左右自宰相執政侍從臺諫郎官館閣學<lb/>
　　校分而為七左曰元豐右曰元祐左序助紹述者<lb/>
　　以温益為首其餘不過三四人如趙挺之范致虗<lb/>
　　王能甫錢遹也右序舉輔相公卿百執事皆在焉<lb/>
　　多至百餘人又於左序别書一人姓名於宰相下<lb/>
　　而掩之徽宗視之則京也徽宗謂曾布曰洵武言<lb/>
　　非相蔡京不可與卿不同柰何布曰洵武所陳既<lb/>
　　與臣所見不同自不當與議遂以其圖付温益益<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-54b"/>
　　欣然奉行乞籍記異論之人於是上决意用京矣<lb/>
　　至是遂以京右僕射<hi>丁未録叅事畧</hi>徽宗初即位二月以<lb/>
　　登極赦恩遷徙竄謫之人范純仁而下十有入人<lb/>
　　恩叙有差四月范純仁等十有九人復官有差五<lb/>
　　月文彦博而下三十三人追復有差先是上復政<lb/>
　　議者以瑶華復位司馬光等叙官為所當先陳瓘<lb/>
　　時為左正言獨以為幽廢母后追貶故相彼皆立<lb/>
　　名以行非細故也方今計當先辨明誣㒺昭雪非<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-55a"/>
　　辜誅責造意之人然後發為號令以禮行之庶㡬<lb/>
　　可無後患不然必遺後悔無益也朝廷以公論久<lb/>
　　欝且欲快恱人情遂遽施行之詞命既出陳瓘益<lb/>
　　堅前說乃上疏言司馬光等復官朝廷昭雪寃枉<lb/>
　　之恵不可不發於訓詞三省進呈瓘疏韓忠彦請<lb/>
　　改撰司馬光吕公著告命上曰但貶邢恕於恕訓<lb/>
　　詞中具載此意則天下皆知之矣告命遂不改其<lb/>
　　後崇寧間蔡京用事盡改建中之政黨禍再作人<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-55b"/>
　　始服瓘之先見也<hi>丁未録</hi>自京為相即召知揚州蔡<lb/>
　　卞為中太乙宫使兼侍讀徙雷州司戸章惇為舒<lb/>
　　州團練副使睦州居住九月乙未勅中書省開具<lb/>
　　元符三年臣寮章疏姓名分為邪正上中下三等<lb/>
　　有邪等尤甚者丁酉貶責韓忠彦曾布李清臣黄<lb/>
　　履曾肇豐稷龔夬等合二十一人以甞議元符皇<lb/>
　　后故也己亥勅中書省應係元祐謫籍并元符末<lb/>
　　叙復過當之人各具元籍定姓名人數進入不得<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-56a"/>
　　與在京差遣中書開具姓名文臣曾任宰相執政<lb/>
　　官文彦博吕公著司馬光安燾吕大防劉摯梁燾<lb/>
　　王巖叟范純仁韓忠彦王珪王存鄭雍𫝊堯俞趙<lb/>
　　瞻韓維孫固范百祿胡宗愈李清臣蘇轍劉奉世<lb/>
　　范純禮陸佃曾任待制已上官蘇軾范祖禹等三<lb/>
　　十五人餘官秦觀張耒等四十八人十月丙子廢<lb/>
　　黜周常等二十有七人臣寮上言以元符之末共<lb/>
　　成黨與變更法度復為元祐等人故也十一月壬<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-56b"/>
　　辰詔黨人子孫不許擅到闕下甲辰上書人范柔<lb/>
　　中等停降有差詔元符末所上章疏其間言當於<lb/>
　　理又力陳父子兄弟繼述友恭之義者四十一人<lb/>
　　悉令旌擢外附會姦慝誣毁先帝政事者總五百<lb/>
　　四十一人然言有淺深罪有輕重取其詆謗指斥<lb/>
　　邪等中尤甚者三十人係范柔中等並逐處羈管<lb/>
　　十二月癸丑責韓忠彦安燾等各居住安置其罪<lb/>
　　有差以棄湟州也二年正月乙酉鄒浩王覿等並<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-57a"/>
　　居住任伯雨陳瓘等並編管以前上書言涉邪㒺<lb/>
　　故也先是役法新舊差募二議俱有弊王安石主<lb/>
　　雇役司馬光主差役范純仁蘇軾俱光門下士亦<lb/>
　　以差役為未便章惇安石門下士尚以雇役為未<lb/>
　　盡純仁軾惇雖賢否不同然悉聰明暁吏事兼知<lb/>
　　南北風俗其所論甚公各不私其所主元祐初光<lb/>
　　復差役改雇役惇議限止五日太速後必有弊光<lb/>
　　不以為然惇争辨竟以罪去蔡京時知開封府用<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-57b"/>
　　五日限盡改畿縣雇役之法為差役至政事堂白<lb/>
　　光光喜曰使人人如待制何患法之不行紹聖初<lb/>
　　惇入相復議以雇役改差役置司講論以李深為<lb/>
　　編𠡠所㸔詳利害文字専一㸔詳役法除蔡京為<lb/>
　　戸部尚書兼提舉於是京欲掩塗元祐迎合之迹<lb/>
　　乃白惇曰取熈寕元豐法施行之爾尚何講為惇<lb/>
　　信之遂請人額雇直一從元豐舊李深持不可争<lb/>
　　之不能得出通判通遠軍建中靖國初復召深為<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-58a"/>
　　司農寺丞専領戸部役法於是取出錢之重者悉<lb/>
　　申明蠲减之至是蔡京復用事黨禍再作李深送<lb/>
　　吏部與合入差遣<hi>並同上</hi>
庚子章楶罷同知樞宻院事<hi>自通議大夫罷為資政殿學士中太乙宫使</hi>
制曰陳力不能義所當止知足不辱道莫與京維時弼<lb/>
臣乃國俊老深明出處之大致用示始終之至恩<hi>具官章楶</hi>
直亮而剛明忠勤而壯毅能守正而不膠於變善書䇿<lb/>
而不詭於經頃者節制一方威名萬里生擒勁敵坐解<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-58b"/>
重圍非徒月三㨗之来抑亦日百里之闢屬元祐朋姦<lb/>
之復作嗟熈寧成算之至危大肆邦誣㡬開邉隙逮延<lb/>
登於樞筦因助振於國威方資經制之良遽爽節宣之<lb/>
適章屢却而復上志愈堅而不囘祈即便安務從和理<lb/>
陞華祕殿授節祠宫亦既完難進易退之風行且致勿<lb/>
藥有喜之慶將安將樂永介夀康言旋言歸尚副虗佇<lb/>
　　楶自建中靖國元年七月除同知樞宻院事至是<lb/>
　　年七月罷執政僅一年楶以疾乞罷故有是命未<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-59a"/>
　　㡬卒諡莊簡<lb/>
八月己夘趙挺之尚書左丞<hi>自中大夫尚書右丞除</hi>
張商英尚書右丞<hi>自翰林學士知制誥兼侍讀修國史實録修撰遷中大夫除</hi>
商英尚書右丞制曰左右大臣朕所與謀謨庶政計安<lb/>
天下自非智識開明趣操純正則焉足以居輔弼之任<lb/>
哉<hi>具官張商英</hi>徳度寛和才猷勁敏學博而知要志大而敢<lb/>
為經術光於本朝言詞妙於天下蚤被先朝之識擢蔚<lb/>
有當時之盛名逮予臨御之初召從逺服宻助揚功之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-59b"/>
志肆厥有成凛然儒英實我國噐是用延登右轄參賛<lb/>
萬機夫后徳惟臣允頼賛襄之助身帥以正乃清風化<lb/>
之原永肩一心同底于道<lb/>
　　商英字天覺蜀州新津人<lb/>
十月癸亥蔣之竒罷知樞宻院事<hi>自右正議大夫授依前官充觀文殿學士</hi>
　　<hi>知杭州</hi>
制曰朝廷之上輔弼之臣入則總樞機之繁以承廟略<lb/>
出則制兵民之重以壯藩維内外之任匪輕體貌之隆<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-60a"/>
惟一<hi>具官蔣之竒</hi>材猷博大噐識閎深貫穿百家之書該通<lb/>
六藝之意學為勸講文以代言威名著于敵中教治行<lb/>
於輦下踐更膴仕被遇累朝進掌樞衡遂制兵武惟時<lb/>
塞垣徹警羗戎咸賓方有頼於論思乃屢形於冲退勉<lb/>
從均逸之義用舉優賢之章加以秘殿之隆名往鎮餘<lb/>
杭之巨屏雖乃身在外獲遂解於政機而雅意本朝宜<lb/>
無忘於辰告茂爾告履體予眷懐<lb/>
　　之竒自元符三年四月除同知樞宻院事建中靖<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-60b"/>
　　國元年七月除知樞宻院事至是年十月罷執政<lb/>
　　踰二年俄奪職以疾告歸提舉靈仙觀卒復觀文<lb/>
　　殿學士<lb/>
同日蔡卞知樞宻院事<hi>自資政殿學士左正議大夫充太乙宫使兼侍讀除</hi>
制曰樞宻右府實本兵柄内參帷幄之議外以鎮撫四<lb/>
方綏䕶元戎賛成廟畧惟兹重任實頼世臣可圖其人<lb/>
誕頒命告<hi>具官蔡卞</hi>學際天人材兼文武議論達國家之大<lb/>
體謀謨紹典誥之遺風而乃秉徳髙明植志剛大擢自<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-61a"/>
神考進陟從班受知泰陵遂參大政粤予嗣服遭家多<lb/>
難不能保臣鄰之親慨然失股肱之助儀刑注想亦既<lb/>
彌年亟兹召還深沃朕志雖論道帷幄固可聞於忠嘉<lb/>
而進位樞衡又將隆於弼亮朕方待爾以甚盛之舉爾<lb/>
其為朕圖非常之功並奏塤箎之和益觀華蕚之茂惟<lb/>
兄弟之義相與冀軍國之政交修為卿一門自我作古<lb/>
於戲精兵略以料敵决勝嚴武事以保大定功惟裕陵<lb/>
有遵藝祖遺業之心顧𦕈躬有承神考戎㨗之志宜卒<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-61b"/>
前人之圖事庶揚丕績於無疆永孚於休尚有嘉寵<lb/>
　　二年七月以収復湟州除左光祿大夫三年五月<lb/>
　　以収復鄯廓除金紫光祿大夫<lb/>
　　崇寧二年<hi>癸未</hi>
正月丁亥蔡京左僕射<hi>自右僕射授右光祿大夫尚書左僕射</hi>
制曰綏四方復大業屬在於𦕈躬佑乃辟康兆民允資<lb/>
於元輔進陟時傑秉操國鈞粤惟先正之臣克任天下<lb/>
之重爰旌丕烈誕告朝倫<hi>具官蔡京</hi>噐愽而用周名髙而實<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-62a"/>
茂學際天人而不貳材兼文武而具宜被遇裕陵早預睿<lb/>
神之制作發聞紹聖久勤禁宻之論思逮予訪落之初<lb/>
首建紹休之訓孤忠自許惟堅體國之誠經徳不回曽<lb/>
靡合時之術暨延登於政府肆擢寘於宰司謀猷益嘉<lb/>
夙夜匪懈攷古而修紀律設屬而講事功庶官惟和百<lb/>
度以正適逺戎之弗率繄多算之是圖師不逾時慮無<lb/>
遺䇿四方偃兵革之氣百姓厚衣食之源疇若顯庸升<lb/>
華左揆分侍東臺之峻躐躋文階之崇増衍爰田陪敦<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-62b"/>
真食萃兹寵渥併示眷懐於戲位冠群臣孰越蕭何之<lb/>
畫爵隆五等盖先裴度之功惟乃殊勲無愧前哲永恊<lb/>
於治往孚於休<lb/>
　　七月収復湟州除左銀青光祿大夫三年五月以<lb/>
　　収復鄯廓等四州除守司空五月己夘右銀青光<lb/>
　　祿大夫守尚書左僕射兼門下侍郎蔡京為守司<lb/>
　　空行尚書左僕射兼門下侍郎封嘉國公以撫定<lb/>
　　鄯廓推賞也尋詔去守字改行字作兼字<hi>制詞云特超五</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-63a"/>
　　<hi>等</hi>三年正月甲午通直郎鴻臚寺丞蔡攸賜進士<lb/>
　　出身為校書郎仍賜金紫攸左僕射京子也以趙<lb/>
　　存誠許份例召對除館職京言攸未始登科非存<lb/>
　　誠份之比再辭不許自京遷左相黨禍益酷四月<lb/>
　　通直郎致仕程頥近以入山著書竊慮妄及朝政<lb/>
　　特追毁出身以来文字除名五月停降上書詆訕<lb/>
　　人梁安國等二十有二人八月詔湟州近已収復<lb/>
　　其元行廢棄及迎合議論沮壊先烈之人責降龔<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-63b"/>
　　夬等十一人有差又責上書進士應元符末上書<lb/>
　　者類多詆誣可具姓名下太學並罷三舍遣歸本<lb/>
　　貫各入自訟齋聴讀九月籍記黨人子弟令吏<lb/>
　　部告示應責降人子弟候參選及射闕日並於家<lb/>
　　狀内供父親兄弟係與不係籍記之人應上書邪<lb/>
　　等人知縣已上資序並與宫觀嶽廟選人不得改<lb/>
　　官及不得注縣令又頒降御書黨人姓名下監司<lb/>
　　長吏㕔刻石宰臣文彦博呂公著司馬光呂大防<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-64a"/>
　　劉摯范純仁韓忠彦王珪八人執政梁燾王巖叟<lb/>
　　王存鄭雍傅堯俞趙瞻韓維孫固范百祿胡宗愈<lb/>
　　李清臣蘇轍劉奉世范純仁安燾陸佃一十六人<lb/>
　　待制以上蘇軾范祖禹等三十五人餘官秦觀以<lb/>
　　下三十九人十月黨人領祠並罷又詔黨人子弟<lb/>
　　不許以功賞遷改又詔不許黨人擅到闕下又詔<lb/>
　　與黨人子弟外路宫觀差遣三年正月降責修政<lb/>
　　役法人王古而下又章惇王珪以為臣不忠别為<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-64b"/>
　　一籍仍依元祐姦黨指揮施行四月勘會黨人子<lb/>
　　弟不問有官無官並令在外居住不得擅到闕下<lb/>
　　仍令具逐路責降安置編管等臣僚姓名下項六<lb/>
　　月詔元符黨人通入元祐姦黨文臣曾任宰相執<lb/>
　　政官司馬光而下已故者二十人見存者曾布蘇<lb/>
　　轍李清臣劉奉世范純禮安燾張商英七人為臣<lb/>
　　不忠曾任宰相已故者王珪見存者章惇上於是<lb/>
　　親書刻石於文徳殿之東壁又下詔暴白之又命<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-65a"/>
　　右僕射蔡京書之仍頒下諸路監司及州軍長吏<lb/>
　　㕔立石第其首惡與其附䴡者得三百九十人四<lb/>
　　年八月詔黨人覊管編管安置居住者各與量移<lb/>
　　十二月詔上書編管覊管人放還鄉里其誣謗最<lb/>
　　重除范柔中鄧考甫不放外餘並放五年正月詔<lb/>
　　毁黨碑仍一再下戒諭之詔詔曰符祐邪臣乗間<lb/>
　　擅權變亂政事朕竄斥累年不忍終棄是用差以<lb/>
　　叙復畀之祿秩又曰朕以星文譴告是用敷澤寛<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-65b"/>
　　宥已降指揮除毁元祐姦黨石刻及與係籍人叙<lb/>
　　復注擬差遣又詔除上書邪等尤甚外罷上書邪<lb/>
　　等三指揮又令劉摯而下叙復有差曾任宰執官<lb/>
　　重第一等劉摯李清臣王巖叟輕第二等韓忠彦<lb/>
　　曾布范純仁安燾並提舉宫觀劉奉世章惇及輕<lb/>
　　第三等黄履並叙復管勾宫觀其餘罪戾之人並<lb/>
　　次第與出籍<lb/>
四月戊寅趙挺之中書侍郎<hi>自中大夫尚書左丞除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-66a"/>
張商英尚書左丞<hi>自中大夫尚書右丞除</hi>
吴居厚尚書右丞<hi>自戸部尚書遷中大夫除</hi>
安惇同知樞宻院事<hi>自兵部尚書兼侍讀遷中大夫除</hi>
居厚尚書右丞制曰執政大臣朕所考慎庶資諧弼底<lb/>
于熈平肆頒渙恩以褒茂徳<hi>具官吴居厚</hi>才周噐愽通達治<lb/>
綱服勤官術衍溢邦賦睠言嘉績簡在朕心庶言其同<lb/>
命汝予翼欲覿經邦之効進承綱轄之司疇陟崇階式<lb/>
昭優睠同心同徳尚思繼於古人有猷有為益勉攄於<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-66b"/>
逺業往祗明命永孚于休<lb/>
惇同知樞宻院事制曰朕惟機政之地宥宻是司非謀<lb/>
猷克壯不足以倚毗非議論所歸不足以圖任灼知滋<lb/>
乆褒陟為宜<hi>具官安惇</hi>學博才髙出膺世用踐更要劇休有<lb/>
顯稱曩罹險難益光確操進掌武部恊濟典常彌簡朕<lb/>
心兼采輿誦庻獲岩廊之議擢陪機軸之司疇錫穹階<lb/>
併昭異數爾其廸慮深逺益謀疆圉之敉寧秉心宣通<lb/>
思竭股肱之佐佑往祗厥服母替朕恩<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-67a"/>
　　居厚字敦老豫章人惇字處厚廣安軍人惇以収<lb/>
　　復湟州鄯廓累官右光祿大夫在樞府凡二年三<lb/>
　　年十二月戊午卒于位<lb/>
八月戊申張商英罷尚書左丞<hi>自通議大夫授依前官知亳州</hi>
制曰朕睠禮邇臣康保庶政當竭忠藎以副倚毗而用<lb/>
意囘邪不循義分言章繼上公論弗容<hi>具官張商英</hi>神考擢<lb/>
置言路永泰寵陞從班在元祐之初託文辭以毁訿先<lb/>
烈迨元符之末因訓誥以褒譽朋姦原其操心出於為<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-67b"/>
利而内多詭秘外若坦夷朕初不疑待以丞轄徐察言<lb/>
動反覆躁輕貪冐希求自干榮進潛結近宻覬位相臣<lb/>
以道事君何望於汝尚期改過姑務含容臺論具陳言<lb/>
皆有實聊申邦典出守州符服我寛恩往惟省咎<lb/>
　　商英自崇寧元年九月除尚書右丞二年四月除<lb/>
　　尚書左丞是年八月罷執政僅一年先是李昭叙<lb/>
　　守定㐮得嘉禾商英作嘉禾萹以頌美之至是御<lb/>
　　史中丞石豫殿中侍御史朱諤余深論商英前作<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-68a"/>
　　嘉禾篇不當以司馬光文彦博等比周公又并疏<lb/>
　　其他事又聞甞作宣仁聖徳頌其言紛紜上及宗<lb/>
　　廟者無所不至言者又取商英為開封府推官日<lb/>
　　為本府撰祭司馬光文繳以進呈詔商英秉國政<lb/>
　　機議論反覆可落職知亳州<hi>長編</hi>初商英與蔡京在<lb/>
　　神宗朝為檢正雅有契好及是京為相商英為左<lb/>
　　丞同在堂議事多不同商英言京姦邪有身為國<lb/>
　　相志在逄君等語臺臣以為非所宜言謫知亳州<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-68b"/>
　　尋令入元祐黨籍京罷相削籍<hi>事畧</hi>五年正月通議<lb/>
　　大夫張商英知鄂州未㡬言者論商英謝表誣謾<lb/>
　　得罪其表曰不圖堯舜之治復見于今遂令异鏄<lb/>
　　之謀㒺知攸措又曰莫非帝臣咸削黨籍又曰豈<lb/>
　　使清時陷為牛李之黨庶㡬黄壤尚預䕫龍之㳺<lb/>
　　大觀元年十月京復相商英遂自提舉嵩山崇福<lb/>
　　宫責授安化軍節度副使歸州安置<hi>丁未録</hi>四年京<lb/>
　　罷相除龍圖閣學士知杭州過闕賜對奏曰神宗<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-69a"/>
　　修建法度務以去大害興大利而已今誠一一舉<lb/>
　　行則盡紹述之美法若有弊不可不變但不失其<lb/>
　　意足矣除資政殿學士中太乙宫使<hi>事畧</hi>
　　崇寧三年<hi>甲申</hi>
八月丙午許將罷門下侍郎<hi>自特進除依前官充資政殿學士知河南府</hi>
制曰輔弼之臣進退之際乃朝廷之用舎繫天下之聴<lb/>
觀必稽庶言朕何敢忽<hi>具官許将</hi>侍從丞轄出入云舊東西<lb/>
臺貳亦既累年朕方躬秉一徳卒圖考功詆異紛紛籍<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-69b"/>
黜無赦庶無愧於繼志述事之孝遵制揚功之休而言<lb/>
者論汝得罪先朝獲貸元祐抗章引謝言渉謗譏絲毫<lb/>
無過父子為囚憤戾若此刑政謂何屢更時變莫見一<lb/>
心括囊不言殊無特操朕察中憲懇欵之言矜大臣左<lb/>
右之久分之洛郊俾司留鑰仍隆秘殿學士之名用循<lb/>
舊弼均勞之禮體予恩數往其恊祗<lb/>
　　將自紹聖二年十月除尚書左丞四年閠二月除<lb/>
　　中書侍郎崇寧元年五月除門下侍郎至是年八<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-70a"/>
　　月罷執政凡九年將在位御中丞朱諤取將舊謝<lb/>
　　章表析文句以為謗且謂將左顧右視見利則回<lb/>
　　幡然改圖初無定論元祐間甞為丞轄則盡更元<lb/>
　　豐之所守紹聖初復秉鈞軸則隂匿元祐間之所<lb/>
　　為逮至建中尚此冐居則紹聖之所為已皆非矣<lb/>
　　强顔今日亦復偷安則建中之所為亦随改焉遂<lb/>
　　以資政殿大學士知河南府言者不已降資政殿<lb/>
　　學士知潁昌府移大名拜觀文殿學士除奉國軍<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-70b"/>
　　節度使在大名六年召為佑神觀使未㡬卒贈開<lb/>
　　府儀同三司諡曰文定<lb/>
九月乙亥趙挺之門下侍郎<hi>自右光祿大夫中書侍郎除</hi>
吴居厚中書侍郎<hi>自右光祿大夫尚書右丞除</hi>
張康國尚書左丞<hi>自翰林學士承旨知制誥遷中大夫除</hi>
鄧洵武尚書右丞<hi>自刑部尚書遷中大夫除</hi>
　　挺之執政凡三年至四年三月拜相自序云三年<lb/>
　　十二月挺之為門下侍郎以疾在告因上章求觧<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-71a"/>
　　政事上惻然遣使勞問宣醫㸔視再三諭蔡京等<lb/>
　　曰挺之今病在朝寧復更有人如挺之者京等皆<lb/>
　　側目已而疾間朝參曲謝京軰皆皇恐意以上眷<lb/>
　　既厚必有以宻詢之者四年正月乙亥北使辭上<lb/>
　　詰旦御紫宸殿纔升坐顧左右内臣馮鐸曰班中<lb/>
　　不見趙挺之朕思之為朕撫問安否鐸至具宣詔<lb/>
　　旨挺之感泣及疾間既見禮當留身曲謝京每防<lb/>
　　人言已之姦惡於上而同列莫敢留身者今上恩<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-71b"/>
　　於挺之厚又當獨出身奏事深疑其必有所獻乃<lb/>
　　連二日先次留翌日挺之獨留奏上曰今内外皆<lb/>
　　已為大臣之黨若有忠告于陛下者乃指云此懐<lb/>
　　異意沮壊法度之人也臣以為不誠不忠于君父<lb/>
　　者可謂懐異意之人若獻忠誠于陛下者豈可謂<lb/>
　　之異意哉此乃大臣恐人言已之私凡有獻言於<lb/>
　　陛下者皆謂之異意欲以絶人之言爾若此則事<lb/>
　　有大於此者孰敢啟口以告人主上下之情隔矣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-72a"/>
　　踰兩月挺之拜右相康國字賓老維揚人洵武字<lb/>
　　子常成都雙流人御史丞鄧綰之子綰子洵仁洵<lb/>
　　武洵仁徽宗朝為尚書右丞初洵武為起居郎時<lb/>
　　韓忠彦曽布為相洵武因對言陛下乃先帝之子<lb/>
　　今宰相韓忠彦乃琦之子先帝行新法以利民琦<lb/>
　　甞論其非今忠彦為相將先帝之法更張之是忠<lb/>
　　彦為韓琦子能繼父志陛下為先帝子不能繼父<lb/>
　　志也陛下必欲繼志述事非用蔡京不可又進愛<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-72b"/>
　　莫助之圖以獻於是徽宗决意用京矣至是遂拜<lb/>
　　右丞<hi>事畧</hi>
　　崇寧四年<hi>乙酉</hi>
正月丙申蔡卞罷知樞宻院事<hi>自金紫光祿大夫依前官充資政殿大學士知</hi>
　　<hi>河南府</hi>
制曰朕體貌大臣始終顧遇矧惟樞庭之長夙推舊徳<lb/>
之良祈觧政機用蕃寵數<hi>具官蔡卞</hi>學窮淵奥識造精㣲擢<lb/>
自裕陵揚于禁從被眷哲廟延登左綱洊歴險夷克全<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-73a"/>
操履昨疇重望俾總鴻樞方頼告猷遽求避位自官㡬<lb/>
要之地方陳弟兄之嫌重違其情勉遂所請付别都之<lb/>
留鑰加秘殿之隆名併示寵光式均勞逸往廸朕命永<lb/>
孚於休<lb/>
　　卞自崇寧元年十月除知樞宻院事至是年正月<lb/>
　　罷再執政凡三年時兄京為相至是始引嫌求罷<lb/>
　　而有是命五年三月詔資政殿學士新知江陵府<lb/>
　　蔡卞深得王安石道義淵源之學宜詳延邇英以<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-73b"/>
　　備訪問可除醴泉觀使兼侍讀政和六年六月昭<lb/>
　　慶軍節度使開府儀同三司中太乙宫使兼侍讀<lb/>
　　蔡卞為檢校少保鎮東軍節度使以史事賞也<lb/>
二月甲寅張康國知樞宻院事<hi>自中大夫守尚書右丞依前官除</hi>
劉逵同知樞宻院事<hi>自兵部尚書兼侍讀修國史兼實録修撰遷中大夫除</hi>
何執中尚書左丞<hi>自大中大夫試吏部尚書兼侍讀除</hi>
康國知樞宻院制曰朕惟右府實本廟謀必求股肱之<lb/>
良俾専帷幄之任疇咨碩輔擢冠鴻樞<hi>具官張康國</hi>謀謨忠<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-74a"/>
嘉噐宇惇大早膺殊遇荐歴禁途直道足以致君髙文<lb/>
可以華國躐陞右轄翊賛中臺夙夜同寅左右一徳蔽<lb/>
自朕志恊于師言庸昭注意之隆亟典本兵之重爾其<lb/>
丕承先烈益邁逺猷格兹弗率之戎助我有為之志同<lb/>
底于治永孚於休<lb/>
逵同知樞宻院制曰朕登用輔臣預聞國政乃眷樞機<lb/>
之地實資帷幄之謀必惟其人用新厥命<hi>具官劉逵</hi>風猷髙<lb/>
邁噐宇靖深學冠儒林望隆國噐早膺奬㧞荐歴禁嚴<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-74b"/>
出使三韓能杖忠信入更八座克著事功蔽自朕心命<lb/>
汝予翼擢參四輔進貳元樞爾其惟懐永圖俾紹光烈<lb/>
恊成廟算宣暢王靈使朕無愧於知人則汝有辭於永<lb/>
世<lb/>
　　逵字公達随州随縣人執中字伯通處州龍泉人<lb/>
　　康國大觀元年十二月以䍧牁夜郎諸郡納土効<lb/>
　　順除右正議大夫二年正月以受八寳除左正議<lb/>
　　大夫五月以収復臨洮除右光祿大夫<hi>拜罷錄</hi>初康<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-75a"/>
　　國附蔡京以進遂除左丞徽宗甚噐重之拜知樞<lb/>
　　宻院事三年二月卒諡文簡贈開府儀同三司上<lb/>
　　書公忠亮直四字令刻于墓碑先是西北邉帥多<lb/>
　　取佳闕辟官或任非所長康國歎曰邉塞尤當擇<lb/>
　　才柰何欲私所厚善乎於是随闕量才且為選格<lb/>
　　使人人皆得自効云<hi>並長編</hi>
三月甲辰趙挺之右僕射<hi>自門下侍郎授右銀青光祿大夫尚書右僕射兼中書侍</hi>
　　<hi>郎</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-75b"/>
制曰朕若昔大猷考慎其相眷求一徳協賛萬㡬顧難<lb/>
其人久虗右揆肆登賢輔誕告大廷<hi>具官趙挺之</hi>受質清和<lb/>
渉道醇粹智足以周天下之務學足以究先王之㣲方<lb/>
時紛更獨陳讜論逮予總攬首建忠言秉心不回持議<lb/>
甚確自參禆於邦政彌弼成於治功同寅恊恭奉公履<lb/>
正是用進貳中臺之柄坐論西省之謨超陟文階增培<lb/>
井賦以昭注倚以厚寵光於戲惟聖賢相遇之隆以君<lb/>
臣咸徳為盛丙魏推同心而輔於政聲顯漢廷房杜持<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-76a"/>
衆美而効之君望髙唐室益祗逺業克紹前休<lb/>
六月戊子趙挺之罷右僕射<hi>授金紫光祿大夫觀文殿大學士中太乙宫使</hi>
制曰揆路疇庸方懋弼諧之徳琳宫置使用隆均逸之<lb/>
恩乃眷股肱之良宜惇體貌之厚肆頒明命敷告治庭<lb/>
<hi>具官趙挺之</hi>篤實冲深剛明慱達懿文華國早躋禁掖之聫<lb/>
直道事君浸歴憲臺之長讜言屢進正色不回辨國是<lb/>
於群邪復熾之秋昭先烈於衆訕愈盈之日雖朕志之<lb/>
素定在汝言之實難既擢預於政機益輔承於台徳履<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-76b"/>
信思順同寅協恭任賢去邪而㒺有二心興滯起廢而<lb/>
克諧一徳載嘉乃績深簡予衷俾同秉於國鈞遂對持<lb/>
於政柄式頼耆舊永佑隆平乃引疾以力陳復投誠而<lb/>
備至念逺猷尚資於辰告難去朝廷而大臣不可以暑<lb/>
行勉留神館加隆名於秘殿増峻秩於文階衍邑爰田<lb/>
益封真食併推寵數特示眷懐於戲辭機務之煩閔勞<lb/>
以事即祠庭之佚尚嗇乃神往服褒嘉益綏福履<lb/>
　　挺之入相累月引疾乞罷而有是命十月乙丑朔<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-77a"/>
　　挺之既罷相上以挺之子存誠為衛尉卿思誠為<lb/>
　　祕書少監明誠為鴻臚少卿挺之辭不敢當乞収<lb/>
　　還成命詔答不允<lb/>
　　崇寧五年<hi>丙戍</hi>
正月甲辰吳居厚門下侍郎<hi>自右光祿大夫中書侍郎除</hi>
劉逵中書侍郎<hi>自中大夫同知樞宻院事除</hi>
二月丙寅蔡京罷左僕射<hi>授守司空安逺軍節度使開府儀同三司中太乙宫使</hi>
制曰爵祿所以礪世義莫重於尊賢明哲所以保身道<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-77b"/>
惟存於挹已眷予元老久秉鈞衡積勤我家願上相綬<lb/>
匪推異數曷表羣倫<hi>具官蔡京</hi>宇量恢閎智識淵敏藴大儒<lb/>
之學窮天人精祲之㣲負經世之才洞國家表裏之體<lb/>
早膺文考之睠夙被泰陵之知中外荐更險夷一致肆<lb/>
朕纉圖之始首陳繼志之謨嘉其有守正之忠察其有<lb/>
闢邪之節擢自江湖之逺延登槐鼎之崇力復熈豐之<lb/>
大猷深排符祐之群慝盡瘁於國利無知而不為任重<lb/>
于時事雖難而必濟名聲聳於鄰國風采繫於縉紳四<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-78a"/>
年于兹百度咸若屬倚賛元之助遽陳避位之誠詔雖<lb/>
屢而莫囘章甫却而復至勉從勤請聴釋煩機是用隆<lb/>
開府之盛儀付秉旄之重柄處以琳宫之逸寵兹全魏<lb/>
之封増衍爰田陪敦真食式從良弼併示茂恩於戲姬<lb/>
旦居豐不替保周之志留侯謝事靡忘𫝊漢之心顧出<lb/>
處之雖殊尚安危之是倚往欽注意毋怠告猷<lb/>
　　京自崇寧元年七月拜相是年二月罷入相凡四<lb/>
　　年至是星文變異上章乞罷故有是命蔡京之罷<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-78b"/>
　　相也太廟齊郎方軫奏疏論京睥睨社稷内懐不<lb/>
　　道效王莽自立為司空效曹操自立為魏國公視<lb/>
　　祖宗神靈為無物玩陛下不啻若嬰兒専以紹述<lb/>
　　熈豐之說為自謀之計上以不孝刼持人主下以<lb/>
　　謗訕詆誣恐嚇天下威震人主禍移生靈風聲氣<lb/>
　　燄中外畏之大臣保家族不敢議小臣保寵祿不<lb/>
　　敢言顛倒紀綱肆意妄作自古為臣之姦未有如<lb/>
　　京今日為甚爰自崇寧以来交通閽寺結託宫禁<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-79a"/>
　　蠧國用則若糞土輕名噐以市私恩内自執政侍<lb/>
　　從外至帥臣監司無非京之門人親戚政事不合<lb/>
　　于天心法令徒結於民怨若設九鼎鑄大錢置二<lb/>
　　衛興三舎建樂府於國門外祭天地於兩郊若此<lb/>
　　之類非徒無益又且於禮文經意無補其意安在<lb/>
　　京凡妄作必持兩說刼持人主一曰此三代之法<lb/>
　　也一曰熈豐遺意未及施行惟恃飾詞以逞其欲<lb/>
　　神考十九年間典章文物粲然大備豈有未及施<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-79b"/>
　　行之事蔡京不得馳騁於當年必欲妄以姦心誣<lb/>
　　㒺在天之神靈每有奏請盡乞作御筆指揮行出<lb/>
　　語士大夫曰此上意也明日或降指揮更不施行<lb/>
　　則又語人曰京實告之也善則稱已過則稱君必<lb/>
　　欲陛下歛天下之怨而後已元豐三年廢殿前廨<lb/>
　　宇三千四百六十間造尚書省分六曹設二十四<lb/>
　　司以總天下機務落成之日車駕親幸命有司立<lb/>
　　法諸門墻忩壁輒増修改易者徒二年京惡白虎<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-80a"/>
　　地不利宰相盡命毁折収入禁中是欲移害陛下<lb/>
　　乎是謂之紹述乎括地數千里屯兵數十萬建置<lb/>
　　四輔郡遣親信門人為四輔州總管又以宋喬年<lb/>
　　為京畿轉運使宻諷兖州父老詣闕下請車駕登<lb/>
　　封意在為東京留守萬一乗輿一動投間竊發呼<lb/>
　　吸羣動不知宗社何所依倚陛下將置聖躬於何<lb/>
　　地臣甞中夜思之不覺涕泗横流也邇日聞奏建<lb/>
　　議立方田欲擾安業百姓借使行之豈不召亂乎<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-80b"/>
　　又况數年間行鹽法朝行夕改昔是今非以此脫<lb/>
　　賺客旅財物道塗謂朝廷令信如寒暑行未浹旬<lb/>
　　又報鈔法變矣鈔為故紙鹽為棄物家財蕩盡赴<lb/>
　　火自燔客死異鄉孤兒寡婦號泣籲天者不知其<lb/>
　　㡬千萬人生靈怨嘆皆歸咎於陛下然京自謂暴<lb/>
　　虐無傷也元符末年陛下嗣服之初忠義之士投<lb/>
　　匭以陳已見者無日無之京欲鉗天下之口塞陛<lb/>
　　下之耳目分為邪等賊虐忠良天下之士皆以忠<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-81a"/>
　　義為羞方全身逺害之不暇何暇捄陛下之失乎<lb/>
　　以忠臣義士為謗訕詆誣或黥死逺方或除名編<lb/>
　　置或不許齒仕籍以言得罪者萬人矣誰肯為陛<lb/>
　　下言哉蔡攸者垂髫一頑童爾京遣攸日與陛下<lb/>
　　遊從嬉戲惟以花栽怪石籠禽檻獸舟車相銜不<lb/>
　　絶道路盖欲愚陛下使之不知天下治亂也久虗<lb/>
　　諫院不差人自除門人為御史京有反狀陛下何<lb/>
　　從而知臣與京皆壼山人也案古䜟云水遶壼山<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-81b"/>
　　此時方好㸔京諷部使者鑿渠以遶山孛星見西<lb/>
　　方日蝕正隂之月天意所以啟陛下可謂極矣陛<lb/>
　　下畧不省悟止於肆恩赦避殿減膳舉常儀以答天<lb/>
　　戒而已上以星文變見中外並許直言二月十三<lb/>
　　日京遂罷相及京復相上以軫奏示京奏乞付有<lb/>
　　司推究事實軫竟付詔獄坐此編管嶺南先是何<lb/>
　　執中留身京對衆言三省若有妄言者京来日即<lb/>
　　知也京毎言臣寮有奏事於陛下者次日即宣諭<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-82a"/>
　　執中自此不敢復留身自昔置臺諫官及兩省給<lb/>
　　舎三省執政欲令互相譏察京欲合而為一京意<lb/>
　　可知矣<lb/>
同日趙挺之右僕射<hi>自觀文殿學士太乙宫使授特進光祿大夫尚書右僕射兼中書侍</hi>
　　<hi>郎</hi>
制曰朕内體道㣲以執萬機之要外圖王佐以熈庶績<lb/>
之詳所以斡旋化樞寅亮天縡廼審求於舊弼俾參穆<lb/>
於政途維時登庸盖出定命<hi>具官趙挺之</hi>噐愽而有用材全<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-82b"/>
而至深學足以知聖人之言行足以安賢者之守正色<lb/>
率下直道事君越予訪落之初嘉廼忠言之助國是以<lb/>
定爾猷居多遂膺夣卜之求進處鈞衡之寄遹就廣聲<lb/>
之志輔成復古之謨勤勞百為論議一致自燕間於真<lb/>
館殊怫欝於民瞻是用更升右揆之崇兼總西臺之峻<lb/>
乃遷階品增衍戸封以茂爾庸以蕃爾寵於戲慮以動<lb/>
惟厥時道不同歸于治𫝊說之詔乃辟以繼先王之功<lb/>
宋璟之善守文以持天下之正往服朕命永孚于休<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-83a"/>
　　挺之初為門下侍郎時蔡京為相挺之屢陳其姦<lb/>
　　惡遂拜右僕射居數月除觀文殿大學士中太乙<lb/>
　　宫使會彗見南方其長竟天徽宗震恐謂挺之曰<lb/>
　　蔡京所為皆如卿言京免相挺之復為右僕射京<lb/>
　　復相再除觀文殿大學士佑神觀使<hi>事畧</hi>趙挺之行<lb/>
　　狀先是蔡京變亂法度傾府庫錢以市私恩上銳<lb/>
　　意更革議戸部裁减浮費都下月省二十萬挺之<lb/>
　　自記云四年六月挺之乞罷相上既許之詔曰顒<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-83b"/>
　　俟重来以熈庶績聞卿未有第已令就賜已而彗<lb/>
　　見上震動深照蔡京之姦由是旬日之間凡京所<lb/>
　　為者一切罷之詔賜挺之曰可於二十一日来是<lb/>
　　日入對上曰蔡京所為皆如卿言天旱不雨今京<lb/>
　　且求去位而天乃雨可喜上又曰京以將仕郎便<lb/>
　　為郎官又曰京令其子修作親衛郎欲日伺朕動<lb/>
　　作今已罷挺之曰陛下照知其姦天下幸甚於是<lb/>
　　京罷相即日復相挺之挺之因進對願陛下下不<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-84a"/>
　　失百姓心中不失士大夫心外不交兵於敵國惟<lb/>
　　此三者最為急務科塲一事臣為教官一十三年<lb/>
　　兩任國子司業推行元豐之法備至未聞有廢科<lb/>
　　塲之議若科塲廢則請託交至惟糊名考校最為<lb/>
　　至公五年三月趙挺之自記其事云初北朝遣泛<lb/>
　　使入朝上既許還西人元符三年已復所侵西戎<lb/>
　　之地又許西人納款而知樞宻院事張康國與蔡<lb/>
　　京潜謀交鬬西北之兵不使西人納款上從挺之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-84b"/>
　　言乃回宥州牒及邊臣不得妄有生事由是牒本<lb/>
　　赴延州令保安軍囬報西人以款塞矣是月初挺<lb/>
　　之對奏上曰自古亂臣下必結怨百姓外必起兵<lb/>
　　四方令中國擾亂即姦謀乃行今陛下更改時事<lb/>
　　殆盡頃時用事者頗得罪尤欲交兵生事以攄已<lb/>
　　憤時蔡卞為館伴或奏上卞譎詐多端隂與其兄<lb/>
　　為不合其實相為表裏不可信用上曰今令副使<lb/>
　　王薦監察之<hi>薦乃皇后之叔</hi>張康國與京宻相關通門下<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-85a"/>
　　侍郎吴居厚左丞何執中右丞鄧洵武隂助之力<lb/>
　　於上前開陳敵人所求無厭不可以從挺之面折<lb/>
　　康國康國等無以對要之止欲激怒敵人而興兵<lb/>
　　爾頼神祗保佑上心堅固終不為姦臣邪議所奪<lb/>
十二月己未劉逵罷中書侍郎<hi>依前中大夫知亳州</hi>
　　逵自崇寧四年二月除同知樞宻院事五年正月<lb/>
　　除中書侍郎是年十二月罷執政二年時蔡京罷<lb/>
　　相國柄逵主之於是言者論逵謂其乘間抵巇盡<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-85b"/>
　　取陛下崇寧以来繼述緝熈美意良法不問大小<lb/>
　　輕重而盡廢之陛下立教養升貢之法而逵乃腹<lb/>
　　非竊議稽留旬浹不即奉行陛下息邪說以正人<lb/>
　　心而逵取為元祐學術者陛下疾朋黨以示好惡<lb/>
　　而逵進係黨人之子者陛下罪詆誣以尊宗廟而<lb/>
　　逵擢上書邪等者陛下勤繼述以紹先烈而逵用<lb/>
　　改更熈豐法令者陛下擢用之不二三年間致位<lb/>
　　輔弼逵乃若此豈不負陛下哉遂罷知亳州京復<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-86a"/>
　　相又責鎮江軍節度使安州居住其後除資政殿<lb/>
　　學士醴泉觀使卒王偁曰自愛莫助之之說行而<lb/>
　　孽京由是用事小人之勢遂熾其進悉以詆毁元<lb/>
　　祐紹述先烈為言如是者幾三十年而執政之中<lb/>
　　獨一劉逵用主元祐而黜彼豈誠然者哉<hi>事畧</hi>自星<lb/>
　　變上罷蔡京復相趙挺之逵先以同知樞宻院擢<lb/>
　　中書侍郎上時憂甚委政二人挺之多智而逵銳<lb/>
　　甚凡崇寧所行之事盡罷之事既不出於上挺之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-86b"/>
　　慮有後患毎隂啓其端而使逵終其說逵欲取以<lb/>
　　為功因不悟挺之計直前不避上覺其専後數日<lb/>
　　星没稍悔更張之暴外未有知者翰林學士鄭居<lb/>
　　中獨知之遂請對首言今所建立皆學校禮樂以<lb/>
　　文致太平居養安濟等法以厚下恤民何所逆天<lb/>
　　而致譴怒上大以為然居中退禮部侍郎劉正夫<lb/>
　　繼請對如居中言上遂外挺之逵而復向京於是<lb/>
　　逵罷踰百日挺之亦罷<hi>長編</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-87a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_011-87b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋宰輔編年録卷十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>