<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>宋宰輔編年録卷十三</head>
    <p>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋宰輔編年録卷十三　　宋　徐自明　著<lb/>
　　欽宗宣和七年<hi>年月幷以日歴爲正</hi>
十二月耿南仲簽書樞密院事<hi>自徽猷閣學士朝散大夫太子詹事遷資政殿</hi>
　　<hi>學士除○二十五日</hi>
　　徽宗内禪出居龍德宫欽宗以十二月庚申即皇<lb/>
　　帝位壬戌南仲除簽書樞密院事靖康元年正月<lb/>
　　吳敏除知樞密院事李梲除同知樞密院事耿南<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-1b"/>
　　仲免簽書<hi>竝日歴</hi>
是月吳敏門下侍郎<hi>自試給事中直學士院遷中大夫除</hi>
　　靖康元年<hi>丙午</hi>
正月己巳吳敏知樞密院事<hi>自中大夫守門下侍郎兼充神霄玉清萬壽宫副使</hi>
　　<hi>除○三日</hi>
李梲同知樞密院事<hi>自正奉大夫守吏部尚書除</hi>
敏知樞密院事制曰朕嗣守丕圖永懷逺御惟時本兵<lb/>
之地允資不世之才我得其人式協僉議<hi>具官吳敏</hi>器宏而<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-2a"/>
識逺學富而行醇言論髙於一時文章配於千古已彰<lb/>
社稷之衞功在鼎彞更資帷幄之籌威行蠻貊是用擢<lb/>
從黄闥付以鴻樞翊賛朕躬賴爾爲股肱之重決勝外<lb/>
域用爾爲蓍龜之明宜悉意於壯猷庶克就於丕績以<lb/>
輔予治往哉汝諧<lb/>
　　敏執政五十日二月拜相<lb/>
梲同知樞密院事制曰<hi>具官李梲</hi>髙明而靖重敦大而疏通<lb/>
學窮載籍之傳才經當世之務冠於從列望獨髙於一<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-2b"/>
時簡在朕心位宜參乎四輔其繇天官之長入居樞筦<lb/>
之嚴<lb/>
　　庚午上欲親征除梲爲東京副留守<lb/>
庚午李綱尚書右丞<hi>自試兵部侍郎遷中大夫除○四日</hi>
　　上欲親征命綱爲東京留守以李梲副之時宇文<lb/>
　　粹中扈從東幸綱建議城守罷親征辛未上登宣<lb/>
　　德門親勞問將士命李綱吳敏撰數十語敘金人<lb/>
　　犯順欲危宗社決䇿固守各令勉勵之意俾閤門<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-3a"/>
　　官宣讀每一句將士聲喏須臾六軍皆感泣於是<lb/>
　　固守之議始決乃以綱爲親征行營使二月罷後<lb/>
　　三日士庶伏闕言綱不當罷復除尚書右丞都大<lb/>
　　提舉京城四壁守禦使<lb/>
辛未白時中罷太宰<hi>觀文殿大學士中太乙宫使依前特進慶國公</hi>
制曰熈朝任相當嚴進退之䂓明主馭臣宜厚始終之<lb/>
禮惟時端揆翊我初元顧謀國之未臧肆推恩而許罷<lb/>
特頒渙號用亶具僚<hi>具官白時中</hi>性本中和心存愷悌蚤通<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-3b"/>
經術藹貢薛韋平之聲晩被眷知居蕭曹丙魏之地方<lb/>
代馬紛騰之日乃廟謀經略之時排難戎庭懦弱訖成<lb/>
於無斷投閑眞館保全實賴於有容賜以安車俾還私<lb/>
第爰念上皇之元弼載憫東宫之舊賔特示眷存聿崇<lb/>
體貌錫隆名於祕殿俾佚任於殊庭拓衍轅田陪敦圭<lb/>
賦於戲參朱邸之佐嘗克盡於忠䂓追赤松之遊尚永<lb/>
綏於壽嘏祇膺異數益體至恩<lb/>
　　時中自宣和六年九月拜太宰至是年正月罷爲<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-4a"/>
　　中太乙宫使在相位一年餘上章乞在外宫觀於<lb/>
　　壽春居止二月依前特進觀文殿大學士知壽春<lb/>
　　府建炎元年九月丁未特進提舉嵩山崇福宫白<lb/>
　　時中卒<lb/>
同日李邦彦太宰<hi>自起復銀青光祿大夫少宰兼中書侍郎神霄玉清萬壽宫使特授起復</hi>
　　<hi>太宰兼門下侍郎</hi>
張邦昌少宰<hi>自正奉大夫特授依前少宰兼中書侍郎神霄玉清萬壽宫使</hi>
邦彥太宰制曰軌三光而遂萬物允資當軸之勲遜五<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-4b"/>
品而鎮四方尤賴秉鈞之大亟頒廷號登冠台符<hi>具官李邦</hi>
<hi>彦</hi>俊德明謨宏才逺器學貫天人而守之以虚静之量<lb/>
識窮治忽而發之以忱恂之詞蚤冠掄魁旋持從橐嘉<lb/>
猷婉畫久翔政路之榮偉譽英聲寖亞冢司之重粤從<lb/>
定策彌見竭誠日月増輝方壯朝廷之勢風塵大警遽<lb/>
深邊鄙之虞盡忠而人絶間言制勝而慮無遺筭謝安<lb/>
之矯情鎮物足抗苻秦李靖之料敵臨機何憂突厥國<lb/>
威旣振民志以寧是用序陞宅揆之官進貳納言之任<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-5a"/>
文階峻陟井賦陪敦以彰體貌之嚴以示倚毗之厚惟<lb/>
時所望非朕敢私於戲杜如晦長於斷謀坐翊昇平之<lb/>
運姚元崇善於應變永符康㤗之期勉紹徽聲佇觀丕<lb/>
績<lb/>
邦昌少宰制曰股肱之起元首庸聞舜命之歌舟楫之<lb/>
濟巨川備載髙宗之命聿求雋望式贊鴻圖在考謹以<lb/>
惟精顧登庸之敢後誕膺孚號明告治廷<hi>具官張邦昌</hi>識敏<lb/>
而器宏才全而學博潔於行已保禮義亷恥之四維端<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-5b"/>
以立朝懋正直剛柔之三德粤登膴仕亟告嘉猷念天<lb/>
歩之方艱憂民心之未妥允資猒難尤賴協恭是用擢<lb/>
升亞揆之榮進貳上台之重仍兼官於鳳沼俾亮采於<lb/>
龍墀倂衍爰田申加眞食庸昭異數益示殊恩以朕初<lb/>
載論相之明爲爾盛年得君之寵於戲敉寧中外矯情<lb/>
當慕於謝安鎮服邇遐守正宜師於裴度欽承予訓益<lb/>
懋乃功<lb/>
　　太學生雷觀上書曰臣爲陛下略摭前朝宰相姦<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-6a"/>
　　術之大者言之假紹述二字以行已之作爲假國<lb/>
　　是二字以主已之好惡假享上二字以充已之私<lb/>
　　欲致使强敵幾危社稷而陛下受莫大之困辱者<lb/>
　　皆前朝相臣非其人之故也白時中老謬無用罷<lb/>
　　相之日公議稱快咸謂陛下必能擇賢而相之翌<lb/>
　　日宣麻遞遷李邦彦張邦昌邦彦邦昌亦前朝輔<lb/>
　　相之無狀者察其操術亦不過持兩可以固寵養<lb/>
　　恩而已今日之相莫若誠心廣求不可謂天下無<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-6b"/>
　　其人也有旨雷觀上書論事可嘉賜出身除秘書<lb/>
　　省正字○康王及少宰張邦昌出使斡里雅布軍<lb/>
　　中康王之爲質也金人見而憚之遂欲别易親王<lb/>
　　幷要駙馬都尉一人是時割地議和已定金人斂<lb/>
　　兵以待之康王及張邦昌歸自金寨乃進張邦昌<lb/>
　　爲太宰肅王及太宰張邦昌駙馬都尉曹晟遂質<lb/>
　　於金國軍前<hi>中興遺史</hi>
同日趙野門下侍郎<hi>自通議大夫尚書左丞除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-7a"/>
王孝廸中書侍郎<hi>自通議大夫翰林學士承㫖除</hi>
蔡懋尚書左丞<hi>自中大夫同知樞密院事除</hi>
孝廸中書侍郎制曰朕以沖眇之身獲纂承於丕緒撫<lb/>
艱難之運思圖任於舊人眷時耆英久去廊廟肆加褒<lb/>
詔用協朝僉<hi>具官王孝廸</hi>進止詳華風度凝逺孝足以翊襄<lb/>
於帝載文足以潤色於王猷徧揚從橐之華入侍西臺<lb/>
之峻謀謨底績譽望映時曽未見於設施已見疑於讒<lb/>
間朕肇膺付託想見儀刑諒兹涵養之深益富經綸之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-7b"/>
蘊其還舊服佇聽嘉猷<hi>張守詞</hi>
　　三月庚子命趙野同蔡攸奉迎道君皇帝癸酉蔡<lb/>
　　懋爲京城四壁守禦使二月戊辰懋爲行營使李<lb/>
　　邦彦方主和議忌李綱主戰因其敗而中傷之綱<lb/>
　　遂與种師道皆罷乃命蔡懋爲行營使諸統制既<lb/>
　　囘綱已罷矣<hi>遺史</hi>
癸酉唐恪同知樞密院事<hi>自正議大夫守吏部尚書除</hi>
　　恪字欽叟錢塘人是歳秋以延康殿學士知杭州<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-8a"/>
　　聞京師被圍遣兵官邊順以兵勤王太學生陳東<lb/>
　　上書乞召恪及徐處仁置諸左右而李邦彦亦薦<lb/>
　　恪遂召還闕除同知樞密院事<lb/>
辛巳路允廸簽書樞密院事<hi>自朝散大夫試兵部尚書遷資政殿學士除</hi>
　　允廸宋城人乙酉允廸使河東尼堪軍未幾奉祠<lb/>
　　去建炎元年五月資政殿學士前簽書樞密院允<lb/>
　　廸召爲戸部尚書<hi>中興小歴</hi>
丁亥种師道同知樞密院事<hi>自檢校少保靜難軍節度使河北河東制置使除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-8b"/>
　　師道字彞叔世衡之孫也師道兵至闕下以師道<lb/>
　　爲同知樞密院事京畿河東河北路宣撫使四方<lb/>
　　勤王兵並𨽻之<lb/>
二月癸卯蔡懋罷尚書左丞<hi>資政殿學士依前中大夫知大名府兼北京留守○</hi>
　　<hi>七日</hi>
制曰圖事揆策入則參籌於廟堂御衆牧人出則宣威<lb/>
於屛翰惟留都之重寄控朔部之要衝肆疇公方以重<lb/>
吾府<hi>具官蔡懋</hi>智謀閎逺風節勁彊材足以敷萬幾器足以<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-9a"/>
包衆美早由峻望備歴華塗藹然聲猷著於朝野尹正<lb/>
天邑訟有缿筩之清獻納中臺任增喉舌之重頃陞樞<lb/>
筦恊贊機謀逮兹嗣服之初擢寘左綱之峻恪勤匪懈<lb/>
夙夜在公適師旅之方興顧邊隅之多事矧全魏之都<lb/>
會當北道之襟喉筦籥攸司股肱是屬仍參華於祕殿<lb/>
用増賁於師垣召公分陜之行蓋資夾輔李勣長城之<lb/>
踰□顧分憂運精神而折衝謹疆埸而愼守以蕃王室<lb/>
式固爾猷<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-9b"/>
　　六月臣寮上言蔡懋天資險薄臨事傾側諂事蔡<lb/>
　　攸結爲死黨攸在樞府邀求宰相知懋尹京可以<lb/>
　　頻對使懋日論王黼黼雖罷相道君知蔡攸素無<lb/>
　　學術不命以相攸尚引懋同爲樞密以相助己方<lb/>
　　當京城圍閉懋在本兵之地卒無一言以助計畫<lb/>
　　按懋昔以父確事跡妄加増飾誣詆宣仁皇后垂<lb/>
　　簾時事欺罔道君乞御製確傳載懋誣詆之詞伸<lb/>
　　其父勞中外讀之無不痛泣此又懋可誅之大罪<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-10a"/>
　　也有旨落職宫祠臣寮再論有㫖降充中大夫秘<lb/>
　　書少監分司南京亳州居住○先是政和末蔡京<lb/>
　　以太師領三省與宰相鄭居中毎議論輒不相下<lb/>
　　及居中將除母喪京恐居中復相位乃收用懋由<lb/>
　　是論其父定策功傾王珪以沮居中蓋居中王珪<lb/>
　　婿也懋奏元豐末先臣確受遺定策本末徽宗信<lb/>
　　之至拜懋同知樞密院事贈確清源郡王封確愛<lb/>
　　妾爲郡夫人御製確𫝊以賜之立石墓下贈碩待<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-10b"/>
　　制諸弟諸子諸孫婿爲侍從爲郎爲監司一門貴<lb/>
　　震當世至是中書舍人顔岐始論懋誣罔宣仁請<lb/>
　　逐之詔懋落職與宫祠中書舍人安扶以爲懋罪<lb/>
　　未正願加投竄遂有亳州居住之命其後諫議大<lb/>
　　夫楊時等相繼論列詔下侍從官議定聞奏而諫<lb/>
　　議大夫徐秉哲又取新史繳奏之詔令從官一就<lb/>
　　集議嗚呼未及施行而北狩之禍作矣太上皇即<lb/>
　　位之明日始下詔令國史院别差官摭實刋修闡<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-11a"/>
　　揚宣仁保佑之功於是追貶蔡確蔡卞邢恕爲散<lb/>
　　官而懋亦以散官安置嶺南天下咸仰英斷焉<hi>丁未</hi>
　　<hi>錄</hi>
同日徐處仁中書侍郎<hi>自觀文殿學士太中大夫大名尹除</hi>
宇文虛中簽書樞密院事<hi>自資政殿學士中大夫除</hi>
處仁中書侍郎制曰植屛建侯出則蕃宣於方國圖事<lb/>
揆䇿入則謀謨於廟堂矧惟化源之機實在政本之地<lb/>
我疇副貳宜屬老成<hi>具官徐處仁</hi>禀資剛明受材英傑術業<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-11b"/>
足以謀王體而斷國論詞藻足以雕皇樸而斵帝文逢<lb/>
辰亨嘉致位休顯雍容禁橐有入告之嘉猷密勿政塗<lb/>
底緝熈於庶績久寄於宣之逸旋膺分閫之行當北道<lb/>
之喉襟掌陪都之管籥能固守於疆埸亶克憺於威稜<lb/>
惟折衝邊庭旣久勞於碩畫而調穆天宰竚入贊於丕<lb/>
平宜亟解於麟符進參聮於鳳沼朕有命令克審出納<lb/>
之司爾罄忠嘉藹聞啓沃之益勉攄素蘊叶濟康功<lb/>
虚中簽書樞密院事制曰國家設中天紫極之輔以應<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-12a"/>
㤗階之躔列右府鴻樞之司以總萬兵之政雖文武之<lb/>
道有異而安危之寄不殊眷時謀謨之臣必授英傑之<lb/>
佐<hi>具官宇文虛中</hi>學窮精祲識造幾㣲雄略淵深而足以與權<lb/>
懿文炳蔚而足以華國早由英譽荐歴要塗摛藻揚華<lb/>
密起鼇宫之草參籌婉畫<hi>闕</hi>　武帳之兵比資方叔克<lb/>
壯之猷亟膺召虎於宣之命有嚴共武之服不戰屈人<lb/>
之兵兹銜命於金人仍通和於鄰好敏於專對卒以解<lb/>
紛其參筦於樞庭共圖囘於兵柄竚宏雋烈克鬯皇威<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-12b"/>
本精神而折衝運帷幄以決勝勉推平日之議論用濟<lb/>
一時之事功<lb/>
　　先是處仁建議乞下詔親征而實於王城按兵不<lb/>
　　動以張國威會朝廷已有親征詔仍以尚書右丞<lb/>
　　李綱爲行營使處仁即移書於綱言備禦方略皆<lb/>
　　廷議所未決者以聞上嘉歎再三詔褒諭略曰卿<lb/>
　　首陳忠論四檄援兵豈惟謀之具臧信矣仁者必<lb/>
　　勇事平當以宰相召卿至是遣使趍行○二月辛<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-13a"/>
　　丑宇文虚中使斡里雅布軍齎割三鎮詔書以往乙<lb/>
　　已復以簽書樞密院事再使斡里雅布軍前姚平<lb/>
　　仲等既敗乃除宇文虚中簽書樞密院事使斡里<lb/>
　　雅布且言仲等擅用兵甲幾誤和議因遣割地使<lb/>
　　割三關之地<hi>遺史</hi>
壬寅詔褒贈故宰執范仲淹司馬光張商英<hi>六日</hi>
　　詔褒贈近世名臣故任資政殿學士戸部侍郎贈<lb/>
　　太師進封楚國公諡文正范仲淹可特追封魏國<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-13b"/>
　　公故追復右正議大夫司馬光可特贈太師故任<lb/>
　　觀文殿大學士通奉大夫贈少傅張商英特贈太<lb/>
　　保應元祐黨籍元祐學術指揮更不施行○先是<lb/>
　　熈寧中王安石爲政盡退故老大臣用新進少年<lb/>
　　盡變祖宗法行新法元豐間神宗悔之欲復祖宗<lb/>
　　舊制更用舊人乃因官制書成自禁中帖定圖本<lb/>
　　先謂宰輔曰官制將行欲取新舊人兩用之又曰<lb/>
　　御史大夫非司馬光不可蔡確進曰國是方定願<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-14a"/>
　　少遲之至七年秋資治通鑑書成特拜光資政殿<lb/>
　　學士賜帶如二府儀一日又語宰輔曰來春建儲<lb/>
　　以司馬光吕公著爲師保意以謂非光公著不可<lb/>
　　以託聖子安石雖在金陵不易也嗚呼天下不幸<lb/>
　　未及建儲而帝升遐此後世所以有朋黨之禍也<lb/>
　　元祐初或謂光曰元豐舊臣如章惇吕惠卿輩俱<lb/>
　　小人他日有以父子之義間上則朋黨之禍作矣<lb/>
　　不可不懼光正色曰天若祚宋必無此事遂改之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-14b"/>
　　不疑宣仁又嘗宣諭輔臣曰他日還政之後任用<lb/>
　　左右常得正人則與今日用心無異若萬一姦邪<lb/>
　　復進眩惑動揺則反覆可憂劉摯時爲中書侍郎<lb/>
　　深念宣諭之言退而奏疏摯疏曰臣料其離間之<lb/>
　　計一曰先朝造法爲治而皇帝以子繼父一旦聽<lb/>
　　臣民之言有所更改二曰先朝之臣多不任用如<lb/>
　　蔡確等受顧命有定策之功亦棄於外以謂改父<lb/>
　　之道改父之臣是讒間之說也<hi>云云</hi>及蔡確之貶<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-15a"/>
　　新州范純仁又謂吕大防曰此路荆棘久矣吾曹<lb/>
　　開之恐自不免大防不聽是時既斥章惇輩於閑<lb/>
　　地俱銜怨刺骨而劉安世賈易吕陶諸賢不悟自<lb/>
　　分黨相毁至有川黨朔黨洛黨之語一旦宣仁上<lb/>
　　僊章惇入相蔡京兄弟翕然俱進纂述王安石爲<lb/>
　　主託繼述之文借朋黨之説以屛逐異己之人同<lb/>
　　指以爲元祐黨盡竄嶺海之外吕大防秦人無黨<lb/>
　　范祖禹蜀人師司馬光不立黨亦不免竄逐以死<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-15b"/>
　　徽宗即位於是陳瓘首以立賢無方往事可監爲<lb/>
　　上言瓘之奏曰臣切見自熈寧以來至今三十餘<lb/>
　　年天下之事已經四次更改熙寧改治平元豐改<lb/>
　　熙寧元祐改神考紹聖改宣仁逐一開陳本末願<lb/>
　　以前事爲鑒神考獨任王安石宣仁獨任司馬光<lb/>
　　可謂合天下之心矣然其末流不能無弊神考末<lb/>
　　年復思司馬光宣仁末年復相范純仁蓋有救弊<lb/>
　　之意也獨任賢人猶不能無弊而況於獨任一惇<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-16a"/>
　　乎明年改元建中靖國蓋上意欲建中道而無間<lb/>
　　於熈豐元祐也其後蔡京用事改元崇寧崇寧者<lb/>
　　崇熈寧也朋黨之禍再作矣至是金人南下徽宗<lb/>
　　禪位上乃下詔司馬光范仲淹可贈太師張商英<lb/>
　　可贈太保元祐黨籍元祐學術指揮更不施行<hi>丁未</hi>
　　<hi>録</hi>
庚戌李邦彦罷太宰<hi>觀文殿大學士太乙宫使依前起復特進○十四日</hi>
制曰大臣事道必嚴去就之䂓明主佑賢務全體貌之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-16b"/>
意眷時元輔久執化鈞方引疾以辭榮用疏恩而渙號<lb/>
<hi>具官李邦彦</hi>毓德淳厚秉心曠夷以髙文掞藻於禁林以偉<lb/>
望奮庸於政路遂參夢卜進任台衡丕敘羣材以大明<lb/>
於國是力裁衆弊曽不顧於身謀迨予纂紹之初載嘉<lb/>
翊戴之職登之冢宰倚以逺猷方四郊多壘之虞惟一<lb/>
日萬機之廣雖稍間於綏定念正賴於敉寧忽覽奏封<lb/>
力蘄謝事諭言屢遣章却復來惟陳誼之甚髙遂貪賢<lb/>
而莫獲加班榮於祕殿紆使組於殊庭倂衍戸租是昭<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-17a"/>
眷禮於戲進而許國既朕心朕德之咸知退不忘君尚<lb/>
嘉謀嘉猷之入告往安素履用體眷懐<lb/>
　　邦彥自宣和六年九月拜相至是年二月罷入相<lb/>
　　踰年○會金人入寇邦彦建言遣李鄴使敵講和<lb/>
　　已而敵薄城下時尚書右丞李綱爲親征行營使<lb/>
　　主用兵之議未幾大將姚平仲擅將兵夜劫敵寨<lb/>
　　失利朝廷罷綱右丞翼日士庶伏闕乞復用綱衆<lb/>
　　至數萬人聲言欲毆擊宰執李邦彦出省幾及之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-17b"/>
　　於是皇恐乞致仕遂有是命<hi>拜罷録</hi>邦彦等舊皆兼<lb/>
　　神霄玉清萬夀宫使二月十三日宰執兼神霄玉<lb/>
　　清萬夀宫使副者竝罷○太學生陳東伏闕上書<lb/>
　　乞罷李邦彦用李綱种師道太宰李邦彦遂罷初<lb/>
　　李綱种師道既罷李邦彦堅主割地之議遣割地<lb/>
　　使及遣使議和陳東發憤伏闕上書會於宣德門<lb/>
　　下者數百人其書言李邦彦白時中張邦昌趙野<lb/>
　　王孝迪蔡懋李梲之徒所謂社稷之賊也爲今日<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-18a"/>
　　計莫若斥邦彦等㧞綱而相之宰相吳敏耿南仲<lb/>
　　必不與綱共事更願速降詔㫖召徐處仁唐恪等<lb/>
　　置左右而閫外之事盡付种師道專之會金復攻<lb/>
　　城邦彦適遇軍民被罵拾瓦礫擊之邦彦躍馬奔<lb/>
　　入朝堂乃免百姓皆言金人攻城急乞召李綱捍<lb/>
　　賊淵聖從之乃召綱復用為尚書右丞兼同知樞<lb/>
　　密院事親征行營使兼都提舉城壁守禦使使登<lb/>
　　西壁百姓見綱皆呼右丞且與百姓爲主邦彦等<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-18b"/>
　　譛東以布衣脅天子不可赦淵聖不從邦彦既爲<lb/>
　　國人所詬遂藏匿不敢復入皇恐乃乞致仕遂罷<lb/>
　　宰相以觀文殿大學士充太乙宫使○太宰兼門<lb/>
　　下侍郎李邦彦奏累具劄子辨謗乞致仕知樞密<lb/>
　　院事吳敏奏辨李邦彦被謗之無辜願下臣章曉<lb/>
　　諭國人乞加恩禮起邦彦詔曰太宰李邦彦任政<lb/>
　　府累年屢形憂國愛民之誼以至謹惜名器抑裁<lb/>
　　冗濫獻納非一朕在東宫時熟聞嘉譽䇿立之際<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-19a"/>
　　備罄忠誠金人犯闕其所建明惟知利社稷撫軍<lb/>
　　民爲急朕已一一施行衆志未能徧諭乃作弗靖<lb/>
　　鼓唱流言反與前日異意兇惡之人忽生怨憤實<lb/>
　　駭予聽已依所乞宫祠播告中外咸信勿疑○二<lb/>
　　月二十四日庚申太學生沈長卿上書曰臣聞二<lb/>
　　月初五日陛下罷李綱右丞太學生陳東等率士<lb/>
　　數百伏闕上書極言李綱忠義李邦彦姦惡冀陛<lb/>
　　下罷邦彦而相李綱以厭天下之論也於時京城<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-19b"/>
　　百姓羣聚闕庭不約而來者幾萬人祈哀請命莫<lb/>
　　不欲李綱之相邦彦之罷也洎陛下遣使宣諭復<lb/>
　　綱舊職衆志遂定其後乗勢恃衆毆擊内侍蓋縁<lb/>
　　平居細民受虐之深積怨之久以至於是臣觀前<lb/>
　　日宰相吳敏有爲李邦彦辨雪功狀大書文牓揭<lb/>
　　之通衢行道之人莫不嗤笑臣聞太學之論敏乃<lb/>
　　蔡京父子上客密交奔走京門寖有年矣而邦彦<lb/>
　　與敏如左右手也今所以曲爲邦彦强辨者止欲<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-20a"/>
　　植黨自固邦彦去則敏不能以獨立原敏之心本<lb/>
　　非爲朝廷論宰相實爲身謀爾○李邦彦方罷數<lb/>
　　日張邦昌又以太宰出質左右揆皆虚位吳敏乃<lb/>
　　以劄子乞復用邦彦爲太宰其略曰軍民伏闕殺<lb/>
　　内侍毆宰相懼致髙歡窺魏之事又言邦彦輔佐<lb/>
　　上皇前歳罷易宰相更革政事定山東河北之寇<lb/>
　　皆出其力又言建遣李鄴輩使金人軍中賴其力<lb/>
　　由是復拜邦彦爲太宰吳敏以髙歡之事劫羣下<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-20b"/>
　　而驚人主不謂之姦險隂賊吾不信也○校書郎<lb/>
　　陳公輔以李邦彦罷政事纔數日復爲宰相人情<lb/>
　　震駭遂具奏論列太宰李邦彦中書侍郎王孝廸<lb/>
　　尚書右丞蔡懋皆罷以吳敏爲少宰出邦彦知鄧<lb/>
　　州邦彦奏乞持服從之其後臣僚復論其擾攘之<lb/>
　　際惶駭無謀幾致敗事罪大無罰何以爲大臣之<lb/>
　　戒遂與白時中俱落職<lb/>
同日張邦昌太宰<hi>自少宰兼中書侍郎授光祿大夫太宰兼門下侍郎</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-21a"/>
吳敏少宰<hi>自知樞密院事授銀青光禄大夫少宰兼中書侍郎</hi>
敏少宰制曰朕祇膺聖訓獲紹丕基遵制揚功仰憲祖<lb/>
宗之舊圖事揆策實資弼亮之賢爰得異才俾登宰路<lb/>
告爾在列咸聽朕言<hi>具官吳敏</hi>氣和而智剛才通而識邃濳<lb/>
心自得學造古人之微秉誼不囘德全仁者之勇蚤儀<lb/>
禁橐遂賛政機非堯舜不陳安社稷爲悅定禁中之策<lb/>
寔靖我家運堂上之竒遂固吾圉逮鈞衡之虛次訂公<lb/>
議以咸歸是用陞之次輔之聮兼以西臺之侍陪敦多<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-21b"/>
邑躐進文階倂錫寵光用昭眷注於戲概觀今日浩若<lb/>
渉川考政列則本末失倫語財用則上下交困易於出<lb/>
令而宣布者多違輕於用人而欺誕者得肆靡仗節以<lb/>
狥義咸撓利以成風國勢頽靡而不張軍律玩怵而無<lb/>
紀非至公無以消黨與非持重無以鎮姦萌卿其畢議<lb/>
而力行朕且虚已而傾竚往欽成命以究永圖<lb/>
　　二月乙卯少宰兼中書侍郎吳敏奏乞免所遷官<lb/>
　　止以中大夫就職有㫖可通議大夫就職敏奏再<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-22a"/>
　　辭免通議大夫有㫖以太中大夫就職三月二十<lb/>
　　三日覃恩授通議大夫<lb/>
同日李綱知樞密院事<hi>自中大夫尚書右丞除</hi>
制曰朕膺上天之景命嗣列聖之丕圖以神器之重而<lb/>
知爲君之難以萬機之繁而知任賢爲急乃眷本兵之<lb/>
地夙稱大政之樞肆求異材式隆殊委<hi>具官李綱</hi>粹和而嚴<lb/>
正敦厚而髙明智貫通變而有餘識究古今而不惑學<lb/>
以爲道粹然君子之儒事不辭難綽有仁者之勇向疇<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-22b"/>
偉望總轄南宫忠精深沃於朕心論議有補於當世宜<lb/>
長機庭之務用專兵政之權運堂上之竒謀收幄中之<lb/>
勝筭比者敵自悔禍天誘其𠂻首遣使以議和旋退師<lb/>
而歸國惟當謹守盟好申戒邊陲偃革息民朕方修文<lb/>
德以來逺有備無患爾其除戎器以防微往體朕懐抑<lb/>
思展藎<lb/>
　　十五日辛亥尚書右丞李綱劄子伏蒙聖恩除臣<lb/>
　　知樞密院祖宗舊法兵符出於密院而不得統其<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-23a"/>
　　衆兵衆𨽻於三衙而不得專其制今日既統行營<lb/>
　　之兵又制樞密之令考於舊法未見其可有㫖降<lb/>
　　詔不允綱又奏契勘祖宗之法樞密院事掌兵籍<lb/>
　　虎符三衙管軍諸路帥臣主兵柄各有分守所以<lb/>
　　維持軍政萬世不易之法也自童貫以領樞密院<lb/>
　　事爲宣撫使既主兵權又掌兵籍虎符始壊祖宗<lb/>
　　之法以至今日不可不戒乞將團結到勤王正兵<lb/>
　　竝交割與制置使司管勾其行營使司兵令撥歸<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-23b"/>
　　三衙所有京城四壁守禦使司俟都城解嚴一面<lb/>
　　結絶○三月癸卯命李綱迎道君皇帝於南京六<lb/>
　　月李綱爲河北河東宣撫使<lb/>
同日耿南仲尚書左丞<hi>自資政殿學士簽書樞密院事遷中大夫除</hi>
李梲尚書右丞<hi>自正奉大夫同知樞密院事</hi>
辛亥宇文粹中罷尚書右丞<hi>資政殿學士依前宣奉大夫差知江寧府</hi>
　　粹中自宣和六年九月除尚書右丞是年二月罷<lb/>
　　執政踰一年初命以右丞扈從上皇東幸已而除<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-24a"/>
　　李綱以補其缺至是上皇還闕乃有是命三月有<lb/>
　　㫖宇文粹中除資政殿學士充祐神觀使<lb/>
癸丑种師道罷同知樞密院事<hi>自檢校少保静難軍節度使京畿河北河東路</hi>
　　<hi>宣撫使罷爲檢校少傅鎮洮軍節度使充太乙宫使</hi>
制曰大臣國家之股肱賢將兵民之師表進而戮力克<lb/>
宣廟略之竒退以均勞式舉邦彞之茂肆涓剛日敷告<lb/>
治朝<hi>具官种師道</hi>沈毅而善謀静重而不撓發明儒術說禮<lb/>
樂而敦詩書深練武經立功名而安邊境慮無愆素誼<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-24b"/>
匪辭難有牧人御衆之材居能躬率有憂國愛君之志<lb/>
弗以家爲克壯勤王之圖尤髙衞社之績内參樞筦外<lb/>
總師干載惟年齒之尊閔煩官職之重俾從優暇宜渙<lb/>
恩徽希冕篆車越視亞傅之秩神旗豹尾改焕洮水之<lb/>
區仍領使於殊庭倂衍封於采邑留以自近庶其少休<lb/>
庸示眷懐式昭體貌於戲子房畫䇿終竝赤松之遊秦<lb/>
穆誓言蓋思黄髮之問其暫釋於機務尚毋廢於謀猷<lb/>
茂對寵光益綏夀祉<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-25a"/>
　　四月甲寅以師道爲河北河東宣撫使十月檢校<lb/>
　　少傅鎮洮軍節度使河北河東宣撫使种師道卒<lb/>
　　初師道揣金必大舉入寇亟上疏請幸長安以避<lb/>
　　其鋒大臣以爲怯召師道還既至病不能見卒於<lb/>
　　第年七十六贈開府儀同三司閱月金再犯京師<lb/>
　　北城陷欽宗慟哭曰朕不用种師道言以至於此<lb/>
　　始師道勸欽宗乗其渡河半擊之不從曰異日必<lb/>
　　爲後患故欽宗思其言嗟慟之後贈少保諡忠憲<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-25b"/>
甲寅貶責前宰執蔡京童貫蔡攸<lb/>
蔡京自太師魯國公致仕責授中奉大夫祕書監分司<lb/>
　　南京<lb/>
制曰九變而賞罰可言必待是非之審四罪而天下咸<lb/>
服蓋由黜陟之公邦有常刑朕不敢已<hi>具官蔡京</hi>親逢聖旦<lb/>
被遇三朝四任宰衡始終二紀迹其行事殊咈師瞻假<lb/>
繼志述事之名爲蠧國害民之政託豐亨豫大之説肆<lb/>
窮奢極侈之風祖宗憲章變更幾盡公私儲積掃蕩無<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-26a"/>
餘引邪佞於要途陷忠良於黨籍園第僭踰於宫省子<lb/>
孫皆列於禁嚴交通<graphic n="KR0591" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0591.png" mimeType="image/png"/>御而姦弊縱横漁奪下民而忿<lb/>
氣充塞毒既流於中國怨終嫁於上皇況在政和實倡<lb/>
平燕之議既聞邊警遽先聚族以逃雖汝計之甚安顧<lb/>
國家而何賴士庶伏闕臺諫交章公論甚喧顧法不可<lb/>
尚念弼諧之舊特優終始之恩俾長蘭臺往分留務曲<lb/>
全體貌俾許退休勉服寛恩毋替循省<lb/>
　　臣僚屢有章疏言蔡京蔡攸童貫罪侍御史孫覿<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-26b"/>
　　等復上言曰臣等謹按太師蔡京四任宰輔前後<lb/>
　　二十年挾繼志述事之名建蠧國害民之政而祖<lb/>
　　宗法度廢移幾盡託豐亨豫大之說倡爲窮奢極<lb/>
　　侈之風而公私積蓄掃蕩無餘立御筆之限以隂<lb/>
　　壊封駁之法置曲學之科以杜塞諫諍之路汲引<lb/>
　　羣小充滿要途禁錮忠良悉爲朋黨交通豎御竊<lb/>
　　弄威柄鬻賣官爵貨賂公行閨門混濁父子詬爭<lb/>
　　厮役官爲横行媵妾封至大國書𫝊所記老姦巨<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-27a"/>
　　惡未有如京比者太上皇屢因人言灼見姦欺凡<lb/>
　　四罷免而近幸小人相爲唇齒恐失所憑依營䕶<lb/>
　　壅蔽既去復用而京偃然自謂羽翼已成根株盤<lb/>
　　固不可揺動兇焰益肆復出爲惡倡導邊隙挑發<lb/>
　　兵端連起大獄報復睚眦怨氣充塞上干隂陽水<lb/>
　　旱連年赤地千里盜賊滿野白骨如山人心攜離<lb/>
　　天下解體於是敵人乗虚鼓行如入無人之境矣<lb/>
　　況京在政和中首建平燕之議招納燕人李良嗣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-27b"/>
　　以爲謀主京之誤國固不可容而興邊造患父子<lb/>
　　相爲終始且京被遇三朝父祖子孫爲三公者二<lb/>
　　人親執政者三人登禁從者亡慮十數名園甲第<lb/>
　　僭擬宫禁袍笏之寵下逮童稚顧京所蒙何以論<lb/>
　　報不圖邊警上聞而京盡室數百輩治舟楫擁輕<lb/>
　　齎一夕遁去君父㝁然坐圍城中無一人有同患<lb/>
　　難之意宰相非其人遂使中國空虚敵人侵侮無<lb/>
　　所不至而京猶善爲姦言嫁怨飾非獨使上皇負<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-28a"/>
　　謗於天下伏望勑使追還早賜竄殛稍正京父子<lb/>
　　誤國之罪是時臣僚屢有章疏論列不已乃命蔡<lb/>
　　京責授中奉大夫祕書監分司南京致仕<hi>遺史</hi>三月<lb/>
　　丙申蔡京責授崇信軍節度副使德安府安置<lb/>
制曰吕刑三千論罪莫先於無上舜功四十知人實本<lb/>
於去兇載稽先聖之格言參酌庶民之公論肆於元惡<lb/>
敢廢刑章<hi>具官蔡京</hi>以踈愚不學之資挾輕果敢言之氣自<lb/>
初登用首務更張巧縁紹述之名公肆劫持之計列聖<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-28b"/>
貽謀之憲度掃蕩無餘一時異議之忠賢芟鉏略盡竭<lb/>
府庫之儲以供浮費假爵禄之寵以市私恩黎民疾痛<lb/>
而無樂生志士隠憂而欲祈死當上皇之覺悟畏天戒<lb/>
之昭垂屢因衆惡而斥踈卒以自營而收召乃至交通<lb/>
宫禁費用邦財眞同妾婦之爲孰有穿窬之恥逮𦕈沖<lb/>
之臨御屬中外之艱虞靡知狥國之忠但出全軀之䇿<lb/>
靖言蠧敗已無及於噬臍悉舉愆尤殆不勝於擢髮彈<lb/>
章疉至匪朕敢私謂捨彼豺狼安用狐貍之問而養兹<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-29a"/>
稂莠其如禾稼之傷原情本合於誅夷逺佞姑從於屛<lb/>
棄體予恩宥無怠省循<lb/>
　　左司諫陳公輔劄子奏伏覩蔡京父子懷姦誤國<lb/>
　　願賜竄逐有㫖京攸累有言章京可責授崇信軍<lb/>
　　節度副使德安府安置攸本合重責爲勸上皇北<lb/>
　　歸已降授太中大夫提舉亳州明道宫特依已降<lb/>
　　指揮令前去省侍四月蔡京移衡州安置五月丙<lb/>
　　寅責降蔡京韶州安置及子孫淵聖降㫖下項久<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-29b"/>
　　稽典憲衆議不容依此責降蔡京移韶州蔡京子<lb/>
　　孫並分送湖南吏部供到下項蔡京子孫翛修絛<lb/>
　　鞗鯈翛子衞衡州蔡絛邵州其逐人子各令隨侍<lb/>
　　父前去蔡徲□袁州居住<hi>蔡京子孫二十三人竝勒停逺方居住</hi>七<lb/>
　　月甲戌蔡京移韶州安置臣僚上言蔡京者旦暮<lb/>
　　之人使遂溘死明法不行徒有後時之悔臣安敢<lb/>
　　避再三之瀆哉奉聖㫖蔡京移儋州京在德安府<lb/>
　　被南遷之命壬申到潭州乙酉以疾卒年八十自<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-30a"/>
　　卒後臣僚論列京父子不已有旨鞗尚帝姬合離<lb/>
　　判者至是命鞗勒停○初金人既長驅入冦天下<lb/>
　　罪京故言者請正其罪而誅殛之章屢上於是詔<lb/>
　　移京衡州安置言者論不已其奉曰自崇寧初蔡<lb/>
　　京輔政首亂舊章排斥異已汲引同類待以不次<lb/>
　　二紀之間門生故吏充牣天下又其建三衞置四<lb/>
　　輔疏興化之水修臨平之塔又令許敦仁奏請太<lb/>
　　上皇五日一視朝當此之時孰不爲朝廷寒心幸<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-30b"/>
　　其族子有所陳告臺諫因之論列其事上皇雖務<lb/>
　　納汙猶令塹其墳山京之僭心終不肯已又加王<lb/>
　　安石王爵欲自爲階梯衆論喧騰心不自安復封<lb/>
　　韓琦以塞人言而蔡確何執中鄭居中童貫皆因<lb/>
　　之例封王矣本朝之封王者不過國初功臣及后<lb/>
　　族爾隳國朝之法長姦雄之心京兇悖之情不可<lb/>
　　一一數賴上皇聖明不爲京邪説所惑京知狂謀<lb/>
　　終不得逞於是結附戚里内侍交通宫禁肆所欲<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-31a"/>
　　爲以耗國財以弊民力必欲坐視顛覆以快不逞<lb/>
　　之意鄧洵武范致虛等托爲紹述之言以助京劫<lb/>
　　持上下而何執中余深林攄薛昂皆其死黨濟其<lb/>
　　姦謀成其羽翼使不可制權門日益盛强朝廷日<lb/>
　　益孤弱蔡卞蔡攸乃其子弟相與違異有若仇讎<lb/>
　　考其踪跡實皆同惡相濟至黼爲相奢汰愈甚開<lb/>
　　邊黷武禍及生靈迹其所來亦由京勢位相軋乃<lb/>
　　相攻陷遂致金人窺伺變生一旦造端立本捨京<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-31b"/>
　　而誰詔京等永不放還如臣僚敢有引薦當正典<lb/>
　　刑左正言程瑀又攻之其奏曰切惟蔡京首登宰<lb/>
　　輔尋踐公師二十年間逐而復來罷而復用致仕<lb/>
　　而復起交結閹宦密爲梯媒愚弄朝廷妄作威福<lb/>
　　名爲遵用熈豐之典乃實事爲紛更未有一事合<lb/>
　　熈寧者至於鑄鼎刋名位居九五臨平增山託名<lb/>
　　祝聖私第引河濳通宫掖閨門汙穢醜不可言屬<lb/>
　　者金人内侮事雖始於童貫而成於王黼與京之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-32a"/>
　　子攸然邊備廢弛本實由京金人入塞盡室東去<lb/>
　　非背叛而何乞投畀海外遂有是命<lb/>
童貫自太師廣陽郡王徐豫國公責授左衞上將軍致<lb/>
　　仕池州居住<hi>追廣陽郡王以徐豫國公致仕</hi>
制曰任隆相將功必在於安邦位極公王義莫先於體<lb/>
國儻孤大用宜寘嚴科<hi>具官童貫</hi>夙侍宫闈亟膺重任付以<lb/>
兵柄時惟信臣䕶諸將垂二十年論戰伐無尺寸効惟<lb/>
事誕謾之術實乖撫御之宜紀律不嚴賞罰未當盡壞<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-32b"/>
軍戎之政令肆紊朝廷之紀綱私室奄有其金繒軍須<lb/>
取償於州縣將士爲之解體吏民無不興嗟既敗累朝<lb/>
不渝之盟首結三邊無窮之禍號復故地實守空城再<lb/>
爲太原之行又倡雲中之議師徒暴露讟怨竝興馴致<lb/>
敵人輕視中國遂震驚於都邑軫危懼於夙宵生此厲<lb/>
階誰執其咎議者皆不汝置朕心安得而私猶念股肱<lb/>
曲全體貌姑奪廣陽之封爵尚畀環尹之崇階俾即退<lb/>
休保其終始體予寛典毋怠欽承<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-33a"/>
　　侍御史孫覿等上言按童貫竊據兵權幾二十年<lb/>
　　出則爲宣撫而不受制密院入則領密院而外兼<lb/>
　　行宣撫䟦扈不臣隳壊法制其罪有十又上言貫<lb/>
　　攸之罪同者六乃命童貫責授左衞上將軍致仕<lb/>
　　四月臣僚又上言童貫責授安化軍節度副使郴<lb/>
　　州安置五月丙寅責降童貫移英州安置七月丁<lb/>
　　丑臣僚復論童貫罪惡當誅戮奉聖㫖童貫罪大<lb/>
　　責輕可移吉陽軍九月臣僚又上言臣獨論其可<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-33b"/>
　　殺而不可赦者壊太祖之兵制敗眞宗仁宗之信<lb/>
　　誓通萬里之小邦殘百餘年之與國遼后欲歸却<lb/>
　　其表而不受遼主濳遁指其踪而使擒契丹舊臣<lb/>
　　痛入骨髓假手女真俾之報怨旁結西夏共爲敵<lb/>
　　讎又上言今者切聞有司檢校其家器用復有校<lb/>
　　椅以青龍首金銀絲背爲飾者不軌踪跡暴白無<lb/>
　　甚於此淵聖降㫖童貫罪十薦朱勔起花石引趙<lb/>
　　良嗣滅契丹修延福宫等朕在東宫屢爲揺動䇿<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-34a"/>
　　立之時有異語不俟勑命擅去東南差留守不受<lb/>
　　命東京被圍聞之而去家中有非法之物私養死<lb/>
　　士罪不容誅差監察御史張澂追貫行刑己卯斬<lb/>
　　童貫於南雄州函首赴闕<hi>遺史</hi>○初太祖嘗以幽燕<lb/>
　　地圖示趙普問以取燕之䇿普對以曹翰雖可取<lb/>
　　可守而難其代帝自此絶口不言伐燕至太宗因<lb/>
　　平河東乗勝欲擣燕薊時趙普鎮鄧州立疏諫止<lb/>
　　太宗下詔褒之熈寧間王安石用事始復勸神考<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-34b"/>
　　用兵以鞭笞四方先用王韶取熈河以斷夏人右<lb/>
　　臂又欲取靈石以斷燕人右臂又結髙麗欲圖幽<lb/>
　　燕已而永樂敗報至神宗臨朝慟哭自此厭兵然<lb/>
　　亦由是感疾至棄天下以故司馬光吕公著輔相<lb/>
　　元祐推原先帝厭兵之意不賞邊功專務懐柔至<lb/>
　　章惇作相諸路復進築徽宗登極初棄湟鄯等州<lb/>
　　蔡京爲相又取之又遣趙良嗣爲海上之盟結大<lb/>
　　金以取燕雲以貫爲太師領樞密院事充陜西河<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-35a"/>
　　東河北路宣撫使蔡攸副之王黼年少兇愎務欲<lb/>
　　其功髙蔡京以燕雲自任置經撫房下族誅之令<lb/>
　　禁言北事者宣和七年十一月帝郊天方恭謝景<lb/>
　　靈宫聞金人稱兵向闕即下詔稱上皇禪位皇帝<lb/>
　　改元靖康於是諫官御史推原致寇召亂之端交<lb/>
　　章論貫奏蔡攸之罪同者有六又奏曰金人敢以<lb/>
　　數萬騎直犯宫闕者蓋將相大臣同惡相濟二十<lb/>
　　餘年所以至此蔡京竊弄威柄於前王黼敗壞法<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-35b"/>
　　度於内童貫蔡攸敗亂法度於外爭權競利其初<lb/>
　　雖相爲矛盾至於包藏賊心害民蠧國則若合符<lb/>
　　節乞將蔡京童貫罪於王黼一等行遣詔童貫責<lb/>
　　授昭化軍節度副使郴州安置而言者攻之不已<lb/>
　　於是天子下詔曰童貫罪十首薦朱勔起花石引<lb/>
　　趙良嗣滅契丹修延福宫等朕在東宫屢爲揺動<lb/>
　　策立之時有異語不俟勑命擅去東南差留守不<lb/>
　　受命東京解圍聞而惡之家有龍紅之物私養死<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-36a"/>
　　士前項罪不容誅可告諭中外仍差監察御史張<lb/>
　　澂將帶開封府公人前去追童貫隨所至州軍行<lb/>
　　刑訖函首赴闕其子孫送吉陽軍編管嗚呼趙普<lb/>
　　從祖宗定天下尚以取幽燕爲難而蔡京王黼童<lb/>
　　貫兇德叅會乃獨謂幽燕可談笑取至使神州陸<lb/>
　　沉兩宫北狩遺千古無窮之恨推其禍端自王安<lb/>
　　石始可勝痛哉<lb/>
蔡攸自太保領樞密院事燕國公責授太中大夫提舉<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-36b"/>
　　亳州明道宫任便居住<lb/>
制曰位居台輔必資補袞之功職領樞庭允賴折衝之<lb/>
略儻乖成績宜解政機<hi>具官蔡攸</hi>擢自貴游初無學術早被<lb/>
聖神之眷亟登廊廟之隆不思直道以事君乃復邀功<lb/>
而誤國頃將虎旅同撫燕疆初乏逺謀大開邊隙既不<lb/>
能保盟於舊好又不能制勝於萬全遂以重兵挫於殘<lb/>
冦至傾國帑僅得空城納叛亡以啓戎心肆欺誕而忘<lb/>
國事逮金人之深入問邊備則茫然弗爲守備之圖惟<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-37a"/>
事遁逃之計結怨稔禍逞其小已之私疾首痛心生此<lb/>
厲階之梗議者皆不汝置朕恩安得而私尚屈典刑曲<lb/>
存體貌其解本兵之柄仍鐫論道之官畀四品之文階<lb/>
領真祠於善地體予寛典毋怠欽承<lb/>
　　侍御史孫覿等上言貫攸之罪同者有六屢有章<lb/>
　　䟽論列不已乃命蔡攸責授太中大夫提舉亳州<lb/>
　　明道宫三月丙申奉聖㫖京攸累有言章攸本合<lb/>
　　重責以攸專一扈從道君太上皇帝還闕特已降<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-37b"/>
　　指揮令前去省侍五月丙寅責降蔡攸節度副使<lb/>
　　永州安置攸子衕䘗行術衎行先責授昭化軍節<lb/>
　　度副使襄陽府安置移洪州復移道州居住監察<lb/>
　　御史胡舜陟劄子言攸平昔不孝視父如仇讎惡<lb/>
　　言醜詆無所不至今見其父以罪逃竄往往快之<lb/>
　　始乞隨侍者殆欲自逭罪戾終不肯往者乃不孝<lb/>
　　之眞情且言其七罪有㫖移潯州安置七月丁丑<lb/>
　　臣僚上言金人犯塞蔡攸闔家南遁名爲扈從上<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-38a"/>
　　皇實背叛也乃敢肆爲欺罔謂勸上皇南歸有旨<lb/>
　　蔡攸移雷州九月臣僚上言陛下投蔡京於海外<lb/>
　　京恃宰相吳敏庇覆之故滯留道塗至長沙而卒<lb/>
　　敏之沮格言章不早投竄致京身死内地抵掌而<lb/>
　　嘆者紛然若攸之罪亦不減於乃父乞竄於海外<lb/>
　　毋使若京之早斃奉聖㫖蔡攸萬安軍旋與蔡翛<lb/>
　　同賜死<lb/>
辛亥王孝廸罷中書侍郎<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-38b"/>
　　孝廸以靖康元年正月除中書侍郎二月校書郎<lb/>
　　陳公輔論列太宰李邦彦中書侍郎王孝廸尚書<lb/>
　　右丞蔡懋皆罷孝廸遂以資政殿學士提舉醴泉<lb/>
　　觀執政纔一月以曾祖名政自陳乞罷所受職名<lb/>
　　改延康殿學士出知廬州四月臣僚上言臣伏覩<lb/>
　　陛下以大臣誤國悉行罷黜如李邦彥主議和李<lb/>
　　梲李鄴鄭望之奉使許地是也有取金銀於民間<lb/>
　　而措置乖方爲國斂怨莫如王孝廸庸陋豈宜參<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-39a"/>
　　預大政苐以李邦彦姻家驟引爲中書侍郎<hi>云云</hi>
　　遂落職提舉亳州明道宫<lb/>
三月戊辰李梲罷尚書左丞<hi>二日</hi>
　　梲自靖康元年正月除同知樞密院事二月除尚<lb/>
　　書右丞是月李梲與鄭望之李鄴竝落職在外宫<lb/>
　　祠以奉使失辭妄許地故也梲執政僅踰一月罷<lb/>
　　授正奉大夫資政殿學士提舉亳州明道宫建炎<lb/>
　　三年九月戸部侍郎李梲靖康爲執政遷尚書使<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-39b"/>
　　往建康督饋餉以贍㳂江諸軍<lb/>
己巳張邦昌罷太宰<hi>觀文殿大學士依前光禄大夫中太乙宫使○三日</hi>
制曰難進易退允髙君子之風崇舊優賢實重朝廷之<lb/>
體眷予元弼爲國良臣用捨雖係於時始終宜篤其義<lb/>
誕揚明命敷告治廷<hi>具官張邦昌</hi>智沉而識精器博而用遠<lb/>
蚤登禁路廷臣無出其先久預政機天下實受其賜嘉<lb/>
有功於社稷俾正位於台衡丙吉有聲獨擅邊書之對<lb/>
王商多質有嚴漢相之威念其行李之勤處以眞祠之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-40a"/>
逸陞華祕殿庶便於諮詢陪賦爰田用昭於物采於戲<lb/>
留侯知足願遺人事之勞南仲將歸毋憚簡書之急其<lb/>
全明哲以保功名<lb/>
　　邦昌自靖康元年正月拜相至是年二月罷入相<lb/>
　　兩月出使金國未嘗就職後邦昌請元祐皇后垂<lb/>
　　簾聽政以太宰退處資善堂自僭位號至是凡三<lb/>
　　十三日<lb/>
同日徐處仁太宰<hi>自守中書侍郎授通奉大夫太宰兼門下侍郎</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-40b"/>
　　<hi>二月宰執罷神霄玉清萬夀宫使副不復兼領使事</hi>
制曰國猶置器安危之勢相形治若循環文質之宜迭<lb/>
用方更張於初載盍圖任於老成人皆曰賢政將焉往<lb/>
<hi>具官徐處仁</hi>秉心强固守道端方器博而周知輕薛宣之方<lb/>
略材全而藏用陋黄霸之功名尚猶黃髮之詢實慰蒼<lb/>
生之望朕恭承聖訓嗣守丕基思藝祖之艱難法仁皇<lb/>
之忠厚周封千八百國當謹守於輿圖漢制二十三條<lb/>
期盡遵於軌迹欲興聖統無踰老臣庸登左揆之崇兼<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-41a"/>
列東臺之侍竝增爵邑昭示寵光於戲多難以興在彊<lb/>
勉而行道無爲而治期垂拱以仰成其蹈古人之爲毋<lb/>
負天下之譽<lb/>
　　初處仁守北門上聞其老成有士望方倚以爲相<lb/>
　　故以中書侍郎召之入見首論禦金人者不一而<lb/>
　　足朝廷甘言重弊修好可也何至捐三鎮以與之<lb/>
　　陛下受祖宗之天下尺地豈可與人矧保塞奉二<lb/>
　　祖之陵寢中山爲陛下之始封金人變詐自古難<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-41b"/>
　　測今要盟劫質侵侮莫甚但見其還從而信之則<lb/>
　　過矣上矍然曰卿言是也吾意亦爾取詔書示處<lb/>
　　仁乃諭守三鎮者自是稍議禦戎而詔三鎮堅守<lb/>
　　視事未旬日遂拜相云○太學生陳東上書乞召<lb/>
　　唐恪及徐處仁置諸左右於是拜處仁爲太宰處<lb/>
　　仁奏乞早建立皇太子又奏乞修身治國常如今<lb/>
　　日淵聖覽奏御批曰覽卿所奏甚善朕志素定無<lb/>
　　有少易又奏行馬政募鄉兵○七月庚寅處仁辨<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-42a"/>
　　明吳若上書先是太學正吳若上書言耆舊間若<lb/>
　　徐處仁者號爲勤儉公方然陛下召<hi>闕</hi>　之而士<lb/>
　　論已喧謂其嘗以十事乞留蔡京也而處仁以爲<lb/>
　　已非京之黨且未嘗有留京之謀乃奏劄乞罷解<lb/>
　　機務守本官致仕以全晩節淵聖命吳若令分析<lb/>
　　申尚書省<lb/>
同日唐恪中書侍郎<hi>自正議大夫同知樞密院事依前官除</hi>
何㮚尚書右丞<hi>自翰林學士知制誥遷中大夫除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-42b"/>
許翰同知樞密院事<hi>自御史中丞遷中大夫除</hi>
翰同知樞密院事制曰三代而上文武一致故在泮獻<lb/>
馘儒者事也國家設爲樞府以重兵政而總以經術大<lb/>
臣蓋本諸此歴選在服今得偉人<hi>具官許翰</hi>奥學造微靖節<lb/>
自守擅君房言語之妙有揚雄深湛之思封駮東臺執<lb/>
法烏府問譽美矣兹予命爾進貳樞柄以辨博過人之<lb/>
才而論金華之要以通敏沈識之智而運帷幄之籌庶<lb/>
幾安邊息民以展丕治夫國之大事戎居其一天生五<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-43a"/>
材兵不可去長轡逺馭方資深謀思患預防宜有所備<lb/>
勉既爾志竚觀策勲<lb/>
　　㮚字文縝僊井監人政和五年進士第一翰字崧<lb/>
　　老拱州人恪執政七月至八月拜相翰靖康初李<lb/>
　　綱薦其忠直召為御史中丞言蔡京蔡攸童貫之<lb/>
　　罪而責之至是除同知樞宻院事<lb/>
庚午宇文虛中罷簽書樞密院事<hi>授資政殿學士依前中大夫知青州</hi>
制曰遴選豪傑俾職祕殿所以隆儒術而備詢訪也乃<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-43b"/>
睠樞臣深執謙抑肆申新命式顯髙風<hi>具官宇文虛中</hi>器度恢<lb/>
宏謀議英發潤身以淵博之學華國以雅健之文藩郡<lb/>
剖符治効擅循良之譽禁林視草詔辭見典誥之風參<lb/>
翊機廷以重兵政惟時大學士之職乃朕待非常之材<lb/>
豈狥舊典之拘是爲不次之舉而爾毅然抗疏陳義甚<lb/>
髙難抑雅懐勉狥來請雖未稱朕褒崇之禮而益嘉爾<lb/>
辭遜之心往服訓言毋忘報塞<lb/>
　　虚中在樞府凡兩月以奉使無狀故責授焉時監<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-44a"/>
　　察御史胡舜陟劄子奏今日威令未振人皆玩法<lb/>
　　蓋由爵賞廢也宇文虛中爲童貫參謀實啓邊患<lb/>
　　及聞寇至輒先遁歸既不即加罪且以虛中爲資<lb/>
　　政殿學士東京宣諭使而虛中不肯就職逃宿亳<lb/>
　　間此於律當誅也今乃處樞府蒙重任欲望檢會<lb/>
　　臣僚所論宇文虛中等罪狀及御史臺奏勘擅離<lb/>
　　職任姓名即賜施行四月臣僚論罷青州落職提<lb/>
　　舉亳州明道宫建炎二年五月丙申詔宇文虛中<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-44b"/>
　　復資政殿大學士先是謫授散官安置宇文虛中<lb/>
　　應詔願使絶域遂召赴行在丙申復資政殿大學<lb/>
　　士尋遣使金國祈請二聖淳熈六年賜故資政大<lb/>
　　學士左太中大夫充金國信使贈開府儀同三司<lb/>
　　宇文虛中諡肅愍以女宇文氏陳請也狀云故父<lb/>
　　於建炎年間奉使金國抗節不屈被金人鎖繫北<lb/>
　　去後至紹興十二年間故相檜將故父全家發遣<lb/>
　　北去至紹興十六年故父與氏親兄師爰同僞翰<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-45a"/>
　　林學士髙譚等結集徒衆欲候金主祭天就行劫<lb/>
　　殺志期恢復不幸敗露致金人將故父全家盡行<lb/>
　　殺戮故賜今諡嘉泰二年紹節以建廟請於朝賜<lb/>
　　諡忠顯云紹節嘉定間簽書樞密院事<lb/>
四月癸卯耿南仲門下侍郎<hi>自太中大夫尚書左丞依前官除○七日</hi>
制曰爲君莫大於知人用人莫先於求舊置諸左右必<lb/>
惟正直之人重以典刑蓋頼老成之智眷時賢弼進貳<lb/>
東臺肆敷寵章以昭茂烈<hi>具官耿南仲</hi>清明不撓敦大有容<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-45b"/>
廸德爲君子之儒窮經得聖人之㫖道適堯舜之正言<lb/>
合稷契之忠翊賛青宫允資調䕶之益參陪廊廟更殫<lb/>
啓沃之誠識侔蓍龜氣勁金石矧黄門出納之地乃大<lb/>
政襟喉之司兹疇顯庸用申褒律噫吕望天下之大老<lb/>
蕭何一代之宗臣惟我耆英豈媿前哲勉攄所學永底<lb/>
丕平<lb/>
　　六月以濳邸恩除正奉大夫十一月壬午命耿南<lb/>
　　仲使斡里雅布軍<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-46a"/>
己酉趙野罷門下侍郎<hi>資政殿學士知襄陽府</hi>
　　野自宣和五年二月除尚書右丞六年九月除尚<lb/>
　　書左丞靖康元年正月除門下侍郎是年四月罷<lb/>
　　執政踰三年至是宣和舊臣皆已去位而言者論<lb/>
　　野輔政無状故有此命十一月丙戌趙野落職提<lb/>
　　舉西京嵩山崇福宫<lb/>
六月甲辰路允廸罷簽書樞密院事<hi>自資政殿學士提舉醴泉觀○九日</hi>
八月乙未徐處仁罷<hi>太宰觀文殿大學士正大夫太乙宫使</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-46b"/>
吳敏罷少宰<hi>觀文殿學士通議大夫醴泉觀使</hi>
處仁罷太宰制曰圖治有要在人主所寶惟賢充位無<lb/>
聞則朝廷焉用彼相眷予上宰久預政機謀猷罔著於<lb/>
事功體貌務全於終始誕敷明命播告多方<hi>具官徐處仁</hi>器<lb/>
質敦龐才能敏邵蚤年治郡素髙黄霸之風晩歳裕民<lb/>
切陋桑羊之政比疇雅望進列冢司允籍老成庶殫忠<lb/>
悃矧國歩艱難之日乃廟堂叶賛之時不知黽勉以赴<lb/>
功相與逡巡而固寵乏可否之相濟惟同異之是聞寇<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-47a"/>
患未寧念寸隂之可惜機會一失恐駟馬之難追道路<lb/>
流言士夫興嘆覽封章之引咎且公論之騰喧俾解鈞<lb/>
衡進陞祕殿即祠宫之優秩昭命數之益隆倂衍爰田<lb/>
申陪眞賦於戲任舊人以共政朕豈有意於遐遺詢黄<lb/>
髮則罔愆汝尚毋忘於入告往祇予訓其體眷懐<lb/>
　　處仁自靖康元年三月拜相是年八月罷入相僅<lb/>
　　半年御史中丞李囘等論其與吳敏不和稽留議<lb/>
　　和之使而有是命翌日出知東平府處仁引疾乞<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-47b"/>
　　致仕遂以本官提舉西京崇福宫云<hi>拜罷録</hi>李囘上<lb/>
　　言太宰徐處仁初以蔡京薦進自縣令不三年備<lb/>
　　位政府縉紳駭其速化而不聞其有善譽也自金<lb/>
　　人退師陛下採其治郡之能擢爲首相而不知大<lb/>
　　體不通時變不能副具瞻之望處仁由是罷相<hi>遺史</hi>
　　○建炎元年七月舊相觀文殿學士徐處仁卒初<lb/>
　　以舊相徐處仁爲大名尹時已被病至是卒於大<lb/>
　　名<hi>小歴</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-48a"/>
敏罷少宰制曰朕嗣承丕緒統御萬方當論相之初賴<lb/>
股肱之允協至臨事之際乃矛盾之是聞念久居於廟<lb/>
堂宜曲全於體貌我有明命颺於大廷<hi>具官吳敏</hi>性識靜深<lb/>
器資閎達髙<hi>闕</hi>　　　國鯁論足以濟時頃上皇臨朝<lb/>
徧歴從臣<hi>闕</hi>　　暨眇躬踐阼首登揆路之崇藉爾孤<lb/>
忠輔<hi>闕</hi>　　寇攘之未靖顧宗社之可虞有厝火積薪<lb/>
之危有垂髮九淵之懼爾乃玩歳而愒日莫知排難而<lb/>
解紛持首䑕之兩端乏鈆刀之一割寢稽使指濳失事<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-48b"/>
機致公論之騰喧亟剡章而瀝懇宜解鼎司之重任就<lb/>
陞祕殿之隆名均逸眞祠倂昭異數於戲閔勞以事尚<lb/>
素節之可觀益勵乃忠想嘉猷之未替往祇休寵勿怠<lb/>
壯圖<lb/>
　　敏自靖康元年二月拜相至是年八月罷入相踰<lb/>
　　半年御史中丞李囘上言少宰吳敏初以蔡京欲<lb/>
　　聮親議遂以辟雍私試髙等入仕因與京結爲死<lb/>
　　黨在上皇朝縉紳目之謂在劉昺林攄之右上皇<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-49a"/>
　　内禪叡㫖先定父子授受夫復何疑而敏因蔡攸<lb/>
　　刺得密㫖乃貪天功以爲已有叨處二府竊據相<lb/>
　　位凡其施設悉効蔡京意在專權固寵以小忿交<lb/>
　　爭黼座之前二人因以不和而天下之事遂致不<lb/>
　　決吳敏由是與徐處仁皆罷相<hi>遺史</hi>○初太學生陳<lb/>
　　東上書言上皇傳位陛下蓋其聖志素定惟此蔡<lb/>
　　京王黼童貫等六賊實嘗撓之而蔡攸者沮遏尤<lb/>
　　力賴上皇聰明獨斷至莫之奪贊襄之功豈敏有<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-49b"/>
　　言及吳敏爲宰相太學正吳若上書謂敏非宰相<lb/>
　　才不可爲宰相且蔡京蔡攸李邦彦之黨也前日<lb/>
　　建請上皇遜位乃蔡攸父子鈎探先㫖計會吳敏<lb/>
　　爲之冀敏立朝庇其宗禍士論指爲蔡攸死黨其<lb/>
　　後敏欲微示至公以欺天下乃乞召吳若還及授<lb/>
　　陳東以官六月臣僚論列蔡京之罪奉聖㫖京攸<lb/>
　　永不放還如臣僚敢有薦引當正刑章宸命既下<lb/>
　　大臣吳敏又有爲之庇䕶者遂以祠部員外郎陸<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-50a"/>
　　守等持節廣南平日與京攸結爲死黨似欲與蔡<lb/>
　　氏爲地者臣僚復論若此差除雖無薦引之實而<lb/>
　　有庇䕶之嫌於是守等皆放罷○九月戊辰臣僚<lb/>
　　上言前宰臣吳敏雖罷相猶爲觀文殿學士知揚<lb/>
　　州乞正刑章提舉亳州明道宫庚午臣僚上言吳<lb/>
　　敏蔽覆蔡京父子有㫖落職宫觀壬申臣僚上言<lb/>
　　有㫖責授崇信軍節度副使涪州安置<lb/>
制曰爲臣之惡莫大貪天之功失職之刑孰先誤國之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-50b"/>
罪宜加顯黜用穆師言<hi>具官吳敏</hi>性稟柔邪中藏險詐竊名<lb/>
第以徼幸之術盜倚注於擾攘之時惟眇質之纘承蓋<lb/>
上皇之素定乃縁私黨之託謂有建言之因迨竄兇渠<lb/>
果忘公議究觀黨庇之迹訖符隂告之情且朕方勤政<lb/>
躬宵旰之憂而爾乃懐安肆娛樂之奉用人論事濟姦<lb/>
慝則有之料敵籌兵失機會已多矣稽使指有後時之<lb/>
慢忽邊防無先事之圖謀皆不臧咎將誰執有相若此<lb/>
爲國之羞既邦憲之稍伸致人言之不置貶從散秩投<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-51a"/>
畀遐方尚體寛恩勿忘循省<lb/>
　　九月甲戌詔曰宣和七年十二月二十日上皇降<lb/>
　　叡㫖建朕開封牧乃用太宗故事卿大夫知將内<lb/>
　　禪矣乃二十一日宣制而百司庶府以至都人亦<lb/>
　　莫不知是時蔡攸領樞密院自知罪惡貫盈他日<lb/>
　　不免乃引給事中吳敏於宣制日入至玉華閤乃<lb/>
　　禁中深密之地非外廷臣所得至處蓋攸方經營<lb/>
　　江浙之行欲留心腹之人置之京師伺候動息中<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-51b"/>
　　外相應其事詭祕難使衆知故引敏入深密之地<lb/>
　　與謀之爾攸既東行言章擊蔡氏者日至而敏傾<lb/>
　　身障之詭計百出終以敗露及蔡京子孫皆遠貶<lb/>
　　而京與絛至荆南託進士黄大本附書寄敏爲開<lb/>
　　封府緝捕得之其書責敏曰僕父兄於閣下可謂<lb/>
　　有德矣<hi>云云</hi>由絛書觀之敏之爲蔡氏腹心明矣<lb/>
　　且朕以太子受禪何待人言若以爲嘗言則入玉<lb/>
　　華閤之日乃在降㫖建牧之次日攸乃詐傳命令<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-52a"/>
　　以敏有建言之功擢爲門下侍郎其姦僞締結乃<lb/>
　　敢如此投諸遐裔亦輕典爾故茲詔示可付史館<lb/>
　　仍布告天下紹興元年六月舊相吳敏復觀文殿<lb/>
　　學士充廣西湖南宣撫使初舊相吳敏方謫居涪<lb/>
　　州范宗尹薦敏復觀文殿學士知潭州敏以祖母<lb/>
　　年髙力辭遂改資政殿學士提舉洞霄宫至是又<lb/>
　　復敏觀文殿之職充廣西湖南宣撫使<lb/>
同日唐恪少宰<hi>自正奉大夫授少宰兼中書侍郎</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-52b"/>
制曰周室任賢詩雅美甫申之維翰漢朝命相史官稱<lb/>
丙魏之有聲皆垂希世之名用起中興之治朕念疆陲<lb/>
未靖輔佐罔功爰得眞才付以機柄繫生靈之休戚寄<lb/>
社稷之安危咨爾在廷明聽予告<hi>具官唐恪</hi>器識閎達德履<lb/>
端良學足以知治亂之原力足以任股肱之託召從外<lb/>
服智略輻湊於朕前敭歴政途風采想聞於天下渾渾<lb/>
忠義之氣憲憲文武之資爲時顯人宜膺大用肆陞華<lb/>
於右揆仍兼秩於西臺申衍爰田陪敦眞食於戲艱難<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-53a"/>
多事莫甚此時謀慮盈庭當求善策念民力之已困恐<lb/>
國勢之易揺修政事以固本根謹關防以消外侮毋殫<lb/>
財而益賦母黷武以貪功顧後患之可虞惟前車之是<lb/>
戒予違汝弼汝言予從毋怠厥功庶永終譽<lb/>
　　徐處仁吳敏既罷乃以唐恪爲少宰恪爲宰相首<lb/>
　　言蔡京王黼童貫之徒其黨甚衆不宜深治失人<lb/>
　　心候事定日奏知上皇即肆諸市朝亦可當時以<lb/>
　　恪為三賊之黨<hi>遺史</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-53b"/>
同日何㮚中書侍郎<hi>自太中大夫尚書</hi>
陳過庭尚書右丞<hi>自太中大夫禮部尚書</hi>
過庭尚書右丞制曰天下之事會於文昌惟時二丞其<lb/>
責甚重自昔方於管轄實大總於紀綱非練達國體守<lb/>
正不撓者烏能勝其任哉<hi>具官陳過庭</hi>聰明疏通而密於世<lb/>
用信厚剛果而輔以學術蚤陞華於近列荐執法於中<lb/>
司險夷惟罄於一心終始不虧於素履乃攄忠奮首建<lb/>
讜謀了無比姦之私具見弗欺之守是用擢於宗伯進<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-54a"/>
貳中臺序進文階増陪多邑爾其體予一人付託之意<lb/>
慰彼四海傒望之情以疆場之患未殄爲已憂以生靈<lb/>
之困未蘇爲已任祖宗之法度未復則務在於講明上<lb/>
皇之詔令未孚則宜思於遵奉惟舉從於公議庶寖格<lb/>
於丕平往惟欽哉無替朕命<lb/>
　　過庭字賔王紹興府山隂人○㮚十二月拜相<lb/>
同日許翰罷同知樞密院事<lb/>
　　翰自靖康元年三月除同知樞密院事是年八月<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-54b"/>
　　自太中大夫罷授延康殿學士知亳州翰在樞府<lb/>
　　凡五月罷之未幾臣僚上言翰在樞府嘗移文督<lb/>
　　責种師中使之出師以贖過師中素剛不受督促<lb/>
　　遽興師決戰以是敗績又言翰任御史中丞日未<lb/>
　　嘗一言及蔡氏於是落職宫祠云許翰之進李綱<lb/>
　　所薦也太原之役翰督姚古种師中進兵解圍及<lb/>
　　兵敗城陷綱已罷逐倂翰罷之<hi>遺史</hi>
同日聶昌同知樞密院事<hi>自開封尹遷中大夫除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-55a"/>
李囘簽書樞密院事<hi>自朝請大夫御史中丞兼侍讀遷延康殿學士除</hi>
昌同知樞密院事制曰天下安危審於用武朝廷輕重<lb/>
謹在擇人必得非常之材以稱本兵之任矧比遭於外<lb/>
侮顧方賴於壯猷我得其人副兹睠委<hi>具官聶昌</hi>奮由儒術<lb/>
蚤被簡求智識足以造微謀謨足以經遠起從閑廢益<lb/>
勵忠勤輟自地官之崇荐膺天府之寄缿筩幾於無訟<lb/>
桴皷爲之希鳴績効既明公論攸屬宜膺柄用式究逺<lb/>
圖躐進文階茂膺異數大敵尚熾懐反覆之謀黠羗不<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-55b"/>
庭肆跳梁之擾未覩安邊之畫莫知偃革之期周室惟<lb/>
修政以致中興漢臣稱自治而爲上策蓋有備而無患<lb/>
賴同寅而協恭往惟欽哉勿替朕命<lb/>
囘簽書樞密院事制曰朕臨政願治靡敢皇寧延圖左<lb/>
右輔弼之良允資股肱謀猷之慮矧今多故尤重本兵<lb/>
欲不戰而成功宜折衝之有道克膺異選允屬儒臣<hi>具官</hi>
<hi>李囘</hi>學術窮於本原智識周於事變入躋嚴近出領藩維<lb/>
純誠許國有不欺之心治行在民多可紀之迹方擢陞<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-56a"/>
於憲府已屢罄於忠謀補益居多望風彌著宜膺柄用<lb/>
式究逺圖加祕殿之寵名壯樞庭之重寄往祇明命共<lb/>
底丕平<lb/>
　　昌字賁逺臨川人昌舊名山淵聖嘗夢爲兩日所<lb/>
　　逼乃改山爲昌以厭之皆莫曉其意或謂欲用山<lb/>
　　奉使金國乃改賜名昌○囘字少愚建康人○京<lb/>
　　師復戒嚴山時爲開封尹以將父爲言求去不允<lb/>
　　御筆改賜名昌取周昌抗節之義以旌其能拜中<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-56b"/>
　　大夫同知樞密院事入謝之日力陳防秋扞禦之<lb/>
　　策上大稱賞置都大提舉守禦司以昌領之開府<lb/>
　　辟官屬許便宜行事會金人遣使來議和欲畫河<lb/>
　　爲界須左右大臣報聘詔以門下侍郎耿南仲及<lb/>
　　昌爲議和使至絳州遇害年四十九建炎四年贈<lb/>
　　觀文殿大學士諡榮愍官其親族十人昌附耿南<lb/>
　　仲至顯位每左右其說以誤國論卒至禍變天下<lb/>
　　以此罪之<hi>日歴</hi>時棄三鎮之議猶豫未決而金使王<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-57a"/>
　　芮在館且聞金人渡河之報日急遂決棄三鎮乃<lb/>
　　詔兩府自陳願使大金者耿南仲辭以老聶昌辭<lb/>
　　以親老陳過庭以主辱臣死義當請行詔辭免人<lb/>
　　耿南仲使斡里雅布割河北聶昌使尼堪軍割河東<lb/>
　　竝爲通和國信使○囘靖康中爲諫議大夫屢言<lb/>
　　吳敏爲相無狀敏既罷乃除囘簽樞<hi>遺史</hi>
九月戊寅李綱罷知樞密院事<hi>自太中大夫河北河東宣撫使授觀文殿學士</hi>
　　<hi>知揚州</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-57b"/>
　　綱自靖康元年正月除尚書右丞二月除知樞密<lb/>
　　院事是年九月罷執政凡九月綱既宣撫河東未<lb/>
　　幾朝廷易相綱即軍中上章乞罷而有是命言者<lb/>
　　論其專主用兵之議而元無成筭竒畫乃命以宣<lb/>
　　撫之任日冀其有功而前後敗軍覆將非一又耗<lb/>
　　用邦賦不可數計乃以本職提舉杭州洞霄宫而<lb/>
　　臣僚又言綱冒内禪之功以自名用姚平仲以至<lb/>
　　挫衂收括取金銀牓使怨歸公上兵旣妄動暫行<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-58a"/>
　　罷免隂使其黨黙諭士庶使之伏闕幾至變亂假<lb/>
　　爵祿以市私恩推守禦之賞至數千人隂與吳敏<lb/>
　　黨庇蔡氏不能逆詐輒以蠟書結余覩使金人復<lb/>
　　加怨憤命以宣撫拒抗君命乞納告身逮至澤潞<lb/>
　　不務持重以致挫敗等十罪又言其所上章疏多<lb/>
　　髙自稱譽䟦扈不恭乞行黜責於是以保寧軍節<lb/>
　　度副使建昌軍安置○李綱罷士庶十萬餘人<lb/>
　　撾皷伏闕下經日不退殺内侍十餘人擘裂無遺<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-58b"/>
　　體府尹王時雍等麾之不去上命聶山出諭㫖相<lb/>
　　率聽命而退十月庚申有㫖李綱罪惡深重不自<lb/>
　　省循輒有放言鼓惑衆聽可移夔州安置<hi>日歴</hi>
十月丁未馮澥知樞密院事<hi>自禮部尚書太子詹事兼侍讀遷中大夫除</hi>
制曰朕臨御以來適兹邊警廼眷樞機之地是資帷幄<lb/>
之謀得失之間安危所寄委任尤重必惟其人<hi>具官馮澥</hi>忠<lb/>
信不欺端諒有守勵蹇蹇匪躬之操懷拳拳憂國之心<lb/>
直道而行學蓋攄其素蘊獨立不懼志切慕於古人踐<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-59a"/>
揚居多望實休顯爰擢登於宥密以共濟於艱難朕念<lb/>
疆埸未寧兵民久困無事淮隂之略專圖魏絳之功往<lb/>
服茂恩佇觀成效<lb/>
　　十一月康王使於金斡里雅布軍前知樞密院事<lb/>
　　馮澥使於金國尼堪軍前李若水副之<hi>遺史</hi>
壬子王寓尚書左丞<hi>自試禮部尚書中大夫除</hi>
　　寓爲起居舍人正月諫親征罷之未幾復除禮部<lb/>
　　侍郎遷翰林學士至是除尚書左丞王寓新除尚<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-59b"/>
　　書左丞詔寓使於金國軍前奉五輅而行之<hi>遺史</hi>○<lb/>
　　皇弟康王使斡里雅布軍以王寓爲尚書左丞副之<lb/>
　　始欲命寓奉使金人故有是除既而託夢寐辭行<lb/>
　　故責及之未嘗就職云十二月戊午有㫖尚書左<lb/>
　　丞王寓誑誕避事可追還左丞告命尚書省毁抹<lb/>
　　責授單州團練副使新州安置乃以知樞密院事<lb/>
　　馮澥代往<lb/>
制曰朕聞路溫舒以丞屬而請往絶域傅介子以馬監<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-60a"/>
而求使大宛蓋委質而爲臣無辭難而避事茍懐誑誕<lb/>
曷逭典刑<hi>具官王寓</hi>世荷國恩蚤塵華貫昨於纂承之始首<lb/>
挂譴訶不忍棄捐於終復加湔洗罔思報德惟務懐安<lb/>
適邊境之繹騷遣近臣而計議邀功生事黜賈生笞説<lb/>
之謀罷兵息民講魏絳和戎之策擢爾侍從之列置之<lb/>
丞轄之崇特加寵數之優式示華光之遣逡廵之避唱<lb/>
造不根逮詰責而辭窮乃章皇而情得方主憂臣辱爾<lb/>
乃便私之求茍罪大責輕難示方來之戒姑從散秩往<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-60b"/>
處遐陬尚務省循以待寛宥<lb/>
十一月戊辰馮澥罷知樞密院事<hi>授資政殿學士太子賔客</hi>
　　澥自靖康元年九月除知樞密院事是年十一月<lb/>
　　罷執政僅踰月初命奉使金人軍前議和及康王<lb/>
　　還而有是命云<lb/>
丁丑何㮚罷中書侍郎<hi>授資政殿學士依前官提舉醴泉觀兼侍讀</hi>
　　㮚自靖康元年三月除尚書右丞八月除中書侍<lb/>
　　郎是年十一月罷執政凡八月時宰相唐恪議棄<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-61a"/>
　　三鎮㮚以爲不然自乞罷遂自太中大夫中書侍<lb/>
　　郎罷未幾兼領開封職事云<lb/>
同日陳過庭中書侍郎<hi>自太中大夫尚書右丞除</hi>
孫傅尚書右丞<hi>自試兵部尚書遷中大夫除</hi>
傅尚書右丞制曰天下大器置之欲遂其安王公尊賢<lb/>
求之惟恐不及朕紹隆興緒康濟艱難眷求百揆四嶽<lb/>
之臣圖囘二帝三王之治必有任斯民之責者庶幾選<lb/>
於衆以得之<hi>具官孫傅</hi>宏毅直方聰明敏博學問邃於經術<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-61b"/>
造自得之淵深功名見夫緒餘行所知之光大事朕初<lb/>
載蔚爲名臣延登八座之崇進陟五兵之任師尹之望<lb/>
巖巖具維石之瞻王臣之公蹇蹇勵匪躬之節是用擢<lb/>
升右轄進貳中臺朕欲解瑟而更張固非濟水之能食<lb/>
思與在位同協厥中往旣一心服我休命<lb/>
　　是月過庭出使河北割地不還執政纔三月十一<lb/>
　　日壬午御批金人欲割地須兩府二人各令自陳<lb/>
　　陳過庭以主憂臣辱首自請行唐恪馮澥皆依違<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-62a"/>
　　不對耿南仲以老辭聶昌以親老辭尋出御批曰<lb/>
　　過庭忠誼可嘉特免奉使差辭免人耿南仲聶昌<lb/>
　　日下出門○十一月己卯金人乞再遣使臣之兩<lb/>
　　河督割地界朝廷先命中書侍郎陳過庭往金人<lb/>
　　拘之軍前初過庭請行上揮涕嘆息諭之不果遣<lb/>
　　且手札嘉奬及城陷卒遣過庭行二聖北狩過庭<lb/>
　　已在河北固留不遣建炎初授資政殿大學士提<lb/>
　　舉江州太平觀以須其歸四年冬有近臣還自敵<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-62b"/>
　　中具道過庭守節不撓狀且言是年六月卒詔贈<lb/>
　　開府儀同三司與恩澤十人年六十傅字伯野海<lb/>
　　州人<lb/>
甲申孫傅同知樞密院事<hi>新除尚書右丞中大夫遷延康殿學士除</hi>
曹輔簽書樞密院事<hi>自御史中丞遷延康殿學士除</hi>
輔簽書樞密院事制曰推忠衞社允資命世之才運籌<lb/>
折衝實繫本兵之地眷兹風憲之長爲吾耳目之良爰<lb/>
錫贊書俾參宥密<hi>具官曹輔</hi>學該而博氣大以剛見幾達物<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-63a"/>
理之未然論事處衆人之不敢一言觸諱十載投閑逮<lb/>
予親政之初首置肅綱之任暨躋諫省荐拜瑣闈有嘉<lb/>
封駮之勤復長糾彈之職鯁亮日聞於朝聽箴規多切<lb/>
於朕躬宜有廟謀可清邊圉是用俾預西樞之政少寛<lb/>
北顧之憂汝宜深思厭難而解紛朕亦傾俟修文而偃<lb/>
武勉圖報効以副眷懷<lb/>
　　傅執政累月二年扈從淵聖北狩建炎三年除觀<lb/>
　　文殿大學士提舉西京嵩山崇福宫方敵急攻京<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-63b"/>
　　城傅親當矢石日夜不少休欽宗再幸金營以傅<lb/>
　　兼太子少傅行宫留守乗輿久不得歸傅屢貽書<lb/>
　　請之不報及廢立檄書至中外震駭傅大慟久之<lb/>
　　曰茍立異姓吾當死之又數請車駕還闕明日金<lb/>
　　陳兵索道君帝后諸王妃主傅獨留中宫太子不<lb/>
　　遣願以死從太子金以尼堪命召之而去不知其<lb/>
　　所終後賜諡曰忠定○輔沙縣人入樞府凡半年<lb/>
　　及卒上厚䘏其家仍命一子改京官建炎元年五<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-64a"/>
　　月丙申簽書樞密院事輔以病卒初請上即位上<lb/>
　　發濟州簽書樞密院曹輔來至是時靖康執政皆<lb/>
　　去而簽書樞密院曹輔以病遂卒<hi>小歴</hi>
丁亥李囘罷簽書樞密院事<hi>提舉萬壽觀</hi>
　　囘自靖康元年八月除簽書樞密院事是月罷入<lb/>
　　樞府纔三月初命囘將兵守黄河既金人南渡不<lb/>
　　能禦倉皇逃遁而歸故有是命明年張邦昌僭位<lb/>
　　以囘權尚書右丞云<hi>拜罷錄</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-64b"/>
庚寅何㮚門下侍郎<hi>自資政殿學士中大夫提舉萬壽觀兼侍讀領開封府職事除</hi>
　　初何㮚議三鎮不合遂自中書侍郎罷爲資政殿<lb/>
　　學士兼侍讀知開封府未幾復除門下侍郎㮚再<lb/>
　　執政數日閏十一月拜相<lb/>
閏十一月壬辰唐恪罷少宰<hi>授觀文殿大學士中太乙宫使兼侍讀依前光祿大</hi>
　　<hi>夫</hi>
制曰朕惟置相之方每加謹於選用遇臣之體每務全<lb/>
於始終眷時次輔之宣勞乃以引辭而均逸肆朌明命<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-65a"/>
孚告治朝<hi>具官唐恪</hi>材博而通智精以敏蚤由識擢多所踐<lb/>
揚外分帥閫之雄蔚有嘉績入長地官之劇綽著勲庸<lb/>
逮朕纂圖召寘樞筦進參政本起貳宰衡顧倚付之甚<lb/>
專亦夙夜之匪懈屬以戎騎荐擾郊畿繹騷預備多失<lb/>
於事機應變卒成於稽滯以疾來諗申諭莫囘是用聯<lb/>
祕殿以通班即殊庭而置使密陪經幄敦衍邑租於戲<lb/>
寵數之加顧豈忘於留眷忠臣之報宜毋怠於告猷尚<lb/>
其欽承以永譽處<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-65b"/>
　　恪自靖康元年八月拜相閏十一月罷入相數月<lb/>
　　以敵騎再渡河不知所以爲計遽引疾乞罷故有<lb/>
　　是命<hi>拜罷錄</hi>○先是唐恪建言金人今冬必來勸淵<lb/>
　　聖隂爲避狄之計乞早幸洛陽或幸長安召天下<lb/>
　　兵然京師諸軍懐土不肯去乞速召四道總管扈<lb/>
　　衞而行淵聖以恪之言問之㮚㮚曰雖周室東遷<lb/>
　　不如是之甚譬如不肖子盡挈父祖田宅而鬻之<lb/>
　　而左右之人亦皆不欲遷次日淵聖激怒曰朕當<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-66a"/>
　　死守社稷恪力請罷相遂以觀文殿大學士中太<lb/>
　　乙宫使兼侍講罷之以㮚爲尚書右僕射<hi>遺史</hi>○十<lb/>
　　一月侍御史胡舜陟劄子言今所用以爲大臣者<lb/>
　　皆非其人唐恪俗吏耿南仲腐儒何㮚狂生聶昌<lb/>
　　兇人李囘雖差勝亦議論迂濶獨陳過庭正直孫<lb/>
　　傅忠樸亦非康濟經綸之手若南仲庸暗不曉事<lb/>
　　耳恪昌則不然才足以營私爲姦辯足以文過飾<lb/>
　　非隂附内侍延譽固寵但爲身謀不䘏國事寇未<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-66b"/>
　　至則偃然自安寇旣至則惟務守城近唐恪趍朝<lb/>
　　或以石擊其燭籠萬一城門久閉人不聊生必以<lb/>
　　誅宰執爲名羣起爲亂此事不可不慮也但宰執<lb/>
　　得人人才自足寇不足平矣至是胡舜陟又言唐<lb/>
　　恪知聶昌姦權可畏牢籠使爲已助昌知恪有力<lb/>
　　亦深結之士大夫目恪昌爲死黨朝廷有此二姦<lb/>
　　所以威令不振將士莫肯用命望赫然竄逐之章<lb/>
　　上會畫河之議繼出衆口籍籍喧聞於上御札付<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-67a"/>
　　恪曰畫河之議萬口一辭不在朕卿其詳之恪因<lb/>
　　乞出乃有是命<hi>日歴</hi>恪爲相無經濟大略於時敵騎<lb/>
　　復南下必欲邀我割三鎮乃罷兵恪集羣臣議以<lb/>
　　爲當與者什九乃從與者之議使既行而悔之密<lb/>
　　啓欽宗請以親征爲名西幸洛京還據秦雍以圖<lb/>
　　興復而留太子居守欽宗將從其議會何㮚入見<lb/>
　　力言其不然遂拜㮚門下侍郎而恪計不用言者<lb/>
　　謂恪之智慮但長於交結内侍而已今國計日急<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-67b"/>
　　如恪者誠不可以備位遂罷爲觀文殿大學士中<lb/>
　　太乙宫使而㮚代爲相○京師失守欽宗幸金營<lb/>
　　恪曰失計矣既而還宫及欽宗復幸金營恪曰一<lb/>
　　之謂甚其可再乎慟哭不食者累日金議立異姓<lb/>
　　會推太宰張邦昌唯孫傅張叔夜不肯簽書恪既<lb/>
　　書名已而呼其諸子謂曰吾爲大臣而國家至此<lb/>
　　何以生爲乃仰藥而死<lb/>
同日何㮚右僕射<hi>自守門下侍郎授通政大夫右僕射中書侍郎改太宰少宰復爲左右僕</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-68a"/>
　　<hi>射</hi>
制曰朕紹承丕基圖綏黎庶贊元經體是資不貳之臣<lb/>
保大定功尤賴非常之佐我有雋傑若時登庸出命於<lb/>
廷用亶爾衆<hi>具官何㮚</hi>識邃以逺氣大而剛蜚騰英聲冠冕<lb/>
多士挺挺不撓隱若棟梁之隆蹇蹇匪躬屹然社稷之<lb/>
衞比繇詞苑進翊政機務陳義而納忠毎推賢而揚善<lb/>
底乃嘉績簡於朕心屬天歩之多艱當戎備之方戒相<lb/>
予以濟非爾而誰是用憲祖廟之典章正台衡之秩序<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-68b"/>
躐陞右揆兼侍西臺陟以文階敦其邑采於戲姚崇應<lb/>
變遂致開元之隆𤣥齡善謀幾還貞觀之盛惟登明選<lb/>
公以熈衆志惟圖事揆策以取萬全緝治具於茍簡之<lb/>
餘起國勢於衰靡之後海㝢清謐疆陲億寧朕以䝉成<lb/>
爾亦多譽<lb/>
　　先是有詔三省長官之名竝依元豐舊制故㮚復<lb/>
　　爲僕射十二月辛丑車駕在青城宰相何㮚執政<lb/>
　　馮澥曹輔等皆分居青城齋宫已而相繼放還唯<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-69a"/>
　　㮚獨留京城既失敵人乞遣使往河北召康王朝<lb/>
　　廷命曹輔行㮚請上於輔衣襟屑礬書詔以傳密<lb/>
　　㫖未幾扈從車駕幸金營因留不遣已而議立異<lb/>
　　姓金人曰唯何㮚李若水不得與在敵中不食而<lb/>
　　死年三十九訃聞贈開府儀同三司與十資恩澤<lb/>
　　議者謂其誤國寢不行及秦檜自敵中言㮚死狀<lb/>
　　改贈觀文殿大學士官其親屬十人建炎二年三<lb/>
　　月除觀文殿學士提舉成都府玉局觀初金人遣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-69b"/>
　　使致書欲欽宗再幸其軍議加金主徽號敵遣髙<lb/>
　　尚書者持書來髙尚書奏陛下不必親出姑爲<lb/>
　　書或遣親王大臣以行可也欽宗亦不欲出郊而<lb/>
　　㮚獨以謂必須出欽宗信之㮚白欽宗請以孫傅<lb/>
　　爲太子少傅謝克家爲太子賔客輔太子監國時<lb/>
　　㮚自以折衝有術對敵使歌曰細雨共斜風作輕<lb/>
　　寒左右及敵使皆笑明日欽宗幸金營㮚從以出<lb/>
　　遂留不遣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-70a"/>
丁酉馮澥尚書左丞<hi>自資政殿學士中大夫太子賔客除</hi>
　　二年三月乙卯馮澥曹輔路允廸等還何㮚孫傅<lb/>
　　張叔夜秦檜司馬朴以廢立異議令舉家北遷<lb/>
庚子張叔夜簽書樞密院事<hi>自延康殿學士南道都總管除</hi>
　　叔夜字嵇仲耆之曾孫十一月己丑南道都總管<lb/>
　　張叔夜將勤王之師三萬到闕屯駐於玉津園詔<lb/>
　　以叔夜爲延康殿學士閏十一月壬辰車駕幸西<lb/>
　　壁張叔夜領兵起居於南薰門下軍容整肅上喜<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-70b"/>
　　之即城樓命解何㮚笏頭帶以賜<hi>日歴</hi>○叔夜自南<lb/>
　　道領兵入援率先諸將淵聖遽以樞府命之其後<lb/>
　　扈從北狩云<hi>拜罷録</hi>○初何㮚見敵勢張甚請置四<lb/>
　　道都總管以大名河南應天襄陽爲治所事得專<lb/>
　　決財得通用官得辟置兵得便宜爲禦戎計緩急<lb/>
　　欲以羽檄召兵入衞京師欽宗從其言及种師道<lb/>
　　死唐恪耿南仲聶昌相與言乃檄止陜西南道兵<lb/>
　　金人既薄城下獨張叔夜一軍至京師餘無至者<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-71a"/>
　　金既議和命彈壓京城事欽宗再出郊叔夜叩馬<lb/>
　　諫止不能囘即號慟再拜衆皆哭欽宗囘首字之<lb/>
　　曰嵇仲努力會金詔立異姓叔夜乞立皇太子爲<lb/>
　　君以從民望二將怒追赴軍中至則抗論如初不<lb/>
　　少屈遂扈從北去道中惟時飲湯過白溝河乃矍<lb/>
　　然起仰天大哭遂不復語明日卒年六十二訃聞<lb/>
　　贈開府儀同三司諡曰忠文○淳熈二年閏九月<lb/>
　　故簽書樞密院事張叔夜孫子里奏先大父叔夜<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_013-71b"/>
　　靖康之初任南道都總管提兵勤王晨夕倍道孤<lb/>
　　軍轉戰赴難京師欽宗嘉其忠義除簽書樞密院<lb/>
　　事遂扈從北狩不食其粟死節異域雖䝉朝廷建<lb/>
　　廟賜諡贈開府儀同三司特與十資恩澤未䝉給<lb/>
　　還詔張叔夜節義顯著更特與一資恩澤<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋宰輔編年錄卷十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>