<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>宋宰輔編年録卷十九</head>
    <p>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宋宰輔編年録卷十九　宋　徐自明　著<lb/>
　　光宗淳熈十六年<hi>己酉</hi>　<hi>用實録修</hi>
三月甲寅前宰相史浩授太師<hi>自太傅保寧軍節度使致仕魏國公授太</hi>
　　<hi>師依前官致仕</hi>
制曰朕欽承内禪之丕基寅紹中天之景運行慶施<lb/>
惠方布令以惟新褒德録賢在疏恩而宜渥眷時元<lb/>
老歴事三朝盖揖遜之再逢盍優崇之特異誕<graphic n="KR0993" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0993.png" mimeType="image/png"/>顯<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-1b"/>
册播告昕廷<hi>具官史浩</hi>忠肅而惠和寛閎而温厚皇圖首<lb/>
翊獨高夾日之功揆路荐登深慰作霖之望功成身<lb/>
退德邵年高惟甘盤舊學之臣既尊榮之莫及邁郭<lb/>
令中書之考豈壽祉之可量肆是纂圖尤深注想敬<lb/>
遵慈訓用舉徽章峻陞論道之班俾正維師之位寵<lb/>
仍兼於制閫禮益厚於垂車併衍真租式昭異數於<lb/>
戲天下大器念付託之匪輕舊德元龜方諮諏之是<lb/>
急諒不忘於王室必樂告於爾猷尚罄厥誠以荅殊<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-2a"/>
遇<lb/>
　　光宗自乾道七年二月癸丑自恭王立為皇太子<lb/>
　　淳熈十六年二月壬戌孝宗詔禪位上即帝位三<lb/>
　　月甲寅太傅保寧軍節度使致仕浩授太師上既<lb/>
　　即位詔求讜論令學士院降詔卿被遇壽皇亶為<lb/>
　　舊學出入將相宣勞二紀當今耆艾孰踰卿者其<lb/>
　　悉條以上副朕傾渴之意公封事數千言皆當世<lb/>
　　要務孝宗移御重華宫以宴處清閑思見舊學上<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-2b"/>
　　為頒詔諭賜御劄紹熈二年二月遣御藥楊舜卿<lb/>
　　撫問趣行初重華之召浩引辭甚切孝宗諭曰今<lb/>
　　與卿皆閑人當衣褐見何必求免耶詔乘肩輿入<lb/>
　　隔門仍命孫定之扶掖特改京官朝退次詣重華<lb/>
　　孝宗從容謂浩曰與卿復得相見既無嫌疑足可<lb/>
　　為度嵗計毋亟言歸又顧浩曰卿輔朕初潛親遇<lb/>
　　朕建朱邸陞儲宫登大寳兩居相位三入經帷逮<lb/>
　　今三十餘年君臣相得殆非他人比也再對奏陛<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-3a"/>
　　下召臣非徒使霑被寵光亦欲少禆繼明之治敢<lb/>
　　為四說以獻曰立天下之大本平天下之隠難收<lb/>
　　天下之人望伸天下之直氣謂教皇子備邊境舉<lb/>
　　人才受盡言也上垂聴奬諭再三五年四月五日<lb/>
　　薨年八十九訃聞孝宗及上震悼賻贈有加詔太<lb/>
　　師浩身居極品又係至尊潛藩舊學贈恤之典禮<lb/>
　　宜優異特追封㑹稽郡王寧宗皇帝登極賜諡文<lb/>
　　惠御書純誠厚德元老之碑以賜焉詔翰林學士<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-3b"/>
　　樓鑰狀其行<lb/>
五月甲午王藺知樞密院事兼㕘知政事<hi>自太中大夫禮部尚書除</hi>
　　紹熈元年正月以尊號冊寳加通議大夫<lb/>
丙申周必大罷相<hi>自少保左丞相益國公罷為觀文殿大學士判潭州</hi>
制曰三孤洪化允資弼亮之謨十國為連更頼蕃宣之<lb/>
略任雖隨於内外寵不異於始終爰即昕庭誕敷丕號<lb/>
<hi>具官周必大</hi>量宏而識逺德鉅而材全文高黼黻之華學富<lb/>
經綸之妙忠勤體國孜孜而無不爲通敏濟時綽綽乎<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-4a"/>
有餘裕繫天下之重望結慈扆之深知預大政而秉洪<lb/>
樞迭司二柄繇次相而登上宰光輔兩朝舜𫝊有助於<lb/>
詒謀益贊克禆於繼治肆升亞保増峻元台股肱良而<lb/>
庶事康方觀成效紀綱張而衆目舉甫立宏規俄遽露<lb/>
於需章願亟還於相印諭㫖丁寧而莫奪陳情堅確而<lb/>
弗移旣雅志之重違在茂恩而宜厚是用付以長沙之<lb/>
巨屛俾作牧於上㳺寵以書殿之大名仍通班於左棘<lb/>
罔替眷懐之渥式昭體貌之優進退有光觀瞻咸聳於<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-4b"/>
戲作舟楫汝用惜不為於朕留毋金玉爾音尚素殫於<lb/>
我告勉祇明訓益𢡟外庸<lb/>
　　必大自淳熈十四年二月拜右丞相十六年正月<lb/>
　　拜左丞相是年五月罷入相二年餘○時右諫議<lb/>
　　大夫何澹論奏左丞相周必大不公不平不正之<lb/>
　　罪有十伏望亟賜罷斥詔周必大弼諧初政求去<lb/>
　　甚力已除觀文殿大學士判潭州殿中侍御史范<lb/>
　　處義復奏欲望因其辭免特從所乞併罷職任以<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-5a"/>
　　少保奉祠歸里從之紹熙元年十月以少保充醴<lb/>
　　泉觀使益國公周必大判隆興府二年正月留正<lb/>
　　奏周必大再以祠請上曰必大堅不肯出此果何<lb/>
　　意正奏或為當時言者尚在未敢輕出今與除職<lb/>
　　奉祠又恐或招人言胡晉臣言祖宗時前宰相在<lb/>
　　外奉祠未有不帶職者上曰俟郊禮後旋議除職<lb/>
　　乃所以保全之七月除觀文殿學士判潭州三年<lb/>
　　三月復觀文殿大學士寧宗即位除少傅醴泉觀<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-5b"/>
　　使益國公<lb/>
少傅制曰朕祇膺駿命寅紹丕圖舊弼偃藩甫遂内祠<lb/>
之佚霈恩進律爰升亞傅之崇乃輯羣工用孚渙號<hi>具官</hi>
<hi>周必大</hi>道隆而徳備實茂而聲閎自有書契以來悉能該<lb/>
綜首以詞章之選入踐清華西掖北門周旋累嵗髙文<lb/>
大冊震耀四方逮參秉於事樞肆進専於國柄謀謨經<lb/>
逺任社稷以不疑精神折衝撫華夏而咸肅久辭相印<lb/>
起殿帥垣乃為緑野之㳺自適東山之志眷冲人之嗣<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-6a"/>
服方歌求助之詩想元老以興懐嘗下乞言之詔兹頒<lb/>
異數就陟孤卿夏篆通<graphic n="KR0950" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0950.png" mimeType="image/png"/>班浸髙於左棘衮衣赤舄禮<lb/>
増焕於三槐仍衍故封併加真食於戲嘆股肱之美庸<lb/>
加二公洪化之名進藥石之規式究致君澤民之藴尚<lb/>
孚明命毋有遐心<lb/>
　　紹熙元年<hi>庚戌</hi>
七月甲寅葛邲㕘知政事<hi>自宣奉大夫同知樞密院事除</hi>
胡晉臣端明殿學士簽書樞密院事<hi>自太中大夫給事中兼侍讀除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-6b"/>
王藺樞密院使<hi>自知樞密院事除</hi>
乙卯留正左丞相<hi>自宣奉大夫右丞相遷金紫光祿大夫除</hi>
制曰朕紹承丕緒躬覧萬機朝廷以正百官允頼表儀<lb/>
之建人主之論一相尤嘉輔翼之勤維時鴻碩之才積<lb/>
有弼諧之效肆疇重望載陟上台播錫制緡亶孚朝路<lb/>
<hi>具官留正</hi>性端而識邁志廓而量夷奥學逢原究賢哲經綸<lb/>
之藴英猷致逺達古今平治之方自膺慈極之深知徧<lb/>
躐中朝之華胄出則顓臨於藩閫入則參掌於鈞樞維<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-7a"/>
石之具民瞻踵登次輔飛龍之位天德首賴成模曁浸<lb/>
閱於嵗年罙究勤於朝夕氓編輯穆邊瑣晏清以脩百<lb/>
度則職業畢興以劭三農則雨暘咸若有嘉乃績宜服<lb/>
予恩是用榮持魁柄之崇就領冢司之重代天理物圖<lb/>
成無改於前規佐王均邦顓任彌高於列辟仍衍圭畬<lb/>
之富申陪封戸之眞峻乃文階懋兹徽渥倂從輿望式<lb/>
示眷懷於戲為政而執其中朕每恪遵於舜命作相而<lb/>
置諸左爾思永靖於商邦既能先正乎心術之微故克<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-7b"/>
盡合乎公道之美勉祇丕訓益底茂勲<lb/>
　　正授左丞相兼監修國史提舉編類聖政時右相<lb/>
　　虚位公屢以為請上曰古者多任一相今方責成<lb/>
　　於卿宜體朕意公與同列奏事後殿上謂公等可<lb/>
　　各具當今為治先務數條來上公上疏陳五事上<lb/>
　　深納之多所采用八月進呈安奉壽皇玉牒日歴<lb/>
　　積階授特進先是是年春奏事留身乞建儲上曰<lb/>
　　且待商量後累入奏上雖納公奏未果從也二年<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-8a"/>
　　冬上以心氣不豫未能視朝時外議洶洶公與同<lb/>
　　列間至福寜殿奏事入則具言朝廷無事以安上<lb/>
　　心出則報行得㫖合處分事與中外除目以安人<lb/>
　　情嵗則辛亥葢初郊之季也十二月公爵進封申<lb/>
　　國公三年三月上病浸平公懇祈歸政上力留公<lb/>
　　臺臣亦合辭奏言近者聖躬愆豫留某維持紀綱<lb/>
　　忠勤備至今陛下初御内殿幾務方繁非宰臣求<lb/>
　　去之時乞宣諭公俾安相位遂不得請十二月進<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-8b"/>
　　呈安奉夀皇聖政授公少保衞國公累辭而後受<lb/>
　　四年有李端友者以椒房之親内批除郎公以御<lb/>
　　筆繳還上不納公執奏不奉詔遂納之御榻而退<lb/>
　　三月以葛邲為右丞相四月有㫖召姜特立公言<lb/>
　　唐憲宗時李絳不與吐突承璀共立於朝特立向知<lb/>
　　閤門事日臣為右相嘗列其招權之狀特立奉祠<lb/>
　　而去已經四年今既召還臣合罷相與李絳一同<lb/>
　　遂居家待罪越七日不報遂出國門乞解機政奏<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-9a"/>
　　言陛下近年不知誰獻把定之說遂至毎事堅執<lb/>
　　斷不可回臣居家八日出門三日並皆不報此把<lb/>
　　定之説誤陛下也<hi>云云</hi>復不報乃次范村僧舍自<lb/>
　　是徂冬凡五閱月上寤遂寢特立之召公生日遣<lb/>
　　中使持詔賜生餼如儀於是夀聖皇太后年登八<lb/>
　　袠羣臣請上尊號曰壽聖隆慈備福將以冬至恭<lb/>
　　上冊寳詔以公為禮儀使攝太傅令窣屬諭㫖使<lb/>
　　者相望趣公以歸入見上大喜凡累月有疑而未<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-9b"/>
　　决之事數日施行殆盡是日車駕過北宫時雪隨<lb/>
　　應以册寳禮成授公少傅進封魯國公<hi>林大中狀其行</hi>
少傅制曰宅百揆以奮庸莫重上台之任立三孤而洪<lb/>
化載崇亞𫝊之聯朕肇纂丕圖恭修庶政既趣還於大<lb/>
老爰特畀於隆恩錫以言緡格於公聴<hi>具官留正</hi>器深識逺<lb/>
才鉅量宏博極羣書賁古今而有用迪知九徳參上下<lb/>
以盡誠繁機久試於登庸成績具宣於燮理自持魁柄<lb/>
久罄忠謨勤勞先四近之班進退凛大臣之節瞻巖石<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-10a"/>
之峻方推師尹之賢歸衮衣之華彌著我公之懿屬當臨<lb/>
御之始尤賴經綸之長堯舜陳於王前固非無道蕭曹<lb/>
安乎海内實在同心百度期於畢修衆職資於總領念<lb/>
倚毗之滋厚豈褒陟之可稽是用升崇左棘之班仍宅<lb/>
冡司之任篆車加賁庸新朝路之儀茅社増光併衍户<lb/>
租之賦兹符僉議匪曰私恩於戲左右得其人方藉調<lb/>
娱之助居處必以禮尚殫輔贊之勤繄在元臣詎煩深<lb/>
詔<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-10b"/>
　　五年正月葛邲去位時孝宗服藥上以病未能省<lb/>
　　覲公與知樞密院事趙公汝愚等日以為言五月<lb/>
　　戊辰孝宗疾勢日亟公與同列求對侍從臺諫隨<lb/>
　　入殿庭力請過宫上拂衣起公引上裾泣諫同列<lb/>
　　及侍從臺諫從至福寜殿門上亟還内公退上疏<lb/>
　　極論今日亡國之事其大有四皆人所不敢言者<lb/>
　　六月戊戌孝宗升遐癸卯大斂百官在廷俟候成<lb/>
　　服車駕未至中外洶甚公與同列謀請太皇太后<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-11a"/>
　　垂簾奏知壽皇之䘮不可無主祝文稱孝子嗣皇<lb/>
　　帝宰相不可代行乞降㫖立皇子嘉王為皇太子<lb/>
　　權監軍國事代行祭奠之禮太皇太后不肯出與<lb/>
　　同列屢乞奏事不報乃入奏乞立嘉王為皇太子<lb/>
　　言臣等伏見近日中外人情不安興訛造謗無所<lb/>
　　不有臣等朝夕思所以為鎮壓之計莫先於重國<lb/>
　　本宜早正儲位以安人心又奏擬指揮乞御筆批<lb/>
　　依付學士院降詔施行奉御批八字公與同列即<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-11b"/>
　　再請對不報乃復奏言立儲事不可緩望睿明獨<lb/>
　　斷速賜施行至是奏凡四上不報公即出國門上<lb/>
　　表乞致仕其末曰願陛下速囘淵鍳追悟前非漸<lb/>
　　收渙散之人心庶保靈長之國祚識者知公惓惓<lb/>
　　之忠也越二日太皇太后命皇子嘉王即位於重<lb/>
　　華宫尊皇帝為太上皇帝以公為大行攅宫總䕶<lb/>
　　使○初公主議謂上皇以疾不能主大行皇帝之<lb/>
　　䘮宜端黙三年立皇子嘉王為皇太子權監軍國<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-12a"/>
　　事若終䘮後上皇未有倦勤之意則當復明辟如<lb/>
　　議内禪則皇太子可即皇帝位既而趙公汝愚欲<lb/>
　　因左司郎徐誼尚書郎葉適遣韓佗胄通巨璫張<lb/>
　　宗尹關禮使以内禪奏請於太皇太后公謂建儲<lb/>
　　降詔之命未下而遽及此情禮未安兩宫父子之<lb/>
　　間他時有難處者議論不合入奏復不報遂力求<lb/>
　　去及太皇太后命上即位上頓首固辭太皇太后<lb/>
　　令内侍扶掖上出簾以黄袍加聖躬上遜避顧謂<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-12b"/>
　　趙公汝愚曰恐負不孝之名群臣再三祈請上却<lb/>
　　位移時而不坐其後侍郎鄭是言陛下自臨御以<lb/>
　　來不以天位為樂而以未見兩宫為憂中外皆知<lb/>
　　陛下本心非利於有天下然上皇之心猶有未釋<lb/>
　　然者是以陛下未得盡子道也又言仁祖初建東<lb/>
　　宫不以為喜而以不得日侍帝后左右為憂今陛<lb/>
　　下踰年於此矣而問安視膳之敬猶未獲伸諒聖<lb/>
　　情思慕之切當又甚於仁祖上納其奏愀然久之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-13a"/>
　　蓋公之所慮者在是也○先是孝宗大漸謂太皇<lb/>
　　太后曰宰相須是留某不可輕易寜宗即位入謝<lb/>
　　太皇太后曰公公在日只知重留丞相聞已去可<lb/>
　　速宣押乃賜御札入庚牌逓遣内侍二員水陸並<lb/>
　　進召公且令所至勸進公即同使者入見賀上初<lb/>
　　登天位誠為宗廟社稷計上曰方賴協賛以起治<lb/>
　　功是時上居行宫主大行皇帝之喪公請車駕一<lb/>
　　出慰都人之心定壽康宫於南内撤去所増禁旅<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-13b"/>
　　以安中外悉從公奏也輔臣皆次遷授公少傅公<lb/>
　　控辭不拜章五六上復言國步多艱壽皇厭代升<lb/>
　　遐上皇抱疾不出太皇太后因立陛下以安宗社<lb/>
　　陛下勉狥羣情以登大寳正宜遇事從簡示天下<lb/>
　　以不得已之意然後可以立國誠非頒行封爵之<lb/>
　　時上從公請<hi>行狀</hi>
十二月乙酉王藺罷樞密使<lb/>
　　藺自淳熙十六年正月除叅知政事五月除知樞<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-14a"/>
　　密院事是年七月拜樞密使是月罷執政㡬二年<lb/>
　　御史中丞何澹言中外喧𫝊樞密使王藺之弟萊<lb/>
　　知池州貴池縣暴狠不法凌蔑州郡郡守張金乞<lb/>
　　行迴避語倂及藺詔王萊降一官放罷而藺亦乞<lb/>
　　奉外祠從之三年四月通奉大夫提舉洞霄宫王<lb/>
　　藺奏以臣憂病之浸乞收還除職帥蜀㤙命遂與<lb/>
　　職名依舊宫觀先是王藺降充資政殿學士至是<lb/>
　　復觀文殿學士尋又降充端明殿學士四年三月<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-14b"/>
　　除知江陵府寧宗即位除資政殿大學士知潭州<lb/>
丁亥葛邲知樞密院事<hi>自叅知政事除</hi>
胡晉臣叅知政事兼同知樞宻院事<hi>自端明殿學士簽書樞宻院事除</hi>
　　三年六月癸卯晉臣免兼同知從所請也<lb/>
　　紹熈三年<hi>壬子</hi>
六月辛丑陳騤同知樞密事<hi>自禮部尚書除</hi>
　　騤字叔進台州人<lb/>
　　紹熈四年<hi>癸丑</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-15a"/>
三月辛巳葛邲右丞相<hi>自光禄大夫知樞密院事遷特進除</hi>
制曰朕纂紹皇圖宣昭聖治深惟輔弼之任當盡忠誠<lb/>
之謀爰簡藎臣要先心術之正俾司宰柄實賛政幾之<lb/>
繁肆擢自於元樞汔奮熈於百揆誕揚制綍顯告廷紳<lb/>
<hi>具官葛邲</hi>博大沈恂靖恭純裕學該行備居循先哲之規識<lb/>
逺用宏動契經權之㑹粤繇實茂寖展謨明稔殫政路<lb/>
之勞陞總事機之袐副予隆委逮此累時嘉素藴之旣<lb/>
攄允具瞻之攸屬兹懋經於邦典適崇建於台司宥密<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-15b"/>
而單厥心聿觀成績彌縫而藏諸用允藉宏猷是用釋<lb/>
本兵之權居次輔之位俾同寅於朝廟期納誨於夙宵<lb/>
仍文階采邑之増示厚禮徽㤙之備於戲觀左右惟人<lb/>
之誼固在於協心思旦夕承辟之勤勿忘於勵志無輕<lb/>
去就以共圖於治効庻幾休顯而克邁於前賢尚服訓<lb/>
言式對褒命<lb/>
同日胡晉臣知樞密院事<hi>自叅知政事除</hi>
陳騤叅知政事<hi>自同知樞密院事除</hi>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-16a"/>
　　是年七月通議大夫知樞密院事胡晉臣致仕尋<lb/>
　　卒贈金紫光禄大夫資政殿大學士致仕告詞畧<lb/>
　　曰天賦純誠世推厚德仁者必勇立朝多蹇諤之<lb/>
　　風正而不他致主盡忠清之節諡文靖<lb/>
同日趙汝愚同知樞密院事<hi>自吏部尚書除</hi>
制曰西漢以同姓疏封不在公卿之位東平以至親輔<lb/>
政厥由聲望之隆惟我本朝尤厚皇族始則優加禄爵<lb/>
曽弗任於外廷後雖並用親賢亦無踰於法從兹開宥<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-16b"/>
府蓋得宗英<hi>具官趙汝愚</hi>派出天潢望高國器早隨寒雋首<lb/>
冠於儒科出在蕃宣久臨於蜀部侍經帝幄選士貢闈<lb/>
皆故事之所無在爾身而兼備爰以樞極之寄託之肺<lb/>
腑之親必有若人乃堪大任匪固私於異渥將深慰於<lb/>
公言噫開國以來未有今日非常之寄本兵至重當展<lb/>
平生有用之才以増磐石之光以壯維城之勢<hi>樓鑰詞</hi>
　　汝愚字子直開封祥符縣人太宗皇帝元子漢王<lb/>
　　元佐八世孫祖申公不求自南渡來嘗監饒之餘<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-17a"/>
　　干酒稅後遂家焉乾道二年汝愚以鎻試奏名孝<lb/>
　　宗親擢為第一○紹熈四年以吏部尚書知貢舉公<lb/>
　　之為吏部尚書也當光宗即位之三年因郊感疾<lb/>
　　而五日一朝之禮少輟至誕節冬至車駕皆不過<lb/>
　　重華宫公對便殿極誠諷諫光宗開悟獨懼孝宗<lb/>
　　意或不樂乃諭公先以此意奏禀重華公舊以宗<lb/>
　　姓與嗣秀王伯圭善乃力請嗣王調䕶兩宫於是<lb/>
　　兩宫之情遂通光宗乃率中宫俱詣重華從容終<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-17b"/>
　　日都人大恱是月遂除同知樞密院事<hi>行狀</hi>○方公<lb/>
　　自蜀召還也孝宗内禪之議已决聖意盖有所屬<lb/>
　　而殿中侍御史范處義忌之甫入脩門而不果入<lb/>
　　公嘗以本朝名臣議論自建隆以來迄於靖康以<lb/>
　　類編次後成三百卷遂奏請擇其中尤切於治道<lb/>
　　者為百五十卷上之孝宗嘗諭宰臣周必大等曰<lb/>
　　治道盡在此矣洎公進登樞筦故事詣重華宫方<lb/>
　　叙謝孝宗曰卿以宗室之賢為執政乃國家盛事<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-18a"/>
　　卿在蜀時所進奏議極好朕嘗謂此書可與資治<lb/>
　　通鑑並行故嘗易名其書為治道集蓋用孝宗奬<lb/>
　　諭之語也<hi>同上</hi>○監察御史汪義端奏臣伏見以降<lb/>
　　聖㫖趙汝愚除同知樞密院事此國朝典故所未<lb/>
　　嘗有也臣詳考得宗室之不為執政祖宗法度守<lb/>
　　此至嚴原始初之立意决不茍然者是以中興㑹<lb/>
　　要具載紹興六年正月内高宗皇帝聖語有曰唐<lb/>
　　用宗室為宰相本朝宗室雖有賢才不過侍從而<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-18b"/>
　　止乃所以安全之也又具載紹興十四年十一月<lb/>
　　内宰執進呈乞以軍器監子厚暫權吏部侍郎宰<lb/>
　　臣秦檜有曰今日宗室所宜崇奬令聚於朝高宗<lb/>
　　聖語有曰宗室之賢孝如曽中科第及不生是非<lb/>
　　之人可置行列如寺監秘書省皆可處之祖宗以<lb/>
　　來不用宗室作宰相其慮甚逺可用至侍從而止大<lb/>
　　哉聖謨昭如日星正今日所宜謹守而不渝雖以<lb/>
　　夀聖皇帝雄略逺馭立賢無方唯才是用唯於擢<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-19a"/>
　　用宗室則一守高宗聖訓未嘗處之以為執政也<lb/>
　　用宗室以為執政尤失防微之意陛下所以用汝<lb/>
　　愚者豈以其曽為大魁有異於其他宗室故特越<lb/>
　　常彛而用之歟臣謂科目高下亦出於一時偶然<lb/>
　　耳祖宗典故乃一切不暇問無乃酬之大甚而予<lb/>
　　之大過乎崇寧間有子崧者禮部奏名為第一賜<lb/>
　　進士出身除從事郎職官差遣是亦有科名矣宣<lb/>
　　和間為侍從以忠言忤權貴出知淮寧府適當靖<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-19b"/>
　　康京都之變慷慨誓起諸道勤王師以復世讎堅<lb/>
　　守淮寧迄保境土親為書數千百言以責偽楚張<lb/>
　　邦昌及姦臣徐秉哲等遂翊高宗以中興高宗當<lb/>
　　擾攘之時而遂任以本兵之柄其誰曰不可然而<lb/>
　　不過一除為徽猷學士再除為端明殿學士而止<lb/>
　　夫子崧之科名豈不少類於汝愚而忠義功勞則<lb/>
　　過之高宗未嘗除為執政聖慮可謂甚逺不報義<lb/>
　　端更不赴臺供職遂除為軍器監義端辭詔與郡<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-20a"/>
　　<hi>實録</hi>初公之知貢舉也時監察御史汪義端為參詳<lb/>
　　官險薄專横好為異論公每抑之故公同知密院<lb/>
　　也公方援高宗聖訓控辭而義端挾貢闈私憾論<lb/>
　　公新除不當光宗為遷義端列寺少卿而給事黄<lb/>
　　公裳復論義端罷之公愈不安凡十三疏力辭光<lb/>
　　宗於是謀之孝宗乃宣諭宰執令召當筆學士申<lb/>
　　諭朕意明言高宗聖訓所以沮秦檜之姦謀故詔<lb/>
　　語有云若乃紹興之故實盖有為而言况我夀皇<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-20b"/>
　　之疇咨欲播告於衆盖述兩宫之意也公自初除<lb/>
　　閱二十六日始拜命<hi>行狀</hi>
七月壬午趙汝愚知樞密院事<hi>自中大夫同知樞宻院事除仍進封開國公五</hi>
　　<hi>年七月己巳兼參知政事</hi>
制曰朕延登樞臣方務親賢之並用擢專兵本豈以日<lb/>
月而為功式隆磐石之宗益聳維巖之望<hi>具官趙汝愚</hi>僊源<lb/>
有自天分素高發之以塲屋之聲名博之以師友之問<lb/>
學論思禁路有眞爭臣之風鎭撫藩方著古循吏之績<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-21a"/>
望之堂堂折而不撓𤣥齡孜孜知無不為卓爾士夫之<lb/>
間居然公輔之器頃為儲宷已知許國之忠兹貳機庭<lb/>
尤見愛君之篤俾陞宥府之長密賛中扆之謀増衍真<lb/>
腴倂昭異數噫三軍五兵之問雖未至於朝堂一日萬<lb/>
幾之繁正有資於帷幄朕方越拘攣而圖任爾其勉忠<lb/>
力以赴功惟既厥心同底於治<hi>樓鑰詞</hi>
　　十一月慈福宫册禮畢轉太中大夫<lb/>
制曰廼十有一月癸未日南至朕帥中宫從以婦子朝<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-21b"/>
於重華獲陪親尊上顯號於王母惟一朝四世非常之<lb/>
休則亦二三股肱克相孝治以輯盛儀可無茂㤙昭示<lb/>
褒律<hi>具官趙汝愚</hi>任重而道逺經明而行修瞻言累朝篤叙<lb/>
同姓然自熈寧以進士對䇿而卿始以讜議冠群英自<lb/>
治平以儒臣本兵而卿始以雅望位三事卓爾不群百<lb/>
年而後見之朕甚嘉焉屬茲成禮盍圖爾功維昔太任<lb/>
儀刑姜姒功在十亂徳在二南於是周公推本徽音作<lb/>
思齊之詩以歌之而仲尼定為六藝𫝊信萬世朕今逮<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-22a"/>
事過於成王繄卿特書不在周公之下疇勞進秩實應<lb/>
經誼噫繼自今卿其家人陪朕嵗上萬年之觴顧不偉<lb/>
歟<hi>陳傅良詞</hi>
　　公在樞庭毎進對詞婉而切彌縫甚至大抵多主<lb/>
　　調䕶雖同列所陳不無扞格及聞公奏聖情即悟<lb/>
　　屡有翻然夙駕之意不幸間言易入作而復輟五<lb/>
　　年五月孝宗疾勢浸劇光宗方御後殿丞相留公<lb/>
　　正率同列力請過宫不從明日留公等待罪光宗<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-22b"/>
　　有㫖宰執並出於是俱出浙江亭俟命而留公徑<lb/>
　　至六和塔孝宗聞之憂甚使諭宰執入城且有始<lb/>
　　終扶持之語公等乃復歸第六月戊戍夜孝宗大<lb/>
　　漸光宗既不出延見大臣宰執不得已退率百官<lb/>
　　詣重華宫發䘮是時人情洶洶中外阻絶無所用<lb/>
　　力公遂與中書謀請憲聖垂簾權主䘮事憲聖問<lb/>
　　知有典故始𫝊㫖令朝廷施行是日乃成服於時<lb/>
　　事勢危迫思所以計安天下無若建儲公與宰執<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-23a"/>
　　同入劄子請早定儲位以安人心不報再請乃付<lb/>
　　出批云甚好公再乞御筆下學士院降詔但付出<lb/>
　　御批歷事嵗乆念欲退閑八字自是連日繼請降<lb/>
　　詔之命竟不下數日復奏而牘尾有御批留公大<lb/>
　　沮七月辛酉朝臨忽踣地退治去計先是孝宗疾<lb/>
　　勢彌留京口諸軍妄疑朝廷秘不發䘮欲相率縞<lb/>
　　素向闕逺近惶惑至是建儲之請既格而留公又<lb/>
　　欲引去公自度不得辭其責乃亟謀賛成内禪之<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-23b"/>
　　舉公嘗與殿帥郭杲論京口事知杲忠實可共謀<lb/>
　　國事獨患未能達意於杲使備宿衛聞工部尚書<lb/>
　　趙彦逾嘗有德於杲公亟使言之杲欣然聴命公<lb/>
　　即折柬報留公措置已定願少留不聴留公夜潜<lb/>
　　去由是人心益揺時慈福宫内侍張宗尹與閤門<lb/>
　　韓侂胄厚善公乃使侂胄以内禪之議附宗尹入<lb/>
　　奏憲聖憲聖宣諭令公且耐煩公心知憲聖有主<lb/>
　　張意明日再遣侂胄復申前請侂胄又令宗尹附<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-24a"/>
　　奏亦竟不得要領適遇提舉重華宫闗禮嘗久事<lb/>
　　孝宗禮問知公意令侂胄少俟即入泣告憲聖以<lb/>
　　趙知院亦有欲去之意憲聖大悟遂命闗禮𫝊㫖<lb/>
　　令侂胄諭公所請甚好甲子禫祭因請憲聖垂簾<lb/>
　　公與同列奏言請皇子嘉王可即皇帝位尊皇帝<lb/>
　　為太上皇帝憲聖稱善時關禮先以憲聖命請上<lb/>
　　入簾下憲聖勸上即位上稽首固辭憲聖命内侍<lb/>
　　扶掖出簾屡以黄袍加聖躬上屡却之顧謂公曰<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-24b"/>
　　恐負不孝之名公曰天子當以安社稷定國家為<lb/>
　　孝今萬一有變亂卒起當置太上於何地陛下尚<lb/>
　　得為孝乎上被黄袍却去不坐公率同列再拜稱<lb/>
　　賀乃引殿帥郭杲步帥㶄仲入賀杲仲先退如祖<lb/>
　　宗故事分兵宿衛南北内少頃上詣几筵燒香哭<lb/>
　　盡哀行禮久之公等再三祈請上始就御坐百官<lb/>
　　起居退親行禫祭之禮頃刻之間群情欣慰中外<lb/>
　　俱定光宗内出禪位乎詔丙寅大赦天下始孝宗<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-25a"/>
　　違豫上下憂懼興訛造訕異議沸騰褒揚有歸正<lb/>
　　人潛謀為變者若非聞赦解散必大貽朝廷之憂<lb/>
　　於是人益知内禪之舉為不可緩云是月權參知<lb/>
　　政事<hi>行狀</hi>○公之遷知院事也以車駕久不至北内<lb/>
　　及武興呉挺物故未有主帥日久憂懼堅辭不拜<lb/>
　　時朝廷將以長至奉上慈福册寳而左丞相留公<lb/>
　　正以論姜特立待命於郊累月不召右丞葛公邲<lb/>
　　又方被論請去中書進擬差禮儀使光宗面命公<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-25b"/>
　　為之公對冊禮重事故皆以宰臣為使今陛下捨<lb/>
　　兩丞相而用臣恐事體太輕非陛下嚴奉祖后之<lb/>
　　意乞於兩丞相中選差一人光宗許差留公公即<lb/>
　　請降㫖差中使宣押及遣宰屬往諭㫖且請冊禮<lb/>
　　前先詣重華於是留公復相長至前五日車駕過<lb/>
　　宫都人大恱冊祀成有㫖趣召公受告公復奏曰<lb/>
　　稽違㤙命臣罪大矣然能用臣言臣敢不拜今陛<lb/>
　　下已過宫留正已復相惟是武興久不置帥恐貽<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-26a"/>
　　朝廷西顧之憂陛下除帥臣即受告不敢復辭光<lb/>
　　宗欣然許之公乃拜命竟以張詔代領武興之軍<lb/>
余端禮同知樞密院事<hi>自通議大夫吏部尚書除</hi>
　　端禮字處恭龍㳺人<lb/>
　　紹興五年<hi>甲寅</hi>
正月葛邲罷右丞相<hi>授觀文殿大學士依前特進判建康府</hi>
制曰咨股肱於揆路實司庶政之權付管鑰於陪都式<lb/>
藉重臣之望惟時近弼久位中朝兹祈解於繁機肆出<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-26b"/>
膺於隆委誕<graphic n="KR0993" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0993.png" mimeType="image/png"/>制綍敷告廷紳<hi>具官葛邲</hi>迪行忱恂賦資温<lb/>
粹早遇光華之治浸預秘謀雅輸輔翼之勤尤嘉舊德<lb/>
逮徧更於二府爰顯陟於中台休休有容本務彌縫而<lb/>
藏用謙謙自牧乃希明哲以保身雖疊聞議者之言顧<lb/>
敢替相臣之禮勉留備至懇退彌堅朕審其累奏之莫<lb/>
回念其在公之盡瘁用頒宸指俾釋宰司書殿隆名班<lb/>
特高於儒學帥藩要地任増重於居留體貌斯全眷懐<lb/>
惟厚於戲觀納誨之益置諸右以俱宜思告猷之忠順<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-27a"/>
於外而勿怠其承予命徃集爾庸<lb/>
　　邲自紹熈四年三月拜右丞相是年正月罷入相<lb/>
　　不及一年時聖體違豫諫官章穎論葛邲疏十餘<lb/>
　　上俱不報至是遂罷相判建康府尋改授隆興府<lb/>
　　寧宗即位下求言之詔自觀文殿大學士醴泉觀<lb/>
　　使除保信軍節度使開府儀同三司後以贈少師<lb/>
　　寧武軍節度使衛國公致仕配饗光宗廟庭<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0007_WYG_019-27b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宋宰輔編年録卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>