<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>劉彦昺集巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　劉彦昺集巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　明　劉　炳　撰<lb/>
　　　　　　　　　　　　　楊維楨　評<lb/>
　　賦<lb/>
　　　歌風臺賦<lb/>
岱岳截雲黄河觸雷豐沛曼衍青徐縈迴數仞崱屴九<lb/>
層崔嵬危基立壁疊砌欲摧雨剝沙石烟棲莓苔野樹<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-1b"/>
銷沈隂雲晝霾征馬過之振鬛而躑躅飛鳥欲度斂翼<lb/>
而悲哀顧父老而問曰兹所謂漢髙皇湯沐之邑歌風<lb/>
之遺臺也耶想夫坑灰未冷漆烟尚凝使者獻璧滈池<lb/>
告靈沙丘之轜車未啓四海之鮑魚煽腥望夷鹿失草<lb/>
澤蛇驚西郊之鬼母屢泣芒碭之龍氣已成爾其寶劍<lb/>
始握赤幟一麾龍吟而風雲奮激虎嘯而草木靡披陳<lb/>
涉感鴻鵠之歎張耳動燕雀之悲燕趙摩壘齊魏偃旗<lb/>
于以率三軍之衆于以陳九伐之師拯生民於水火甦<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-2a"/>
大旱於虹霓迨夫闗輔前驅函谷既闢轟雷隠鼙長雲<lb/>
列㦸殺氣填空腥烟簸礫劍光迸星麾幢蔽日熊羆震<lb/>
駭虎豹悸慄一戰而土崩瓦解再戰而揚沙走石天地<lb/>
為之低昻川海為之蕩潏及夫董翳授首章邯失律諸<lb/>
侯主臣俯伏喘息山東豪傑知入關之先子嬰繫頸降<lb/>
軹道之側所謂百二全秦之山河黯其無色矣想夫隆<lb/>
凖龍顔豁達大度扶義而西莫不景附嚢括圖書封籍<lb/>
府庫玉帛無所取子女無所顧示三章之約法動萬民<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-2b"/>
之鼓舞化呻吟於謳歌同赤子於慈母慨相見之何晚<lb/>
恐延留之不固若夫項王喑啞萬人皆廢方其入闗莫<lb/>
敢仰視一舉咸陽三月之火益重金刀九鼎之勢及漢<lb/>
軍於覇上宴鴻門於兒戱将軍有意於督責敢不逡巡<lb/>
而辟易等餧肉於虎口同埀食于魚餌張良獻玉斗以<lb/>
請成亞夫示寳玦而肆志衝冠已見於怒髪斗酒何辭<lb/>
於生彘繫成敗於毫縷睹天地於一擲嗟夫垓下之歌<lb/>
騅兮不逝徒喑嗚增蓋世之雄知忠厚有回天之力固<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-3a"/>
韓越之告功亦蕭曹之成計也及其羣雄既削四夷日<lb/>
寜定都宏宮室之制推功誓帶礪之盟論三傑有股肱<lb/>
之效致四皓有羽翼之成想其寛民愛人雄吞八荒已<lb/>
化家而為國念桑梓之莫忘六轡既啟八鸞載将黄屋<lb/>
前設紫蓋後張翠華耀虹霓之彩金鉞晃日月之光干<lb/>
羽舞于兩階旌節列於五方千官景從萬騎騰驤馳道<lb/>
塵清於草色輦路雨霽而春芳駕鼓車於槖駞奏簫韶<lb/>
于鳯凰宮仗璀璨仙班琳瑯爰止舊都旋歸故鄉萬姓<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-3b"/>
嵩呼里閈輝煌父老懽騰而謳歌兒童駿奔於壺漿㑹<lb/>
故人而置酒因起舞而增傷登高翹首指顧搴裳悲壯<lb/>
慷慨感昔徬徨須千秋之萬歲終魂魄之來翔威已加<lb/>
於四海徳咸被於萬邦慨猛士之何在思守成於四方<lb/>
瞻雲氣之昭回歌大風之飛揚思示儆於來裔闡制作<lb/>
於非常廼命太史恊吉呈祥高山是甸因阜為岡厥土<lb/>
燥剛厥位面陽既經且營爰度而量繚版幹之矗矗勒<lb/>
畚築之鏜鏜萬杵既殷百庸克襄咸鳩工而畢事争輸<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-4a"/>
力而踉蹌何經始之不日宜庶民之交相也嗟乎姑蘇<lb/>
壯麗銅雀迤邐構炫日之雕題貯如雲之歌妓奏午夜<lb/>
之歌鐘艶三春之羅綺恣聲色於荒淫塗生民於膏髓<lb/>
終麋鹿之來逰亘後世其誰齒孰若我皇海宇一匡安<lb/>
不忘危内修外攘仁以為紀義以為綱禮以為隄智以<lb/>
為防巻抔土奠乎九域䇄八柱表乎中央所以成漢家<lb/>
四百年之基業埀鴻猷於萬代而無疆也<lb/>
　太史評曰備盡漢事惜用韻未純耳<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-4b"/>
　　　脩竹賦<lb/>
繄綠竹兮脩脩羅生兮庭之幽體匪草兮匪木質克剛<lb/>
兮克柔非分榦兮淇園之澳必濯根兮渭川之流爰貞<lb/>
心兮自守故堅莭兮獨遒凌霜雪兮素操不改假雲烟<lb/>
兮繁隂愈稠豈競芳兮桃李欲干勢兮斗牛清韻兮戛<lb/>
玉寒光兮翠浮動西風兮三逕夜雨淡明月兮空庭暮<lb/>
秋其清也巢由兮未擬其直也史魚兮莫儔其虚也顔<lb/>
回兮屢空於陋巷之下其癯也夷齊兮不食於首陽之<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-5a"/>
陬亦托跡於蒋詡曾結知兮王猷唐六逸兮是隠晉七<lb/>
賢兮實逰或述典謨兮傳簡於翰墨或托宗廟兮列籩<lb/>
於庻羞或同勛兮桑弧或恊律兮鳴球宜比徳兮君子<lb/>
終化龍兮莫可留也極遐思兮仙子終骖鸞兮莫可求<lb/>
也亂曰君山暮兮湘雲飛洞庭波兮春離離吹参差兮<lb/>
增我悲洞庭波兮湘水深竹上之淚兮秋隂隂歌滄浪<lb/>
兮傷我心<lb/>
　太史評曰語意清麗可讀<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-5b"/>
　　操<lb/>
　　　箕山操<lb/>
　　　　堯譲天下於巢父巢父曰君之牧天下猶予<lb/>
　　　　之牧犢吾無用天下為莊子有樊仲父牽牛<lb/>
　　　　飲水見巢父洗耳驅牛而還恥令牛飲其下<lb/>
　　　　流也<lb/>
清流泱泱箕山之陽樛木森森箕山之隂嗟嗟巢父豈<lb/>
洗其耳實潔其心<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-6a"/>
　評曰結語是<lb/>
　　　崩城操<lb/>
　　　　杞良妻杞殖妻妹朝日之所作也殖戰死妻<lb/>
　　　　哭而城崩遂投淄水死其妹悲之<lb/>
朝從城上哭長城與雲齊暮從城下哭長城化為泥嗚<lb/>
呼城已崩兮猶可築夫君死兮身可贖妾寧化魚淄水<lb/>
底立廟祀君君血食<lb/>
　　　石婦操<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-6b"/>
　　　　即望夫石也悲其夫之不還也<lb/>
朝朝山頭望日日願夫歸夫君不歸将疇依妾身已一<lb/>
難再失寧向山頭化為石山崩石應墮江水千年萬年<lb/>
清到底<lb/>
　評曰言婦節也<lb/>
　　　前旌操<lb/>
　　　　衛後母子夀母欲殺前母子伋而立夀使伋<lb/>
　　　　乗舟将沉而殺之夀知之與伋同載舟不得<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-7a"/>
　　　　沈又使伋之齊令冦見載旌者殺之夀又竊<lb/>
　　　　旌前行盗見殺之伋載夀屍還亦死<lb/>
同舟幸濟兮予豈無咎前旌喪原兮盗莫之究仰叩天<lb/>
兮青青俯呼地兮㝠㝠爾由我死兮竟没身於無罪予<lb/>
敢愛生兮致淑徳於無旌嗚呼兮已輿尸于故國誓甘<lb/>
執鞭兮九京<lb/>
　評曰可怨<lb/>
　　　殘形操<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-7b"/>
　　　　曾子夢見一貍不見其首作<lb/>
夢生於觸兮貍偶異形吉㐫有定兮夢胡足慿嗟嗟巫<lb/>
咸兮不疑何徴<lb/>
　　　履霜操<lb/>
　　　　尹吉甫子伯奇無罪為後母所䜛見逐集荷<lb/>
　　　　為衣採楟花以為食作歌投河而死<lb/>
嗟讒言之構兮父豈無知父将不聞兮母心則離朝履<lb/>
霜兮夕採楟食撫二弟兮惟順弗違嗟嗟蒼天兮父母<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-8a"/>
孔安兒兮兒兮死奚以悲<lb/>
　評曰可謂仁言<lb/>
　　　桑中操<lb/>
　　　　魯秋胡仕陳歸見採桑婦悅之以金婦不從<lb/>
　　　　及歸見母母呼妻出識之醜其夫行遂投沂<lb/>
　　　　水死之<lb/>
秋胡歸陳息桑隂兮見彼美姝悅以金兮重色忘親何<lb/>
荒淫兮嗟彼丈夫無忸心兮婦以義决誠千載之箴兮<lb/>
<pb n="KR4e0035_WYG_001-8b"/>
　　　精衞操<lb/>
　　　　炎帝女溺死滄海化為精衛日銜西山木石<lb/>
　　　　以填之怨溺死也<lb/>
海石白凝雪海波青照天銜石填海無窮年但願滄海<lb/>
揚塵化為土爾無寃兮爾無苦<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　劉彦昺集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>