<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>禮記集說卷五十五</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　禮記集說卷五十五　　　　宋　衛湜　撰<lb/>
故𤣥酒在室醴醆在户粢醍在堂澄酒在下陳其犧牲<lb/>
備其鼎俎列其琴瑟管磬鍾鼓脩其祝嘏以降上神與<lb/>
其先祖以正君臣以篤父子以睦兄弟以齊上下夫婦<lb/>
有所是謂承天之祜<lb/>
　鄭氏曰此言今禮饌具所因於古及其事義也粢讀<lb/>
　為齊聲之誤也周禮五齊一曰泛齊二曰醴齊三曰<lb/>
<pb n="1b"/>
　盎齊四曰醍齊五曰沈齊字雖異醆與盎澄與沈葢<lb/>
　同物也奠之不同處重古略近也祝祝為主人饗神<lb/>
　之辭也嘏祝為尸致福於主人之辭也祜福也福之<lb/>
　言備也<lb/>
　孔氏曰一祭之中凡有兩節上節是薦上古中古下<lb/>
　節是薦今世之食此一節緫論今世祭祀饌具因於<lb/>
　古昔所供之物并酒所陳之處及獲福之義𤣥酒水<lb/>
　也色黒謂之𤣥大古無酒此水當酒所用以今雖有<lb/>
<pb n="2a"/>
　五齊三酒貴重古物故陳設室内而近北也醴謂醴<lb/>
　齊醆謂盎齊以其後世所為賤之陳列雖在室内稍<lb/>
　南近户也粢醍卑故又南近户而在堂澄謂沈齊酒<lb/>
　謂三酒事酒昔酒清酒又卑故在堂下案爾雅粢稷<lb/>
　也作酒用黍不用稷故鄭知粢當為齊引周禮五齊<lb/>
　酒正文也鄭註云泛者成而滓浮泛然醴猶體也成<lb/>
　而汁滓相將盎猶翁也成而翁翁然葱白色醍者成<lb/>
　而紅赤沈者成而滓沈酒正醴醍之閒有盎此醴醍<lb/>
<pb n="2b"/>
　之閒有醆又周禮盎齊之下有沈齊此醍齊之下有<lb/>
　澄齊故云醆與盎澄與沈同物也陳其犧牲者謂將<lb/>
　祭之夕省牲之時及祭日之旦迎牲而入麗於碑案<lb/>
　特牲禮陳鼎於門外北面獸在鼎南東首牲在獸西<lb/>
　南上北首其天子諸侯夕省牲之時亦陳於廟門外<lb/>
　横行西上備其鼎俎者以牲煮於鑊鑊在廟門之外<lb/>
　鼎隨鑊設各陳於鑊西取牲體以實其鼎舉鼎而入<lb/>
　設於阼階下南北陳之俎設於鼎西以次載於俎也<lb/>
<pb n="3a"/>
　案少牢陳鼎于廟門外東方西面北上又云鼎入陳<lb/>
　于東方當序西面北上俎皆設于鼎西是也列其琴<lb/>
　瑟者琴瑟在堂而登歌書云搏拊琴瑟以詠是也管<lb/>
　磬鍾鼓堂下之樂書云下管鼗鼓笙鏞以間是也其<lb/>
　歌鍾歌磬亦在堂下指其精氣謂之上神指其亡親<lb/>
　謂之先祖皇氏等云上神天神也祭統曰君在廟門<lb/>
　外則疑於君入廟門則全於臣是以正君臣也又云<lb/>
　尸南面父北面而事之是以篤父子也又云昭與昭<lb/>
<pb n="3b"/>
　齒穆與穆齒特牲云主人洗爵獻長兄弟衆兄弟是<lb/>
　以睦兄弟也又云尸飲五君洗玉爵獻卿尸飲七以<lb/>
　瑶爵獻大夫是以齊上下也禮器云君在阼夫人在<lb/>
　房及特牲夫婦交相致爵是夫婦有所也言行上事<lb/>
　得所則承受天之祜福也此𤣥酒至合享皆是今世<lb/>
　祭祀之禮醴醆犧牲之屬是饌具也𤣥酒醴醆是所<lb/>
　因於古也從𤣥酒以下至先祖以上是事也以正君<lb/>
　臣至承天之祜是義也故鄭註言今禮饌具所因於<lb/>
<pb n="4a"/>
　古及其事義<lb/>
　長樂劉氏曰三酒雖美而𤣥酒為先八音雖縣而人<lb/>
　聲為重黼黻雖麗而大裘為尊籩豆雖陳而瓦缶為<lb/>
　尚示不忘本也天之正氣四時也地之正氣五行也<lb/>
　人之正氣五常也三者形質雖殊本同一氣唯聖人<lb/>
　為能用中以合三才之徳是以四時和者天之祜也<lb/>
　五行遂者地之祜也五常順者民之祜也非用五禮<lb/>
　以事三才則其福順莫得而致矣禮用於上而下民<lb/>
<pb n="4b"/>
　莫不承天之祜其致如此可不務乎<lb/>
　長樂陳氏曰道之精常幽𤣥而淡薄道之粗常明著<lb/>
　而精美精則常貴而尊粗則常賤而卑先王於名數<lb/>
　之閒而未嘗不寓之以道徳之意此𤣥酒所以在室<lb/>
　醴醆所以在户粢所以在堂澄所以在下也葢𤣥酒<lb/>
　則水也而陳之在室則室者幽之所而且尊也醴醆<lb/>
　漸至於致味故用之於朝踐陳之於户則户者幽明<lb/>
　之中而尊卑之際也粢醍則醴齊是也用之於饋食<lb/>
<pb n="5a"/>
　而陳之於堂堂者明之所而漸卑也澄酒則清酒是<lb/>
　也而用之於尸卒食之三獻故陳之於下下者明之<lb/>
　尤著而且卑也昔先王之於鬼神以神道事之則以<lb/>
　五齊以人道事之則以三酒犧牲所以致其養琴毖<lb/>
　鐘鼓所以致其樂祝嘏所以致其文此固足以降上<lb/>
　神與先祖也然上神先祖之降在彼而天祜之承在<lb/>
　我在彼者以禮物之所備在我者以禮敎之所成故<lb/>
　必正君臣篤父子睦兄弟齊上下以至於夫婦有所<lb/>
<pb n="5b"/>
　也　又禮書曰經有言一齊者禮器曰夫人薦盎祭<lb/>
　統宗婦執盎從祭義夫人奠盎是也有言二齊者醴<lb/>
　齊縮酌盎齊涗酌是也有言三齊者坊記醴酒三齊<lb/>
　粢醍在堂澄酒在下是也有言四齊者此經𤣥酒醴<lb/>
　醆粢醍澄酒是也有言五齊者酒正五齊實八尊是<lb/>
　也天子無一齊諸侯無五齊二齊者天子之時祭一<lb/>
　齊者諸侯之時祭宗廟之小祭也自其上而言之又<lb/>
　有中焉則記之三齊者宗廟之祫祭也祫祭中祭也<lb/>
<pb n="6a"/>
　自其下而言之又有大焉則記之四齊者宗廟之禘<lb/>
　祭也夫禘也祫也四時也人鬼而已自其上而言又<lb/>
　有神示焉則周官五齊者天地社稷之事也且天子<lb/>
　祭天地而諸侯則社稷而已天子禘其祖之所自出<lb/>
　而諸侯則大祖而已天子祫羣廟之主而大夫士及<lb/>
　其髙祖則諸侯之祫亦可知也故時祭一齊而祫二<lb/>
　齊禘祫三齊社稷四齊是皆可以類而推也　又樂<lb/>
　書曰先王作樂莫不文之以五聲播之以八音故列<lb/>
<pb n="6b"/>
　琴瑟於南列管於東列磬於西北列鍾於西列鼓於<lb/>
　北所以正其位也然琴瑟絲音也與瓦同於尚宫管<lb/>
　竹音也與匏同於利制鼓革音也與木同於一聲磬<lb/>
　石音也鍾金音也故舉絲以見瓦舉竹以見匏舉革<lb/>
　以見木而五聲八音具矣<lb/>
　嚴陵方氏曰以室對户室者户之内户者室之外也<lb/>
　以堂對下則堂者階之上階者堂之下也禮器曰室<lb/>
　事交乎户堂事交乎階又曰未有入室而不由户者<lb/>
<pb n="7a"/>
　坊記曰堂上觀乎室堂下觀乎上則四者之内外上<lb/>
　下葢可見矣致其味者於道為逺寡於味者於道為<lb/>
　近醴醆雖有味其味寡矣則在户者以由户而内為<lb/>
　近故也粢醍其味淺致矣則在堂者以自堂而下為<lb/>
　逺故也禮器曰禮之近人情者非其至葢逺人者於<lb/>
　道為近也先王所貴者在道而已故言於初朔之後<lb/>
　以明後世之禮雖漸致其文亦未嘗不貴其本焉於<lb/>
　𤣥於澄皆曰酒者以見始終之所言皆酒而已故坊<lb/>
<pb n="7b"/>
　記則通謂之酒也别而言之則有齊酒之名合而言<lb/>
　之齊亦酒而已故周官以掌之於酒正焉犧牲必割<lb/>
　而肆之故曰陳鼎有牛羊之異用俎有梡嶡之異名<lb/>
　然不一也故曰備琴瑟管磬鍾鼓陳之各有序故曰<lb/>
　列以降上神大司樂所謂天神皆降是矣先祖人鬼<lb/>
　亦得名曰降者則與詩言三后在天同意<lb/>
　延平周氏曰𤣥為道之本而水為齊酒之本故𤣥酒<lb/>
　在室貴本也醴醆醴言其齊醆言其器郊特牲曰醆<lb/>
<pb n="8a"/>
　酒涗于清是盎齊亦用餞也齊有五而所陳之處止<lb/>
　於三者葢言醴以見盎澄即沈齊也葢沈者在下則<lb/>
　澄者在上言澄酒則知清酒在下昔酒在堂事酒在<lb/>
　户此言醴醆在户坊記言醴酒在室何也在户非户<lb/>
　外也乃在室之户也有齊酒犧牲鍾鼓祝嘏則固足<lb/>
　以降上神之與先祖然必待正君臣篤父子睦兄弟<lb/>
　齊上下夫婦有所而後可以承天之祜者以備物盡<lb/>
　禮為不足以承天而所可承天者先修人事而已矣<lb/>
<pb n="8b"/>
　馬氏曰犧牲者鼎俎之實鼎俎者犧牲之寓犧牲之<lb/>
　未殺故言陳鼎俎之未實故言備祭祀之樂其類非<lb/>
　一故言列祝者代子之辭以告孝於其父嘏者代父<lb/>
　之辭以告慈於其子二者各有其職故言脩自𤣥酒<lb/>
　在室推而詳之至於脩其祝嘏所以降上神與其先<lb/>
　祖者其禮備矣備禮然後能承祭之本亦敬之本也<lb/>
　故十倫之義見於其閒祭祀不祈者言承天之祜也<lb/>
　海陵查氏曰陳其犧牲至承天之祜於時未祭也知<lb/>
<pb n="9a"/>
　其必受福爾作其祝號至是謂合莫葢當朝踐之節<lb/>
　退而合亨以下葢當饋食之節<lb/>
　横渠張氏曰承天之祜順理則是承天祜祜順也<lb/>
　山隂陸氏曰此猶未祭也見端而以為承天之祜非<lb/>
　早計也䕫曰於予擊石拊石百獸率舞葢似之矣易<lb/>
　曰觀盥而不薦有孚顒若當此節故曰天之所助者<lb/>
　順也人之所助者信也履信思乎順又以尚賢也是<lb/>
　以自天祐之吉無不利<lb/>
<pb n="9b"/>
作其祝號𤣥酒以祭薦其血毛腥其俎孰其殽與其越<lb/>
席疏布以冪衣其澣帛醴醆以獻薦其燔炙君與夫人<lb/>
交獻以嘉魂魄是謂合莫<lb/>
　鄭氏曰此謂薦上古中古之食也周禮祝號有六一<lb/>
　曰神號二曰鬼號三曰祇號四曰牲號五曰齍號六<lb/>
　曰幣號號者所以尊神顯物也腥其俎謂豚解而腥<lb/>
　之及血毛皆所以法於大古也孰其殽謂體解而爓<lb/>
　之此以下皆所以法於中古也越席翦蒲也冪覆尊<lb/>
<pb n="10a"/>
　也澣帛練染以為祭服嘉樂也莫虚無也孝經說曰<lb/>
　上通無莫<lb/>
　孔氏曰此一節眀祭祀上節用上古中古之法𤣥酒<lb/>
　血毛腥俎是用上古也孰其殽以下用中古也案周<lb/>
　禮大祝辨六號註神號若昊天上帝鬼號若皇祖伯<lb/>
　某祇號若后土地祇牲號若牛曰一元大武齍號若<lb/>
　稷曰眀粢幣號若幣曰量幣神鬼祇是尊神牲齍幣<lb/>
　是顯物謂造此美號之辭祝史稱之以告鬼神故云<lb/>
<pb n="10b"/>
　作其祝號也𤣥酒以祭者謂朝踐之時設此𤣥酒於<lb/>
　五齊之上以致祭鬼神所以重古其實不用以祭薦<lb/>
　其血毛者亦朝踐時延尸在堂祝以血毛告於室也<lb/>
　腥其俎者亦謂朝踐時既殺牲以俎盛肉進於尸前<lb/>
　也案士喪禮小斂之奠載牲體兩髀兩肩兩胉并脊<lb/>
　凡七體也士虞禮主人不視豚解註云豚解解前後<lb/>
　脛脊脇而已是豚解七體也案特牲少牢以薦孰為<lb/>
　始之時皆體解無豚解以無朝踐薦腥故也其天子<lb/>
<pb n="11a"/>
　諸侯既有朝踐薦腥故知腥其俎為豚解孰其殽為<lb/>
　體解而爓之體解則特牲少牢所升於俎以進神者<lb/>
　是也案特牲九體肩一臂二臑三肫四胳五正脊六<lb/>
　横脊七長脅八短脅九少牢則十一體加以脡脊代<lb/>
　脅為十一體也是分豚為體解此孰其殽謂體解訖<lb/>
　以湯爓之不全孰次於腥而薦之堂故祭義曰爓祭<lb/>
　祭腥而退是也此腥以法上古爓法中古也與其越<lb/>
　席䟽布以冪衣其澣帛皆謂祭初之時越席謂蒲席<lb/>
<pb n="11b"/>
　疏布謂麤布若依周禮越席疏布是祭天之物此云<lb/>
　君與夫人則宗廟之禮此葢記者雜陳夏殷諸侯之<lb/>
　禮故雖宗廟而或用鄭註澣帛練染以為祭服亦異<lb/>
　代禮周禮則先染絲乃織成為衣故玉藻云士不衣<lb/>
　織醴醆以獻者朝踐之時用醴饋食之時用醆燔炙<lb/>
　謂燔肉炙肝案特牲禮主人獻尸賔長以肝從主婦<lb/>
　獻尸賔長以燔從則此君薦之用炙夫人薦用燔是<lb/>
　也詩楚茨云或燔或炙第一君獻第二夫人獻第三<lb/>
<pb n="12a"/>
　君獻第四夫人獻是君與夫人交錯而獻也設此在<lb/>
　上祭禮所以嘉善死者魂魄而神來歆饗是生者合<lb/>
　於虚無寂莫也但禮運之作因魯之失禮孔子乃為<lb/>
　廣陳天子諸侯之事及五帝三王之道其言雜亂或<lb/>
　先或後其文不次舉其大綱不可以一代定其法制<lb/>
　不可以一槩正其先後若審此理則無所疑惑<lb/>
　嚴陵方氏曰上言脩其祝嘏未見其所以為號故此<lb/>
　言作其祝號上言𤣥酒在室醴醆在户未見其所以<lb/>
<pb n="12b"/>
　為用故此言𤣥酒以祭醴醆以獻上言陳其犧牲備<lb/>
　其鼎俎故此又言腥其俎孰其殽薦其血毛燔炙焉<lb/>
　非特此而已而又廣及於所設之越席所冪之疏布<lb/>
　所衣之澣帛焉葢血所以告幽毛所以告全腥其俎<lb/>
　則事之以神道孰其殽則事之以人道越席則郊特<lb/>
　牲所謂蒲越稾鞂之尚是矣疏布禮器所謂犧尊疏<lb/>
　布鼏是矣澣帛則祭統所謂以供純服是矣凡此所<lb/>
　言則合古今之異質文之變也君自阼而西酌犧尊<lb/>
<pb n="13a"/>
　夫人自房而東酌罍尊故曰君與夫人交獻魂陽也<lb/>
　魄隂也而其祭或以酒之陽或以食之隂或以腥之<lb/>
　陽或以孰之隂或以氣之陽或以味之隂且又言與<lb/>
　夫人交獻焉則隂陽之義備矣故足以合禮於魂魄<lb/>
　馬氏曰腥其俎者言近於古也孰其殽者因之於今<lb/>
　也與其越席疏布以冪衣其澣帛言近於古也醴醆<lb/>
　以獻薦其燔炙亦因之於古也禮備於古今而又夫<lb/>
　婦親之所以致其敬故曰交獻以嘉魂魄夫魄者魂<lb/>
<pb n="13b"/>
　之體魂者魄之用體用合之則生離之則散故合鬼<lb/>
　與神以祭於宗廟之中所以嘉魂魄是謂合莫合莫<lb/>
　者以鬼神之在幽而合魂魄以祭於虚無之閒而已<lb/>
　山隂陸氏曰與其越席疏布以冪以與以别之者以<lb/>
　承孰其殽之下文質弗類也衣其澣帛詩曰害澣害<lb/>
　否𫝊以謂私服宜澣公服宜否婦人有副翬以接見<lb/>
　君子見舅姑其餘則私也然則衣其澣帛葢自褕狄<lb/>
　而下且言澣帛則亦以著潔其衣服醴醆以獻當朝<lb/>
<pb n="14a"/>
　踐之節葢君酌醴齊以獻尸夫人酌盎齊以亞獻然<lb/>
　則饋食以下用酒可知司尊彛曰鬱齊獻酌當祼獻<lb/>
　醴齊縮酌盎齊涗酌當朝踐凡酒脩酌當饋食謂之<lb/>
　凡酒則王酌昔酒以獻尸后酌清酒以亞獻禮器曰<lb/>
　君親制祭夫人薦盎君親割牲夫人薦酒<lb/>
　長樂陳氏曰楚茨先言執爨而繼之以或燔或炙鳬<lb/>
　鷖先言爾殽而終之以燔炙芬芬禮運亦先言孰其<lb/>
　殽然後繼之以薦其燔炙周禮量人制從獻脯燔之<lb/>
<pb n="14b"/>
　數量特牲主人獻尸賔長以肝從主婦獻尸賔長以<lb/>
　燔從是燔以肉炙以肝燔炙在血腥爓孰之後非祭<lb/>
　之所先也謂之從獻非獻之正味也故制之不在司<lb/>
　士而在量人獻之不在主人而在賔特祭義言建設<lb/>
　朝事燔燎羶薌繼之以薦黍稷羞肺肝加以鬱鬯而<lb/>
　鄭氏謂朝事君親制祭則親制其肝洗鬱鬯而燔之<lb/>
　以詔神於室又出以墮於主前然則主人用肝之禮<lb/>
　又與從獻者異矣<hi>禮書</hi>
<pb n="15a"/>
　延平周氏曰𤣥酒以祭醴醆以獻何也𤣥酒陳之而<lb/>
　已非獻也君陽也所以嘉魂夫人隂也所以嘉魄合<lb/>
　二者以定之故曰合莫莫定也<lb/>
　蔣氏曰此章盛言禮之備矣而猶首以𤣥酒血毛之<lb/>
　薦此足以見聖人言禮之要旨祝號之名載於周禮<lb/>
　葢神祗之位與夫牲幣之陳各有名稱若夫祭祀則<lb/>
　有朝踐有饋食至今世猶髣髴而行之未泯也自是<lb/>
　謂合莫以上先儒以為朝踐之節自是謂大祥以上<lb/>
<pb n="15b"/>
　先儒指為饋食之節夫朝踐為禮之始饋食為禮之<lb/>
　終始貴乎嚴終極其備故血毛俎腥殽孰越席疏布<lb/>
　之事猶有貴乎古先也乃曰合莫謂其本是精誠以求<lb/>
　神於㝠漠之間也合亨體薦籩豆簠簋鉶羮詞說之<lb/>
　詳是後世之所備也乃曰大祥謂其舉是備禮而極<lb/>
　其祥善之義也葢聖人制禮豈容一毫之偽方其合<lb/>
　莫以求神也物味薄而誠敬在禮文簡而精神通至<lb/>
　於成禮而致詳也品物具而神祗樂誠意散而詞說<lb/>
<pb n="16a"/>
　行學者苟能究觀聖人終始考禮之意而得之於想<lb/>
　像形容之妙則凡品物之陳節文之變皆有深長之<lb/>
　義存乎其間大學曰心誠求之雖不中不逺矣此之<lb/>
　謂也以牲牷肥腯祝史矯舉足以要神而致福鳥足<lb/>
　言禮之本始哉<lb/>
然後退而合亨體其犬豕牛羊實其簠簋籩豆鉶羮祝<lb/>
以孝告嘏以慈告是謂大祥此禮之大成也<lb/>
　鄭氏曰此謂薦今世之食也體其犬豕牛羊謂分别<lb/>
<pb n="16b"/>
　骨肉之貴賤以為衆俎也祝以孝告嘏以慈告各首<lb/>
　其義也祥善也今世之食於人道為善也<lb/>
　孔氏曰此論祭饋之節供事鬼神及祭末獻賔并祭<lb/>
　竟燕飲饗食賔客兄弟也然後退而合亨者前明薦<lb/>
　爓既未孰今至饋食乃退取曏爓肉更合亨之令孰<lb/>
　擬更薦尸又尸俎惟載右體其餘不載者及左體等<lb/>
　亦於鑊中亨煮之故云合亨亨之既孰乃體别骨之<lb/>
　貴賤以為衆俎供尸及待賔客兄弟等知非尸前正<lb/>
<pb n="17a"/>
　俎者以此經所陳多是祭末之事故為祭末饗燕之<lb/>
　衆俎也實其簠簋籩豆鉶羮者此舉事尸之時所供<lb/>
　設也若籩豆亦兼據賔客及兄弟等祝以孝告嘏以<lb/>
　慈告者孝子告神以孝為首神告孝子以慈為首各<lb/>
　本祝嘏之義也案少牢祝曰孝孫某敢用柔毛剛鬛<lb/>
　嘉薦普淖用薦嵗事于皇祖伯某以某妃配某氏尚<lb/>
　饗是祝以孝告少牢又云主人獻尸祝嘏主人云皇<lb/>
　尸命工祝承致多福無疆于女孝孫來女孝孫使女<lb/>
<pb n="17b"/>
　受禄于天宜稼于田眉夀萬年勿替引之是嘏以慈<lb/>
　告薦今世之食於人道為善故為大祥<lb/>
　長樂陳氏曰夫飲食號復宫室布帛之用具則養生<lb/>
　送死之禮成矣三酒犧牲鼓鍾祝嘏之用具則事神<lb/>
　之禮成矣正君臣篤父子睦兄弟齊上下則敎人之<lb/>
　禮成矣是合三者所以為禮之大成<lb/>
　延平周氏曰所羞者以上世之禮物為主而君與夫<lb/>
　人交獻以嘉魂魄者合莫而已所羞者以後世之禮<lb/>
<pb n="18a"/>
　物為主而祝以人之孝而告於神嘏以神之慈而告<lb/>
　於人是謂大祥祥者言福之兆朕見於此也嘏亦祝<lb/>
　也而謂之嘏者以其𫝊尸之言而所告者皆福也奉<lb/>
　上世之禮物而罕及於後世者則無文奉後世之禮<lb/>
　物而罕及於上世者則無本有本有文此之謂禮之<lb/>
　大成也<lb/>
　臨川王氏曰禮之大成此亦禮之一節耳孔子曰禮<lb/>
　云禮云玉帛云乎哉籩豆玉帛非禮之本雖禮以祭<lb/>
<pb n="18b"/>
　祀為重要其義亦不在乎𤣥酒羮胾之為急而謂之<lb/>
　禮之大成也<lb/>
　嚴陵方氏曰合亨則合衆物而亨之犬豕牛羊骨有<lb/>
　貴賤各異體焉故曰體以稻粱而實簠以黍稷而實<lb/>
　簋以水土之品而實籩豆以五味之和而實鉶鼎故<lb/>
　曰實祖禰所以望子孫者莫大乎孝故祝以孝告子<lb/>
　孫所以賴祖禰者莫過乎慈故嘏以慈告夫禮至於<lb/>
　此則始於古而成於今始於質而成於文矣故曰大<lb/>
<pb n="19a"/>
　成也<lb/>
　山隂陸氏曰祥吉之先見也君與夫人交獻以嘉魂<lb/>
　魄是謂合莫此鬼事也亦哀事也祝以孝告嘏以慈<lb/>
　告是謂大祥此人事也亦吉事也<lb/>
孔子曰嗚呼哀哉我觀周道幽厲傷之吾舍魯何適矣<lb/>
魯之郊禘非禮也周公其衰矣杞之郊也禹也宋之郊<lb/>
也契也是天子之事守也故天子祭天地諸侯祭社稷<lb/>
祝嘏莫敢易其常古是謂大假<lb/>
<pb n="19b"/>
　鄭氏曰政亂失禮以為魯尚愈也非禮猶失禮也周<lb/>
　公之道衰言魯子孫不能奉行興之也天子之事守<lb/>
　言先祖法度子孫所當守也假亦大也不敢改其常<lb/>
　古之法度是謂大假也將言今不然<lb/>
　孔氏曰自此至篇末是為第四節正明孔子嘆意也嗚<lb/>
　呼哀哉是傷嘆之辭言觀周家文武之道以經幽厲<lb/>
　之亂傷此禮無可觀瞻舍魯國更何適而觀禮乎故<lb/>
　韓宣子適魯云周禮盡在魯矣魯郊禘非是非禮但<lb/>
<pb n="20a"/>
　郊失禮則牛口傷禘失禮則躋僖公子孫不能奉行<lb/>
　周公之禮也把郊禹宋郊契葢是夏殷天子之事把<lb/>
　宋是其子孫當所保守案祭法夏郊鯀殷郊冥與此<lb/>
　異者以鯀冥徳薄故更郊禹契葢時王所命也天子<lb/>
　諸侯所祭之時祝以主人之辭而告神神以嘏福而<lb/>
　與主人二者皆依舊禮是於禮法大中之大也從此<lb/>
　以前皆論法於古道則為善如承天之祜合莫大祥<lb/>
　大假皆論其善也所以論其善者將論其惡故也自<lb/>
<pb n="20b"/>
　此以下皆論今時之惡<lb/>
　横渠張氏曰魯之郊禘非禮也夫子固已明言之把<lb/>
　宋則為其二王之後也魯用天子禮樂必是成王之<lb/>
　意不敢臣周公即以二王之後待魯然而非周公之<lb/>
　本意也以成王尊徳樂道之心則善矣伯禽不當受<lb/>
　故曰魯之郊禘非禮也周公其衰者謂周公必不饗<lb/>
　其祀周公用天子禮樂或以為有人臣不可為之功<lb/>
　則當用不可用之禮夫有權有位則人臣所遇當如<lb/>
<pb n="21a"/>
　此至用天子之禮樂則非也故魯之郊禘非禮也家<lb/>
　臣僣大夫三桓僣魯魯僣天子推其原皆在成王成<lb/>
　王賜伯禽天子禮樂自其時已啟下僣上之階矣<lb/>
　臨川王氏曰吾舍魯何適矣魯當孔子時屢遭亂與<lb/>
　周何異孔子乃問禮於魯則魯未必愈於周也如眀<lb/>
　堂皆推魯美皆非其實疑於此皆魯儒之妄也魯一<lb/>
　變至於道或者其是乎　又曰魯有周公之功而用<lb/>
　郊不亦可乎魯之郊也可乎曰有伊尹之心則放其<lb/>
<pb n="21b"/>
　君可也有湯武之仁則絀其君可也有周公之功用<lb/>
　郊不亦宜乎<lb/>
　嚴陵方氏曰序加幽於厲上者則以幽之為惡大故<lb/>
　也周公之澤百世而不斬而以為衰者特其制作𫝊<lb/>
　世之迹爾祝則君假之以告神者也嘏則尸假之以<lb/>
　告人者也而祝嘏辭說古常有訓不可易焉故曰莫<lb/>
　敢易其常古也<lb/>
　馬氏曰夫郊者天子外祭之重者也禘者天子内祭<lb/>
<pb n="22a"/>
　之重者也郊禘者天子之禮非諸侯所宜有也成王<lb/>
　非所宜錫也成王非所錫而錫之魯君非所受而受<lb/>
　之此魯之郊禘所以為非禮故曰周公其衰矣所謂<lb/>
　衰者非周公之衰也言後世僣用天子之禮此周公<lb/>
　之道所以為衰矣把宋皆天子之事守魯之郊禘非<lb/>
　天子之事守故曰非禮有曰夏后氏禘黄帝而郊鯀<lb/>
　殷人禘嚳而郊冥而此曰把之郊也禹也宗之郊也<lb/>
　契也言之異者何也葢郊鯀與冥者以其始而言之<lb/>
<pb n="22b"/>
　也郊禹與契者以其終而言之也夫湯革夏則命把<lb/>
　以郊禹武王勝商則命宋以郊契此禮運之言亦既<lb/>
　終而言之也天有覆物之功地有載物之功故天子<lb/>
　祭天於地上之圜丘祭地於澤中之方丘諸侯者守<lb/>
　天子之土而養一國之民故祭社稷社者土神稷者<lb/>
　穀神天子有祭社稷者葢上得以兼下下不得以兼<lb/>
　上祝嘏之情非聖人不能知非天子不敢作非聖人<lb/>
　不能知則在上者率由舊章而莫敢易非天子不敢<lb/>
<pb n="23a"/>
　作則在下者謹守其法而已<lb/>
　山隂陸氏曰嗚呼哀哉非直嘆而已我觀周道幽厲<lb/>
　傷之吾舍魯何適矣此孔子所以嘆也把宋既不足<lb/>
　徴周又如此而魯亦不能以有為也凡言禘郊禘嘗<lb/>
　在上郊郊稷禘禘嚳故也祭法所謂禘郊國語所謂<lb/>
　禘郊之牛角繭栗之類是也爾雅曰禘大祭也亦以<lb/>
　此今此言郊更在其上則魯郊郊稷禘禘周公而已<lb/>
　言周公其衰矣以愛之深故望之至所謂責備賢者<lb/>
<pb n="23b"/>
　葢如此把之郊禹也言以禹故故郊與魯不同宋之<lb/>
　郊契也言以契故故郊亦與魯不同所謂常古葢自<lb/>
　古以來所不變<lb/>
　延平周氏曰周公有人臣所不能為之功故用人臣<lb/>
　所不得有之禮此魯所以有郊者也然郊不三卜而<lb/>
　魯之卜者有至於四而後免牲猶三望禘者禘其祖<lb/>
　之所自出以祖配之而魯之禘有行於莊公之廟者<lb/>
　皆非禮也書曰統承先王脩其禮物此把宋所以有<lb/>
<pb n="24a"/>
　郊也然僣莫僣於祭祭莫重於地地莫重於天而把<lb/>
　宋之不嫌於僣者是天子之事所當守也天子祭天<lb/>
　地諸侯祭社稷此祭祀所以馭其神君有假於祝尸<lb/>
　有假於嘏而祝嘏莫敢易其常古之辭說則謂之大<lb/>
　假者葢唯大者為可假假與豐亨王假之假同意<lb/>
　三山林氏曰春秋郊望之旨三𫝊諸儒之說無得之<lb/>
　者無他知求小禮而昧於大禮故也經書郊者九皆<lb/>
　為有故而書非因卜不吉而廢郊則因牲死傷而廢<lb/>
<pb n="24b"/>
　郊又有不待卜之吉而特郊雖牛之死傷而必郊者<lb/>
　先儒之說不過罪其屢卜與其養牲不謹爾不知聖<lb/>
　人書郊乃惡其非禮之大者至屢卜之瀆養牲之慢<lb/>
　非春秋所貴也學者欲究聖人之旨先當㫁魯郊之<lb/>
　當否未暇及其瑣瑣也夫子傷周之衰禮樂自諸侯<lb/>
　出其魯之郊禘則有周公其衰之嘆豈有天子郊天<lb/>
　諸侯亦郊天天子望祀山川諸侯亦望天子禘祖之<lb/>
　所出諸侯亦禘使諸侯亦可行則聖人不以禮樂自<lb/>
<pb n="25a"/>
　諸侯出為傷自夫子没漢儒不知道者但見春秋書<lb/>
　魯祭祀多天子之禮始妄設周賜禮樂之說所以諸<lb/>
　儒不以魯郊為非雖周郊以冬至而魯用之於啟蟄<lb/>
　天子四望而魯三之名為後時降殺但竊郊望之名<lb/>
　已有罪矣譬如商賈冠師儒之冠庶人服卿相之服<lb/>
　望其容飾已知其非分越制也予謂春秋所書之旨<lb/>
　正以有故而不郊者為幸無故而郊者為大罪也季<lb/>
　氏旅於泰山夫子曰曽謂泰山不如林放乎泰山有<lb/>
<pb n="25b"/>
　知必不享季氏之祭矧上帝而可諂乎宜乎至於三<lb/>
　卜四卜五卜不從鼷鼠屢食其牛可見天心之不享<lb/>
　也魯人曽不知得罪於天雖屢卜不從而猶三望雖<lb/>
　牛死而改卜牛甚者至於用郊可知僣擬之心不能<lb/>
　自已下破王制上拂天心其罪為大也深味春秋之<lb/>
　旨曰猶三望曰乃免牲其深矣乎其㣲矣乎<lb/>
　蔣氏曰君臣天下之大分也禮不王不禘故郊禘為<lb/>
　王者盛事經典所載𫝊註所釋有曰祭上帝於南郊<lb/>
<pb n="26a"/>
　有曰祭昊天於圜丘有曰祀五方感生帝均為郊禘<lb/>
　之事也配天以祖其義甚重魯諸侯國也安得有郊<lb/>
　明堂所記以為周公有大勲勞成王賜以重祭說者<lb/>
　遂以為據如春秋書郊之類皆以為時與事之失非<lb/>
　其僣也夫天子祭天地諸侯祭社稷大者有以兼乎<lb/>
　小小者不得以僣乎大亦截乎甚嚴矣魯之用郊春<lb/>
　秋固許之乎前輩為之說曰魯不得用天子禮樂是<lb/>
　成王過賜而伯禽受之非也夫以伯禽受之為非而<lb/>
<pb n="26b"/>
　成王之時禮典未壊固應有是用之之事乎識者又<lb/>
　從而為之說曰賜非成王是周之末王賜之也昔者<lb/>
　魯惠公使宰請郊廟之禮於天子天子使史角往止<lb/>
　之使成王之世而魯已郊則惠公奚請惠公之請殆<lb/>
　由平王以下也是說然矣自今言之聖人觀周道而<lb/>
　傷幽厲論郊禘而衰周公則重祭賜魯豈盛時賢君<lb/>
　事其出於衰世天子諸侯無疑也故聖人恥魯之事<lb/>
　而因及把宋之郊把之郊也存禹後也守之郊也存<lb/>
<pb n="27a"/>
　商後也是宜以禹契而配天周祀后稷魯以周公配<lb/>
　天於周公能無愧於后稷太王王季文王乎是周公<lb/>
　之所弗居故曰祝嘏莫敢易其常古是謂大假假亦<lb/>
　大也祭之始也祝以主人之辭而告神祭之終也嘏<lb/>
　以神之辭而致福於主今以諸侯僣天子之祭事不<lb/>
　因其常古則孝忠報反之意名稱位號之别將有所<lb/>
　紊亂變更而失其宜矣聖人於春秋之郊不予而非<lb/>
　魯之僣竊其說甚眀設從𫝊註烏足以發明聖人立<lb/>
<pb n="27b"/>
　言之本旨<lb/>
祝嘏辭說藏於宗祝巫史非禮也是謂幽國醆斚及尸<lb/>
君非禮也是謂僣君冕弁兵革藏於私家非禮也是謂<lb/>
脅君大夫具官祭器不假聲樂皆具非禮也是謂亂國<lb/>
　鄭氏曰藏於宗祝巫史言君不知有也幽闇也國闇<lb/>
　者君與大夫俱不明也醆斚先王之爵也唯魯與王<lb/>
　者之後得用之耳其餘諸侯用時王之器而已僣君<lb/>
　謂僣禮之君也冕弁君之尊服兵革君之武衛及軍<lb/>
<pb n="28a"/>
　器脅君謂劫脅之君也臣之奢富擬於國君敗亂之<lb/>
　國也孔子謂管仲官事不攝焉得儉<lb/>
　孔氏曰祝嘏辭說當依古法今乃棄去不用藏於宗<lb/>
　祝巫史之家更易古禮自為辭說非禮也醆是夏爵<lb/>
　斚是殷爵冕是衮冕弁是皮弁大夫以下稱家私藏<lb/>
　公物見此君恒被臣之劫脅也天子六卿諸侯三卿<lb/>
　大夫若有地者置官一人兼攝羣職不得具足其官<lb/>
　大夫無地則不得造祭器有地雖造而不得具足並<lb/>
<pb n="28b"/>
　須假借唯公孤以上得備周禮四命受器鄭云此公<lb/>
　之孤始得有祭器者也又云王之下大夫亦四命大<lb/>
　夫自有判縣之樂不得如三桓舞八佾一曰大夫祭<lb/>
　不得用樂故少牢饋食無奏樂之文唯君賜乃有之<lb/>
　大夫並為上事與君相敵則非禮也<lb/>
　延平周氏曰夏曰醆殷曰斚醆斚非時王之爵而諸<lb/>
　侯有用之及尸君者非禮也所謂及尸君者君以獻<lb/>
　尸而尸以酢君者也私家卿大夫之家也先王以仁<lb/>
<pb n="29a"/>
　義善天下之俗而兵器常藏於民至於私家藏之則<lb/>
　為非禮者豈非以私家之貴且尊為有嫌歟以官事<lb/>
　不攝於聲樂皆具為非禮則然矣以祭器不假為非<lb/>
　禮則誤矣王制曰大夫祭器不假祭器未成不造燕<lb/>
　器果大夫祭器猶且假之則燕器葢未嘗有殆非先<lb/>
　王養成徳者之義也<lb/>
　長樂劉氏曰周官大祝掌六祝六祈六辭六號九祭<lb/>
　九<graphic n="KR0596" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0596.png" mimeType="image/png"/>之辭與法皆繫諸六典之稽而藏於大史屬諸<lb/>
<pb n="29b"/>
　春官上下相維不可少廢也今仲尼之時遭幽厲之<lb/>
　君傷春秋之亂祝嘏辭說藏於宗祝巫史之家遂使<lb/>
　國之禮典幽暗不眀故曰幽國也天子備六代禮樂<lb/>
　其祭於宗廟也獻酢君尸則用醆斚今也諸侯亦用之<lb/>
　不曰僣君乎始僣於禮樂終僣其政刑然後簒弑之<lb/>
　心生焉故巡守四方必考其禮樂制度防僣亂也<lb/>
　嚴陵方氏曰祝以孝告嘏以慈告故有說辭而辭說<lb/>
　固有常古焉天下之所共知也若夫藏於宗祝巫史<lb/>
<pb n="30a"/>
　之家則是非孝慈之言且不欲人之知爾豈所以為<lb/>
　神明之道哉故曰是謂幽國<lb/>
　山隂陸氏曰春秋𫝊曰晉侯以歌鍾二肆賜魏絳於<lb/>
　是始有金石之樂禮也杜氏謂大夫有功則賜然則<lb/>
　大夫未賜樂假於大夫<lb/>
　蔣氏曰禮莫嚴於祭然誠敬不根於内心則交神之<lb/>
　道虧用器或忘乎分守則僣上之患起聖人所甚懼<lb/>
　也祝嘏辭說此豈交神明之虚語聖人舉孝慈相感<lb/>
<pb n="30b"/>
　之義以發之於禮經而詩有之曰令終有俶公尸嘉<lb/>
　告葢致祭受福之義盡之於對越無愧之素而行之<lb/>
　於精神必通之時誠非具文也如有出於宗祝巫史<lb/>
　襲以藏之而有事之際舉以行焉自謂神明之及交<lb/>
　其謂之幽國宜哉至於爵有醆斚夏商所制也禮天<lb/>
　子奠斚諸侯奠角郊特牲言舉斚角詔妥尸禮器宗<lb/>
　廟之制卑者舉角等級明甚今諸侯之制而醆斚以<lb/>
　及尸安得不謂之僣君噫聖人言禮至是則亦甚不<lb/>
<pb n="31a"/>
　得已矣若是則大夫安得不僣諸侯哉繁纓小物君<lb/>
　子惜之今也冕弁藏於私家弓矢鈇鉞諸侯猶俟命<lb/>
　於天子今也兵革藏於私家六命賜官限制甚嚴而<lb/>
　大夫具官不由於所賜四命受器自有彝典而大夫<lb/>
　聲樂皆具祭器不假此所以官事不攝反坫為禮八<lb/>
　佾舞庭三分公室竊攘僣逼之事莫之禦歟甚而至<lb/>
　於君臣同國此聖人所以傷今思古固有望於隆禮<lb/>
　之君也<lb/>
<pb n="31b"/>
　金華應氏曰祝嘏辭說藏於公而不藏於私若金縢<lb/>
　納於匱中是也周公不欲宣其事而揚己之功故命<lb/>
　祝史勿敢言若夫常時祭祀之辭說未嘗不使人知<lb/>
　之也故曰宣祝嘏辭說茍欲聴宗祝巫史為之而又<lb/>
　俾私其藏不為隨之矯舉則為漢之祕祝矣<lb/>
故仕於公曰臣仕於家曰僕三年之喪與新有昏者期<lb/>
不使以衰裳入朝與家僕雜居齊齒非禮也是謂君與<lb/>
臣同國<lb/>
<pb n="32a"/>
　鄭氏曰臣有喪昏之事而不歸反服其衰裳以入朝<lb/>
　或與僕相等輩而處是謂君臣共國無尊卑也有喪<lb/>
　昏不歸唯君耳臣有喪昏當致事而歸僕又不可與<lb/>
　士齒<lb/>
　孔氏曰公是諸侯之號仕於諸侯則稱臣仕於大夫<lb/>
　之家則稱僕君有喪昏則恒在於國臣有喪昏則歸<lb/>
　家一期之閒不復使役今臣有喪乃不致事著衰裳<lb/>
　入君朝是君與臣同國又臣是君之臣僕是臣之僕<lb/>
<pb n="32b"/>
　今卿大夫或與家臣之僕錯雜而居齊齒等輩尊卑<lb/>
　無别亦是君臣共國也<lb/>
　馬氏曰凡仕於公者皆曰臣非一諸侯之國也凡仕<lb/>
　於家者皆曰僕非一大夫之家也說者以謂諸侯之<lb/>
　國大夫之家葢非是也三年之喪與新有昏者期不<lb/>
　使所以别君臣之禮也以衰裳入朝是君臣無别也<lb/>
　與<lb/>
　嚴陵方氏曰臣者對君之稱故仕於公曰臣而諸侯<lb/>
<pb n="33a"/>
　稱君者以此僕者對主之稱故仕於家曰僕而大夫<lb/>
　稱主者以此然通而言之臣亦可謂之僕若周官所<lb/>
　謂戎僕齊僕之類是矣僕亦可謂之臣若左氏所謂<lb/>
　皂臣輿臣之類是矣名雖可通而位不可不辨故於<lb/>
　家僕雜居齊齒為非禮也曲禮曰苞屨扱袵厭冠不<lb/>
　入公門王制曰仕於家者出鄉不與士齒則此所言<lb/>
　非禮宜矣齊齒者與之等夷而序齒也<lb/>
　横渠張氏曰與家僕雜居齊齒葢謂仕於家者不可<lb/>
<pb n="33b"/>
　與仕於公者齊齒如此則亂矣若季氏之臣陽虎者<lb/>
　其於朝廷豈特齊齒而已仍有畏偪之勢<lb/>
　延平周氏曰均仕也一為僕則其臣不得與之雜居<lb/>
　齊齒先王之正各其詳至於如此新有昏期不使則<lb/>
　然也三年之喪止於期不使非也<lb/>
故天子有田以處其子孫諸侯有國以處其子孫大夫<lb/>
有采以處其子孫是謂制度<lb/>
　鄭氏曰言今不然春秋昭元年秦伯之弟鍼出奔晉<lb/>
<pb n="34a"/>
　刺其有千乗之國不能容其母弟<lb/>
　孔氏曰王制云天子之田方千里其子孫有功徳者<lb/>
　封為諸侯無功徳者直食邑於畿内也諸侯子孫封<lb/>
　為卿大夫若有功徳者亦有采地故左氏曰官有世<lb/>
　功則有官族邑亦如之大夫雖不得割其采地以處<lb/>
　子孫然亦以采地之禄養其子孫耳從幽國以下皆<lb/>
　論其臣惡今此云是謂制度而論善者此論古之制<lb/>
　度如此今日則不然<lb/>
<pb n="34b"/>
　長樂劉氏曰天子諸侯大夫有田以處其子孫者三<lb/>
　等封疆大小各從其位不可以増減也是謂制度守<lb/>
　其制度則有足以處其子孫矣則其臣僕敢踰厥分<lb/>
　以齒其子孫哉<lb/>
　長樂陳氏曰制則有所裁度則有所限先王以人之<lb/>
　子孫上以承先祖之祀下以綿本支之世莫不思有<lb/>
　以處之然其處之則有所裁之制所限之度此固不<lb/>
　可無尊卑隆殺之别也天子不曰天下而曰田所以<lb/>
<pb n="35a"/>
　明其止於千里以與天下共之也諸侯不曰田而曰<lb/>
　國所以明其専於百里而非與天下共之也大夫食<lb/>
　其所有事者故其地命之曰采采者事也凡此言其<lb/>
　大法而已若夫諸侯大夫之子其不肖者固不可以<lb/>
　世食而大夫之子茍其賢之過人又不止於食舊而<lb/>
　已<lb/>
　延平周氏曰人莫不有子孫之愛故先王有法以節<lb/>
　之也自天子而下雖莫不有以處之而處之者則異<lb/>
<pb n="35b"/>
　矣是以謂之制度大夫則衆矣果子孫皆世有采邑<lb/>
　則王畿之内所不能容豈非量功徳之大小而限世<lb/>
　數之乆近乎<lb/>
　嚴陵方氏曰夫天下之大天子以之處子孫而不以<lb/>
　為泰國家之小諸侯大夫以之處子孫而不以為儉<lb/>
　豈非以制度之所寓乎於天子言田則知諸侯之國<lb/>
　大夫之采亦田而已於諸侯言國則知天子之為天<lb/>
　下大夫之為家也<lb/>
<pb n="36a"/>
　蔣氏曰天下為公禄位不私而與賢天下為家始有<lb/>
　世及以為禮夫公固賢於家也與賢固大於相及也<lb/>
　而事變之推移則定制之攸設聖人所以立與子不<lb/>
　易之論以為天下常行之法以鎖天下相攘之心故<lb/>
　方千里者天子之田也而為天子子孫之定守方百<lb/>
　里或七十里或五十里者諸侯之國也而為諸侯子<lb/>
　孫之定守或倍上士或四大夫禄或三大夫禄或二<lb/>
　大夫禄者卿大夫之采也而為卿大夫子孫之定守<lb/>
<pb n="36b"/>
　是以封建既行分守一定上下相安僣偪不形謂之<lb/>
　制度迨其衰也天子不能有其天下諸侯不能有其<lb/>
　國大夫不能有其家朝聘不修而㑹合無度交際不<lb/>
　明而出入隳禮<lb/>
　金華應氏曰處者位置而區處之各得其宜大者謹<lb/>
　其禮而無濫恩小者安其分而無歉志以制度不可<lb/>
　踰也制度一定則人欲偏厚其子孫者固無所容其<lb/>
　私心而侵剥枝葉兼并同姓者亦不容薄於所厚矣<lb/>
<pb n="37a"/>
　春秋之時請京之不度封沃之盛強皆私暱為患也<lb/>
　至晉無畜羣公子秦不能容一弟甚矣<lb/>
　新安王氏曰一曰幽國二曰僣君三曰脅君四曰亂<lb/>
　國五曰君與臣同國此皆諸侯卿大夫失禮也禮之<lb/>
　失起於制度之壊故此眀言先王制度大小有等尊<lb/>
　卑有辨天子地方千里有田以處其子孫諸侯不得<lb/>
　僣也諸侯地方百里有國以處其子孫卿大夫不得<lb/>
　僣也卿大夫各有食邑以處其子孫家臣不得僣也<lb/>
<pb n="37b"/>
　制度一定上下截然安得有前五失諸侯僣差起於<lb/>
　天子失禮卿大夫僣差起於諸侯失禮故下文言之<lb/>
故天子適諸侯必舍其祖廟而不以禮籍入是謂天子<lb/>
壊法亂紀諸侯非問疾弔喪而入諸臣之家是謂君臣<lb/>
為謔<lb/>
　鄭氏曰以禮籍入謂大史典禮執簡記奉諱惡也天<lb/>
　子雖尊舍人宗廟猶有敬焉自拱勑也諸侯無故而<lb/>
　相之是戲謔也陳靈公與孔寜儀行父數如夏氏以<lb/>
<pb n="38a"/>
　取弑焉<lb/>
　孔氏曰陳靈公弑宣十年左𫝊文<lb/>
　長樂劉氏曰諸侯敬於天子雖其祖先宗廟亦不敢<lb/>
　私有乃以舍至尊上下之分此亦至矣然而天子必<lb/>
　以太史所掌之禮籍入處其廟言動之際必據乎禮<lb/>
　示不敢慢於所明也茍違於禮無以明人非天子壊<lb/>
　法亂紀耶<lb/>
　延平周氏曰天子適諸侯必以禮籍舍於祖廟諸侯<lb/>
<pb n="38b"/>
　唯問疾弔喪則入諸臣之家先王制禮之意可謂㣲<lb/>
　矣而後世猶不免有株林之誚者非禮之罪也<lb/>
　嚴陵方氏曰舍其祖廟者在諸侯則不敢為之主在<lb/>
　天子則不忘於所敬故也禮籍若小行人掌邦國賔<lb/>
　客之禮籍之類乃法之所以存紀之所以立今也不<lb/>
　以入故曰壊法亂紀<lb/>
　蔣氏曰天子適諸侯曰巡狩因以考制度於四方諸<lb/>
　侯皆得朝於方嶽之下所以巡省風俗而混一軌轍<lb/>
<pb n="39a"/>
　也晉文召天子事已非矣猶作王宫於踐土豈有躬<lb/>
　造諸侯之國都舍臣下之祖廟而不由禮籍之所當<lb/>
　行者乎故曰是謂天子壊法亂紀諸侯有一國因問<lb/>
　疾弔喪入諸臣之家所以憫難恤患見厚下之禮乃<lb/>
　若出入無名率意以行此固馳驅而往之事所由萌<lb/>
　乎君臣無私交聖人嚴之故曰是謂君臣為謔推原<lb/>
　其事是豈一朝一夕之故在易之履所以制禮方其<lb/>
　上天下澤邈然其不相接也而上下以辨民志以定<lb/>
<pb n="39b"/>
　聖人觀㑹通以有行使其事必出於名義之所宜有<lb/>
　而後交際酬酢之道興焉不然則妄動而兆亂事出<lb/>
　於㣲而禍成於著也<lb/>
是故禮者君之大柄也所以别嫌明㣲儐鬼神考制度<lb/>
别仁義所以治政安君也<lb/>
　鄭氏曰疾今失禮如此為言禮之大義也柄所操以<lb/>
　治事<lb/>
　孔氏曰人君治國須禮如巧匠治物執斤斧之柄此<lb/>
<pb n="40a"/>
　以下明用禮為柄之事寡婦不夜哭别嫌也君子表<lb/>
　㣲明㣲也接賔以禮曰儐郊天祀地及一切神明是<lb/>
　儐鬼神也考成也制度以禮成之也仁義各使中禮<lb/>
　有分别也用禮為柄如前諸事故治國得政君獲安<lb/>
　存孝經云安上治民莫善於禮<lb/>
　長樂劉氏曰天下至衆也非一人之力可得而制焉<lb/>
　唯貴賤之禮明於天下然後可以無為於巖廊之上<lb/>
　而四海莫敢不為臣妾以尊崇之則禮非大柄能治<lb/>
<pb n="40b"/>
　億兆如此乎尊卑嫌者則以貴賤别之長少嫌者則<lb/>
　以親疏别之先後嫌者則以上下别之則人倫之類<lb/>
　可齊於五品而嫌疑判矣著誠去偽莫善於禮能正<lb/>
　民心於幾㣲之先定民志於意慮之始故上天下澤<lb/>
　履君子制禮以象之辨上下定民志也志在於心未<lb/>
　形於言動也惟禮為能定之於心不曰明㣲哉儐鬼<lb/>
　神者人能用禮以致其誠則天神地祇人鬼可得而<lb/>
　饗之以致休祥焉考制度者謂天子謹其職事莫大<lb/>
<pb n="41a"/>
　乎禮故巡守於四方必考其制度恊者存之亂者誅<lb/>
　之所以一天下於中和齊四海以禮樂也則仁義之<lb/>
　賢由之而可别悖亂之失由之而可除賞善罰惡黜<lb/>
　幽陟明之道行焉然則所以治政而安君者不柄以<lb/>
　禮其可致哉<lb/>
　延平周氏曰儐助之也言禮之精則必至於助鬼神<lb/>
　而其粗則考制度别仁義而已所謂别仁義者葢禮<lb/>
　所以節文二者故有别意<lb/>
<pb n="41b"/>
　長樂陳氏曰禮之有體可執以治國猶器之有柄可<lb/>
　執以治事故曰禮者君之大柄也惟其為大柄則能<lb/>
　别嫌於難辨明㣲於未彰幽可以儐鬼神明可以考<lb/>
　制度别仁義以至於治政安君也<lb/>
　馬氏曰禮者刑政之本也治國不以禮則操特悖謬<lb/>
　而失其所要故曰大柄柄言其所執之要也嫌者人<lb/>
　之所難别而禮有以别之㣲者人之所難明而禮有<lb/>
　以明之鬼神在其幽而人不可測度者也而禮有以<lb/>
<pb n="42a"/>
　使鬼神之格故曰儐以禮賔之也制所以裁度所以<lb/>
　節皆禮有以考之仁有殺義有等皆禮有以别之夫<lb/>
　觀其禮所以知其政禮之所興則政之所治禮之所<lb/>
　變則政之所亂安上治民莫善於禮者所以治政安<lb/>
　君也<lb/>
　嚴陵方氏曰稽考制度而用其中故曰考節文仁義<lb/>
　而致其辨故曰别<lb/>
　蔣氏曰禮足以為政而刑則以輔禮敎所不及自昔<lb/>
<pb n="42b"/>
　伯夷降典臯陶作士雖有虞盛時不能主一而廢一<lb/>
　後世遂有禮刑表裏之論然自古聖人於斯民出禮<lb/>
　入法之際凜乎甚畏之也故於刑政之弛張足以見<lb/>
　禮敎之盛衰方其禮盛於天下尊卑有守而大柄不<lb/>
　移是以嫌㣲明鬼神序制度設仁義行民有尊君親<lb/>
　上之風而無勢力相軋之習經曰禮之敎化也㣲其<lb/>
　止邪也於未形是非有以驅之使正也葢其節文顯<lb/>
　設之間所以潜銷天下之血氣忿戾而為中正無邪<lb/>
<pb n="43a"/>
　之歸者多矣若是則政安得而不治君安得而不安<lb/>
　及夫禮衰而俗敝則肅刑以防姦舉天下不齊之情<lb/>
　欲一以納於從善之地彼其有力者攘有智者謀有<lb/>
　勇者偪有巧者詐君臣岌岌乎其上鰓鰓然唯恐天<lb/>
　下之軋已而亦卒無以制其末矣是之謂無以移其<lb/>
　平日之素而一旦以臨之者也故曰是謂疵國聖人<lb/>
　議禮自是謂幽國以下詳言後世廢失之序而終之<lb/>
　以刑肅俗敝其所以示戒嚴哉<lb/>
<pb n="43b"/>
故政不正則君位危君位危則大臣倍小臣竊刑肅而<lb/>
俗敝則法無常法無常而禮無列禮無列則士不事也<lb/>
刑肅而俗敝則民弗歸也是謂疵國<lb/>
　鄭氏曰又為言政失君危之禍敗也肅駿也疵病也<lb/>
　孔氏曰大臣謂大夫以上倍謂倍君行私小臣士以<lb/>
　下竊謂盜竊府庫君位已危大臣又倍小臣盜竊愚<lb/>
　君無奈此何惟知暴怒急行刑罰故云刑肅上下乖<lb/>
　離故云俗敝敝凋殘也俗敝刑肅法敎無常皆國之<lb/>
<pb n="44a"/>
　病故云疵國<lb/>
　黄氏曰君以禮為大柄政不正者失其禮之大柄者<lb/>
　也君不執禮故大臣得以肆情踰倍其僣如晉國三<lb/>
　軍而又立三行之類是皆倍増其禮而僣其上者也<lb/>
　小臣竊者以位卑權下但竊幸僣越者也倍之與竊<lb/>
　皆君失政柄上下僣濫既大小競僣則諸侯倍而僣<lb/>
　天子大夫倍而僣諸侯貪瀆公行矣但執禮之君則<lb/>
　諸侯變禮易樂革衣服制度或討或流無倍竊之失<lb/>
<pb n="44b"/>
　矣<lb/>
　長樂陳氏曰政不正則君位危所謂上無道揆也則<lb/>
　大臣倍而不法小臣竊而不亷所謂下無法守也上<lb/>
　無道揆下無法守則刑肅而不中俗敝而不美法亂<lb/>
　而無常禮紊而無别所謂士者亦不事其事也士不<lb/>
　事其事則民亦不歸之矣然重言刑肅而俗敝者葢<lb/>
　以亂之所致多在刑肅以其刻核太至故也夫治之<lb/>
　為道由内以及外故禮出而後有法法出而後有刑<lb/>
<pb n="45a"/>
　及其亂也由外以及内故刑肅而後法無常法無常<lb/>
　而後禮無列矣<lb/>
　馬氏曰禮者政之本政者禮之用政不正則無以安<lb/>
　其上故曰君位危君位危則上下之分失矣上下之<lb/>
　分失則大臣倍小臣竊大臣勢足以有為故言倍小<lb/>
　臣勢不足以有為故言竊<lb/>
　嚴陵方氏曰大臣倍非所謂大臣法也小臣竊非所<lb/>
　謂小臣亷也國有常法制民於刑之中而已茍刑肅<lb/>
<pb n="45b"/>
　而至於俗敝則法失其常矣故曰法無常法以禮為<lb/>
　體禮以法為用用既無常則體亦無列故言禮無列<lb/>
　無列者失其序之謂也是則人不安其職矣故言士<lb/>
　不事葢士以事事為正故也刑肅而俗敝民將畏罪<lb/>
　而離散矣故言則民弗歸也俗敝民散又何以致國<lb/>
　之肥乎故以疵言之<lb/>
　山隂陸氏曰大臣倍若三家是也小臣竊若陽虎竊<lb/>
　寳玉大弓是也<lb/>
<pb n="46a"/>
　長樂劉氏曰刑加以肅本以削亂也亂不可削而反<lb/>
　以殘民焉敎民為亂者無刑而受敎從亂者得罪此<lb/>
　俗所以敝而民逃於他邦而弗歸之適足以疵病其<lb/>
　國而已矣<lb/>
　延平周氏曰政刑與禮三者皆失則豈特疵國而已<lb/>
　哉<lb/>
　蔣氏說見前<lb/>
故政者君之所以藏身也是故夫政必本於天殽以降<lb/>
<pb n="46b"/>
命命降于社之謂殽地降于祖廟之謂仁義降於山川<lb/>
之謂興作降於五祀之謂制度此聖人所以藏身之固<lb/>
也<lb/>
　鄭氏曰於此又遂為之言政也藏謂輝光於外而形<lb/>
　體不見若日月星辰之神降下也殽天之氣以下敎<lb/>
　令天有運移之期隂陽之節也降于社謂敎令由社<lb/>
　下者也社土地之主也周禮土㑹之法有五地之物<lb/>
　生降于祖廟謂敎令由祖下者大𫝊曰自禰率而上<lb/>
<pb n="47a"/>
　至于祖逺者輕仁也自祖率而下至於禰髙者重義<lb/>
　也降于山川謂敎令由山川下者也山川有草木禽<lb/>
　獸可作器物共國事降于五祀謂敎令由五祀下者<lb/>
　五祀有中霤門户竈行之神此始為宫室制度政之<lb/>
　行如此何用城郭溝池之為<lb/>
　孔氏曰上既言政不正則國亂君危故此一節廣言<lb/>
　政之大理本於天地及宗廟山川五祀故君得藏身<lb/>
　安固也故者因上起下之辭人君身在於中施政於<lb/>
<pb n="47b"/>
　外但見其政不見其身政之美盛則君身安靜故曰<lb/>
　政者所以藏身也是故所施敎令必本於天而來天<lb/>
　有運移若星辰圍繞北極氣有隂陽若冬夏之有寒<lb/>
　暑人君法效天氣以降下政敎之命效星辰運轉於<lb/>
　北極為昏媾姻亞效天之隂陽寒暑為刑獄賞罰案<lb/>
　昭二十五年左𫝊云禮者天之經地之義為父子兄<lb/>
　弟昏媾姻亞以象天明為温慈惠和以效天之生殖<lb/>
　長育為刑罰威獄以類其震曜殺戮皆法天之所為<lb/>
<pb n="48a"/>
　以下敎令也命者政令之命降下于社謂從社而來<lb/>
　以降民也社即地也指其神謂之社指其形謂之地<lb/>
　法社以下敎令故云殽地周禮大司徒五地則山林<lb/>
　川澤丘陵墳衍原隰地有五土生物不同人君法地<lb/>
　亦養物不一也上云必本於天此以下變文故直云<lb/>
　命降于社之謂殽地也父親仁也祖尊義也鄭引大<lb/>
　𫝊證祖禰廟有仁義也言用禰之仁依循而上以至<lb/>
　于祖逺者恩愛漸輕是據仁恩也用祖之義率循而<lb/>
<pb n="48b"/>
　下以至于禰髙者尊重是義事也祖廟之中自然有<lb/>
　此仁義人君法之施此仁義以敎下民也山川有草<lb/>
　木鳥獸可作器物人君法山川以興作其物也初造<lb/>
　五祀之人既立中霤門户竈行大小形制各有法度<lb/>
　後王取為制度等級也政之行能如此法天隂陽使<lb/>
　賞罰得所法地髙下令尊卑有序法祖廟而行仁義<lb/>
　法山川五祀而為興作制度則民懐其徳禍害不來<lb/>
　何所防禦所以藏其身而堅固也<lb/>
<pb n="49a"/>
　長樂劉氏曰為政之道能正萬物之性命則天下戴<lb/>
　君如父母畏君如神明安君如天地不可須㬰離於<lb/>
　其政也然後其君得以安逸享其富貴隂陽和天地<lb/>
　位萬物育爭鬭息則政之藏身尊嚴若此豈不可尚<lb/>
　歟殽效也<lb/>
　江陵項氏曰此言政必本於天後言禮必本於天其<lb/>
　言政以郊社祖廟山川五祀為殽以降命其言禮義<lb/>
　以郊社祖廟山川五祀為其降曰命葢古之言政者<lb/>
<pb n="49b"/>
　必合於禮言禮者必關於政如此後世政在俗吏禮<lb/>
　在書生遂不可復合哀哉<lb/>
　横渠張氏曰殽以降命命令也如殷人貴命令之令<lb/>
　文之類也今之令書古之敎命也<lb/>
　馬氏曰殽地而言命降于社則知殽以降命言地命<lb/>
　降于社之謂殽地則知殽以降命言天<lb/>
　嚴陵方氏曰於祖廟言仁義則知本於天者為隂陽<lb/>
　之道降于社者為剛柔之徳也於五祀言制度固知<lb/>
<pb n="50a"/>
　興作之為事功矣道徳仁義興作制度皆政之所存<lb/>
　者而聖人特寓之於天地祖廟山川五祀使萬物莫<lb/>
　不聴命焉然未嘗有迹也此所以為藏身歟前言君<lb/>
　此言聖人何也以位言則曰君以徳言則曰聖人也<lb/>
　其序先天而後地者上下之序也次之以祖廟者尊<lb/>
　卑之序也又次之以山川者内外之序也又次之以<lb/>
　五祀者大小之序也<lb/>
　延平周氏曰先王之敎命將欲使天下之人稟受於<lb/>
<pb n="50b"/>
　己則己必先有所稟受而其所禀受必以天地鬼神<lb/>
　者以其人莫不有敬畏天地鬼神之心則命之所以<lb/>
　行也命之大者則必降于天地祖廟而其小者則必<lb/>
　曰降于山川五祀此聖人所以藏身之固<lb/>
　新安王氏曰夫身居於位而政施於外天下見其政<lb/>
　而不見其身然政正而人無不從政善則君安故政<lb/>
　者所以藏身也然為政有道以禮為本立禮有要事<lb/>
　神為本為政必本於天者禮行於郊以事上帝此天<lb/>
<pb n="51a"/>
　子所獨而非臣下所可並也自郊祀而下諸侯卿大<lb/>
　夫位有尊卑而祀事或可以通行然禮有差等凡為<lb/>
　此者先王以正名定分求至於禮行而身安也命者<lb/>
　命祀之謂也出命而降于社天子有社諸侯亦可以<lb/>
　有社謂之殽地諸侯可以祭社而不可以祭天故也<lb/>
　殽者雜而分也天子大社兼土五色使諸侯立社各<lb/>
　以其方色之土授之殽地之謂也出命而降于祖廟<lb/>
　則天子七諸侯五大夫三尊祖謂之義親禰謂之仁<lb/>
<pb n="51b"/>
　廟有多寡皆可以事其祖禰是以謂之仁義也出命<lb/>
　而降於山川山川在四方者天子祭之山川在其境<lb/>
　内者諸侯祭之山川所産不一也財用於是乎出器<lb/>
　用於是乎備是以謂之興作也出命而降於五祀居<lb/>
　則中霤門户食則有竈往來則有行自天子至於卿<lb/>
　大夫士均祀之位有尊卑禮有隆殺有一定之法焉<lb/>
　是以謂之制度也莫尊於帝惟天子可以郊天此禮<lb/>
　不可自上而下也命祀自上而下者一曰社雖諸侯<lb/>
<pb n="52a"/>
　所可祭而不可以同乎天子之大社也二曰祖廟雖<lb/>
　諸侯卿大夫士所可通祭而不可同乎天子之七廟<lb/>
　也三曰山川雖諸侯所可通祭而不可同乎天子祭<lb/>
　四方之山川也四曰五祀此小祀也然後上下通祭<lb/>
　而無差等葢有天子之命者可以有事無天子之命<lb/>
　者不容僣差使人知天子如上帝之尊諸侯以下社<lb/>
　廟百神無不聼命於天子則尊無二上孰敢干之所<lb/>
　以見其藏身之固也<lb/>
<pb n="52b"/>
　蔣氏曰古之聖人以眇然之躬而立乎天下之上葢<lb/>
　凜凜也彼其處勢位之尊崇能使天下盡聽命而不<lb/>
　疑者葢必有以立乎事物之表而制事物之命命之<lb/>
　與政同出而異名也自有天地萬物而是理已具於<lb/>
　混然之初天髙地下是氣形焉類聚羣分是理形焉<lb/>
　故聖人本天理以出政天不言而六子運四時行百<lb/>
　物生吾則傚之以降命於天下凡其興建顯設咸有<lb/>
　定序使萬物森列各居其位而不相奪者皆非私意<lb/>
<pb n="53a"/>
　為之也是以命降于社謂之殽地殽之為言亦傚法<lb/>
　之傚也葢言因地事地敎民美報而地道以顯也降<lb/>
　于祖廟之謂仁義葢言反本復始尊祖敬宗而人道<lb/>
　以立也降於山川之謂興作葢言備物致用率作興<lb/>
　事而職業以起也降於五祀之謂制度葢言門行有<lb/>
　守内外有職而宫室以居也自後之為政者觀之彼<lb/>
　直以為迂闊汗漫若此殊不知聖人因天理之自然<lb/>
　運機緘於不露是數降者之未設也天不尊地不親<lb/>
<pb n="53b"/>
　人無以相養生死之道虧闕而居處之情莫遂吾身<lb/>
　寄於民上而莫之安也必於此致意焉而後為藏身<lb/>
　之固葢人道立於天下莫先於天地鬼神各安其位<lb/>
　莫先於孝慈報反各有其常又莫先於養生居處各<lb/>
　有其序孟子曰域民不以封疆之界固國不以山谿<lb/>
　之險葢其所以隄防世故維持人心在此而不在彼<lb/>
　矣此二帝三王所以為天下開物成務之主布政乎<lb/>
　天下身處乎法宫而民莫與為敵者本此道也<lb/>
<pb n="54a"/>
　長樂陳氏曰地道敏樹人道敏政敏樹則地之體有<lb/>
　所安敏政則君之身有所藏葢政隆於外而君安於<lb/>
　内患害之所不能侵阽危之所不能及此之謂藏身<lb/>
　也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="54b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　禮記集說卷五十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>