<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-1a"/>
髙太史大全集卷之十<lb/>
　　　　　　　　　　　呉郡髙啓季迪著<lb/>
　　　　　　　　　　　南州徐庸用理編<lb/>
　　　題董元戰沙龍<lb/>
人間滴罷天瓢水歸護玄珠卧沙裏空潭白日不聞<lb/>
雷雲霧俄隨轉身起誰言北苑筆意精頭角破屋將<lb/>
飛騰細㸔圖畫何湏恐曽謁真龍逰太清<lb/>
　　　松隱爲愛叔能賦<lb/>
江邊桞樹溪邉花晉䖏士宅秦人家秋風忽来春雨<lb/>
過坐㸔衰落俱堪嗟山中相依歲年乆羡君獨結蒼<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-1b"/>
髯叟短褐長鑱不觧畊茯苓作食花爲酒我今身似<lb/>
浮雲閒正合著在長林間明朝倘許同棲泊便擬飛<lb/>
隨白鶴還<lb/>
　　　蕭山尹明府呉越兩山亭<lb/>
憶昔㸔山吳越逰酒酣鼓棹江中流左招舞鳯来百<lb/>
里右顧卧龍横半州峥嶸兩勢不相下氛翳净掃當<lb/>
高秋文身烏喙昔分䖏有國本是名諸矦區區仁暴<lb/>
固無異朝吞暮併山應羞不知千載竟誰主伯氣倐<lb/>
與飛煙收邇来此地有兵甲風景頗似當年愁黄雲<lb/>
蔽天道路逺我欲再㝷應莫由聞君作亭壓此境坐<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-2a"/>
獲衆勝非窮搜江長不隔飛鳥渡峯多欲障斜陽留<lb/>
廢興自古属造化登臨未湏生百憂但當矯首望東<lb/>
海一杯咲舉邀浮丘<lb/>
　　　虎丘行次朱賞靜見寄韻<lb/>
我謀我隱西郭西讀書坐覺長身低出門到寺纔数<lb/>
里野水沙竹生秋輝恨無酒舫漾落日百錢行自懸<lb/>
青藜時危未卜乆安宅幸遇勝地湏扳躋山中况逢<lb/>
暑雨過枇杷樹髙隂滿池興来即逰興盡返迎送豈<lb/>
要山僧知兩崖石根下挿水緑藤倒拂風生漪空堂<lb/>
朝鼔起龍蟄髙塔夜鈴驚鶻棲人生在世本爲客随<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-2b"/>
意且留何必歸丘陵莫嘆今日異城郭更恐佗年非<lb/>
蒼茫萬事孰可問孤鳥已沒空煙霏念君不逰何所<lb/>
爲作字寄我如張芝真娘有靈應大笑把酒豈不延<lb/>
題詩秋風今朝動江浦掛席正是當年期與君一吊<lb/>
興廢迹荒䑓古樹聞烏啼<lb/>
　　　題羙人對鏡圖<lb/>
暁院鹿盧鳴露井玉人夢斷梨雲冷起開粧閤笑窺<lb/>
奩月裏分明見娥影自對猶憐况主家春風一面斷<lb/>
膓花何由鑄入青銅内不使秋霜老鬂華<lb/>
　　　贈賣墨陶叟<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-3a"/>
龍井老人稱墨仙有家近在荆溪邊鐡臼秋鳴竹屋<lb/>
雨瓦溝春掃桐窓煙玄王初成敢輕用萬里豹囊曾<lb/>
入貢日長小殿試烏絲光迸驪珠欲浮動世間潘李<lb/>
今已無黄金滿篋争来沽詞臣供寫上林賦畫史藉<lb/>
作瀛洲啚文物年来頗凋弊喪亂誰言少知貴便湏<lb/>
從子乞雙螺醉草<graphic n="KR0702" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0702.png" mimeType="image/png"/>書磨楯鼻<lb/>
　　　鳯臺三益啚<lb/>
　　　　元集賢院待制馮海粟公自號瀛洲客嘗<lb/>
　　　　𬒳斥逰金陵鳯風臺作詩吊李謫仙好事<lb/>
　　　　者爲作鳯凰臺逰啚近有詩示求題賦此<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-3b"/>
　　　　塞之<lb/>
謫仙昔作供奉臣詩語不合妃子嗔鑾坡無地容侍<lb/>
直錦𫀆来醉金陵春金陵䑓髙鳯凰去西望長安竟<lb/>
何䖏江聲空打石城潮山色猶横歴陽樹騎鯨一去<lb/>
五百秋花草滿逕埋春愁瀛洲老客緑玉杖咲領賔<lb/>
客還来逰才氣風流頗同調曽入金門待明詔當年<lb/>
流落不自悲却問前人欲相弔可憐二子遭清時放<lb/>
逐江海空題詩頼有髙名足難朽何用粉墨他年垂<lb/>
夕陽欄檻登臨後誰復来逰酹盃酒屐痕寂寞隱蒼<lb/>
苔棲烏啼滿臺前桞<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-4a"/>
　　　送張貟外從軍越上<lb/>
鵾鷄啼霜海城白誰掃行車出南陌刀頭裝得碩酬<lb/>
恩知是狂逰廣州客擊筑悲歌斗酒前又從飛將去<lb/>
臨邊幕中草檄風生筆馬上吟詩月在韉秋聲萬里<lb/>
隨征鴈南北長江竟誰限明朝若上越王臺應有中<lb/>
原陸沉嘆<lb/>
　　　詠雪禁體次徐文學韻<lb/>
邊城雪埋深沒簳風旋餘花吹酒盌㡬人研虜渡氷<lb/>
河直指弯弓不能滿我方髙枕聽蕭瑟却喜今年瘴<lb/>
全浣寒添桞院覺春遲明透竹窓驚夜短未成豪飲<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-4b"/>
圍翠䄂且辨清吟呵象管鋪庭擁路掃難開三日不<lb/>
消知待伴翻疑塞北雲正冷可信江南地先暖愁封<lb/>
小窟僵蟄䖝驚折危柯殞巢卵林中樵絶暮無煙野<lb/>
外獵来晨有疃趙女依俙舞態斜郢人寂寞歌聲斷<lb/>
此時自嘆少清歡月下閑門誰觧欵山隂老客雖苦<lb/>
病放曠猶能類中散長鬚踏雪送詩筒白戰令嚴烏<lb/>
敢緩開簾尚恨不同賞醉㸔㡌欹仍禓袒祗期明日<lb/>
有晴暾逺訪梅花湏勿懶<lb/>
　　　送曹生歸新安山中<lb/>
黄山西来九華連岩洞翕忽通雲煙白鵝嶺下煉丹<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-5a"/>
處瑶草獨秀今千年三十六峯在青天仰面歴數舉<lb/>
馬鞭髙林雜樹多未識風雨一過俱䓗芊山深何物<lb/>
尤可憐秋禽幽鳴巧如絃路逥澗阻似無地中有蒔<lb/>
藥千家田雲間鷄犬隔流水居人彷彿皆神仙我欲<lb/>
窮逰乆無縁羡君忽去㝷歸船猿聲兩㟁溪㡬曲白<lb/>
沙明月相洄㳂到時西峰草堂前應有携酒来華顛<lb/>
山人不喜說朝市但話乆別情依然塵埃舊褐便可<lb/>
脫濯費十斛山中泉爲予净掃石上葉早晚有意来<lb/>
髙眠<lb/>
　　題陳節婦<hi>節婦姓孫郡入陳巳乆之妻也巳乆客死節婦守志其孫彦遜求題賦此</hi>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-5b"/>
嬌児嘯語羅幃暮銀燭摇光夜香度狂風忽起海東<lb/>
頭吹斷蘭州去時路去時豈惜千金軀煙濤竟沒珊<lb/>
瑚樹精衛冤深水更深身小天髙向誰訴寂寞塵奩<lb/>
掩鏡光可憐不復照晨粧堦前莫剪青青草生死終<lb/>
身不下堂堂中素幔空時祭頼有孤児拜虚位白日<lb/>
哀思眼不乾夜枕還流夢中淚妾本孤桐斷作琴一<lb/>
絃只作一絃音逢人不奏鳯凰曲别鶴離鸞夜夜心<lb/>
　　　晚歩西郊見鴐鵝群飛<lb/>
平煙漠漠天蒼蒼牛羊不牧野草黄鴐鵝東来髙作<lb/>
行晴空忽墮数點霜紫塞碧海遥相望下視鳧鴨愁<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-6a"/>
陂塘書生見此心欲狂便思呼鶻上馬馳鷫鸘之裘<lb/>
自倒披箭聲脫絃鳴餓鴟逺翮正落雙參差仰空拍<lb/>
手誇絶竒豪氣服殺并州児也勝閉門坐詠詩<lb/>
　　　次韻楊孟載早春見寄<lb/>
雪後西園韭𥘉剪流澌晚動春塘淺閉門有客抱深<lb/>
愁乆不題詩硯生蘚風塵健児誇得意獨坐寂寥誰<lb/>
所遣應縁少學與時違不習弓刀誦文典城中勿貴<lb/>
市門静好事猶能具盃臠琴堂朝夕共清歡舉白頻<lb/>
浮不容免鈴騶巳逰賔客醉深夜垣扉罷扄楗一燈<lb/>
留照對床談沸鼎松聲烹緑荈五更上馬子先去擁<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-6b"/>
𬒳獨眠窓日睨起聞啼鳥忽興發欲徃江邊雲隔巘<lb/>
人家舊燕盡巢林草滿長洲絶逰輦春耕咫尺阻歸<lb/>
計野水自流閑澮畎吾郷繁華天下稀花桞村村隨<lb/>
歩轉乆聞離亂今始見煙火髙低變烽燹登臨吹笛<lb/>
散群羌此事空嗟千古鮮朝来風雨况凄黯雨濕城<lb/>
頭旗不展隣里衝泥俻役夫縣官不召怜疲喘安居<lb/>
且復俟時寧出豈無能非退卷范庄紅杏㡬株在好<lb/>
待開時同折撚對花憂患不湏言剰喚一盃供脚軟<lb/>
　　　鹿<lb/>
日暖<graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>草際鳴飬馴未省見人驚雲山別却㗸芝<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-7a"/>
侣来向朱䦨花下行舊毛雪白新葺緑曾在宜春苑<lb/>
中畜㡬人逐走向中原輸典吾皇稱疾足<lb/>
　　　倒掛<lb/>
緑衣小鳯啼愁罷瘦影翻懸桂枝下芙蓉帳裏篆消<lb/>
時鮮歛餘香散中夜鍾皷迢迢鎻禁門宵衣未得奉<lb/>
明恩五更香冷羅浮月想憶梅花應斷䰟<lb/>
　　　思夫山<lb/>
江上曽㸔望夫石湖中望見憶夫山夫君好采山中<lb/>
藥獨得長生竟不還不似蕭郎與秦女乗鸞同去彩<lb/>
雲間<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-7b"/>
　　　題陶生兼寄周記室<lb/>
馬頭交語臨長陌我手持杯君揖䇿官槐風起咽秋<lb/>
蟬日暮偏傷逺行客故鄊故人離别多過江相見問<lb/>
如何軍中莫咲書生怯還有䏻當曵落河<lb/>
　　　菜薖爲余唐卿賦<lb/>
柱桐里中君始歸菜花滿園黄蜂飛桔橰倚樹長不<lb/>
用江南雨多山土肥方畦獨遶㸔新緑晚食何湏尚<lb/>
思肉翠縷登盤春薤香金釵出盎冬𦵔熱我家亦在<lb/>
蓴菰鄊秋風便應歸共嘗潮州司馬成何事囬首空<lb/>
愁足萬羊<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-8a"/>
　　　詠苑中秦吉了<lb/>
不獨䏻言異凢鳥最愛佳名呼吉了雕籠㢤度學鷄<lb/>
鳴驚起煙花六宫暁　駕来别院未知迎先聽遥呼<lb/>
萬歳聲碩把春風一杯酒從今莫聽上林鶯<lb/>
　　　苦寒書江上主人壁間<lb/>
慘節欲盡郊原空北風五日吹沙蓬客子東遊骨肉<lb/>
逺主人頼有江邊翁青燈白酒同傾㵼醉擁布衾茅<lb/>
屋下中宵不敢愁苦寒猶有窮年逺行者<lb/>
　　　聴南康陳恊律弹楚歌<lb/>
我聞楚客弹楚聲𥘉絃一揮邊馬驚嗚咽哀音動寒<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-8b"/>
月正如歌發漢軍營營中一曲還漸理想見彷徨帳<lb/>
中起美人掩泣壮士悲寳劍無先黯秋水凄凉　弄<lb/>
悄欲終應憐歸騎阻江東盖世英雄竟如此遺調空<lb/>
留感人耳四座相逢今夜聴霜風忽来庭樹零無言<lb/>
有愁俱酒醒<lb/>
　　　送張進士㑹試<lb/>
國家文治今百年多士商賚皆知天南宫坐試二三<lb/>
䇿能使海内無遺賢院門晨開官燭爛白𫀆鵠立人<lb/>
三千上談禮樂祖姬孔下議制度輕讐玄臨軒曽㸔<lb/>
宰相賀雲瑞盡見當臚傳㸔花或騎大僕馬錫宴每<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-9a"/>
給司農錢登朝出牧知㡬軰冠偑劍舄紛相聮邇来<lb/>
國運属中圯争慕死節羞生全潯陽老守鬚汙赤山<lb/>
東大将䰟沉淵迺知儒術王政本至此尚頼扶傾顛<lb/>
諸生區區抱遺籍草菜竄亡亦可憐南方上公境獨<lb/>
治鹿鳴更欲興賔筵入傷叉手萬言就衆目一葉驚<lb/>
先穿嚴装又隨計吏發亰城逺瞻北斗連秋風吹雲<lb/>
別酒冷枯楊淺水閶門邊君行勿亟我有語落日正<lb/>
在車衡縣竊聞天子正側席此去爲拜彤庭前揮毫<lb/>
休奏醴泉頌給札莫賦凌雲篇但當開口論世事號<lb/>
令次第冝何先坐令王綱復大正乾樞共仰天中旋<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-9b"/>
我今有志未能徃矯首萬里雲茫然<lb/>
　　　明月舟秦郵吕彦行題所寓室曰明月舟盖<lb/>
　　　取甓社湖中有明月之句也<lb/>
明月非月舟非舟問君乗之何所逰風多浪髙徧處<lb/>
處日莫欲渡令人愁此鄊偶佀淮南住醉客每来歌<lb/>
白苧夜深天黒梦神光㡬箇驚烏落髙樹君才照國<lb/>
不照車何用尚隱江湖居嗟予未識青藜杖碩借舟<lb/>
中卧讀書<lb/>
　　　亰師苦寒<lb/>
北風忽發浮雲昏積隂慘慘愁乾坤龍蛇蟄泥獸入<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-10a"/>
穴怪石凍裂生皴痕臨滄觀下飛雪滿横江渡口驚<lb/>
濤奔空山萬木盡立死未覺陽氣囬深根茅<graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>老父<lb/>
坐無褐舉首但望開朝暾苦寒如此豈宜客嗟我嵗<lb/>
晚飄覊䰟㝷常在舎信可樂床頭每有松醪存山中<lb/>
炭賤地爐暖児女環坐忘卑尊鳥飛亦斷况来友十<lb/>
日不敢開衡門朅来　亰師毎晨出強逐車馬朝<lb/>
天閽歸時顔色黯如土破屋暝作飢鳶蹲陌頭酒價<lb/>
雖苦貴一斗三百誰能論急呼取醉徑髙卧布𬒳絮<lb/>
薄終難温却思健児戍西北千里積雪連崑崙河氷<lb/>
踏碎馬蹄熱夜斫堅壘收羌渾書生只觧弄口頰無<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-10b"/>
力可報<lb/>
朝廷恩不如早上乞身䟽一簔歸釣江南村<lb/>
　　　曉出城東門聞櫓聲<lb/>
城門朝開路臨水人語煙中近魚市誰摇飛擄入蒼<lb/>
茫帶夢驚鳬柳邊起過䖏寒波動拍沙逺聞嘔軋復<lb/>
咿啞征夫車轉山頭阪工女機鳴竹外家我身本是<lb/>
江湖客偶堕黄塵暁行役此聲空憶舊曽聽舟中酒<lb/>
醒東方白<lb/>
　　　始歸江上夜聞呉生歌因憶前嵗別時<lb/>
前年月夜聞君唱秋滿蘆花此江上一聲離思水茫<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-11a"/>
然雲逐孤㠶共摇颺驚魚噴浪棲鶻飛木葉散落風<lb/>
吹衣蓮歌盡歇松陵浦漁笛還沉笠澤磯停杯數到<lb/>
臨終拍露下無聲斜漢白滿船相送盡悽然况我當<lb/>
爲逺行客觧紱今年別　𬗋宸歸舟江上又逢君一<lb/>
尊重聽當年曲相對渾疑夢裏聞東方欲曙餘聲絶<lb/>
悲喜盈襟竟誰說碩長把酒聽君歌從此天涯少離<lb/>
別<lb/>
　　　夏珪風雪歸庄啚<lb/>
江雲粘波晚糢糊青山忽失如亡逋乹坤瑩净氷作<lb/>
壷春意散入千林枯野橋古渡行人無清響瑟索鳴<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-11b"/>
殘蘆江天萬里一老夫短簔如蝟舟如鳬魚寒入泥<lb/>
不上窊歸来逺識漁村孤柴門夜叩聞犬呼逕竹壓<lb/>
折誰相扶山妻自炊稚子沽不羡炙肉圍紅爐嗟予<lb/>
客逰嵗屢徂詩囊随驢走髯奴長安何䖏覔酒徒飛<lb/>
花撲頭㡌不烏旅舎無夢還江湖慙對風雪歸庄啚<lb/>
　　　南州野人爲呉邑曽令賦<lb/>
南州沃壌非泥塗清泉流渠嵗不枯若人抱来蘄水<lb/>
上始志自比躬耕徒幸逢<lb/>
尭舜可在野起綰墨綬来東呉一鞭不驅雨後犢兩<lb/>
舄巳化空中鳬郭西春朝布谷語柔桒緑雲連太湖<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-12a"/>
下車殷勤告父老勸耕爲汝犂先扶我本野人偶叨<lb/>
祿向汝未忍施鞭蒲五風十雨和氣應勿遣寸土生<lb/>
蒿蕪太平村落鷄犬靜社飲自足歡妻孥但當相率<lb/>
了官務莫勞縣吏来催租民言此令善教我斗酒相<lb/>
夀歌嗚嗚共問野人竟誰是堂中鳴琴賢大夫<lb/>
　　　欲訪李孝廉至婁江遇風而囬<lb/>
船頭暁日浮江面東望青山是婁縣㝷君此去愛潮<lb/>
平出浦那知風色變煙雲翕忽波浪湧咫尺漁村巳<lb/>
難見髙樹巢傾<graphic n="KR1295" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1295.png" mimeType="image/png"/>鶻愁深潭窟陟鼍龍戦舟師捩柂<lb/>
若無力㠶勢如蓬㡬飄轉中㳅不進卻歸来握手何<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-12b"/>
由遂𥘉願人生㑹合應有時天意茫茫吾敢怨<lb/>
　　　夜泛湖至東舎<lb/>
漁邨港頭𥘉月上鵝鴨不收菰荻響隔湖煙寺逺鍾<lb/>
来居人盡歸吾獨往寒風蕭蕭寒浪生舟中欠載酒<lb/>
壷行東家未宿如相待黄葉青燈機杼鳴<lb/>
　　　約諸君逰范園㸔杏花<lb/>
去年春色近清明萬匝煙花夾暁城西苑相逢車馬<lb/>
問何人不是踏春行今年人迷去年道風雨不来花<lb/>
自掃僧寺庭空半𬗋苔侯家宅廢皆青草縱然無主<lb/>
一株存憔悴塵沙不可論野外日斜啼鳥散消愁無<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-13a"/>
處却消魂魏公園林芳塢下聞有柔枝正堪把休言<lb/>
亂後少花㸔得到花前人亦寡明日㝷君君莫違共<lb/>
隨逰蝶弄晴暉閉門夣斷江南晚忍見迢迢春自歸<lb/>
　　　鷗捕魚<lb/>
秋江水冷無人渡群鷗忍飢愁日暮白頭来徃似漁<lb/>
翁心思捕魚江水中眼明見魚深出水復恐魚驚隱<lb/>
蘆葦湏臾㗸得上平沙鱗鬣半吞猶見尾江魚食盡<lb/>
身不肥平生求飽苦多饑却猜人少忘機者海上相<lb/>
逢不飛下<lb/>
　　　泉南兩義士歌<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-13b"/>
泉南兩士陳與孫少小相約為弟昆合踈成戚契誼<lb/>
重異木纏結如同根升堂握手出肺腑交拜二毋開<lb/>
罍樽具舟期賈海外域欲度夷𤏡窮昆侖滄溟東望<lb/>
浸天爛颶風怒攪波濤渾天呉恍惚出怖客掀舞鮫<lb/>
鰐飛鵬鯤孫言陳宗惟子在逺渉巨險吾冝奔汝親<lb/>
頭白倚門切慎勿輕去違晨昏相譲不得乃更徃挂<lb/>
席遥指扶桒暾望山行覔島中國卉服通譯侏㒧言<lb/>
㝷煙莫投薜荔屋趂墟晝集桄榔村踰年還家喜得<lb/>
寳木難火齊并瑶琨探囊用取兩不較屑屑彼我誰<lb/>
復論急難相援誓終始嵗時燕慶烹羔豚義風乆已<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-14a"/>
動殊俗椎結相見知欽尊我聞同氣有争利閱墻往<lb/>
往墮家門又㸔結交許嵗晚盟盤未撤渝情恩管鮑<lb/>
居貧乃共濟餘耳得勢終相吞若茲二子古亦少簡<lb/>
牘可使他年存竹歌爲繼王子傳薄俗視此應堪敦<lb/>
　　　節婦吟<lb/>
城頭黒雲如破屋車走争門折千軸姚家新婦亦東<lb/>
逃舅姑驚惶児女嘷自知數口難俱免欲渡前溪舟<lb/>
尚逺嘱夫棄妾當奉親獨赴清流不愛身此日誰䏻<lb/>
問南史如婦曽書㡬人死<lb/>
　　　立秋前三日過周南飲雷雨大作醉後走筆<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-14b"/>
　　　書壁間<lb/>
周郎乃是同郷友亂後相逢驚老醜日斜邀我話舊<lb/>
㳺爲喚金陵白門酒一盃乍觧覊旅顔兩盃漸沃粘<lb/>
吟口三盃不覺巳陶然此身竟到無何有青天俄忽<lb/>
震霹靂白浪翻江怒蛟吼急雨争鳴池上荷狂風巳<lb/>
折門前桞醉中相對正坐忘七箸何湏驚落手家人<lb/>
喧呼水入户顛倒屋茅隨地走床床避漏且莫歎旱<lb/>
氣方除賀田叟蓐收預到三日前浄掃炎氛去如帚<lb/>
黄昏泥潦歸未得呼燭相留卧東牖夜深酒醒起獨<lb/>
行雲散城頭見星斗乃知天變只湏臾人在艱難豈<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-15a"/>
云乆<lb/>
　　　送張倅之雲間<lb/>
鱸鄊亭前楓葉稀讀書堆下征鴈飛孤城迢逓秋色<lb/>
裏作官自好休思歸扁舟晚待潮東去琴鶴由来是<lb/>
家具別意方留江上盃離心巳掛雲間樹如此風流<lb/>
一使君文章政事更何云絶憐退食兼榮飬不向<lb/>
　望白雲<lb/>
　　　送王孝㢘逰　京歸錢塘<lb/>
江南草長胡蝶飛玉缸碧酒流春輝相逢上客同買<lb/>
醉白馬新自燕山歸燕山歸来不堪說易水寒風薊<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-15b"/>
門雪朝邸空隨使者車帝閽不受書生謁笳聲香眇<lb/>
歌苦辛短衣笑拂京華塵不留東閣觀竒士還覔西<lb/>
湖别故人此行莫嘆知音寡曾到黄金舊臺下荒<lb/>
遺址今已平更有何人致賢者<lb/>
　　　愛竹軒爲陳維寅賦<lb/>
匡山老客何清真自繞園屋栽蒼筠年来無肉雖苦<lb/>
瘦家有萬玉誰言貧一竿護惜不忍剪何以持釣横<lb/>
江鱗僮来掃葉自可喜客至踏笋長遭嗔軥輈啼罷<lb/>
結逺夢碧雲忽堕湘南春涼隂脩脩潤琴硯落翠冉<lb/>
冉沾衣巾詩成時向節下寫醉墨點破煙痕新風来<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-16a"/>
清嘯與相荅若聽金奏怡我神知無顔色媚児女自<lb/>
古相愛惟幽人洛陽陌上花易過歌鍾競賞勞車輪<lb/>
何如此君最耐乆歲晚結托同情親亂聲朝送簾外<lb/>
雨踈影夜拂牎前塵我嘗種此欲免俗亂後伐盡惟<lb/>
荆榛故園咫尺未能去移家幸得爲子隣徃来倘許<lb/>
如二仲𫾣門借㸔母嫌頻<lb/>
　　　望月臺<lb/>
臺前夜半鳥啼時起望明月弹商絲月来照見臺上<lb/>
影松桂滿山風露吟<lb/>
　　　釣雪灘<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-16b"/>
江流欲凘魚不起一簔猶釣寒蘆裏漁村茫茫煙火<lb/>
微雪滿晚蓬人獨歸<lb/>
　　　幻住精舎㝷梅<lb/>
郭西雪後㝷僧院短竹穿沙水如練梅花有待我来<lb/>
催十日春寒未開遍忽思前日渡江水夜觧征㠶宿<lb/>
山縣偶逢一樹在官𪠘爲寫新詩氷滿硯關山梦别<lb/>
今五年縞𬒮誰家月中見自慚喪亂尚飄泊涙眼如<lb/>
㸔故人面黄昏酒醒逐寒影繞樹千囬意無倦南枝<lb/>
北枝亂如雪未許東風吹一片名園桃李盡荆榛空<lb/>
谷獨開君莫怨重来省視兩何如惆悵歸時有餘戀<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-17a"/>
　　　北郭秋夜喜徐卿逺来兼南遊<lb/>
東海徐君我同里日共周旋接冠履斯人自是真可<lb/>
人不見心憂見之喜豈容逺别間山岳兩嵗僅收書<lb/>
一𥿄頗聞微禄不自飬霧雨南方疫時起誰䏻忽送<lb/>
千里来應有飛鴻渡江水虫聲今夜空舘<graphic n="KR0765" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0765.png" mimeType="image/png"/>秉燭相<lb/>
看疑梦裏瓊枝何以失舊色客路風塵亦勞矣我今<lb/>
不觧出門行病眼流眵内生髀與奪得喪未足較惟<lb/>
有一貧聊復爾暫来即去何使然撫琴東西覔知巳<lb/>
當時結交豈不多下車相揖今無㡬碩君窮逹存此<lb/>
心勿使千年笑餘耳<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-17b"/>
　　　次韵荅朱冠君逰城西之作<lb/>
前年城西作冶逰桞條拂盖花迷舟笑看明月問狂<lb/>
客我舉太白君當浮去年城西復偶住酒伴家家邀<lb/>
即去東隣寺裏花正開半醉半醒逰㡬度今年有花<lb/>
愁獨尋閉門三日卧春隂將軍小隊逰何處日暮空<lb/>
聽車馬音臯橋㤗娘殊窈窕爲我喚来歌水調客愁<lb/>
草草不易除卋事茫茫本難料玉壷一雙狄露傾唯<lb/>
此可以忘吾情醉歸共䠶草中石笑劈弓絃霹靂鳴<lb/>
　　　題朱澤民荆南舊業啚<lb/>
睢陽醉磨一斗墨梦落荆南冩秋色大隂垂雨尚淋<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-18a"/>
漓哀壑囬風更蕭瑟楓林思入煙霧清湖水愁翻浪<lb/>
波白溪上𥘉逢野老航山中逺見先生宅<graphic n="KR1045" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1045.png" mimeType="image/png"/>田半頃<lb/>
連芋區茅屋三間倚蘿薛僧来㸔竹乗小輿客去㝷<lb/>
芩借髙屐任公臺下石可坐周侯廟前路曾識虎迹<lb/>
時留暮苔𬗋蛟氣或化秋雲黒城郭當年別已乆風<lb/>
塵此日歸不得落日書齋半壁明啚畫卧對空相憶<lb/>
　　　贈歩鍊師禱雨<lb/>
白頭道士騎一鶴手把青蓮下寥廓人間又見海田<lb/>
枯十丈黄塵沒城郭昔年服事茅長君能役鬼神呼<lb/>
風雲下爲群生掃旱沴雨工驅起如羊群隂雷填填<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-18b"/>
天欲怒靈飈吹旗𬗋壇暮書入重關虎豹開壁況古<lb/>
井蛟龍護湏臾甘㴻何滂沱十日不雨應無禾祠官<lb/>
空爲大雩舞覡女羞作迎神歌明朝師歸定何許雲<lb/>
裏懸珠火如黍更煩夜起把天瓢翻作東南洗兵雨<lb/>
　　　月攴王頭飲噐歌<lb/>
磧中萬騎驕嘶雪頭掛金鞍敵𥘉㓕歸来<graphic n="KR0238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0238.png" mimeType="image/png"/>作太白<lb/>
抔胡酒寒凝色如血故國無塋歸梦迷朽骨飲恨空<lb/>
如泥琵琶聲中鬼語襍酥燈照夜風凄凄崑崙倒㵼<lb/>
黄河入𫀆汚淋漓疑泪濕部落誰酧國士恩尊前一<lb/>
夜無聲泣烏縣降王猶疾首起奉單于千萬夀<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-19a"/>
　　　海石爲張紀室賦<lb/>
大星堕水聲若吼祖龍夜叱神羊走誰将五色𥙷天<lb/>
餘屹障狂瀾歲時乆空憐山頭精衞鳥身堕風波㗸<lb/>
不了媧皇去後㡬桑田鰲背靈峰一拳小<lb/>
　　　張中丞廟<lb/>
延秋門上烏啼霜羯奴暁登天子床江頭老臣淚暗<lb/>
滴萬乗西去關山長公卿相率作降虜草間拜泣如<lb/>
群羊當時不識顔平原豈復知有張睢陽孤城落日<lb/>
百戰後痩馬食尾人褁瘡男児竟爲忠義死碧血滿<lb/>
地嗟誰藏賀蘭不斬上方劍英雄有恨何時忘千年<lb/>
<pb n="KR4e0029_SBCK_010-19b"/>
海上見祠廟古苔<graphic n="KR1244" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1244.png" mimeType="image/png"/>木秋風荒摩挲畫壁塵網裏勇<lb/>
氣燁燁虬鬚張巫歌大招客酹酒忠魂或能来故郷<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>