<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-1a"/>
匏翁家藏集卷第四<lb/>
　詩三十二首<lb/>
　　　賦黃樓送李貞伯<lb/>
維河有源星宿同導河積石思神功濁流汗漫失故道積石却<lb/>
與澶淵通平郊脫轡萬馬逸一夜徑度徐州洪徐州太守蘇長<lb/>
公夜呼禁卒登城墉一身未足捍大患豈無木柵兼竹籠戲馬<lb/>
臺旁二十里有隄橫亘長如虹高城不浸三版耳挽回魚鱉仍<lb/>
耆童防河錄成天有工黃樓高起城之東五行有土可制水底<lb/>
用四壁塗靑紅太守登樓賓客從舉杯酹水臨長風河伯稽首<lb/>
受約束不敢更與城爭雄水流滔滔向東去紓徐演漾殊從容<lb/>
負薪投璧竟何用漢家浪築宣防宫自公去後五百載水流有<lb/>
盡恩無窮我生慕公公不逢安得置我茲樓中穎濱淮海獨何<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-1b"/>
幸留得兩賦摩蒼穹鳳池舎人今李邕南行別我何怱怱登高<lb/>
眺逺必能賦封題須附㝠飛鴻<lb/>
　　　少詹事柯公挽章<lb/>
莆陽山水邑文獻代相仍簷也唐時有襄于宋室稱惟公從後<lb/>
起餘子讓先登科甲眞能冠詞鋒莫敢膺進言希祖禹紀事到<lb/>
呉兢巳向經筵入元從史館升肺肝求　主識氣力待誰慿愼<lb/>
宻中無罅方嚴外有稜　副君資講讀胄子要師承縗服終難<lb/>
奪綸書逺自徵逓中翻報訃都下盡喧騰夏屋梁驚折長河岸<lb/>
善崩幾年儲宅俊他日曠疑丞當宁徒前席斯文失右肱人言<lb/>
猶悄悄天視故儚儚䘏典恩光下哀歌韻語興嘅予生旣晩爲<lb/>
彼役無能乆候儀庭鳳焦思岀壑氷竹根巖月落荔子海雲蒸<lb/>
公起當何日高呼恨不譍<hi>竹巖公號</hi>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-2a"/>
　　　送姜用貞赴南京刑部因懷項文祥<lb/>
南去分司畫省郎行行因得奉高堂巳如毛義爲人子早向宗<lb/>
元識吏商春草訟庭稀獄案碧山官舎有書牀項斯別後年華<lb/>
改爲謝無詩逺寄將<lb/>
　　　與諸友東郭草亭看牡丹二首<lb/>
曾是平章宅裏花賞時還在故侯家帝郷況有此亭古人世<lb/>
但知今日嘉吟興待生滄海月醉顔驚見赤城霞風流前軰凋<lb/>
零盡欲覔遺蹤事巳賖<lb/>
背郭林亭風物幽緑隂時節更須游獨憐芳草容人卧多謝名<lb/>
花爲客留錦水築堂從杜老漆園成器想樊侯暮春未許山隂<lb/>
占今日燕南禊事修<lb/>
　　　次韻李賓之病暑<hi>時閏六月</hi>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-2b"/>
夏暑亦常事江南未宜歇維此曰朔方氣候無差別洞庭碧汪<lb/>
洋太行靑嶻<graphic n="KR1110" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1110.png" mimeType="image/png"/>遥思蛟室空豈畏羊膓折對食七或喪解衣帶<lb/>
翻結頗聞上古時處野復居穴宫室始湫隘文字非漫㓕雖云<lb/>
蔽風雨重我此炎熱連朝常厩焚未夜忽庭爇豳風詠鑿冰月<lb/>
令紀乗驖彼日故遲來斯言自高掲四序功成退三王世興迭<lb/>
祝神司夏令一月眞濫設將行衣未裝旣醉醨還醊發狂果大<lb/>
呌排悶得深恱貧者衣裳單所慮窮冬節露脛與蹁躚赤脚寜<lb/>
蹉跌暑氣任蒸人吾生況江浙<lb/>
　　　昌黎淸節廟<lb/>
君臣有大義誰獨能廢之雖云行天罰有責安可辭南巢到牧<lb/>
野此事巳再爲彼動固以時我義亦自持所以周家粟不及首<lb/>
陽薇飄然脫屣去鴻鵠靑㝠飛維昔能讓國去周固其宜馬遷<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-3a"/>
执史筆歌我安適歸我歸旣無所無乃非怨詞藉有頴濵叟刪<lb/>
潤庻已知二子百世師邦人詎能私要之天壤間郡當置一祠<lb/>
請觀昌黎頌奚假吾聲詩<lb/>
　　　苦兩<lb/>
入夏憂不雨雨甚亦可憂幸此米價減宿麥且有收人情稍覺<lb/>
舒天意復見尤一雨過三日其勢殊未休九市成九河可車翻<lb/>
可舟比屋垣墻倒汎汎宅載浮婦女出大呌兒童誇善泅又聞<lb/>
城西偏水患更不侔一家三壓死陽者恐不瘳事急欲走避有<lb/>
足誰家投聞之是叵忍援之猝無謀我欲作天問問此來何由<lb/>
但恨此來時在天少遲留往夜東門火平明失其樓雨來火不<lb/>
作火㓕雨乃流漢儒傳五行箕子叙初疇人邇天亦邇此理或<lb/>
可求賦詩遣孤悶廢卷發長謳因之望逺海安得登高丘<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-3b"/>
　　　送蔣蒲州<lb/>
郎吏紛紛塡仕途初試幾人爲大夫如君本是青雲器有身豈<lb/>
合居江湖山右大州稱古蒲手中新分太守符昨聞州人吿荒<lb/>
歉衆口待子歠且餔進士中人不流俗設施肯作科名辱黍稌<lb/>
豐登鷄犬寜聊以茲行遂民欲宣武街頭車巳裴乗此十日秋<lb/>
風涼靑天眉宇太行秀平野襟帶黃河長州中父老出郊迓來<lb/>
日太守登公堂<lb/>
　　　送蕭漢文分司清江浦<lb/>
誰云何遜在揚州只到淮南便艤舟東閣官梅千古事小山叢<lb/>
桂一時秋考工有記煩開卷都水成功屬運籌浦口相過曾訂<lb/>
約錦𫀆須共月中游<lb/>
　　　送呉憲之知龍泉<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-4a"/>
爭愛江東孤鳳凰南飛浙水見文章從來民事偏爲重此去科<lb/>
名定有光燕寢焚香稀案牘春郊騎馬徧耕桑長安極北誰云<lb/>
逺要聽成人頌蟹匡<lb/>
　　　送文宗儒知永嘉<hi>用唐人方干送王永嘉韻</hi>
同年出宰聯翩去大邑爭誇浙水東選士初行常法外期君當<lb/>
在古人中竹房夜照江心月柳浪朝翻海面風此地從來詩景<lb/>
勝還聞㧞擢論民功<lb/>
　　　送項崇仁知建陽<lb/>
高歩賢科衆所推筆端文字豈無施巳看作令如龎統不待逢<lb/>
人說項斯千載宋儒眞可學一時秦吏謾爲師公餘爲我㝷遺<lb/>
蹟應踏扁舟入武夷<lb/>
　　　贈釋子芳草堂<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-4b"/>
出吳閶門走山塘山塘北去七里長平郊崛起虎丘寺雲樹一<lb/>
簇攢青蒼我昔家居絕塵事兩足只有登山忙扁舟揺揺掠岸<lb/>
去㝷奇深勝時徜徉舎舟登岸縱所適四尺古墩當道傍道傍<lb/>
父老說遺蹟劉公佐邑殊循良邑人此地曾拜送相與聚土示<lb/>
不忘我欲題詩紀其事碑亭淡淡餘殘陽翛然欲去更回首忽<lb/>
見側畔依僧坊靑松夾道䕃寺額大書金字何煌煌竹隂蕭然<lb/>
槿花舎中有丈室幷㢠廊一從京師住三載東南引領徒相望<lb/>
旦朝忽有僧來謁自言來自胥臺鄕吾師出家修苦行吳下知<lb/>
名芳草堂今年新領祠部檄劉公墩邊開道塲敢持絹素乞一<lb/>
語南還留作山門光嗟哉後丗重異教三呉尤云熾而昌穹樓<lb/>
傑殿塗金碧直以壯麗充緇黃其間號稱彼善者屈指一二無<lb/>
留藏白雲寺建爲范老表忠觀改因岳王只今此寺雖儉朴寺<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-5a"/>
名却爲劉公彰此墩可夷碑可仆有僧世守庸何傷投簪還鄕<lb/>
㑹有日便擬入寺㝷支郞舊時詩句如可補坐我草堂焚妙香<lb/>
　　　凌季行家賞蓮<lb/>
盆池當坐長新荷眼底西湖渺綠波便可乘舟如太乙依然臨<lb/>
水散東坡碧筩涼露先秋下華屋香風向晩過酒客不勝金谷<lb/>
數對花聊賦醉時歌<lb/>
　　　和沈廷美次前韻<lb/>
重把淸尊對碧荷醉來激水作圎波誰移東海紅雲島絶勝西<lb/>
山玉雪坡花底佳篇慚我和門前俗客任渠過晩涼身在江湖<lb/>
上唱出漁郞欵乃歌<lb/>
　　　陸文量職方新居讌集分來字韻<lb/>
士龍宅裏小筵開坐對春佩拂檻回未許持杯稱酒德故教分<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-5b"/>
韻見詩才紫垣近接煙花繞翠幙高張燕雀來更愛西偏靑不<lb/>
了主人須築看山臺<lb/>
　　　飲錢丗恒樓上<lb/>
何處風來六月寒只疑高閣近江湍酒杯鯨䟦當筵舉劒器龍<lb/>
蟠拂袖看白雨不禁前日大靑天偏到晩晴寛西山翠落僊洲<lb/>
外倚遍君家十二䦨<lb/>
　　　漁翁圖<lb/>
數株古樹荒溪濵一竿占斷如無人溪深水聚魚亦聚誰遣兩<lb/>
翁當要津葦間大艑何爲者亦有長竿手中把兩翁得魚慎勿<lb/>
爭只學收門取多寡<lb/>
　　　送沈仲威<lb/>
一江秋水隔姢姢南去美人初放船爲客相逢多異縣如君況<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-6a"/>
說是同年三吳人物何曾乏二沈聲名共所傅我忝交游昆仲<lb/>
裏贈言那惜滿華箋<lb/>
　　　送董尚矩歸省<lb/>
楚尾迢迢不計程却因慈毋重行行乆爲朝士多鄕夢始信江<lb/>
神也世情錦敕有光天日爛布帆無恙水波平江都父老如知<lb/>
得莫向津頭候董生<lb/>
　　　次韻顧天錫九日病起<lb/>
重來不是舊劉郞籬菊都從病裏黃小院入愁雙杵外故鄕歸<lb/>
夢一燈傍詩家供給山當戸客鬢侵陵樹着霜明曰也須扶杖<lb/>
岀呼童巳製錦爲囊<lb/>
　　　邊文進畫山鷓鴣爲遼陽邵令題<lb/>
黃筌趙昌絕代無邊卿好是皆可模鸞坡曰轉供奉暇餘墨冩<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-6b"/>
成山鷓鴣鷓鴣只識山中路畫史强之入毫素遼陽有客自高<lb/>
飛不信韓翁感爲賦<lb/>
　　　同年吳克明知嘉定爲題馬圗<lb/>
吳卿別我呉門去是把橫圖索題句開圖見馬如見人逸氣稜<lb/>
稜八尺身圉人騎度燕河水萬里長風生兩耳歸來飽啖玉山<lb/>
禾呉門草靑柰爾何<lb/>
　　　贈張君歸吉水兼問訊劉教授先生<hi>兼素兄</hi>
東風不入客衣寒二月扁舟忽下灘到日緇塵詩裏詠還家春<lb/>
草夢中看諸公臺省堪分席何處山林獨考槃苦憶傳經老劉<lb/>
向更煩相見勸加飡<lb/>
　　　送戴校官琰赴漳州<lb/>
渾河花發照青春舟載儒官下逺津族甲浮梁惟有戴地分漳<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-7a"/>
水緫爲閩㯽榔且進盤中食夏楚應生帳下塵學舎五經多掃<lb/>
地願期安定岀純仁<lb/>
　　　楊學士新居讌集分采字韻<lb/>
子雲一區宅氣勢如爽塏結構藉良工經營信多載虚簷小雨<lb/>
遇高棟浮雲藹勝地惜天時華筵散香靄傾倒尊與罍烹炰鼎<lb/>
兼鼐園蔬竹有萌土物蟶爲醢衆客放情懷諸郞耀文采酒面<lb/>
卧西山歌喉翻小海河朔事空傳江南景仍在詩篇雜戲謔飲<lb/>
量無欺詒不知白石移未許清風改雅集當再期盆荷笑相待<lb/>
　　　挽書士范葦齋<lb/>
藝苑閒評到葦齋一時邊氏是朋儕賦詩難使游魂返看畫空<lb/>
將病眼揩酒肆藏名餘瓦缶金門徒歩只麻鞵拙工巧宦紛如<lb/>
許今丗何人最寡諧<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-7b"/>
　　　廷試掌卷二首<lb/>
畫㦸連階虎豹屯九重端拱一人尊王言載見如綸出寒士<lb/>
還同挾纊温地上圗書環壁宿宫中絃管奏雲門朝來識得天<lb/>
心喜硯沼均沾雨露恩<lb/>
華蓋依然逼翰林大廷對策感重臨雨晴東閣天逾近雲起西<lb/>
山日未沉<graphic n="KR0907" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0907.png" mimeType="image/png"/>序化行無曲學舜衣垂處最虚心三年食祿成何<lb/>
事第一臚傳愧　玉音<lb/>
　　　愛茶歌<lb/>
湯翁愛茶如愛酒不數三升幷五斗先春堂開無長物只將茶<lb/>
竈連茶臼堂中無事長煑茶終日茶杯不離口當筵侍立惟茶<lb/>
童入門來謁惟茶友謝茶有詩學盧仝煎茶有賦擬黃九茶經<lb/>
續編不借人茶譜補遺將脫手平生種茶不辦租山下茶園知<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-8a"/>
㡬畞世人可向茶郷游此中亦有無何有<lb/>
　　　閩南王翁重修里社<lb/>
南閩有龍峰下維里居民里名曰興教民風朴而淳有社昔所<lb/>
建歲乆埋荆榛王翁社中彦動以禮法遵謂此如不葺日就圯<lb/>
與堙學校聚生徒　朝廷聚縉紳市㕓聚賈客田野聚農人凡<lb/>
人各有聚不聚事終泯我力雖云薄此社當我新維木固無脛<lb/>
山林可選掄維瓦亦無足河濵可陶鈞工匠並手作落成纔㡬<lb/>
旬法律於此讀爼豆於此陳信義於此講孝弟於此申於此勸<lb/>
農事於此賽田神作朝而息暮報秋復祈春爰有諸父老偉然<lb/>
古衣巾會飲日將夕言笑皆恂恂少壯從杖者長㓜自有倫相<lb/>
與稱王翁重我里居仁後人庻勿壞千載傳南閩<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_004-8b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>