<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-1a"/>
匏翁家藏集卷第五十九<lb/>
傳四首<lb/>
　　　侍郎黃公傳<lb/>
公諱孔昭字世顯姓黃氏唐末有諱緖者爲昭武鎭都監避亂<lb/>
自閩中徙家台之黃嚴後其地割爲太平故今爲太平人所居<lb/>
洞山更數世族益大人稱洞黃曰與莊有善行生禮遜號松塢<lb/>
尤邃于學以剛介好古聞鄕里禮遜生瑜兵部軄方主事賢名<lb/>
甚著生公二世竝以公貴贈南京工部右侍郎公年十四遭軄<lb/>
方公與母夫人金氏相繼下世自京師扶柩返葬哀毀骨立人<lb/>
巳謂黃氏有子旣長執友建寧守賀浤知其賢舉爲松溪訓導<lb/>
不果公歎曰士之出仕乃藉人舉薦耶慨然誓取科第以世其<lb/>
家樓居讀書刻苦特甚至忘寢食及入邑學家貧乏資給而學<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-1b"/>
益力遂中鄕試天順庚辰登進士第初授工部屯田主事同官<lb/>
有貪汚廢事者與公不合以計擠之無所得而公之名因起其<lb/>
人旣被黜公獨署司事事悉舉而宿弊盡革時適議慈懿太<lb/>
后山陵公憤其事曰治葬吾軄也亟艸奏疏將上而　朝廷竟<lb/>
從衆議乃巳尋擢都水貟外郎郎署無故例不得改調吏部以<lb/>
公賢而工官非宜特奏改文選　命下皆以爲宜後擢郎中公<lb/>
持選法最愼汲汲以人才爲慮嘗曰國家之用才猶富家之積<lb/>
粟粟積於豐年乃可以濟飢才儲於平時斯可以濟事自頃人<lb/>
矯激沽名以閉門謝客爲高天下人才何由知之故公退客至<lb/>
輒延見詢訪有所得必書于册往往量其才隨其地參之輿論<lb/>
薦于天官卿用之務使用之各當其才雖小官卑軄亦不敢忽<lb/>
或因勢家千請欲私用其人輒力言其不可時旣不能盡沮後<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-2a"/>
其人多自敗衆始服公之正凡在文選者十五年擢通政司右<lb/>
通政專淸武軄貼黃又三年始擢南京工部右侍郎■時工役<lb/>
不息屢假私錢以給材用歲乆多所逋負公至以提舉等司隙<lb/>
地皆爲豪強侵占奏復之以収其利公署毀于火且重建一新<lb/>
方漸革諸弊一如屯田時而公俄以疾卒矣享年六十四公淸<lb/>
介有守自舉進士已有廉名及授秩以公事之江南雖鄕人之<lb/>
仕其地者以尺帛來餽亦郤去後同考㑹試有勢家子暮夜持<lb/>
百金私謁叱之不容見然終不言其人其處公事必盡其力非<lb/>
特無私而巳終身儉素雖老且貴如未仕時至待宗族獨不計<lb/>
惜嘗以舊居悉讓其弟以女弟貧乏斥俸令養之凡親友患難<lb/>
疾病必扶植乃巳尤不妄交游故布政使陳公士賢今祭酒謝<lb/>
公鳴治皆鄕人之卓然者獨以道義相好若刑部侍郎林公一<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-2b"/>
鶚旣没念其子孱弱爲經紀其喪復輯其事行傳之後奉　詔<lb/>
得薦舉異才以今應天府尹樊公廷璧福建按察僉事致仕章<lb/>
公德懋奏二人葢公素所賢者士論以爲得人平生好學不倦<lb/>
公暇輙手一冊日求古書多自校正更輯鄕里前輩文詞爲赤<lb/>
城論諫錄幷赤城詩集板刻行世其所自著質實而理勝有定<lb/>
軒集若千卷定軒者公之別號也娶淑人蔡氏生子三俌工部<lb/>
營繕主事居官有父風次挺佐皆早卒孫五紹繹綰約紒旣卒<lb/>
朝廷遣官祭葬如䘏典而綰以例爲國子生寛幸交公營繕君<lb/>
因以公平生爲託乃撰次如右而復論之曰周禮太宰之軄掌<lb/>
建邦之六典葢兼六卿之事無所不掌者也後世特以選舉爲<lb/>
務其屬分任于下爲部凡四其軄可謂專矣而文選尤爲要秩<lb/>
使其人不賢雖有賢太宰不能獨治百官由之不得其人此其<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-3a"/>
所以爲要也昔毛价仕魏爲東曹椽所舉皆淸正之事能以儉<lb/>
率人一時士皆以廉節自厲今觀公之爲人葢亦近之後雖超<lb/>
遷惜其卒以工官而去雖有知者薦爲巳助而竟不用是可歎<lb/>
也夫价仕非其時君子惜之予聞正統間黃巖有李茂弘考功<lb/>
靜退有守君子人也其名至今不衰公嘗慕而稱之以追其遺<lb/>
風孔子曰魯無君子者斯焉取斯其是之謂歟然則公之子孫<lb/>
視此其能嗣公也哉<lb/>
　　布政使陳公傳<lb/>
公諱選字士賢姓陳氏台之臨海人也其先出東陽爲宋國子<lb/>
司業左輔之後元𥘉徙僊居再徙臨海曾祖濬圭祖泰生贈文<lb/>
林郎廣東道監察御史父貟韜爲御史出廵福建活沙冦脅從<lb/>
者數萬人表然有名卒官福建右布政使後贈正奉大夫正治<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-3b"/>
上卿娶夫人金氏以宣德四年十一月二十八日生公于台之<lb/>
文肅坊故第公少則沉靜端慤不妄言笑稍長從鄕先生陳僉<lb/>
憲璲游日坐一室誦習未嘗嬉戲弊衣糲食人不堪其淸苦而<lb/>
處之自如爲文平雅若不以詞尚而理致深宻讀之有味識者<lb/>
已知其爲德者之言也景泰元年以禮經中浙江鄕試天順四<lb/>
年㑹試第一人遂登進士第𥘉授山西道監察御史才識已著<lb/>
凡大獄當議者都御史必咨以取平出廵江西風紀大振雖不<lb/>
以刑法立威官吏相戒自不敢犯俄廣蠻流刼贑之龍南督兵<lb/>
勦捕遂平之歲滿還　朝適　憲宗嗣位向用言官益思獻<lb/>
納時有詞臣二人嘗被謫調者將謀復用公上疏言君子小人<lb/>
進退治道所係不可不愼言甚剴切竟沮其謀他所彈劾者尚<lb/>
多其人自是直名聞天下然亦爲人所忌矣乃始出提學南畿<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-4a"/>
至則以學者不務實行而競爲浮華之文以取科第力欲變其<lb/>
故習徧歷郡縣居宿學宮黙然端坐以身爲敎至竟日不施朴<lb/>
刑第其文必以理勝爲主且先令讀小學書暇輙習冠祭禮一<lb/>
時諸生翕然感化或有過被責一言深自愧赧若無所容論者<lb/>
謂自廬陵孫先生之後繼之者公而巳秩滿擢河南按察司副<lb/>
使𥘉治軍政　朝廷以公提學之善也復以命公公爲敎大率<lb/>
如前日而充養益深中州學者皆自以爲得師其氣象加宏𥙿<lb/>
矣凡八年遷按察使父老素知公賢及是至自外郡皆焚香迎<lb/>
拜道㫄曰我輩有福矣公旣視事首釋繫囚爲立約而去諸宿<lb/>
弊一切罷革專以簡易爲治吏卒歛手雖同官亦竦然謹畏未<lb/>
幾聞繼母沈夫人䘮士民爭泣送城外去而益思之有爲肖象<lb/>
立祠者服除赴吏部特擢廣東右布政使踰年轉左公念廣民<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-4b"/>
疲困爲除徭役罷和買僃賑濟皆爲惠養計數辨冤獄閩人頼<lb/>
克壽等三十九人漁于海舟爲風漂至潮州守者獲之坐以通<lb/>
畨罪其人以苦訊誣服又邑民劉馬住及黃福等十九人被誣<lb/>
爲盗公察其冤悉釋之尤不畏貴倖中官有弟冒爲武職者逼<lb/>
娶寡婦爲奪還之於是又有提督市舶司者倚進貢爲奸利役<lb/>
戶苦於供需特爲奏減三十人其後畨人馬力麻與海商私通<lb/>
販易詭稱蘇門荅刺國使臣市舶利其貨不問公發其僞謂如<lb/>
不得巳姑納其方物畱其人即此賞勞庻免緣途供饋亦絕其<lb/>
後私通之弊時又有撒馬兒罕使臣怕六灣自甘州以獅子入<lb/>
貢將取廣南浮海還國云欲從滿刺加更市獅子公言此獸何<lb/>
用於世彼西域賈胡爲圖利耳使墮其謀必貽安南諸夷之笑<lb/>
國體所關甚非細故中官旣蓄減役戶之怨且素利進貢及是<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-5a"/>
毎爲沮抑怨益深乃誣奏公他事勘問者求事實不得必欲文<lb/>
致以罪竟逮公赴京廣人數萬號泣擁畱之公行至南昌以病<lb/>
卒成化二十三年五月二十一日也年五十八故人張翰林廷<lb/>
祥爲治歛具而歸其喪于家士大夫聞而悲之公立志以古聖<lb/>
賢自期濳修黙識不求人知其學以克已求仁爲要因以克菴<lb/>
自號讀書不資於文詞遇格言即手錄于冊以爲力行之助而<lb/>
寤寐儒先特取宋史道學傳刻印以傳學者平生言若不出諸<lb/>
口視所當爲者勇於爲之不顧利害其處事緩而詳御下嚴而<lb/>
恕至於言動端莊雖家人見其終身然也身旣貴顯燕㑹惟服<lb/>
先人故衣帶客至瓦器疏食懽然無愧色自河南聞喪還行裝<lb/>
蕭然牛車一兩而巳及之官廣東騎驢出都門而去其儉約有<lb/>
寒士所不及者元配王氏贈孺人繼張氏皆有婦德子男四曰<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-5b"/>
藩曰翼皆早卒曰戴曰慮二女孫男一女一戴賢而有父風初<lb/>
公倣范文正公置田百四十畞以充祀先周族之用號思逺莊<lb/>
及卒後族人以公無遺貲舉田還戴戴不可曰先人置此凡以<lb/>
行義也戴取而私之獨無愧乎況治命又嘗俾勿廢此乎人謂<lb/>
公有子公没之明年　今天子改元弘治庻政一新工部主<lb/>
事莆田林沂爲公理前事上言陳某淸介正直有古人之節居<lb/>
官力爲朝廷布宣德澤惟恐不至天下想望其風采冀其大<lb/>
用乃爲小人誣䧟以死當爲昭雪下大臣議咸以沂言是宜復<lb/>
其官俾其家禮葬之爲人臣激勸頼　天子明聖即　詔有<lb/>
司如所議行公之葬其知友祭酒謝公旣爲銘而工部侍郎黃<lb/>
公復爲行述足以傳世矣寛念自爲諸生辱公知愛今幸承乏<lb/>
史氏可無紀載乃謹爲公傳以歸于戴藏于家云<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-6a"/>
贊曰昔之大儒以道學名者其學必適於用如晦菴朱子尤可<lb/>
考見觀其撫民之方摩上之道攻邪之論處變之才確然可法<lb/>
葢必如是而後謂之道學也然當其時小人猶以僞學指目況<lb/>
後世乎夫後世迂腐矯誕之徒乃眞其人顧以道學自處其誰<lb/>
許之如陳公之學適於用者如此頋其所立有過人者雖不以<lb/>
道學名而君子則自許之若其罹䜛謗遭禍患古之聖賢所不<lb/>
能免於公乎何損然則有感於世道者雖爲公釋然可也<lb/>
　　　倪文毅公家傳<lb/>
公諱岳字舜咨姓倪氏其先從宋南渡家于錢塘國初詔徙<lb/>
江浙諸省民實京師公之高祖啓在徙中故今爲上元人自啓<lb/>
以下三世皆未顯至公之父謙在　英宗之世始以進士及<lb/>
第入翰林仕至南京禮部尚書卒贈太子少保謚文僖文僖嘗<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-6b"/>
奉命祀北嶽其配姚夫人夜夢緋袍神人入室寤而生子文<lb/>
僖以爲嶽神所感也因名其子曰岳即公公生而瓌碩逈異常<lb/>
兒性更孝姚夫人没時年甫七歲居喪哀而盡禮弔客歎異㓜<lb/>
即知向學業文之餘兼通吏事偶有群吏將赴吏部試戲出獄<lb/>
詞爲題令剖斷㫄觀者曰此老吏筆也識者巳知公他日非特<lb/>
以文名者文僖以翰林學士主順天府鄕試爲怨家中傷謫戍<lb/>
宣府公從行患難中學業益勤旣長文僖擇日筮賔爲行冠禮<lb/>
邊人環觀歎羡自是習行之天順壬午以宣府學生鄕試中式<lb/>
甲申登進士第年二十一選爲庻吉士績學翰林預修<lb/>
英宗實錄成化乙酉始授編修實錄成加俸一級先是文僖用<lb/>
詔恩復學士一時父子同在翰林人以爲榮後文僖擢南京禮<lb/>
部侍郎致仕家居公乞歸省因過錢塘展墓還任乙未秩滿進<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-7a"/>
侍讀明年選充　經筵講官於是文僖再起爲尚書仍以疾致<lb/>
仕公再乞歸侍竟遭喪服除還任適　今上爲　皇太子<lb/>
講學春宮詔輯文華大訓内閣大臣首以公名上壬寅書成進<lb/>
學士甲辰充　春宮講讀官丙午擢禮部右侍郎仍命經筵<lb/>
進講弘治戊申爲　今上即位改元之歲進左侍郎癸丑拜<lb/>
尚書丙辰俄加太子少保改南京吏部尚書已未再改兵部賜<lb/>
敕參贊機務明年始召爲吏部尚書兼太子少保如故公狀魁<lb/>
岸目光炯炯袍笏偉然望之如<hi>神天</hi>資明睿爲文敏捷若不經意<lb/>
初在翰林凡考校纂修綽有餘力毎進講　上前以古義附<lb/>
時事爲勸其言剴切而音吐洪暢人擬之范祖禹　上屢屬<lb/>
目始有大用意及在禮部遇事如素習無難易即治累遇行大<lb/>
禮凡載於儀注者旣多贊相合禮若　國朝自　德祖以下<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-7b"/>
九廟巳僃及　憲宗山陵禮畢　神主將升袝於制當祧<lb/>
廟下禮部集廷臣議或以　德祖以下四廟以次當祧至<lb/>
太祖爲百世不遷之祖公以此說固所以尊　太祖然豈<lb/>
太祖崇本尊親之意哉故周旣追王太王王季又上祀先公以<lb/>
天子之禮其意葢出於此　國家自　德祖以上莫推其世<lb/>
則　德祖乃周之后稷也不可祧　懿僖仁三祖以次當祧<lb/>
至　太祖太宗爲周之文武百世不遷今　憲宗升祔當<lb/>
祧　懿祖一廟宜於　太廟寢殿後別建藏祧主之所如<lb/>
古夾室之制毎歲暮則奉祧主合享亦應古袷祭之制時又有<lb/>
言　孝穆太后當祔廟者復詔議之公言周之姜嫄爲帝<lb/>
嚳次妃后稷之母故周禮有享先妣樂舞葢指姜嫄而魯頌閟<lb/>
宮之詩特見其名此別廟之明證也且唐宋以來皆有故事可<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-8a"/>
考如奉慈殿是巳今　孝穆神主宜於　奉先殿㫄別立廟<lb/>
歲時祭享悉如　奉先殿之儀知禮者皆以其言爲然奏上<lb/>
詔悉從之二疏葢皆出公手云時　今上初元慨然欲新庻<lb/>
政公與同官恊心輔政首革淫祠正神號將舉宿弊盡除之建<lb/>
言者因及孔廟從祀諸賢亦宜改正公言漢儒專門六經轉相<lb/>
傳授煨燼之餘頼以不墜其間諸儒立身不無可議能傳經之<lb/>
功自不可泯故自唐以來列于從祀彼七十子名字載於遷史<lb/>
巳乆又何必以區區臆見追論於千百年之後哉遂格不行未<lb/>
幾尚書耿公自南京召至適以災異求言公偕上七事又以八<lb/>
事繼之大率勸　上躳節儉以先天下言今天下奢靡成俗<lb/>
財匱民竆惟從所好而巳且天下之土地有恨而　宗室之分<lb/>
封益增百年後又將何以處之宜以時減殺又近歲額外設官<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-8b"/>
頗濫凡所供給皆出於民民安得不困宜以時裁革公嘗以所<lb/>
當言者尚多不能專主爲恨及拜尚書適京師有大雨雹之變<lb/>
即上言天之吿　陛下至矣葢變不虚生宜深求其故以回<lb/>
天意可也又勸　上勤講學開言路黜奸貪進忠直止無功<lb/>
之賞停不急之役番僧惑世以異術售不宜復召而來賈胡邀<lb/>
利以夷獸進宜郤而去故事四方奉報災異多不能數奏惟歲<lb/>
終一上至公次其日月先後援引經史爲證言甚懇至欲<lb/>
上下同加修省不事虛文　上嘉納之尤嚴度僧道之禁以<lb/>
爲近世弊事莫甚於此有言及者輒闢之旣以政事爲巳任士<lb/>
大夫爭推重其才然所以取怨於人者亦多矣在南京吏部奉<lb/>
詔考覈諸司人服其公明無異議者以災異疊見率諸公卿條<lb/>
奏二十事如法　祖宗謹好尚恤軍民選將帥積邊儲等事<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-9a"/>
皆切於時後復以淸寧宮災再以二十八事上　詔皆下諸<lb/>
司看詳行之公旣有才具部事益簡人以爲不足爲竟改任自<lb/>
永樂間遷都于北毎以武臣一人有重望者畱後而以兵部尚<lb/>
書共事故其責任視他部爲重人以公爲宜一時武僃修舉軍<lb/>
民倚重相戒不敢犯法畱都肅然於是　上知公果可大用<lb/>
始有吏部之　命公居常則能鑒別人物一旦當銓選抑揚進<lb/>
退各當其才或言別白太過終當召怨公不䘏曰吾知冡宰之<lb/>
職當如是若諸末務不喜紛更日昃退歸私第若無事者當廷<lb/>
議凡軍民利病能究知其故正色侃侃言之衆亦惟公一言而<lb/>
定天下想望其風采方以吏部得人賀而公以疾不起矣年五<lb/>
十八疾革昬憒口喃喃猶及禦虜事葢時邊報方急也索筆作<lb/>
書惟及朝政其狥國之心至死不巳自㓜事其父與繼母郭夫<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-9b"/>
人能盡子道友愛諸弟不以異母間其恩意諸弟亦謹事之至<lb/>
于親戚故舊所以周䘏之者尤至平生馭下雖嚴然未嘗妄笞<lb/>
辱一人故人望其外若不可親其中心實厚也卒之日人莫不<lb/>
痛惜之　上聞訃震悼特贈榮祿大夫少保謚文毅公娶盧<lb/>
氏生一子夭繼娶袁氏無子以弟阜之子霦爲後霦蒙恩授<lb/>
中書舎人三弟阜登進士第今爲工部郎中山　澤中書舎<lb/>
人寛與公同朝三十年同在翰林同侍春宮頗知公乃因阜<lb/>
等之請爲傳其平生藏于家<lb/>
論曰　國朝罷中書省專任六部治政事　聖謨深逺超出<lb/>
前古當時尤愼簡六部之長欲其練習庻務俾三歲更迭爲之<lb/>
後旣不行有缺止於轉遷而巳百餘年來政事舉息則存乎其<lb/>
人若其間或稍自振迅衆輒相顧而驚以爲立異故東漢時在<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-10a"/>
位者多淸確謹畏循常襲故之人其弊必至取媚於時如胡伯<lb/>
始而後巳如文毅公爲人挺然任事不少還忌其亦有大臣之<lb/>
風者哉<lb/>
　　　白康敏公家傳<lb/>
公諱昻字廷儀姓白氏常之武進人也少入縣學學業精敏出<lb/>
同輩景泰丙子中鄕試明年天順丁丑遂登進士第年始二十<lb/>
三耳時　英宗𥘉復位更新庻政重言官之選明年擢公南<lb/>
京禮科給事中南京六科官不僃設其選尤重公𥘉受職巳有<lb/>
才名俄丁家艱甲申服滿改刑科成化戊子轉左給事中辛卯<lb/>
進都給事中皆刑科公以言責自任南京戶部尚書張鳳不法<lb/>
公劾奏鳳爲大臣不加之罪何以示戒有　㫖械至京巳而釋<lb/>
之鳳雖幸免而一時多公直　憲宗𥘉即位値北虜犯邊<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-10b"/>
經筵輟講公上言帝堯不以洪水之災而不明峻德太王不以<lb/>
昆夷之侵而自殞厥問今日正　皇上講學以爲修德之助<lb/>
之時不宜厭安以隳　聖德他日有黃霧之異又上言六事<lb/>
皆當世要務其尤切者曰謹命令以全大信謂　陛下即位<lb/>
嘗　詔罷貢獻矣而貢獻者不絕嘗罷織造矣而織造者自如<lb/>
嘗禁權豪不得中䀋矣勢要不得求地矣京城内外不得創造<lb/>
寺觀矣而皆不爲衰止願守大信勿以親倖而易其度可也監<lb/>
察御史謝文祥以言事得罪不可測公率同列救之謂文祥所<lb/>
言雖狂妄然爲御史非出位而言且其心無他宜含容之以開<lb/>
言路疏入文祥得降用其餘獻納者尚多然公務持重不屑屑<lb/>
以小事論至于事干刑獄者得以參駁亦不瑣瑣摘抉人小疪<lb/>
故人皆稱公知大體而名益起壬辰擢應天府丞京民苦差徭<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-11a"/>
繁重多破家公至適署掌府事爲定役法人稱均平至今用其<lb/>
法不變乙未擢南京大理寺少卿辛丑進南京都察院左僉都<lb/>
御史奉　敕兼管操江仍廵捕沿江盗賊時有劉通者與其黨<lb/>
操舟販鹽幷行刼奪出没江海間勢熾甚公調士卒追捕至太<lb/>
倉分兵截其要路知通窘迫示以威信諭以禍福謂如自首服<lb/>
許以不死通知公長者遂挺身來歸叩頭感泣公戒諭已仍縱<lb/>
之歸通即率其黨以降特械通至京凡脅從者悉釋不問事平<lb/>
公復奏沿江要害守僃等官遇有警當互相應援又請降關防<lb/>
印記以便行事皆從之未幾陞本院右副都御史尋掌院事丁<lb/>
未陞南京兵部左侍郎奉　敕修鳳陽　皇陵幷曰塔壽春<lb/>
諸墳時當荒歉衆以興大役不堪公均工節用勞心調度越二<lb/>
年功遂畢與𥘉計省其半以其餘財仍行賑䘏民反獲濟<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-11b"/>
今上之二年爲弘治巳酉河決金龍口漕運多阻召公往治改<lb/>
戶部左侍郎公奏南京兵部郎中婁性從行始至河南相度水<lb/>
勢慮水復趨張秋發卒數萬自陽武封丘祥符蘭陽儀封數縣<lb/>
築長堤捍之遂導河自中牟決口至尉氏下頴州經塗山合淮<lb/>
水入海又修汴堤令高廣如一上樹萬柳使不崩頽又浚宿洲<lb/>
古睢河入運道以分徐州之勢又築蕭縣徐集等口以殺汴徐<lb/>
之勢又自魚臺歷德州至吳橋修古河隄又自東平至興濟鑿<lb/>
小河十二道引水入大淸河及古黃河以入海河口各作石堰<lb/>
相水盈縮以時啓閉扵是河竟不爲害而漕運獲濟公又見高<lb/>
郵之甓社湖風浪倐作多覆舟或舟觸岸輒壞議即其東一二<lb/>
里開複湖以避其患河成舟安行無險名其河曰康濟人思公<lb/>
惠別名白公隄治水事竣改刑部侍郎辛亥署掌都察院事遂<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-12a"/>
陞右都御史嘗言風憲官爲朝廷耳目凡廵行一道當詢屬<lb/>
吏賢否之狀上于吏部及本院部院據其詞以行黜陟且以所<lb/>
上之虛實爲御史之黜陟庻幾各得其實而人有所勸懲也又<lb/>
天下軍衛士卒消耗宜預覈尺籍之數卑淸軍御史使按籍搜<lb/>
考以絕埋没諸弊又天下奏報災傷荒稔反戾上不知國計之<lb/>
當儲下不知民隱之當䘏由有司以其地濶逺可以欺謾之故<lb/>
宜令御史預遣人踏勘田土高下之則造爲圖册設有水旱可<lb/>
據此以蠲稅糧而里胥無所容其奸也御史李興廵按陜西以<lb/>
酷刑處死無敢爲言者公曰興爲吾屬豈可避嫌而不爲一言<lb/>
乎乃率衆大臣上言興之㬥固可罪然非殺無罪者今以死處<lb/>
興設有故勘故殺者又將何以加之奏上興得免死癸亥陞刑<lb/>
部尚書公心素厚斷獄不苛嘗曰秋霜之肅何如春陽之和乎<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-12b"/>
數諭屬吏以人命至重尤當謹重獄故冤抑者旣多平反其可<lb/>
矜疑者亦多從末減毎以律爲萬世之法條例爲一時之宜今<lb/>
吏得爲奸皆條例繁冗之故因詳定爲若干條奏上頒行内外<lb/>
而奸弊始少甲寅尚書一考加太子少保戊午　東宮出閣進<lb/>
太子太保積階至光祿大夫勲至柱國以其官贈曾祖均禮祖<lb/>
思恭父珂竝光祿大夫柱國太子太保刑部尚書曾祖妣錢氏<lb/>
祖妣蔣氏妣鄭氏王氏竝贈一品夫人配蔣氏封一品夫人公<lb/>
居官四十年勤勞不倦濟以精力事至輙辦及決大事往往以<lb/>
從容數言裁定多不失正其待人氣溫色愉言出如恐傷之下<lb/>
至輿皁有過未嘗輕加笞辱屬吏以公事獲罪必爲掩覆營救<lb/>
得免乃巳人以急難來吿如切於身所以排解之者尤盡其力<lb/>
故感其恩者不特鄕里親友而巳公官三品時其弟昇早世以<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-13a"/>
其遺孤垣奏爲太學生嘗置義田立義學凡族人之貧而㓜稚<lb/>
者以養以教皆得其所其厚於宗族又如此　今上知公德<lb/>
寵遇甚厚屢有金織文綺之賜或病在告輒遣御醫診視幷遣<lb/>
中貴人　賜以酒饌等物庚申以星變再上疏引咎避位情甚<lb/>
懇切　上不得巳允之特進太子太傅致仕馳驛而歸令有<lb/>
司舉優老之典仍　賜璽書所以褒美之者尤重及行士大夫<lb/>
傾朝祖送人以爲榮公三子埈圻坊皆孝預作園池以待公歸<lb/>
公至家日與親友極登臨游泛之樂入夜飮宴略無衰憊之態<lb/>
於是蔣夫人年亦高矣與公偕老堂上旦夕子孫率諸婦羅列<lb/>
階下稱觴爲壽大江之南論福履之厚無踰公者公卒年六十<lb/>
八　上聞訃悼惜爲輟視朝一日贈太保謚康敏遣有司諭<lb/>
祭者九仍命治葬於某處新塋惟白氏之先爲河南人從宋<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-13b"/>
南渡占籍武進歲乆爲大族近代自公伯父瑜爲禮科給事中<lb/>
父珂爲大冶教諭漸顯于時及公官益顯子弟宗族奮起連取<lb/>
科第至數人皆爲顯官諸孫又皆秀而可望故鄕里論仕宦之<lb/>
盛又無踰白氏者<lb/>
論曰世之登科第而進者累數百人莫不英偉踔厲言論風生<lb/>
自以爲一世不足爲考其平生往往蹠盭顚蹶而止求其後以<lb/>
功名富貴而終者特一二耳而此一二人者觀其在位多寛綽<lb/>
厚重含垢納汚不皦皦以自高不沾沾而自喜渾然若無能之<lb/>
人曾不爲新進少年之所與孰知他日任重道逺以建國家大<lb/>
事者則此所謂無能之人耳故嘗論常之先逹若胡忠安公其<lb/>
一人也白公繼起其後功名富貴考終于家與之畧等可不謂<lb/>
鉅人長者乎書曰必有忍乃其有濟有容德乃大公其人矣<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-14a"/>
</p>
<p>
匏翁家藏集卷第五十九<lb/>
<pb n="KR4e0131_SBCK_059-14b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>