<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文章辨體彚選巻二百六十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文章辨體彚選巻二百六十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　賀復徵　編<lb/>
尺牘七<lb/>
　　答吴堯山<hi>明張居正</hi>
吴子感公相知之素故為公不平然不思渠昔因僕而<lb/>
後見知於公今若此所謂食其粒而棄其本者矣僕平<lb/>
生所厚士大夫甚多見背者亦不少然終不以是而易<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-1b"/>
其好賢之心即今日内獄之事可以觀矣二十年前曽<lb/>
有一𢎞願願以其身為蓐薦使人寝處其上溲溺之垢<lb/>
穢之吾無間焉此亦吴子所知有欲割取吾耳鼻我亦<lb/>
歡喜施與況詆毁而已乎願公勉慰之相見非逺諸容<lb/>
面悉<lb/>
　　與閩中巡撫劉凝齋<hi>張居正</hi>
閩中數年無警當事者務沽節省虚民以致緩急無措<lb/>
誤事非小公所請者已屬該部一一覆行俞帥老奸志<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-2a"/>
意已隳難以復用非新壯将軍不能辦此胡君舊在閩<lb/>
中頗著戰功鋭於功名惟公結以誠信激以忠義必能<lb/>
有所建立也用兵機宜難以遥度甌嶺以東一付於公<lb/>
　　答延鎮巡撫張太石<hi>張居正</hi>
頃面奏主上延鎮所修邉工與常不同公杖履跋涉身<lb/>
親督工故特遣兵部司屬往勘冀獲實也主上睿明事<lb/>
事覈實振舉邉事之機實在於此<lb/>
　　答兩廣殷石汀<hi>張居正</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-2b"/>
鯨鯢盡戮地方敉寜公之功可能也驅見在之兵當率<lb/>
然之變在自戰之地禦必死之賊兵不别調役不淹時<lb/>
而全師奏捷其功不可能也廕賚之典尚未足酬簡在<lb/>
帝心大畀有日<lb/>
　　答邉鎮巡撫<hi>張居正</hi>
北藩既敗於西復挫於東自此以後奉約束當益謹邉<lb/>
患可少紓矣但在我猶當堅守恩信益務以徳懐之葢<lb/>
在彼雖弱既已附屬猶足為我外藩若使塞外瓦剌得<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-3a"/>
志非中國之利也其所定約法至為簡當彼即不果西<lb/>
行亦可循而勿改今邊鎮所急惟在廣積貯興屯利畜<lb/>
壮勇休士力以待他日之變其他皆虚文耳惟公加意<lb/>
焉<lb/>
　　答江西巡撫王又池<hi>張居正</hi>
捕盜就擒足消地方隠禍石僉憲昔守寜州屢獲巨盜<lb/>
故即畀以該道之重今其効乃爾天下之事豈不在用<lb/>
人哉泰和盜發于公未任之前今愆期未獲似亦用非<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-3b"/>
其任耳<lb/>
　　吴悟齋<hi>王錫爵</hi>
世人之忌名與臺下之逃名類有物兩成之不可知也<lb/>
抑僕又聞逃名之名忌者愈衆<lb/>
　　林呆秀才<hi>王錫爵</hi>
大抵時文至嘉隆之間為極盛雖風尚殊軌其以射策<lb/>
取名一稟於氣氣者受于㝠㝠不可為也不可言也然<lb/>
機牙在得失之際足下試揣之胸中能老至不憂否能<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-4a"/>
人不知不悔否能獨弦哀歌不落莫否有一於此皆足<lb/>
折傷壮夫之氣故思将抽而若㫁詞欲前而且却不得<lb/>
不出於脂韋軟熟以幸無敗而不知騏驥之敝䇿不如<lb/>
<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>駕之得路也僕志力已衰喜足下尚未涉世三月聚<lb/>
糧千里不難至因為效其所聞如此<lb/>
　　顧膺寰<hi>王錫爵</hi>
大教中所云愚之一字朝事用著山林用著如公妙齡<lb/>
髙譽能盡剷機鋒齦齶而守之以愚何事不可為不肖<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-4b"/>
若早聞道於漢隂愚叟之門當亦無近者之紛紛矣<lb/>
　　李及泉<hi>王錫爵</hi>
此時政府言路大動之後各冝稍鎮以安静凡事有餘<lb/>
快必有餘憂壮陽之下一隂濳起亦不可不早計也<lb/>
　　趙定宇<hi>王錫爵</hi>
吾兄數年静養當自知酌量于二者之間凡事遇發舒<lb/>
處慎毋忘霜降水落時什九在心什一在口則豪傑而<lb/>
聖賢矣天下無全人而君子尚亦欲有待而為兄責之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-5a"/>
毋甚苛操之毋甚急即有意見不妨屏人苦心諭之去<lb/>
泰去甚可也<lb/>
　　張念華御史<hi>王錫爵</hi>
世事奕棋非占次所宜及但願廟堂乗此更新之㑹痛<lb/>
加意民生吏治一畨以事權盡付之九卿公論盡付之<lb/>
臺諫則唐虞之理不難致也向主國論凡痴小人不能<lb/>
害天下而徹小人方能害天下今之所去比比皆小人<lb/>
而痴者若朝秦暮楚之優倡易姓變名之賤𨽻與輿金<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-5b"/>
輦玉之大豪未見拔去病根杞人憂天方自此始公以<lb/>
為何如<lb/>
　　余同麓相公<hi>王錫爵</hi>
主上親決事臺省争進言據宋儒之論意甚美然所論<lb/>
決事者非決之禁中而決之宰相造膝時也所謂進言<lb/>
者不搏死虎而搏活虎不争小失而事大體也安危之<lb/>
機間不容髮<lb/>
　　張崌崍總督<hi>王錫爵</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-6a"/>
别劄示及内外憂端皆不肖與琅琊兄弟日夜腐心者<lb/>
首鐺歛迹避權於彼計為是却外廷不得其力江陵生<lb/>
而伊周歿而莽操翁試謂人臣而承望相指與傅㑹上<lb/>
怒者其有辨乎否也老成諸公未調停事體而先追頌<lb/>
功徳此又似同浴譏裸裎天下事難得適中如此<lb/>
　　徐彭二太學<hi>王錫爵</hi>
今兩兄相見無他言當勸舎弟于養身中兼外身小兒<lb/>
於屏事中兼練事若父兄之成敗利鈍總不必挂心也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-6b"/>
　　梅鶴洲總督<hi>王錫爵</hi>
外示師中同氣推刅自來邊事之衰未有不起于内擾<lb/>
者漢之呼韓唐之頡利是也苐今日塞内飢窘非漢唐<lb/>
全盛之時幸執事者小喜益戒可矣<lb/>
　　周二魯<hi>王錫爵</hi>
翰至前一節則國家大計正觸同然而後一節為不肖<lb/>
謀出處以為愛之則愛之而不欲其生使人何敢求愛<lb/>
以為責之則責之而不量其力使人何所受責嗟乎政<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-7a"/>
府之地使精神化而為作用作用又化而為口舌豈不<lb/>
可憂可愧之甚哉<lb/>
　　王麟泉操臺<hi>王錫爵</hi>
捧教不勝驚惋海剛翁天下竒男子汲長孺元魯山之<lb/>
流有傳其衰蹇倦遊状者僕謹對曰如此公不必歸不<lb/>
必不歸故衣一篋饑僕數人在在皆逆旅息息皆嬰兒<lb/>
也可憐哉遇知之晩而天復忌之今一木戢形烝嘗無<lb/>
主而廟堂徒借地下以風地上恐深山大澤間畢竟有<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-7b"/>
舞鰍鱔而號狐狸者臺下代陳一疏髙義薄雲覽之亦<lb/>
淫淫涕下矣<lb/>
　　鄧定宇<hi>王錫爵</hi>
兒子衡叨雋不佞隂識此兒情恬太甚恐終非爵禄器<lb/>
将來使受學兄門則農山言志汾河鼔瑟或可與共之<lb/>
耳<lb/>
　　葉龍潭總督<hi>王錫爵</hi>
頃貴陽借重則不佞間語所知如門下磊落之才寜緩<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-8a"/>
而為之擇地毋急而為之擇官葢至今日鄙言始騐然<lb/>
千盤鳥道萬里狼烟以累賢者勞于奔命則生幸毋任<lb/>
怨敢任徳乎<lb/>
　　李養愚<hi>王錫爵</hi>
方今之世下官攻上官以為名上官媚下官以為厚鄉<lb/>
宦脅有司以為威有司又脅鄉宦以為巧真極亂世界<lb/>
吾臺不幸而處此且歸之數耳<lb/>
　　陳五岳<hi>王錫爵</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-8b"/>
捧教憮然今之従政者真如著敝絮行荆棘中權臣重<lb/>
臣兩無所處然門下徒知人情借權以齮重之可憂而<lb/>
不知重者之未必重也方今主㫁尚獨朝論尚衆一柄<lb/>
而左右掣一鐺而水火争循而行之雖伊周復起欲下<lb/>
鹽梅甚難無論不肖五日京兆矣<lb/>
　　黄毅菴<hi>王錫爵</hi>
大抵人情一有物于胸中則九域之外千嵗以往無不<lb/>
可羅織為案今日之事且安知不有見牛喘而追勘丙<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-9a"/>
吉者吾丈莫漫以君子之心遂作世人咋舌想司馬公<lb/>
所謂要之死日是非乃定聊以此奉慰并自慰耳<lb/>
　　沈蛟門<hi>王錫爵</hi>
中使雖四出然變亂數起主上决有輪臺追悔時我翁<lb/>
喫𦂳知人使中外吏不走賣官一途庶幾政亂官清尚<lb/>
可救得一半疲癃所見不過如此<lb/>
　　蕭𤣥圃<hi>王錫爵</hi>
主上真神明其嚮倚老成往往外踈冷而中膠漆若老<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-9b"/>
兄一旦得地當痛掃名根一以精誠感格為本太平可<lb/>
朞月望也<lb/>
　　與吕甥玉繩論詩文書<hi>孫鑛</hi>
嘗妄謂商以前止尚書上巻二十餘篇此先秦也渾而<lb/>
雅周易周書周儀禮其周之舊乎奥而則戴記老子春<lb/>
秋經管子三傳國語美哉周之盛也其若此文文而巧<lb/>
新而無窮皆西京也荘列䇿騷其周之東乎竒而肆韓<lb/>
公子文信侯其周之衰乎峭而辨皆東京也若以近代<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-10a"/>
方之經為韓荘騷為柳馬班則永叔子瞻耳今擬欲祖<lb/>
篇法於尚書間及章字句祖章法於戴記老子三傳國<lb/>
語間篇字句祖意字於易周禮春秋經間章句不獲已<lb/>
乃两之以荘䇿其縱而馳也乃任途於韓吕最後而陸<lb/>
沈於馬班然亦慎言其餘矣<lb/>
　　其二<lb/>
詩止建安以前雖若未盡然三百篇及古歌辭竒變固<lb/>
其十五唐歌行五七言長篇新變聲雖足喜要之非誦<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-10b"/>
唐詩所搆待吐語逼曹劉時然後博及未暮也李杜二<lb/>
家是宋詩之魔尤當姑舎如近日文體俱沿韓柳顧不<lb/>
枕籍於二集此可知其觧矣<lb/>
　　其三<lb/>
世人皆談漢文唐詩王元美亦自謂詩知大歴以前文<lb/>
知西京而上愚今更欲進之古詩則建安以前文則七<lb/>
雄而上文則以易書周禮禮記三春秋論語為主兩之<lb/>
語䇿參之老荘管詩則三百篇為主兼之楚騷風雅廣<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-11a"/>
逸漢魏詩乗一意精詣大約已定志今以告吾甥共臻<lb/>
斯路如何更得二三同志鞭弭櫜鞬以相周旋更大善<lb/>
自前所列書外可一切置勿觀即此一笈篇帙亦儘富<lb/>
次第進以娱目儘不厭也<lb/>
　　其四<lb/>
偶因汪司馬墳雅之説妄品古籍竊以為易詩書此乃<lb/>
三墳周禮禮記春秋三傳此乃五典儀禮管老列荘國<lb/>
語䇿騷此之謂八索荀韓孫吕淮南史記漢書文選詩<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-11b"/>
紀此之謂九丘學文者讀此足矣即不讀穆天子傳等<lb/>
不記祈招之詩無傷也<lb/>
　　其五<lb/>
所云五車一笈若待刪削始出恐汗青無日愚意但取<lb/>
十三經註益之以汲冢周書史則國語國䇿史記漢書<lb/>
子則老列荘荀管韓孫吕佛氏則取圓覺楞嚴維摩騷<lb/>
則楚辭詩則詩紀無已則更加之文選或再附以十二<lb/>
家李杜此則可為五車一笈餘皆可不觀矣<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-12a"/>
　　其六<lb/>
若立程愚以為文一家則易書三傳周禮禮記語孟語<lb/>
䇿老荘管韓至史記止詩一家則詩騷古逸漢魏詩紀<lb/>
選詩至杜集止皆一年一周必不可缺其餘則程外及<lb/>
之或即更立程外程免致泛濫尤為善計也作與讀互為<lb/>
進益作亦須立程每月文則三二篇詩則十首且多作<lb/>
五言七言姑緩今人詩不如古者正坐競務七言耳<lb/>
　　其七<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-12b"/>
寄來書程大約即曩所欲精心十餘種天下佳書原無<lb/>
多許但所限書似尚覺多恐力不能徧即徧亦恐屬涉<lb/>
獵禪家丹家書於文章家不甚切即欲觀只楞嚴維摩<lb/>
圓覺三種足矣其餘愚不能知要之豈能過荀韓管吕<lb/>
若取以博竒醒目謂勝於説海玉露諸書固善然却不<lb/>
必限之程内也語孟精奥語更奥而竒若洗眼静坐以<lb/>
觀妙處自見人但以其大熟忽畧之耳雜㸔最冝戒即<lb/>
欲有所游息以娱心目亦不出前程中數書可也史記<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-13a"/>
可與杜詩同看漢書可與李詩同看<lb/>
　　其八<lb/>
戒雜看看必動筆如此不惟心細所深得且異日足有<lb/>
所考也聞之昔人有云再看時别換一色筆如此亦自<lb/>
一法愚近看書覺比往日有得但苦無相商確者<lb/>
　　其九<lb/>
詩可以興其道最近人而亦可以㫁續為之與宦情不<lb/>
礙然須深沉求之乃覺有味今且将三百篇及風雅廣<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-13b"/>
逸及詩乗置簏中碎摘其佳句信手録一帙日諷詠之<lb/>
自能令詩思勃勃此事須求自得不必逐時好又須覓<lb/>
不經人道語然亦不可强索情神合自有入妙處得一<lb/>
首合作便足引滿自慶勝作影套子語百首也<lb/>
　　其十<lb/>
詩宜自選入然不得唐調終不響若立意髙古如徐昌<lb/>
穀則不唐可矣近來吟者拾于鱗殘芳多以巧對相屬<lb/>
殊不佳要須脱此乃可耳此事甚淵微日玩味則自得<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-14a"/>
還従選入為髙也<lb/>
　　其十一<lb/>
厭濟南亦是邇來輕俊常態勿得妄認為竒詩道自有<lb/>
正路不必為優孟之抵掌亦不必為伊川之好色也欲<lb/>
脱濟南不若求之王孟常建為得<lb/>
　　其十二<lb/>
弇州文玩數過真切於舉業初謂此公文失之率易今<lb/>
似不然大抵此公才是如此能急而不能緩能竒而不<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-14b"/>
能正能佻而不能荘足鼓舞後生而不能追縦古先也<lb/>
　　其十三<lb/>
立已固貴文尤須敦行文而輕浮者難與親䁥然良友<lb/>
自不可少才不必果髙但得勤學有識可實心商確者<lb/>
即其人矣<lb/>
　　與張肖甫司馬<hi>屠隆</hi>
連朝凍雲垂垂都城雪花如手含香之署凄然懐冰矣<lb/>
日與二三同心擁榾柮煨蹲鴟而啖之有少黄米酒佐<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-15a"/>
名理差遣寂寥一出門騎馬衝泥手皸膚折馬毛蝟縮<lb/>
僕夫凍且欲僵朔風有權濁酒無力此時念明公正在<lb/>
邉徼人煙蕭踈積雪大許寒氣當十倍於都城胡馬一<lb/>
鳴鐵衣不解繡旗夜捲笳吹亂發按壘行營想見凄絶<lb/>
帳中取琥珀大椀侍兒進羊羔酒而聴歌者歌出塞入<lb/>
塞之曲朝提猛士夜接詞人雖凄其亦大雄豪有致哉<lb/>
不知幕下頗有差足當明公鼔吹如昔陳琳孟嘉其人<lb/>
者不此時恨小子不得奉么麽六尺而侍明公牀頭捉<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-15b"/>
刀之旁國家倚明公如長城驅明公如勞薪亦以雄略<lb/>
不世出此荘生所以有櫟社之嗟也<lb/>
　　與陸君䇿<hi>屠隆</hi>
往與足下醉西冷橋上醉我家東湖醉虎丘醉峯泖為<lb/>
日亦久為歡亦暢乃别來終抱耿耿何耶再别吴王試<lb/>
劍石下與大帝陵口之别微覺不同陵口之别握手踟<lb/>
蹰數視日影河梁之義足為千秋凄涼姑蘇之别追隨<lb/>
竟日撒手即行差近草草然僕以為草草之别深于踟<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-16a"/>
蹰何也畏别也所畏者别小遲則生情生恨益不可任<lb/>
故忍而㫁之一麾輒往然而别後之恨又何可言<lb/>
　　在京與友人<hi>屠隆</hi>
燕市帶面衣騎黄馬風起飛塵滿衢陌歸來下馬兩鼻<lb/>
孔黒如煙突人馬屎和沙土雨過淖濘沒鞍膝百姓競<lb/>
䇿蹇驢與官人肩相摩大官傳呼來則疾竄避委巷不<lb/>
及狂奔盡氣流汗至踵此中況味如此遥想江村夕陽<lb/>
漁舟投浦返照入林沙明如雪花下曬網罟酒家白板<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-16b"/>
青帘掩映垂柳老翁挈魚提甕出柴門此時偕三五良<lb/>
朋散步沙上絶勝長安騎馬衝泥也<lb/>
　　歸田與友人<hi>屠隆</hi>
一出大明門與長安隔世夜卧絶不作華清馬蹄夢家<lb/>
有采芝堂堂後有楼三間雜植小竹樹卧房厨竈都在<lb/>
竹間枕上常聴啼鳥聲宅西古桂二章百數十年物秋<lb/>
來花發香滿庭中隙地鑿小池栽紅白蓮傍池桃樹數<lb/>
株三月紅錦映水如阿房迷樓萬美人盡臨粧鏡又有<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-17a"/>
芙蓉蓼花令秋意瑟更喜貧甚道民景態清冷都無吴<lb/>
越間士大夫家華豔氣<lb/>
　　答沈茂仁<hi>馮夣禎</hi>
己悉足下相為状弟信浩蕩如野鷗鳥亦烏能忘知己<lb/>
之感耶要之此事不必詳求徒溷人耳方蠟天目遊屐<lb/>
不暇作多語所欲語亦了<lb/>
　　答王逸季<hi>溤夣楨</hi>
去冬滸墅鷁首立語而别不能一吐衷情毘陵晤長公<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-17b"/>
幸奉數字見勉因事建明愛人以徳良感厚意擁青氊<lb/>
以來忽忽春暮不知何日報足下耳頃得手書并仲季<lb/>
經義新刻二帙君家兄弟妙有才情所謂伏龍鳳雛二<lb/>
人得一可以縱横天下乃萃於一門又為二王先生子<lb/>
令人嘆羨不已但此道雖一技其分量亦自無窮初住<lb/>
菩薩能㫁一品無明現身百物世界八相成道小果人<lb/>
天視之有頂禮讃嘆而已豈知其向去尚有四十一品<lb/>
無明未㫁乎足下經義如快馬斫陣所向披靡此道中<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-18a"/>
飛将軍也一旦遇運籌幃幄決勝千里者能無屈膝不<lb/>
恃愛及此惟盡撥外縁齋心槁形以進之僕此言不但<lb/>
千里鵞毛也<lb/>
　　答李生憲可<hi>馮夣禎</hi>
獻嵗雨雪談藝諸生多休沐未至又不能出遊日坐竹<lb/>
窻焚香瀹茗擁萬巻為樂古人所謂不減南面百城真<lb/>
不虚也此日得生書問訊寂寥良以自慰生才致吾所<lb/>
欽悦東海之鵾終當化而為鵬擊水搏風直上九萬里<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-18b"/>
在俛仰間耳幸勉之向所授楞嚴幸不忘却百衲絮裘<lb/>
似無功於長夏豈無冰厚雪飛時一笑<lb/>
　　與包道濟<hi>馮夣禎</hi>
佳作附歸初見首作遂以衆人意足下故久置篋中昨<lb/>
夕清舊逋遂得卒業不覺失驚兩和氏相見猶然若此<lb/>
況荆王乎何怪兩刖足也須新作乞付老蒼頭<lb/>
　　與李道甫<hi>湯顯祖</hi>
知仙舟今日客滿明當一出夫用人者主人之才為人<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-19a"/>
用者必非主人也長者常能誘人誘於人者必少年兒<lb/>
也難動者精竒易動者必蚩蚩之民也目中誰當語此<lb/>
　　别沈太僕<hi>湯顯祖</hi>
明公渡江急不得見不知明公更得渡江否虎以躁虧<lb/>
龍以静全花以上披根以下存名不可以多取行不可<lb/>
以纍危虚以居之可以待時<lb/>
　　答吕玉繩<hi>湯顯祖</hi>
承問弟去春稍有意嘉隆事誠有之忽一竒僧唾弟曰<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-19b"/>
嚴徐髙張陳死人也以筆綴之如以帚聚塵不如因任<lb/>
人間自有作者弟感其言不復厝意趙宋事無不可理<lb/>
近芟之紀傳而止志無可如何也<lb/>
　　答馮永安<hi>湯顯祖</hi>
天之生才多少遂亦有以置之弟才少官之易而安兄<lb/>
才多官之難而危東吴不已徙而南溟努力士非短長<lb/>
坎坷無竒非數遷不能所在有迹君家敬通豈不遇主<lb/>
豈非曠材而至擯里恚婦泣子兄猶能慷慨㫁兒女色<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-20a"/>
赴崖瘴縣差為愈於敬通耳徭雜如憨雉幸好馴之<lb/>
　　答屠緯真<hi>湯顯祖</hi>
讀足下手筆所未能忘懐是山人口語一事天下固有<lb/>
此人初莫胗其鴟也取之雛毻之中生其羽毛立其魂<lb/>
魄乍能飛跳便作愁胡但我輩終當醉以桑椹噤其饑<lb/>
嘯耳寜人負我無我負人江海蕭條大是羣鷗之致<lb/>
　　寄王𢎞陽冏卿<hi>湯顯祖</hi>
列子荘生最喜天機天機者馬之所以千里而人之所<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-20b"/>
以深深機深則安機淺則危性命之光相為延息此㫖<lb/>
令人憯焉恍焉大病月餘益知有此北望瑯琊醉翁何<lb/>
似<lb/>
　　寄帥惟審膳部<hi>湯顯祖</hi>
人生有限之年豈給無窮書籍但用深心取適於妙弟<lb/>
去嶺海如在金陵清虚可以殺人瘴癘可以活人此中<lb/>
殺活之機於界局何與邪歸苦熱癉魄幾易宅痁危之<lb/>
後身寄轉輕語云本見而草木節解此時然也兄無甚<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-21a"/>
酒幸為我留少許情神相老而嬉<lb/>
　　與岳石梁<hi>湯顯祖</hi>
石梁過我風雨黯然酒頻温而易寒燭累明而似暗二<lb/>
十餘年昆弟道義骨肉之愛半宵傾盡明日送之郡西<lb/>
章渡險而汔濟兩岸相看三顧而别知九月當更盡龍<lb/>
沙之概見石梁如見石帆終不能了我見石帆之願也<lb/>
　　答岳石帆<hi>湯顯祖</hi>
兄書謂弟不知何以輒為世疑正以疑處有佳若都為<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-21b"/>
人所了趣義何云似弟習氣矯厲蚩蚩者故當忘言即<lb/>
世喜名好事之英弟亦敬之未能深附也<graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0616" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0616.png" mimeType="image/png"/>得其疑<lb/>
何傷當自有不疑於行者在<lb/>
　　復劉郡伯<hi>湯顯祖</hi>
辱以郡乗下詢意三十年中人物皆在耳目之前鄉賢<lb/>
官以媚人何得依鄉作傳名宦人以媚官未審以何而<lb/>
名大可忘言細復何述若兵食雜志祗取各縣規條浹<lb/>
夕而成又無需立局也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-22a"/>
　　寄馬心陽比部<hi>湯顯祖</hi>
兄出縣為郎能再堅否弟素不習為吏喜遂昌無事弟<lb/>
之懶雲窩也時念故人宛轉梅花水際達人所至皆為<lb/>
彼岸兄於世相萬無過嗔<lb/>
　　答王子聲<hi>湯顯祖</hi>
來朝官禁與朝士通徒阻我良晤彼暮夜者亦何能禁<lb/>
也風雪邸中白晝擁臥正爾為佳直是旬許聴鐘鼔鳴<lb/>
筲都不似十年前長安同少婦時五更驚夢也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-22b"/>
　　答習之<hi>湯顯祖</hi>
平昌令得意處别自有在苐借俸著書亦自不惡耳<lb/>
　　答馬心陽<hi>湯顯祖</hi>
南臯書來慰弟云茫茫海宇遂不能容一若士倘若士<lb/>
此中又不能容一海宇即便為所㺯矣此語雖非其至<lb/>
差足豁人亦足轉奉兄破蹙為笑<lb/>
　　答李洙山<hi>湯顯祖</hi>
前無瑕來自言能折門下西河之疑弟心笑無瑕髙資<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-23a"/>
又誰當折之者大事甚細非死數度不能生非生數度<lb/>
亦不能死也此中甘苦節度誰能證之欲殺衆何意千<lb/>
秋某在斯門下一過敬亭訂此大事何如<lb/>
　　與熊芝岡<hi>湯顯祖</hi>
讀大疏始知鉅人在邉不在庭也玉光劍氣時有白虹<lb/>
上見於天行召公矣郴州有竒士曰陳元石願一趨風<lb/>
門下與談必有當也天下士須有氣力者承之幸强食<lb/>
自愛<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-23b"/>
　　柬門人陳元石<hi>湯顯祖</hi>
客従海上來使我聞所未聞如泉舂甕不足澆其磊塊<lb/>
也<lb/>
　　柬陳如吉給諫<hi>湯顯祖</hi>
形成於疑氣生於激賢者正不免耳若夫人有南北為<lb/>
一人者有何南北也<lb/>
　　答牛春宇中丞<hi>湯顯祖</hi>
知兄已為逺志如近事何天下忘吾屬易吾屬忘天下<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-24a"/>
難也<lb/>
　　答丁右武<hi>湯顯祖</hi>
亂世思才治世思徳惟中世無所思然吾輩不能不為<lb/>
世思也髙卧北窻亦何可便得<lb/>
　　答馬心陽<hi>湯顯祖</hi>
三惠良書闕然不報此時男子多化為婦人側行俛立<lb/>
好言巧笑乃得立於時不然則如海母目蝦隨人浮沈<lb/>
都無眉目方稱盛徳想自古如斯非今獨撫膺矣眼中<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-24b"/>
人如陸太宰何可更見右武居㑹城終不甚適一丘一<lb/>
壑乃可著吾輩耳<lb/>
　　與但直生<hi>湯顯祖</hi>
良書亹亹知一意時文字殊慰矯兒兒女偶爾流態不<lb/>
待飾粧青衣有遇知殆如夢中婉孌耳老女施褵必湏<lb/>
荘嚴精曉尊章鑒之姒媪睨之俱可而後君子安焉此<lb/>
如醒時迎别故難易若夐耳總之男女遇合有命也直<lb/>
生正當醒時未能免俗聊復為之為之則得矣<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-25a"/>
　　答王相如<hi>湯顯祖</hi>
長卿故自多情加以凌雲之筆隨在當為重客何煩不<lb/>
佞饒舌也養田近業何如秀才念佛如秦皇海上求仙<lb/>
是英雄末後偶興耳<lb/>
　　寄李孺徳<hi>湯顯祖</hi>
聞孺徳成進士殊快以孺徳恂恂孝友他日當不負此<lb/>
科名也吾輩初入仕路眼宜大骨冝勁心冝平勿乗一<lb/>
時意興便輕落足後費洗沷也顧僕一生拙宦而教宦<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-25b"/>
人乎然亦以拙教也<lb/>
　　與蘭澤雲澤叔<hi>袁宏道</hi>
金閶自繁華令自苦耳何也畫船簫鼔歌童舞女此自<lb/>
豪客之事非令事也竒花異草危石孤岑此自幽人之<lb/>
觀非令觀也酒壇詩社朱門紫陌振衣莫釐之峯濯足<lb/>
虎丘之石此自遊客之樂非令樂也令所對者鶉衣百<lb/>
結之糧長簧口利舌之刁民及蟣蝨滿身之囚徒耳然<lb/>
則蘇何有于令令何闗于蘇哉聚首村中一樽一杓便<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-26a"/>
足自快身非木石安能長日折腰俯首去所好而従所<lb/>
惡語語實際一字非迂若復不信請看來春吴縣堂上<lb/>
有袁知縣脚跡否<lb/>
　　李季宣<hi>袁宏道</hi>
世有耳甚熱而目不識聞名若古人而生實同時者若<lb/>
僕于兄是已僕投冠西歸江水如沸湯不可行姑欲卜<lb/>
隣真州僕南中交游甚少不得不告之尊兄夫士未有<lb/>
道魏不見信陵入洛不投張華者也敬遣一介先之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-26b"/>
　　劉子威<hi>袁宏道</hi>
走非不願作官奈事與心違耳懷令伯報劉之情薄太<lb/>
真絶裙之忍髙𢎞景挂冠之致抱元亮五斗之慚無安<lb/>
仁河陽之花有長卿文園之病兼此數者可能一日安<lb/>
於地方耶一字非欺髙明體察<lb/>
　　與龔惟學先生<hi>袁宏道</hi>
某此回得請甚快今年粗了匡山此外别無分毫想兒<lb/>
孫塊肉耳田舍郵也身體手足偶而已皆不足安頓計<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-27a"/>
校客居柳浪館曉起看水光緑疇頓忘櫛沐晨供後率<lb/>
穉川諸閒人杖而入村落日晡棹小舟以一橈劃水多<lb/>
載不過三人晩則讀書盡一二刻燈下聚諸衲擲十法<lb/>
界譜歛負金放生暇即指韻賦題率爾倡和不拘聲律<lb/>
閒中行徑如此聊述之去牘以當一夕佳話也<lb/>
　　游華山與楊長安書<hi>袁宏道</hi>
驪山佳處在燕子龕捨身岩一帶路稍詰曲移山潭水<lb/>
平如鏡過碧照軒題石而去華山竒險宿絶頂兩夕皆佳<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-27b"/>
月枝静吹歇是為竒值耳拙詩數章求教題辭數語如<lb/>
命當勒于未央宮大字之旁耳<lb/>
　　與潘景升書<hi>袁宏道</hi>
客自吴中來道景升髙興如昨弟謂世人但有殊癖終<lb/>
不易便是名士如和靖之梅元章之石使有一物易其<lb/>
所好便不成家縦使易之亦未必有補於品格也聞長<lb/>
孺近在燕以大賭得錢買小青娥然以弟度之然亦未<lb/>
穏何故長孺以蕩子名家者冝負不冝勝也近作想益<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-28a"/>
佳去嵗讀扇頭諸作竒進在七子中遂為破律人矣觴<lb/>
政一冊寄覽<lb/>
　　與徐州夏守<hi>袁宏道</hi>
徐郡大都㑹也古來戰伐與文人風流之蹟滿眼往見<lb/>
燕子樓甚頹落即子房山上祠亦僅蔽風日耳仁兄游<lb/>
刃之暇能一改創之乎蘇子瞻有祠否<lb/>
　　答李元善書<hi>袁宏道</hi>
齋頭楊柳青翠若在眼前入春以來醉樹下幾迴同社<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-28b"/>
幾人作詩文幾篇此皆弟時時形於夢想者京師此時<lb/>
霜風尚割人地皮枯裂山無寸毛非厚貂不得出真辜<lb/>
却好時節也近日與舍弟日課詩文一篇暇則讀書胸<lb/>
中浩浩如漲水忽決雲捲雷奔每一篇成兄弟自相嘆<lb/>
賞如蛣蜋之自愛其轉人固以為臭穢勿之恤也家兄<lb/>
近作比往大進弟才雖綿薄至於掃時詩之陋習為末<lb/>
季之先驅辨歐韓之極寃捣鈍賊之巢穴自我而前未<lb/>
見有先發者亦弟得意事也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-29a"/>
　　陶周望祭酒<hi>袁宏道</hi>
入春見邸報喜甚謂今秋北發可得合併不意仁兄竟<lb/>
以疾辭黄平倩久未得耗數日有傳其病者然亦不確<lb/>
昨遣人于通塗往訪尚未回復果爾是天之厄道人甚<lb/>
也公望兄今冬定得晤語山居久不見異人思舊遊如<lb/>
嵗青山白石幽花美箭能供人目不能解人語雪齒娟<lb/>
眉能為人語而不能解人意盤桓未久厭離已生唯良友<lb/>
朋愈久愈宻李龍湖以友為性命真不虚也數擬入<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-29b"/>
越又以道逺不能發此髙興不知何時得請益兄念之<lb/>
　　答梅客生書<hi>袁宏道</hi>
宋儒有腐學而無腐人今代有腐人而無腐學宋時講<lb/>
理學者多腐而文章事功不腐今代講文章事功者腐<lb/>
而理學獨不腐宋時君子腐小人不腐今代君子小人<lb/>
多腐故僕謂當代可掩前古者惟陽明一𣲖良知學問<lb/>
而已其他事功之顯赫若于肅愍王文成輩文章之燦<lb/>
爛若北地太倉輩豈曰無才然尚不敢與有宋諸君子<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-30a"/>
敵遽敢望漢唐也<lb/>
　　春寒答客生書<hi>袁宏道</hi>
一春寒甚西直門外柳尚無萌蘖花朝之夕月甚明寒<lb/>
風割目與舎弟閒步東直道上興不可遏遂由北安門<lb/>
至藥王廟觀御河水時冰皮未解一望皓白冷光與月相<lb/>
磨寒氣酸骨趨至崇國寺寂無一人風鈴之聲與猧犬<lb/>
相應答殿上題額及古牌字了了可讀樹上寒鴉拍之<lb/>
不驚以礫投之亦不起疑其僵也忽大風吼簷隂沙四<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-30b"/>
集擁面疾趨齒牙澁澁有聲為樂未幾苦已百倍數日<lb/>
後又與舎弟一觀滿井枯條數莖略無新意京師之春<lb/>
如此窮官之興可知也冬間閉門著得廣荘七篇謹呈<lb/>
教<lb/>
　　與郁季雅<hi>袁宏道</hi>
往别時以為復有竟嵗之盟忽得信為陳大夫掖之而<lb/>
去丈夫鬚眉落地時便以此身同長矢往矣豈若鹿豕<lb/>
終日相聚足下萬里之翮而為六月之息長卿四壁足<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-31a"/>
下四壁都盡便須尋一變更雀之化蛤也劍之化飛龍<lb/>
也英雄雌伏而化為九天九地也大都醯雞秋蟲則終<lb/>
止甕竈間耳足下之腹笥五經乃竟老於蒯緱不向陳<lb/>
大夫一吐氣寜何之乎<lb/>
　　與袁六休<hi>陶望齡</hi>
此事如磨鏡當投藥時反益其暗及藥垢並盡光瑩自<lb/>
然勝前乃知華嚴五十位與尼父志學従心年進嵗益<lb/>
本無了期本無止法此後又不知作何進步耳向來将<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-31b"/>
許多好詩沈没在胸中今此自覺媿負如大量人不飲<lb/>
飲乃知大五七律皆昔時所畏今試為之輒敏而佳已<lb/>
亦莫測所以但目前無知音者自哦而已<lb/>
　　寄君奭弟<hi>陶望齡</hi>
近課何若稍得寓一目於古人否吾向時為流俗所詿<lb/>
誤意亦薄唐宋以下文今畧㸔之多所賞愜以此為小<lb/>
進益吾弟讀古書能得其符㑹處千花萬草總出一杼<lb/>
則知白雲黄澤即今山歌科斗篆籀法同行草尚何古<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-32a"/>
文時義之别乎不通古而欲襲今如拾人敗繒可作錦<lb/>
段否<lb/>
　　報夏習池孝廉<hi>郝敬</hi>
天台鴈蕩寒盟十五載每一興至振錫欲飛而家山風<lb/>
月欵曲留人一丘百畝負髙山面廣原兩泉交注盛之<lb/>
以大壑波光環碧宛在中央疊石架木為臺為亭為閣<lb/>
為軒為花榭為月廊為曲河為浮梁為佛舎為道房雲<lb/>
嶠風渚畧盡烟霞之變主人時時泛小艇揺漾於菰蘆<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-32b"/>
水竹之間春夏髙柳障天雜花映户飛鳥遊魚自來親<lb/>
人乗興而往聴洞中山僧説法興盡而歸課庭下兒子<lb/>
學詩以是因縁蹉跎夙約惟吾兄龍卧江東南面萬巻<lb/>
提盟騷雅領袖𤣥風千秋之業就不壊之果成所謂龍<lb/>
象髙蹴于雲表斥鷃學飛於榆枋焉敢相頡頏哉<lb/>
　　寄繆大質茂才<hi>郝敬</hi>
大質足下天地阨寰宇窄流光駛生死迫羨足下能以<lb/>
一斗酒銷磨塊壘箕踞蓬頭儂儂作吴語數聲捧腹一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-33a"/>
笑而世上機穽填塞都盡足下人哉人哉别來生計如<lb/>
何好事如何杖頭不索莫否酒債尋常行處有否博士<lb/>
先生呼喚去否督學使者坐明倫堂掣籖唱繆某講書<lb/>
應否端午中秋嵗除酒錢三五文餉博士先生否先生<lb/>
嫌少否念此為足下短氣一生曠浪如天馬神龍而齷<lb/>
齪處此轅下負鹽車被鞭䇿而不得騁牽纒之長實累<lb/>
千里矣<lb/>
　　答小修<hi>梅國楨</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-33b"/>
貫城之旁有日中之市焉雖無竒瑰異物而抱所欲者<lb/>
各恣取以去求友亦若是耳公欲于此處求友顯靈宫<lb/>
古栢婆娑委地作虬龍形東便門外柰子花如錦幄可<lb/>
容二十餘人晉陽菴中有唐鑄觀世音相沙窩水葛道<lb/>
士毬順城門守門老中宫射亦不佞數十年内所得友<lb/>
也公儻欲之便以相贈<lb/>
　　復吴用修<hi>黄汝亨</hi>
懐足下意非楮墨可了彼此窮愁亦復黙㑹姑與足下<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-34a"/>
陳説兩境泉聲咽石月色當户脩竹千竿芭焦一片或<lb/>
探名理時對佳客清曠則弟蓄嵇阮飛揚則奴𨽻原嘗<lb/>
蕭然四壁傲睨千古此一境也采薇頗艱辟纑不易内<lb/>
窘中饋之奉外虚北海之尊更復好義先人守雌去道<lb/>
食指如林多口若棘風雅之趣既減往來之禮務苛此<lb/>
又一境也兩境迭進終歸擾擾半是阿堵小賊坐困英<lb/>
雄耳吾與足下俱不免故敢及之此未可示俗客也<lb/>
　　答馮開之<hi>黄汝亨</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-34b"/>
邑非難治治邑者自難耳世法中所謂賢不肖者與我<lb/>
輩意大别世法在華其櫝而我輩在有其璞世法在堂<lb/>
簾之上而我輩在堦墀之下是以難耳此言亦觸忤世<lb/>
人但可為先生道發一嘆息而已山海罄矣将無憂閭<lb/>
戍乎此又非一縣事不敢言不敢言河陽無花亦無看<lb/>
花人思湖頭桃葉如先生輩屐齒所向真逍遥遊也十<lb/>
餘年寤寐李本寜先生逺在天上乃幸屬其部民而不<lb/>
得一登龍門且往者先處士之徼惠甚大先生晤時乞<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-35a"/>
為道意此方瘠甚不肖於此亦久不開他竇彦平來又<lb/>
值旱禁屠不但不能如長卿臨卭且在齊聞韶矣一笑<lb/>
　　與項于王<hi>黄汝亨</hi>
近覽于王之文與鹿豕游與鬼神合二作大暢𤣥致非<lb/>
但才美其餘或有執意成理斬生為熟縁心性未徹為<lb/>
流趣所染機鋒未迅為磨勘所隔静虚以觀動而順行<lb/>
使經傳無齟齬之嫌心口有相喻之妙然後長短淺深<lb/>
隨縁赴筆竒正髙下與時委蛇乃為佳耳大都獨坐則<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-35b"/>
以心為鑒出户則以人為鑒忌狹才以强合防忽衆而<lb/>
成驕僕每自反亦或不免其在于王分數諒多至于講<lb/>
解經書弗明弗措宜宻宜真好髙之心猶不可有僕本<lb/>
淺劣苦無髙足𤣥甫于王心愛特甚豈能無諄諄之言<lb/>
也<lb/>
　　答介山和尚<hi>黄汝亨</hi>
僕輩不能作佛門金湯㫁不敢作道場荆棘前者之過<lb/>
實欲以平等心行和合事來札所云相嫌慢去非但僕<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-36a"/>
素欽公即二三君子絶無此念當由仁者自為動心或<lb/>
従傍人誤作飛語耳要之世本無事以疑心迎之則杯<lb/>
蛇丘草何事不疑以虚心忘之則聚沫浮漚何機不化<lb/>
故廉藺可為雷陳仇讐無殊骨肉火不燒空波従水滅<lb/>
吾儒所云萬物得所之道亦公家寃親平等法門耳儻<lb/>
賜記存涓埃之補暇公與公一笑論之併領未聞之教<lb/>
不一<lb/>
　　答倪憲卿<hi>黄汝亨</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-36b"/>
尊萱可以無憂則憲卿方寸可復整頓總宜親切簡貴<lb/>
使生機跳盪如仰沫之魚出岫之雲然必他心死則本<lb/>
心活每見憲卿之文務思而枯欲精而亂縁氣不壹根<lb/>
不沃也努力慰我<lb/>
　　答羅𤣥父<hi>黄汝亨</hi>
讀讀過書如逢故人惟理伊吾舊帖如周處入禮法後<lb/>
猶遇少年惡客便欲低頭耳僕湖上亦復碌碌度日知<lb/>
不如𤣥父静妙雨窻病枕政了㑹三昧時耳痔藥俟檢<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-37a"/>
奉忌心火下注冝清涼也<lb/>
　　與張異度<hi>黄汝亨</hi>
自北方趣歸欲作遣女事日迫一物無辦昨泊舟不敢<lb/>
登岸拜一客痛逸季甚買小船過婁江哭之素業雕落<lb/>
涼風凄涼三尺之絹白晳而瘦者非生逸季也五尺之<lb/>
童擁衰苴杖而面嘻嘻者非子也嗟乎傷哉逸季之才<lb/>
疏濶可以千秋而用其全心於業舉一技儻此技如漢<lb/>
䇿唐詩逸季即未起霄漢不失登壇之名聞兄已拾其<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-37b"/>
遺稿刻之又聞坊肆有全稿之刻兄逸季之牙生也雖<lb/>
然弇州富擁萬巻已等幻塵即逸季一技何加用我輩<lb/>
寄托之情猶賢於中郎虎賁耳<lb/>
　　與陳眉公書<hi>鍾惺</hi>
相見甚有竒縁似恨其晩然使前十年相見恐識力各<lb/>
有未堅透處心目不能如是之相發也朋友相見極是<lb/>
難事鄙意又以為不患不相見患相見之無益耳有益<lb/>
矣豈猶恨其晩哉<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-38a"/>
　　與郭篤卿書<hi>鍾惺</hi>
弟平生不喜星相尤不喜星相之極驗者凡以人生禍<lb/>
福妙在不使人前知若一一前知便覺索然且多事矣<lb/>
弟所知陳生則星家之極驗者也以弟不喜其術欲去<lb/>
而之他邑想兄與弟同好惡亦應不喜此術而世人如<lb/>
我兩人趣尚者百無一二則陳生之遇者百而不遇者<lb/>
亦一二也幸隨分推廣但莫薦之鍾伯敬一流人耳一<lb/>
笑<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-38b"/>
　　與譚友夏<hi>鍾惺</hi>
竒俊辨博自是文之一種以施之書牘題跋語林説部<lb/>
當是本色至於鴻裁大篇深重典雅又當别論正恐口<lb/>
頭筆端機鋒圓熟漸有千篇一律之意如子瞻所稱斥<lb/>
鹵之地彌望皆黄茅白葦此患最不易療又文章一篇<lb/>
中佳事佳語必欲一一使盡亦是文之一病不為大家<lb/>
國朝工詩者自多而文不過數家且不無遺憾以此知<lb/>
文之難於詩也兄兼才大力故不覺偹責而厚望之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-39a"/>
　　其二<lb/>
輕詆今人詩不若細㸔古人詩細㸔古人詩便不暇詆<lb/>
今人也思之<lb/>
　　與譚素臣兄弟<hi>鍾惺</hi>
本求素臣先作太易状為志文地讀素臣状反使我揺<lb/>
手不得小巫行徑如此然又不敢不佳太易才鬼寜不<lb/>
畏其屍視也太易平生坎壈惟有作詩一快最不當諱<lb/>
言詩舎此無可志矣又不必諱其罷諸生他人諸生不<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-39b"/>
可罷太易諸生可不必不罷生太易諸生不可罷死太<lb/>
易諸生何不可罷且太易罷諸生自是世界不平事不<lb/>
平便是竒竒事當傳平事不必傳也又不當諱其罷諸<lb/>
生作六等吟人閒最不得意之事太易取為最得意之<lb/>
題最得意之詩此一段尤𦂳要不當諱凡一切口語罪<lb/>
過弟當任之太易聞此亦當鼔掌地下足下兄弟在太<lb/>
易死友中為宻戚故不惜刺刺不已記曰必誠必信勿<lb/>
之有悔恐不獨為周身周衣計也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-40a"/>
　　與張太學<hi>鍾惺</hi>
足下為雷先生後事至忠至宻弟所刻骨不能報者雷<lb/>
先生一字一筆落人家者皆當廣捜之不要𦂳處偏有<lb/>
深致即作者亦不自知弟往夷陵一日而従筆工處獲<lb/>
其一賛一跋従黄山人處獲其二詩皆妙有風骨逺過<lb/>
古人則其遺落者多矣在著意捜求之耳世間大有意<lb/>
思人生前文字不肯留稿此其名根淡薄不沾滯處為<lb/>
其後死者却不可如此也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-40b"/>
　　與弟恮<hi>鍾惺</hi>
詩合一篇讀之句句妙矣總㸔有一段説不出病痛須<lb/>
細㸔古人之作詩歸一書便是師友也慧處勿織幻處<lb/>
勿離清處勿薄可惜此種才情骨韻當練之成家功名<lb/>
富貴皆有盡時此物終是路逺味長晩年骨肉便用此<lb/>
為安樂窩也近來非惟嗜欲淡薄即生子一念亦付之<lb/>
天命矣舍生報國固其本念幸而得全即圖為樂生之<lb/>
計所謂樂生者此物是也可存此紙以見我志併與譚<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-41a"/>
友夏㸔之近㸔五弟草書不減古人畫亦必傳之業書<lb/>
牘朴而有法此皆天賜非人力也頂戴頂戴惟念及骨<lb/>
肉逝者五内俱裂<lb/>
　　寄六姪<hi>袁中道</hi>
存亡徂遷倐忽易嵗惟夜夜入夢有若平生耳海内第<lb/>
一知己既去復何心世緣玉泉清溪山水幽絶将有終<lb/>
焉之志歸期都未可定想已入社矣酌寛嚴之中以處<lb/>
家酌豐儉之中以理財寡慾養身修名避譏是所望也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-41b"/>
　　寄梅長公<hi>袁中道</hi>
天下事不可知先兄捐棄之後家嚴繼之四五年後弟<lb/>
便是一白髮老翁與栖隠有分與進取似無縁矣然以<lb/>
絶意世路之故微得些淡泊閒静消息彼造物者能窮<lb/>
我矣然不能使我不讀書使我不㸔山水使我不學道<lb/>
也得其一已足消遣況兼有之乎居山了不知都門消<lb/>
息不知近况若何古梅來附一字草率不既<lb/>
　　與勞君人<hi>方應祥</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-42a"/>
文字閱去如此思理筆骨劃然當成一家言者顧凡理<lb/>
之邃必醇氣以載之和然後經吾之思言自風發凡骨<lb/>
之勍必融識以披其竅然後出吾之筆心自花開此妙<lb/>
具考工檀弓二書熟讀精研明師良友日磅礴吾膺間<lb/>
耳長公諸得意作時時助之如稻飯而調以蒪羮名茶<lb/>
而㵸之活水精神専敏胸次曠衍自覺平日千言萬語<lb/>
所不可了心亭氣結所不能吐沛然水流鳥鳴矣<lb/>
　　與萬孔思伯仲<hi>方應祥</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-42b"/>
往嵗獲讀佳文㑹心之際如接眉宇當今之氣王于江<lb/>
右生所服膺無能盡齒即君家羣従觸目琳瑯兩賢濯<lb/>
濯相得益章矣大刻叙目下可圖奉覽佳文欲借光楓<lb/>
林集義須覔人録之且少需馳歸耳文章之道竒則不<lb/>
可一語使人曉平則不可一語經人道過盈虚消息操<lb/>
自當機我之瑕瑜熟自見也<lb/>
　　付濓兒<hi>魏大中</hi>
縣試遂首兒此不幸事道試而售人不謂兒售也道試<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-43a"/>
不售人謂兒不售也其醜俱不可以消磨消磨之法何<lb/>
在汲汲求通求通之法何在汲汲窮理隨題窮理到活<lb/>
潑潑地是好消息一切俱禀大哥囑囑<lb/>
　　答魏肖生<hi>魏大中</hi>
于鱗云文章千古事得失寸心知以不肖知不肖非無<lb/>
苦處非無樂處要其所成就譬如三家村舍枯蘆滿谿<lb/>
夕陽映樹杳然無人時復雅雅蛙蛙一部鼔吹破其閴<lb/>
寂而已無當于大方即過荷痂嗜不甚鄙棄要之不肖<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_265-43b"/>
自心自知如此如此而已<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文章辨體彚選巻二百六十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>