<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>文章辨體彚選巻四百二十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文章辨體彚選巻四百二十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　賀復徴　編<lb/>
說二<lb/>
　　說𤣥<hi>宋司馬光</hi>
余少之時聞𤣥之名而不獲見獨觀揚子之自序稱𤣥<lb/>
盛矣及班固爲傳則曰劉歆嘗觀𤣥謂雄曰空自苦今<lb/>
學者有禄利然尚不能明易又如𤣥何吾恐後人用覆<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-1b"/>
醬瓿也雄笑而不應諸儒或譏以爲雄非聖人而作經<lb/>
猶春秋吳楚之君僣號稱王蓋誅絶之罪也固存此言<lb/>
則固之意雖愈於歆亦未謂𤣥之善如揚子所云也余<lb/>
亦私怪揚子不賛易而别爲𤣥易之道其於天人之藴<lb/>
備矣揚子豈有以加之迺更爲一書且不知其焉所用<lb/>
之故亦不謂揚子宜爲𤣥也及長學易苦其幽奥難知<lb/>
以爲𤣥者賢之書校於易則義必淺其文必易夫登高<lb/>
山者必踐於块埤適滄海者必沿於江漢故願先從事<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-2a"/>
於𤣥以漸而進於易庻幾乎其可跂而望也於是求之<lb/>
積年乃得觀之初則溟涬漫漶畧不可入迺研精易慮<lb/>
屏人事而讀之數十過參以首尾稍得闚其梗槪然後<lb/>
喟然置書嘆曰嗚呼揚子眞大儒者邪孔子旣没學聖<lb/>
人之道者非揚子而誰孟與荀殆不足擬況其餘乎觀<lb/>
𤣥之書昭則極於人幽則盡於神大則包宇宙細則入<lb/>
毛髪合天地人之道以爲一刮其根本示人所出胎育<lb/>
萬物而兼爲之母若地履之而不可竆也若海挹之而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-2b"/>
不可竭也天下之道雖有善者其蔑以易此矣考之於<lb/>
渾元之初而𤣥已生察之於當今而𤣥非不行竆之於<lb/>
天地之末而𤣥不可亡叩之以萬物之情而不漏測之<lb/>
以鬼神之狀而不違槩之以六經之言而不悖藉使聖<lb/>
人復生視𤣥必釋然而笑以爲得已之心矣乃知𤣥者<lb/>
所以賛易也非别爲書以與易競也何歆固知之之淺<lb/>
而過之之深也或曰易之法與𤣥異揚不遵易而自爲<lb/>
之制安在其賛易乎且如與易同道則旣有易矣何以<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-3a"/>
𤣥爲曰夫畋者所以爲禽也網而得之與弋而得之何<lb/>
以異哉書者所以爲道也易網也𤣥弋也何害不旣網<lb/>
而使弋者爲之助乎子之求道亦膠矣且揚子作法言<lb/>
所以準論語作𤣥所以準易子不廢法言而欲廢𤣥不<lb/>
亦惑乎夫法言與論語之道庸有異乎𤣥之於易亦然<lb/>
大厦將傾一木扶之不若衆木扶之之爲固也大道將<lb/>
晦一書辯之不若衆書辯之之爲明也學者能專精於<lb/>
易誠足矣然易天也𤣥者所以爲之階也子將升天而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-3b"/>
廢其階乎先儒爲𤣥解者多矣然揚子爲文旣多訓詁<lb/>
指趣幽䆳而𤣥又其難知者也故余疑先儒之解未能<lb/>
盡契揚子之志世必有能通之者比終且學焉<lb/>
　　唐說<hi>尹源</hi>
世言唐所以亡繇諸侯之强此未極於理夫弱唐者諸<lb/>
侯也唐旣弱矣而久不亡者諸侯維之也燕趙魏首亂<lb/>
唐制專地而治若古之建國此諸侯之雄者然皆恃唐<lb/>
爲輕重何則假王命以相制則易而順唐雖病之亦不<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-4a"/>
得而外焉故河北傾而聽命則天下爲亂者不能遂其<lb/>
亂河北不順而變則姦雄或附而起德宗世朱泚李希<lb/>
烈始遂其僣而終敗亡者田恱叛於前武俊順於後也<lb/>
憲宗討蜀平夏誅蔡夷鄆兵連四方而亂不生卒成中<lb/>
興之功者田氏秉命王承宗歸國也武宗將討劉稹之<lb/>
叛先諭三鎮絶其連衡之計而王誅以成如是二百年<lb/>
姦臣逆豎專國命者有之夷將相者有之而不敢窺神<lb/>
器非力不足畏諸侯之勢也及廣明之後關東無復唐<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-4b"/>
有方鎮相侵伐者猶以王室爲名及梁祖舉河南劉仁<lb/>
恭輕戰而敗羅氏内附王鎔請盟於時河北之事去矣<lb/>
梁人一舉而代唐有國諸侯莫能與之争其勢然也向<lb/>
使以僖昭之弱乗巢蔡之亂而田承嗣守魏王武俊朱<lb/>
滔據燕趙彊相均地相屬其勢宜莫敢先動況非義舉<lb/>
乎如此雖梁主之暴不過取霸於一方耳安能彊襌天<lb/>
下故唐之弱者以河北之强也唐之亡者以河北之弱<lb/>
也或曰諸侯强則分天子之勢子何議之過乎曰秦隋<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-5a"/>
之勢無分於諸侯而亡速於唐何如哉<lb/>
　　雜說<hi>歐陽修</hi>
星隕於地腥礦頑醜化爲惡石其昭然在上而萬物仰<lb/>
之者精氣之聚爾及其斃也瓦礫之不若也人之死骨<lb/>
肉臭腐螻蟻之食爾其貴乎萬物者亦精氣也其精氣<lb/>
不奪於物則藴而爲思慮發而爲事業著而爲文章昭<lb/>
乎百世之上而仰乎百世之下非如星之精氣随其斃<lb/>
而滅也可不貴哉而生也利欲以昏耗之死也臭腐而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-5b"/>
棄之而惑者方曰足乎利欲所以厚吾身吾於是乎有<lb/>
感<lb/>
　　稼說<hi>蘇軾</hi>
曷嘗觀於富人之稼乎其田美而多其食足而有餘其<lb/>
田美而多則可以更休而地力得完其食足而有餘則<lb/>
種之常不後時而歛之常及其熟故富人之稼常美少<lb/>
秕而多實久藏而不腐今吾十口之家而共百畝之田<lb/>
寸寸而取之日夜以望之鋤耰銍艾相尋於其上者如<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-6a"/>
魚鱗而地力竭矣種之常不及時而歛之常不待其熟<lb/>
此豈能復有美稼哉古之人其才非有以大過今之人<lb/>
也其平居所以自養而不敢輕用以待其成者閔閔焉<lb/>
如嬰兒之望長也弱者養之以至於剛虚者養之以至<lb/>
於充三十而後仕五十而後爵信於久屈之中而用於<lb/>
至足之後流於旣溢之餘而發於持滿之末此古之人<lb/>
所以大過人而今之君子所以不及也吾少也有志於<lb/>
學不幸而早得與吾子同年吾子之得亦不可謂不早<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-6b"/>
也吾今雖欲自以爲不足而衆且妄推之矣嗚呼吾子<lb/>
其去此而務學也哉博觀而約取厚積而薄發吾告子<lb/>
止於此矣子過歸京師而問焉有曰轍子由者吾弟也<lb/>
其亦以是語之<lb/>
　　烏說<hi>蘇軾</hi>
烏於人最黠伺人音色有異輙去不留雖捷矢巧彈不<lb/>
能得其便也閩中民狃烏性以謂物無不可以性取者<lb/>
則之野挈盂飯楮錢陽哭冡間若祭者然哭竟裂錢棄<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-7a"/>
飯而去烏則争下啄啄盡哭者復立他冡裂錢棄飯如<lb/>
初烏不疑其紿也益鳴争乃至三四皆飛從之稍狎迫<lb/>
於羅因舉獲其烏焉今夫世之人自謂智足以周身而<lb/>
不知禍從於所伏者幾何不見賣於哭者哉其或不知<lb/>
周身之術而以愚觸死則其爲智猶不若烏之始虚於<lb/>
彈韓非作説難死於秦天下哀其以智死楚人不知說<lb/>
難而謂之沐猴天下哀其以愚死二人者其爲愚智則<lb/>
異其於取死則同矣寗武子邦有道則智邦無道則愚<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-7b"/>
觀時而動旤可及哉<lb/>
　　二魚說<hi>蘇軾</hi>
河之魚有豚其名者游於橋間而觸其柱不知違去怒<lb/>
其柱之觸已也則張頰植鬛怒腹而浮於水久之莫動<lb/>
飛鳶過而攫之磔其腹而食之好游而不知止因遊以<lb/>
觸物而不知罪已乃妄肆其忿至於磔腹而死可悲也<lb/>
夫<hi>河之魚</hi>
海之魚有烏賊其名者呴水而水烏戯於岸間懼物之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-8a"/>
窺已也則呴水以蔽物鳥疑而視之知其魚也而攫之<lb/>
嗚呼徒知自蔽以求全不知滅迹其魚疑識者之所窺<lb/>
哀哉<hi>海之魚</hi>
　　說用<hi>曽鞏</hi>
物有根而殖柯葉而茂芽若穗而實翼而天飛足而陸<lb/>
走喙而鳴息而食嚙者其形類多矣非有主於虚空以<lb/>
蕃而息之者歟吾觀其用亦宻矣彼使之水而濡火而<lb/>
焚雷而動風霆而鳴雪霜而悴雨露而滋碩則世得而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-8b"/>
知之矣若其裁之爲形散之爲聲充之爲氣始終之爲<lb/>
死生則非水也火也雷也風霆也雪霜也雨露也所能<lb/>
使爲之也世固不可測其所以爲也然而萬物相得以<lb/>
生是則其用非密耶今夫羣而居縫而衣燧而食築土<lb/>
石構竹木而廬者其嗜慾衆矣彼立之君臣父子夫婦<lb/>
兄弟之序爲之衣食飲用之物節之以儀通之以聲習<lb/>
之以言束縛之以刑則世皆得而知之矣若其擾之使<lb/>
相親和之使相恱厚之使相讓以不争結之使樂出其<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-9a"/>
死而不顧其私遷之使去於利而就於誼則非序也物<lb/>
也儀也聲也氣也言也形也所能使爲之也世固不測<lb/>
其所以爲也然而萬民相得以治是則其用亦非密耶<lb/>
吾有以知之矣生而死萬物者隂與陽也運於内而莫<lb/>
顯於外不可得而竆其妙也世之以水火雷風雪霜雨<lb/>
露而求之者妄也親而善萬人者仁與義也興於上而<lb/>
隂被於下馴於其心而不可彊通於其耳目不可得而<lb/>
識其微也世之侈於儀繁於聲音執於器據於文字以<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-9b"/>
力驅而法縛者之求之也愈妄易曰隂陽不測之謂神<lb/>
又曰顯諸仁藏諸用善播萬物善教萬民者爲之也<lb/>
　　史說<hi>張舜牧</hi>
馬文淵有言人貧當益堅老當益壯貧而堅者雖市里<lb/>
小民尚有之老而壯雖士人未之見也韓退之潮陽之<lb/>
行齒髪衰矣不若少時之志壯也故以封禪之說迎憲<lb/>
宗又曰自今請改事陛下觀此言傷哉丈夫之操始非<lb/>
不堅誓於金石凌於雪霜既而怵於死生顧於妻孥罕<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-10a"/>
不囘心低首求免一時之難者退之是也退之非求富<lb/>
貴者也畏死爾故善爲國者如農圃然初則養育其材<lb/>
勿使之夭折終則將就其美勿使之摧折君臣相成同<lb/>
底於道顧必使之至於盡歡竭忠之地亦何有哉唯樂<lb/>
天則不然知其不可爲而一舍之危行而放其言懷巻<lb/>
而同其塵可謂晦而明柔而立者也故終其身而不辱<lb/>
如劉夢得栁子厚輩舎文字語言之外復何有哉<lb/>
　　太極圖說<hi>周敦頤</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-10b"/>
無極而太極太極動而生陽動極而静静而生隂静極<lb/>
復動一動一静互爲其根分隂分陽兩儀立焉陽變隂<lb/>
合而生水火木金土五氣順布四時行焉五行一隂陽<lb/>
也隂陽一太極也太極本無極也五行之生也各一其<lb/>
性無極之真二五之精妙合而凝乾道成男坤道成女<lb/>
二氣交感化生萬物萬物生生而變化無竆焉唯人也<lb/>
得其秀而最靈形旣生矣神發知矣五性感動而善惡<lb/>
分萬事出矣聖人定之以中正仁義而主静立人極焉<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-11a"/>
故聖人與天地合其德日月合其明四時合其序鬼神<lb/>
合其吉凶君子修之吉小人悖之凶故曰立天之道曰<lb/>
隂與陽立地之道曰柔與剛立人之道曰仁與義又曰<lb/>
原始反終故知死生之說大哉易也斯其至矣<lb/>
　　愛蓮說<hi>周敦頥</hi>
水陸草木之花可愛者甚蕃晉陶淵明獨愛菊自李唐<lb/>
來世人甚愛牡丹予獨愛蓮之出淤泥而不染濯清漣<lb/>
而不妖中通外直不蔓不枝香逺益清亭亭浄植可逺<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-11b"/>
觀而不可䙝翫焉予謂菊花之隱逸者也牡丹花之富<lb/>
貴者也蓮花之君子者也噫菊之愛陶後鮮有聞蓮之<lb/>
愛同予者何人牡丹之愛宜乎衆矣<lb/>
　　葬說<hi>程頤</hi>
卜其宅兆卜其地之美惡也非隂陽家所謂禍福者也<lb/>
地之美者則其神靈安其子孫盛若培擁其根而枝葉<lb/>
茂理固然矣地之惡者則反是然則曷謂地之美者土<lb/>
色之光潤草木之茂盛乃其騐也父祖子孫同氣彼安<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-12a"/>
則此安彼危則此危亦其理也而拘忌者惑以擇地之<lb/>
方位決日之吉凶不亦泥乎甚者不以奉先爲計而專<lb/>
以利後爲慮尤非孝子安厝之用心也惟五患者不得<lb/>
不慎須使異日不爲道路不爲城郭不爲溝池不爲貴<lb/>
勢所奪不爲耕犂所及五患旣慎則又鑿池必四五丈<lb/>
通石必更穿之防水潤也旣葬則以松脂塗棺槨石灰<lb/>
封墓門此其大略也若夫精畫則又在審思慮矣其各<lb/>
葬者出不得已後不可遷就同葬矣至於年祀寖逺曽<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-12b"/>
髙不辨亦在盡誠各具棺槨葬之不須假夢寐蓍龜而<lb/>
決也葬之穴尊者居中左昭右穆而次後則或東或西<lb/>
亦左右相對而啓穴也出母不合葬亦不合祭棄女還<lb/>
家以殤穴葬之<lb/>
　　怪說上<hi>石介</hi>
三才位焉各有常道反厥常道則謂之怪矣夫三光代<lb/>
明四時代終天之常道也日月爲薄蝕五星爲彗孛可<lb/>
怪也夫五嶽安焉四瀆流焉地之常道也山爲之崩川<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-13a"/>
爲之竭可怪也夫君南面臣北面君臣之道也父坐子<lb/>
立父子道也而臣抗於君子敵於父可怪也夫中國聖<lb/>
人之常治也四民之所常居也衣冠之所常聚也而被<lb/>
髪左袵不士不農不工不商爲夷者半中國可怪也夫<lb/>
中國道德之所治也禮樂之所施也五常之所被也而<lb/>
汗漫不經之教行焉妖誕幻惑之說滿焉可怪也夫天<lb/>
子七廟諸侯五廟大夫三廟士二廟庻人祭於寢所以<lb/>
不忘孝也而忘而祖廢而祭去事夷狄之鬼可怪也夫<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-13b"/>
法施於民則祀之以死勤事則祀之以勞定國則祀之能<lb/>
禦大菑則祀之能捍大患則祀之棄能植百榖祀以爲<lb/>
稷后土能平九州祀以爲社帝嚳堯舜禹湯文武有功<lb/>
烈於民者及夫日月星辰民所瞻仰也山林川谷丘陵<lb/>
民所取材也非此族也不在祀典而老觀佛寺徧滿天<lb/>
下可怪也人君見一日蝕一星縮一風雨不調順一草<lb/>
木不生植則能知其爲天地之怪也乃避寢減膳徹樂<lb/>
恐懼責已修德以禳除焉彼其滅君臣之道絶父子之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-14a"/>
親棄道德悖禮樂裂五常遷四民之常居毁中國之衣<lb/>
冠去祖宗而祀夷狄汗漫不經之教行妖誕幻惑之說<lb/>
滿則反不知爲怪旣不能禳除之又崇奉焉時人見一<lb/>
狐媚一鵲噪一梟鳴一雉入則能知其爲人之怪也乃<lb/>
啟咒祈祭以厭勝焉彼其孫其子其父其母忘而宗祖<lb/>
去而父母離而常業裂而衣冠習夷鬼則反不知其怪<lb/>
旣厭勝之又尊異焉愈可怪也甚矣中國之多怪也人<lb/>
不爲怪者幾少矣噫一日蝕一星縮則天爲之不明一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-14b"/>
山崩一川竭則地爲之不寧釋老之爲怪也千有餘年<lb/>
矣中國蠧壞亦千有餘年矣不知更千餘年釋老之爲<lb/>
怪也何如中國之蠧壞也何如堯舜禹湯文武周公孔<lb/>
子不生吁<lb/>
　　筆說<hi>黄庭堅</hi>
歙州吕道人作墨池含墨而鋒圓佳作也宣州諸葛家<lb/>
撚心法如此唯倒毫浄便是其妙處蓋倒毫一株便能<lb/>
破筆鋒爾宣城諸葛高繫散卓筆大槪筆長寸半藏一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-15a"/>
寸於管中出其半削管洪纖與半寸相當其撚心用粟<lb/>
首尾不過三株耳但要副毛得所則剛柔隨人意則最<lb/>
善筆也粟尾江南人所謂蛣蛉鼠者歙州吕道人非爲<lb/>
貧而作筆故能工於是以此授之黟州道人吕大淵心<lb/>
悟韋仲將作筆法爲余作大小筆凡二百餘枝無不可<lb/>
人意因見余家有割餘狨皮以手撼之其毫能觸人手<lb/>
則以作丁香筆今試作大小字周旋可人亦是古今作<lb/>
筆者所未知也往時𤏡道有嚴永者蒸獺毛爲余作三<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-15b"/>
副筆亦可用然永未嘗知筆中善病不能爲他人作字<lb/>
也大淵又爲余取髙麗猩猩毛筆解之揀去倒毫别撚<lb/>
心爲之率十得六七用極善乃知世間法非有悟處亦<lb/>
不能妙<lb/>
張遇丁香筆撚心極圓束頴有力可學徐季海禹廟詩<lb/>
字傅其瑛諸葛元皆不能也作藏鋒筆冩如許大字極<lb/>
可人意最妙<lb/>
　　學說<hi>晁補之</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-16a"/>
學不可已惟知之然後能好之記曰雖有嘉肴弗食不<lb/>
知其旨也雖有至道弗學不知其善也而孟子亦曰理<lb/>
義之恱我心猶芻豢之恱我口盖飲食旦旦之所須故譬<lb/>
學於飲食為最易知然猶曰人莫不飲食鮮能知味也天<lb/>
下豈有不習而能察者哉昔野人有甘葈莖芹萍子者<lb/>
對鄉豪稱之取而嘗焉蜇口而慘腹夫口腹人所同也<lb/>
而野人至甘人之所不甘此非未嘗知甘所謂甘者而<lb/>
以夫已甘謂人甘者止此哉至於百工衆技皆學也下<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-16b"/>
至跳劍弄丸緣竿踏索旣爲之終身不得已非特利所<lb/>
在也習而知其味故樂也若廼對君子稱之則如野人<lb/>
之甘葈莖芹萍子其於不足味也不待慘蜇而後方知<lb/>
之也故嘉肴世皆知其旨必食者而後益知其爲旨至<lb/>
道世皆知其善必學者而後益知其爲善曰聞而知其<lb/>
旨且善者意之也或曰道之出口淡乎其無味而飲食<lb/>
人所甘似不類夫以人之所甘者弗食猶不知其旨而<lb/>
道又淡而難好則不知者不其愈多乎然終猶是也病<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-17a"/>
弗學耳學而入之安知其淡乎大觀四年四月旦日書<lb/>
付姪公武俾以語諸小道云<lb/>
　　羆說<hi>陳師道</hi>
晉人以犬獵以五犬逐一羆羆鷙而力長於用大所與<lb/>
敵者皆天下强有力也犬弱而健巧於用小顧左而右<lb/>
逐前而後羆不能搏也行不數十里羆敗而伏犬更前<lb/>
而殺之獸之鷙者爪莫如虎齒莫如豕而羆食之故稱<lb/>
勇力必曰羆羆而受制於犬者遇非其敵困於羣也詩<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-17b"/>
云憂心悄悄愠於羣小羆之謂矣<lb/>
　　觀心說<hi>朱熹</hi>
或問佛者有觀心說然乎曰夫心者人之所以主乎身者<lb/>
也一而不二者也爲主而不爲客者也命物而不命於<lb/>
物者也故以心觀物則物之理得今復有物以反觀乎心<lb/>
則是此心之外復有一心而能管乎此心也然則所謂<lb/>
心者爲一耶爲二耶爲主耶爲客耶爲命物者耶爲命<lb/>
於物者耶此亦不待較而審其言之謬矣或者曰若子<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-18a"/>
之言則聖賢所謂精一所謂操存所謂盡心知性存心<lb/>
飬性所謂見其參於前而倚於衡者皆何謂哉應之曰<lb/>
此言之相似而不同正苖莠朱紫之間而學者之所當<lb/>
辨者也夫謂人心之危者人欲之萌也道心之微者天<lb/>
理之奧也心則一也以正不正而異其名耳惟精惟一<lb/>
則居其正而審其差者也絀其異而反其同者也能如<lb/>
是則信執其中而無過不及之偏矣非以道爲一心人<lb/>
爲一心而又有一心以精一之也夫謂操而存者非以<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-18b"/>
彼操此而存之也舍而亡者非以彼舍此而亡之也心<lb/>
而自操則亡者存舍而不操則存者亡耳然其操之也<lb/>
亦曰不使旦晝之所爲得以牿亡其仁義之良心云爾<lb/>
非塊然兀坐以守其烱然不用之知覺而謂之操存也<lb/>
若盡心云者則格物竆理廓然貫通而有以極夫心之<lb/>
所具之理也存心云者則敬以直内義以方外若前所<lb/>
謂精一操存之道也故盡其心而可以知性知天以其<lb/>
體之不蔽而有以究夫理之自然也存心而可以養性<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-19a"/>
事天以其體之不失而有以順夫理之自然也是豈以<lb/>
心盡心以心存心如兩物之相持而不相舍哉若參前<lb/>
倚衡之云者則爲忠信篤敬而發也蓋曰忠信篤敬不<lb/>
忘乎心則無所適而不見其在是云爾亦非有以見夫<lb/>
心之謂也且身在此而心參於前身在輿而心倚於衡<lb/>
是果何理也耶大抵聖人之學本心以竆理而順理以<lb/>
應物如身使臂如臂使指其道夷而通其居廣而安其<lb/>
理實而行自然釋氏之學以心求心以心使心如口齕<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-19b"/>
口如目視目其機危而迫其途險而塞其理虚而其勢<lb/>
逆蓋其言雖有若相似者而其實之不同蓋如此也然<lb/>
非夫審思明辨之君子其亦孰能無惑於斯耶<lb/>
　　跪坐拜說<hi>朱熹</hi>
古人之坐者兩膝著地因反其蹠而坐於其上正如今<lb/>
之胡跪者其爲肅拜則又拱兩手而下之至地也其爲<lb/>
頓首則又以頭頓於手上也其爲稽首則又下其手而<lb/>
以頭著地亦如今之禮拜者皆因跪而益致其恭也故<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-20a"/>
儀禮曰坐取爵曰坐奠爵禮記曰坐而遷之曰一坐再<lb/>
坐曰武坐致右軒左老子曰坐進此道之類凡言坐者<lb/>
皆謂跪也若漢文帝與賈生語不覺膝之前於席管寧<lb/>
坐不箕股榻當膝處皆穿皆其明驗然記又云授立不<lb/>
跪授坐不立莊子亦云跪坐而進之則跪與坐又似有<lb/>
小異處疑跪有危義故兩滕著地伸腰及股而勢危者<lb/>
爲跪兩膝著地以凥著蹠而稍安者爲坐也又詩云不<lb/>
遑啟居而其傳以啟爲跪爾雅以妥爲安而疏以爲安<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-20b"/>
定之坐夫以啓對居而訓啟爲跪則居之爲坐可見以<lb/>
妥爲安定之坐則跪之爲危坐亦可知蓋兩事相似但<lb/>
一危一安爲小不同耳至於拜之爲禮亦無所考但杜<lb/>
子春說太祝九拜處解竒拜云拜時先屈一膝今之雅<lb/>
拜也夫特以先屈一膝爲雅拜則它拜皆當齊屈兩膝<lb/>
如今之禮拜明矣凡此三事書傳皆無明文亦不知其<lb/>
自何時而變而今人有不察也頃年屬錢子言作白鹿<lb/>
禮殿欲據開元禮不爲塑像而臨祭設位子言不以爲<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-21a"/>
然而必以塑像爲問予旣略爲考禮如前之云又記少<lb/>
時聞之先人云嘗至鄭州謁列子祠見其塑像席地而<lb/>
坐則亦并以告之以爲必不得已而爲塑像則當放此<lb/>
以免於蘇子俯伏匍匐之譏子言又不謂然㑹予亦辭<lb/>
江東之節遂不能强然至今以爲恨也其後乃聞成都<lb/>
府學有漢時禮殿諸像皆席地而跪坐文翁猶是當時<lb/>
琢石所爲尤足据信不知蘇公蜀人何以不見而云爾<lb/>
也及楊方子直入蜀帥幕府因使訪焉則果如所聞者<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-21b"/>
且爲放文翁石像爲小土偶以來而塑手不精或者猶<lb/>
意其或爲跏趺也去年又以屬蜀漕楊王休子美今乃并<lb/>
得先聖先師三像木刻精好視其坐後兩蹠隱然見於<lb/>
帷裳之下然後審其所以坐者果爲跪而無疑也惜乎<lb/>
白鹿塑像之時不得此證以曉子言使東南學者未得<lb/>
復見古人之象以革千載之謬爲之喟然太息姑記本<lb/>
末冩寄洞學諸生使書而揭之廟門之左以俟來者考<lb/>
焉<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-22a"/>
　　弔說<hi>吕大鈞</hi>
詩曰凡民有喪匍匐救之不謂死者可救而復生謂生<lb/>
者或不救而死也夫孝子之親喪不能食者三日其哭<lb/>
不絶聲旣病矣杖而後起問而後言其惻怛之心痛疾<lb/>
之意不欲生則思慮所及雖其大事有不能周之者而<lb/>
況於他哉故親戚僚友鄉黨聞之而往者不徒弔哭而<lb/>
已莫不爲之致力焉始則致含襚以周其急三日則共<lb/>
糜粥以扶其羸每奠則執其禮將葬則助其事其從柩<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-22b"/>
也少者執紼長者專進止其掩壙也壯者盈坎老者從<lb/>
反哭祖而賵焉不足則贈焉不足則賻焉凡有事則相<lb/>
焉斯可謂能救之矣故適有喪者之詞不曰願見而曰<lb/>
比雖國君之臨亦曰寡君承事他國之使者曰寡君使<lb/>
某毋敢視賔客主人見賔不以尊卑貴賤莫不拜之明<lb/>
所以謝之且自别於常主也賔見主人無有答某拜者<lb/>
明所以助之且自别於常賔也自先王之禮壊後世雖<lb/>
傳其名數而行之者多失其義喪主之待賔也如常主<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-23a"/>
喪賔之見主人也如常賔如常賔故止於弔哭而莫敢<lb/>
與其事如常主故舎其哀而爲衣服飲食以奉之其甚<lb/>
者至於損奉終之禮以謝賔之勤廢弔哀之儀以寛主<lb/>
之費由是則先王之禮意其可以下而已乎今欲行之<lb/>
者雖未能盡得如禮至於始喪則哭之有事則奠之又<lb/>
能以力之所及爲營喪具之未具者以應其求使子弟<lb/>
僕𨽻之能幹者以助其役易紙幣壺酒之奠以爲襚除<lb/>
供帳饋食之祭以爲賵與賻凡喪家之待巳者悉以他<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-23b"/>
辭受焉庻幾其可也<lb/>
　　譜牒說<hi>吕大鈞</hi>
三代之時曰姓者統其祖考之所自出者也百世而不<lb/>
變者也曰氏者别其子孫之所自分者也數世而一變<lb/>
者也天子建德因生以賜姓其得姓雖一而子孫别而<lb/>
爲氏者不勝其多焉有以王父之字爲氏者矣有以先<lb/>
世之諡爲氏者矣有以所居之官爲氏者矣有以始封<lb/>
之邑爲氏者矣支分𣲖别千塗萬轍初若參錯紛亂而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-24a"/>
難考及徐而視之有綱有條猶指諸掌焉孟仲季臧東<lb/>
門子叔同出於魯也游國封印公孫伯張同出於鄭也<lb/>
向華蕩樂鱗魚仲老同出於宋也欒髙崔國叔仲東郭<lb/>
同出於齊也尋其流可以知其源尋其葉可以知其根<lb/>
抑何易耶自秦漢以來氏族之制出於上之所賜下之<lb/>
所更者絶無而僅有至於世守一氏傳千餘年而不變<lb/>
者天下皆是也其變非若古之屢其列非若古之多可<lb/>
謂簡而易知者矣然罕有能辯氏族之源者王之氏一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-24b"/>
也吾不知出於元城之王耶宜春之王耶卭城之王耶<lb/>
劉之氏一也吾不知出於陶唐之劉耶奉春之劉耶元<lb/>
海之劉耶其能明辯而不惑者鮮矣氏之馬者未必能<lb/>
辨其爲馬服之馬及馬矢之馬也氏之石者未必能辨<lb/>
其周衛之石及後趙之石也古之氏族繁而知之者反<lb/>
多今之氏族簡而知之者反少蓋由譜牒之明與廢而<lb/>
已是以知譜牒之學不可不講<lb/>
　　粦說<hi>林景熙</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-25a"/>
柔□困敦之歲朔騎壓境所過殺掠數十里無人烟明<lb/>
年秋予舟夜過北塘半醒睡一奴坐舟尾曰何怪也予<lb/>
瞪目視有火青者什什伍伍已而散漫阡陌彌千亘萬<lb/>
直際林麓予曰異哉此粦火也釋文謂人馬之血積而<lb/>
有光其信然與奴熟視浸玩脫草屩招之冉冉近舟次<lb/>
復麾使去漸逺漸稀予撫舷歎曰陽鳥西徂萬目如漆<lb/>
彼馮託幽昏以恣弄光怪何獨粦也然粦不能近逺人<lb/>
而近逺之者人也晉温嶠然犀牛渚海族百怪不能遁<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-25b"/>
其形若有呼者曰於君幽明道逺何意相照世未爲無<lb/>
怪也孔氏不語怪道其常而已矣故人失人之常鬼行<lb/>
其怪中國失中國之常夷行其怪怪且不可言而況乎<lb/>
招之以自近也哉<lb/>
　　唯諾說<hi>元劉因</hi>
唯㳟於諾何也曰各有所施也呼之則其音必内故唯<lb/>
以趨赴之若取物而奉之也命之則其聲必外故諾<lb/>
以承受之若與物而受之也失其所施則文理從而亂<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-26a"/>
矣豈但是乎凡物無無對者無無隂陽者而聲亦然其<lb/>
意象之清濁闔闢亦莫不合也姑以進退存亡吉凶消<lb/>
長體之則可見矣此天機之所發而禮樂之所由生雖<lb/>
天地亦不知其所以然者豈但人乎物之聲亦然豈但<lb/>
聲乎凡形色氣味皆然也而況古今之時變事物之倫<lb/>
理聖人何嘗加損於其間哉雖妙此理而宰此事者心<lb/>
焉而已矣必盡夫心也然後聲爲律而身爲度茍爲不<lb/>
然幾何其不爲無適非道之道作用是性之性也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-26b"/>
　　無極而太極說<hi>吳澂</hi>
太極者何也曰道也道而稱之曰太極何也曰假借之<lb/>
辭也道不可名也故假借可名之器以名之也以其天<lb/>
地萬物之所由共也則名之曰道道者大路也以其條<lb/>
𣲖縷脉之微宻也則名之曰理理者玉膚也皆假借而<lb/>
爲稱者也真實無妄曰誠全體自然曰天主宰造化曰<lb/>
帝妙用不測曰神賦與萬物曰命物受以生曰性得此<lb/>
性曰德具於心曰仁天地萬物之統㑹曰太極道也理<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-27a"/>
也誠也天也帝也神也命也性也德也仁也太極也名<lb/>
雖不同其實一也極屋棟之名也屋之脊檁曰棟就一<lb/>
屋而言惟脊檁至髙至上無以加之故曰極而凡物之<lb/>
統㑹處因假借其義而名爲極焉辰極皇極之類是也<lb/>
道者天地萬物之統㑹至尊至貴無以加者故以假借<lb/>
屋棟之名而稱之曰極也然則何以謂之太曰太之爲<lb/>
言大之至甚也夫屋極者屋棟爲一屋之極而已辰極<lb/>
者北辰爲天體之極而已皇極者人君一身爲天下衆<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-27b"/>
人之極而已以至設官爲民之極京師爲四方之極皆<lb/>
不過指一物一處而言也道者天地萬物之極也雖假<lb/>
借極之一字强爲稱而曽何足以擬議其彷彿哉故又<lb/>
盡其辭而曰太極者蓋曰此極乃甚大之極非若一物<lb/>
一處之極也然彼一物一處之極極之小者耳此天地<lb/>
萬物之極極之至大者也故曰太極邵子曰道爲太極<lb/>
太祖問曰何物最大答曰道理最大其斯之謂歟然則<lb/>
何以謂之無極曰道爲天地萬物之體而無體謂之太<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-28a"/>
極而非有一物在一處可得而指名之也故曰無極易<lb/>
曰神無方易無體詩曰上天之載無聲無臭其斯之謂<lb/>
歟然則無極而太極何也曰屋極辰極皇極民極四方<lb/>
之極凡物之號爲極者皆有可得而指名者也是則有<lb/>
所謂極也道也者無形無象無可執著雖稱曰極而無<lb/>
所謂極也雖無所謂極而實爲天地萬物之極故曰無<lb/>
極而太極<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文章辨體彚選巻四百二十八<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-29a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　文章辨體彚選巻四百二十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　賀復徴　編<lb/>
說二<lb/>
　　說𤣥<hi>宋司馬光</hi>
余少之時聞𤣥之名而不獲見獨觀揚子之自序稱𤣥<lb/>
盛矣及班固爲傳則曰劉歆嘗觀𤣥謂雄曰空自苦今<lb/>
學者有禄利然尚不能明易又如𤣥何吾恐後人用覆<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-29b"/>
醬瓿也雄笑而不應諸儒或譏以爲雄非聖人而作經<lb/>
猶春秋吳楚之君僣號稱王蓋誅絶之罪也固存此言<lb/>
則固之意雖愈於歆亦未謂𤣥之善如揚子所云也余<lb/>
亦私怪揚子不賛易而别爲𤣥易之道其於天人之藴<lb/>
備矣揚子豈有以加之迺更爲一書且不知其焉所用<lb/>
之故亦不謂揚子宜爲𤣥也及長學易苦其幽奥難知<lb/>
以爲𤣥者賢之書校於易則義必淺其文必易夫登高<lb/>
山者必踐於块埤適滄海者必沿於江漢故願先從事<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-30a"/>
於𤣥以漸而進於易庻幾乎其可跂而望也於是求之<lb/>
積年乃得觀之初則溟涬漫漶畧不可入迺研精易慮<lb/>
屏人事而讀之數十過參以首尾稍得闚其梗槪然後<lb/>
喟然置書嘆曰嗚呼揚子眞大儒者邪孔子旣没學聖<lb/>
人之道者非揚子而誰孟與荀殆不足擬況其餘乎觀<lb/>
𤣥之書昭則極於人幽則盡於神大則包宇宙細則入<lb/>
毛髪合天地人之道以爲一刮其根本示人所出胎育<lb/>
萬物而兼爲之母若地履之而不可竆也若海挹之而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-30b"/>
不可竭也天下之道雖有善者其蔑以易此矣考之於<lb/>
渾元之初而𤣥已生察之於當今而𤣥非不行竆之於<lb/>
天地之末而𤣥不可亡叩之以萬物之情而不漏測之<lb/>
以鬼神之狀而不違槩之以六經之言而不悖藉使聖<lb/>
人復生視𤣥必釋然而笑以爲得已之心矣乃知𤣥者<lb/>
所以賛易也非别爲書以與易競也何歆固知之之淺<lb/>
而過之之深也或曰易之法與𤣥異揚不遵易而自爲<lb/>
之制安在其賛易乎且如與易同道則旣有易矣何以<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-31a"/>
𤣥爲曰夫畋者所以爲禽也網而得之與弋而得之何<lb/>
以異哉書者所以爲道也易網也𤣥弋也何害不旣網<lb/>
而使弋者爲之助乎子之求道亦膠矣且揚子作法言<lb/>
所以準論語作𤣥所以準易子不廢法言而欲廢𤣥不<lb/>
亦惑乎夫法言與論語之道庸有異乎𤣥之於易亦然<lb/>
大厦將傾一木扶之不若衆木扶之之爲固也大道將<lb/>
晦一書辯之不若衆書辯之之爲明也學者能專精於<lb/>
易誠足矣然易天也𤣥者所以爲之階也子將升天而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-31b"/>
廢其階乎先儒爲𤣥解者多矣然揚子爲文旣多訓詁<lb/>
指趣幽䆳而𤣥又其難知者也故余疑先儒之解未能<lb/>
盡契揚子之志世必有能通之者比終且學焉<lb/>
　　唐說<hi>尹源</hi>
世言唐所以亡繇諸侯之强此未極於理夫弱唐者諸<lb/>
侯也唐旣弱矣而久不亡者諸侯維之也燕趙魏首亂<lb/>
唐制專地而治若古之建國此諸侯之雄者然皆恃唐<lb/>
爲輕重何則假王命以相制則易而順唐雖病之亦不<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-32a"/>
得而外焉故河北傾而聽命則天下爲亂者不能遂其<lb/>
亂河北不順而變則姦雄或附而起德宗世朱泚李希<lb/>
烈始遂其僣而終敗亡者田恱叛於前武俊順於後也<lb/>
憲宗討蜀平夏誅蔡夷鄆兵連四方而亂不生卒成中<lb/>
興之功者田氏秉命王承宗歸國也武宗將討劉稹之<lb/>
叛先諭三鎮絶其連衡之計而王誅以成如是二百年<lb/>
姦臣逆豎專國命者有之夷將相者有之而不敢窺神<lb/>
器非力不足畏諸侯之勢也及廣明之後關東無復唐<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-32b"/>
有方鎮相侵伐者猶以王室爲名及梁祖舉河南劉仁<lb/>
恭輕戰而敗羅氏内附王鎔請盟於時河北之事去矣<lb/>
梁人一舉而代唐有國諸侯莫能與之争其勢然也向<lb/>
使以僖昭之弱乗巢蔡之亂而田承嗣守魏王武俊朱<lb/>
滔據燕趙彊相均地相屬其勢宜莫敢先動況非義舉<lb/>
乎如此雖梁主之暴不過取霸於一方耳安能彊襌天<lb/>
下故唐之弱者以河北之强也唐之亡者以河北之弱<lb/>
也或曰諸侯强則分天子之勢子何議之過乎曰秦隋<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-33a"/>
之勢無分於諸侯而亡速於唐何如哉<lb/>
　　雜說<hi>歐陽修</hi>
星隕於地腥礦頑醜化爲惡石其昭然在上而萬物仰<lb/>
之者精氣之聚爾及其斃也瓦礫之不若也人之死骨<lb/>
肉臭腐螻蟻之食爾其貴乎萬物者亦精氣也其精氣<lb/>
不奪於物則藴而爲思慮發而爲事業著而爲文章昭<lb/>
乎百世之上而仰乎百世之下非如星之精氣随其斃<lb/>
而滅也可不貴哉而生也利欲以昏耗之死也臭腐而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-33b"/>
棄之而惑者方曰足乎利欲所以厚吾身吾於是乎有<lb/>
感<lb/>
　　稼說<hi>蘇軾</hi>
曷嘗觀於富人之稼乎其田美而多其食足而有餘其<lb/>
田美而多則可以更休而地力得完其食足而有餘則<lb/>
種之常不後時而歛之常及其熟故富人之稼常美少<lb/>
秕而多實久藏而不腐今吾十口之家而共百畝之田<lb/>
寸寸而取之日夜以望之鋤耰銍艾相尋於其上者如<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-34a"/>
魚鱗而地力竭矣種之常不及時而歛之常不待其熟<lb/>
此豈能復有美稼哉古之人其才非有以大過今之人<lb/>
也其平居所以自養而不敢輕用以待其成者閔閔焉<lb/>
如嬰兒之望長也弱者養之以至於剛虚者養之以至<lb/>
於充三十而後仕五十而後爵信於久屈之中而用於<lb/>
至足之後流於旣溢之餘而發於持滿之末此古之人<lb/>
所以大過人而今之君子所以不及也吾少也有志於<lb/>
學不幸而早得與吾子同年吾子之得亦不可謂不早<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-34b"/>
也吾今雖欲自以爲不足而衆且妄推之矣嗚呼吾子<lb/>
其去此而務學也哉博觀而約取厚積而薄發吾告子<lb/>
止於此矣子過歸京師而問焉有曰轍子由者吾弟也<lb/>
其亦以是語之<lb/>
　　烏說<hi>蘇軾</hi>
烏於人最黠伺人音色有異輙去不留雖捷矢巧彈不<lb/>
能得其便也閩中民狃烏性以謂物無不可以性取者<lb/>
則之野挈盂飯楮錢陽哭冡間若祭者然哭竟裂錢棄<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-35a"/>
飯而去烏則争下啄啄盡哭者復立他冡裂錢棄飯如<lb/>
初烏不疑其紿也益鳴争乃至三四皆飛從之稍狎迫<lb/>
於羅因舉獲其烏焉今夫世之人自謂智足以周身而<lb/>
不知禍從於所伏者幾何不見賣於哭者哉其或不知<lb/>
周身之術而以愚觸死則其爲智猶不若烏之始虚於<lb/>
彈韓非作説難死於秦天下哀其以智死楚人不知說<lb/>
難而謂之沐猴天下哀其以愚死二人者其爲愚智則<lb/>
異其於取死則同矣寗武子邦有道則智邦無道則愚<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-35b"/>
觀時而動旤可及哉<lb/>
　　二魚說<hi>蘇軾</hi>
河之魚有豚其名者游於橋間而觸其柱不知違去怒<lb/>
其柱之觸已也則張頰植鬛怒腹而浮於水久之莫動<lb/>
飛鳶過而攫之磔其腹而食之好游而不知止因遊以<lb/>
觸物而不知罪已乃妄肆其忿至於磔腹而死可悲也<lb/>
夫<hi>河之魚</hi>
海之魚有烏賊其名者呴水而水烏戯於岸間懼物之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-36a"/>
窺已也則呴水以蔽物鳥疑而視之知其魚也而攫之<lb/>
嗚呼徒知自蔽以求全不知滅迹其魚疑識者之所窺<lb/>
哀哉<hi>海之魚</hi>
　　說用<hi>曽鞏</hi>
物有根而殖柯葉而茂芽若穗而實翼而天飛足而陸<lb/>
走喙而鳴息而食嚙者其形類多矣非有主於虚空以<lb/>
蕃而息之者歟吾觀其用亦宻矣彼使之水而濡火而<lb/>
焚雷而動風霆而鳴雪霜而悴雨露而滋碩則世得而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-36b"/>
知之矣若其裁之爲形散之爲聲充之爲氣始終之爲<lb/>
死生則非水也火也雷也風霆也雪霜也雨露也所能<lb/>
使爲之也世固不可測其所以爲也然而萬物相得以<lb/>
生是則其用非密耶今夫羣而居縫而衣燧而食築土<lb/>
石構竹木而廬者其嗜慾衆矣彼立之君臣父子夫婦<lb/>
兄弟之序爲之衣食飲用之物節之以儀通之以聲習<lb/>
之以言束縛之以刑則世皆得而知之矣若其擾之使<lb/>
相親和之使相恱厚之使相讓以不争結之使樂出其<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-37a"/>
死而不顧其私遷之使去於利而就於誼則非序也物<lb/>
也儀也聲也氣也言也形也所能使爲之也世固不測<lb/>
其所以爲也然而萬民相得以治是則其用亦非密耶<lb/>
吾有以知之矣生而死萬物者隂與陽也運於内而莫<lb/>
顯於外不可得而竆其妙也世之以水火雷風雪霜雨<lb/>
露而求之者妄也親而善萬人者仁與義也興於上而<lb/>
隂被於下馴於其心而不可彊通於其耳目不可得而<lb/>
識其微也世之侈於儀繁於聲音執於器據於文字以<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-37b"/>
力驅而法縛者之求之也愈妄易曰隂陽不測之謂神<lb/>
又曰顯諸仁藏諸用善播萬物善教萬民者爲之也<lb/>
　　史說<hi>張舜牧</hi>
馬文淵有言人貧當益堅老當益壯貧而堅者雖市里<lb/>
小民尚有之老而壯雖士人未之見也韓退之潮陽之<lb/>
行齒髪衰矣不若少時之志壯也故以封禪之說迎憲<lb/>
宗又曰自今請改事陛下觀此言傷哉丈夫之操始非<lb/>
不堅誓於金石凌於雪霜既而怵於死生顧於妻孥罕<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-38a"/>
不囘心低首求免一時之難者退之是也退之非求富<lb/>
貴者也畏死爾故善爲國者如農圃然初則養育其材<lb/>
勿使之夭折終則將就其美勿使之摧折君臣相成同<lb/>
底於道顧必使之至於盡歡竭忠之地亦何有哉唯樂<lb/>
天則不然知其不可爲而一舍之危行而放其言懷巻<lb/>
而同其塵可謂晦而明柔而立者也故終其身而不辱<lb/>
如劉夢得栁子厚輩舎文字語言之外復何有哉<lb/>
　　太極圖說<hi>周敦頤</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-38b"/>
無極而太極太極動而生陽動極而静静而生隂静極<lb/>
復動一動一静互爲其根分隂分陽兩儀立焉陽變隂<lb/>
合而生水火木金土五氣順布四時行焉五行一隂陽<lb/>
也隂陽一太極也太極本無極也五行之生也各一其<lb/>
性無極之真二五之精妙合而凝乾道成男坤道成女<lb/>
二氣交感化生萬物萬物生生而變化無竆焉唯人也<lb/>
得其秀而最靈形旣生矣神發知矣五性感動而善惡<lb/>
分萬事出矣聖人定之以中正仁義而主静立人極焉<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-39a"/>
故聖人與天地合其德日月合其明四時合其序鬼神<lb/>
合其吉凶君子修之吉小人悖之凶故曰立天之道曰<lb/>
隂與陽立地之道曰柔與剛立人之道曰仁與義又曰<lb/>
原始反終故知死生之說大哉易也斯其至矣<lb/>
　　愛蓮說<hi>周敦頥</hi>
水陸草木之花可愛者甚蕃晉陶淵明獨愛菊自李唐<lb/>
來世人甚愛牡丹予獨愛蓮之出淤泥而不染濯清漣<lb/>
而不妖中通外直不蔓不枝香逺益清亭亭浄植可逺<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-39b"/>
觀而不可䙝翫焉予謂菊花之隱逸者也牡丹花之富<lb/>
貴者也蓮花之君子者也噫菊之愛陶後鮮有聞蓮之<lb/>
愛同予者何人牡丹之愛宜乎衆矣<lb/>
　　葬說<hi>程頤</hi>
卜其宅兆卜其地之美惡也非隂陽家所謂禍福者也<lb/>
地之美者則其神靈安其子孫盛若培擁其根而枝葉<lb/>
茂理固然矣地之惡者則反是然則曷謂地之美者土<lb/>
色之光潤草木之茂盛乃其騐也父祖子孫同氣彼安<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-40a"/>
則此安彼危則此危亦其理也而拘忌者惑以擇地之<lb/>
方位決日之吉凶不亦泥乎甚者不以奉先爲計而專<lb/>
以利後爲慮尤非孝子安厝之用心也惟五患者不得<lb/>
不慎須使異日不爲道路不爲城郭不爲溝池不爲貴<lb/>
勢所奪不爲耕犂所及五患旣慎則又鑿池必四五丈<lb/>
通石必更穿之防水潤也旣葬則以松脂塗棺槨石灰<lb/>
封墓門此其大略也若夫精畫則又在審思慮矣其各<lb/>
葬者出不得已後不可遷就同葬矣至於年祀寖逺曽<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-40b"/>
髙不辨亦在盡誠各具棺槨葬之不須假夢寐蓍龜而<lb/>
決也葬之穴尊者居中左昭右穆而次後則或東或西<lb/>
亦左右相對而啓穴也出母不合葬亦不合祭棄女還<lb/>
家以殤穴葬之<lb/>
　　怪說上<hi>石介</hi>
三才位焉各有常道反厥常道則謂之怪矣夫三光代<lb/>
明四時代終天之常道也日月爲薄蝕五星爲彗孛可<lb/>
怪也夫五嶽安焉四瀆流焉地之常道也山爲之崩川<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-41a"/>
爲之竭可怪也夫君南面臣北面君臣之道也父坐子<lb/>
立父子道也而臣抗於君子敵於父可怪也夫中國聖<lb/>
人之常治也四民之所常居也衣冠之所常聚也而被<lb/>
髪左袵不士不農不工不商爲夷者半中國可怪也夫<lb/>
中國道德之所治也禮樂之所施也五常之所被也而<lb/>
汗漫不經之教行焉妖誕幻惑之說滿焉可怪也夫天<lb/>
子七廟諸侯五廟大夫三廟士二廟庻人祭於寢所以<lb/>
不忘孝也而忘而祖廢而祭去事夷狄之鬼可怪也夫<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-41b"/>
法施於民則祀之以死勤事則祀之以勞定國則祀之能<lb/>
禦大菑則祀之能捍大患則祀之棄能植百榖祀以爲<lb/>
稷后土能平九州祀以爲社帝嚳堯舜禹湯文武有功<lb/>
烈於民者及夫日月星辰民所瞻仰也山林川谷丘陵<lb/>
民所取材也非此族也不在祀典而老觀佛寺徧滿天<lb/>
下可怪也人君見一日蝕一星縮一風雨不調順一草<lb/>
木不生植則能知其爲天地之怪也乃避寢減膳徹樂<lb/>
恐懼責已修德以禳除焉彼其滅君臣之道絶父子之<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-42a"/>
親棄道德悖禮樂裂五常遷四民之常居毁中國之衣<lb/>
冠去祖宗而祀夷狄汗漫不經之教行妖誕幻惑之說<lb/>
滿則反不知爲怪旣不能禳除之又崇奉焉時人見一<lb/>
狐媚一鵲噪一梟鳴一雉入則能知其爲人之怪也乃<lb/>
啟咒祈祭以厭勝焉彼其孫其子其父其母忘而宗祖<lb/>
去而父母離而常業裂而衣冠習夷鬼則反不知其怪<lb/>
旣厭勝之又尊異焉愈可怪也甚矣中國之多怪也人<lb/>
不爲怪者幾少矣噫一日蝕一星縮則天爲之不明一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-42b"/>
山崩一川竭則地爲之不寧釋老之爲怪也千有餘年<lb/>
矣中國蠧壞亦千有餘年矣不知更千餘年釋老之爲<lb/>
怪也何如中國之蠧壞也何如堯舜禹湯文武周公孔<lb/>
子不生吁<lb/>
　　筆說<hi>黄庭堅</hi>
歙州吕道人作墨池含墨而鋒圓佳作也宣州諸葛家<lb/>
撚心法如此唯倒毫浄便是其妙處蓋倒毫一株便能<lb/>
破筆鋒爾宣城諸葛高繫散卓筆大槪筆長寸半藏一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-43a"/>
寸於管中出其半削管洪纖與半寸相當其撚心用粟<lb/>
首尾不過三株耳但要副毛得所則剛柔隨人意則最<lb/>
善筆也粟尾江南人所謂蛣蛉鼠者歙州吕道人非爲<lb/>
貧而作筆故能工於是以此授之黟州道人吕大淵心<lb/>
悟韋仲將作筆法爲余作大小筆凡二百餘枝無不可<lb/>
人意因見余家有割餘狨皮以手撼之其毫能觸人手<lb/>
則以作丁香筆今試作大小字周旋可人亦是古今作<lb/>
筆者所未知也往時𤏡道有嚴永者蒸獺毛爲余作三<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-43b"/>
副筆亦可用然永未嘗知筆中善病不能爲他人作字<lb/>
也大淵又爲余取髙麗猩猩毛筆解之揀去倒毫别撚<lb/>
心爲之率十得六七用極善乃知世間法非有悟處亦<lb/>
不能妙<lb/>
張遇丁香筆撚心極圓束頴有力可學徐季海禹廟詩<lb/>
字傅其瑛諸葛元皆不能也作藏鋒筆冩如許大字極<lb/>
可人意最妙<lb/>
　　學說<hi>晁補之</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-44a"/>
學不可已惟知之然後能好之記曰雖有嘉肴弗食不<lb/>
知其旨也雖有至道弗學不知其善也而孟子亦曰理<lb/>
義之恱我心猶芻豢之恱我口盖飲食旦旦之所須故譬<lb/>
學於飲食為最易知然猶曰人莫不飲食鮮能知味也天<lb/>
下豈有不習而能察者哉昔野人有甘葈莖芹萍子者<lb/>
對鄉豪稱之取而嘗焉蜇口而慘腹夫口腹人所同也<lb/>
而野人至甘人之所不甘此非未嘗知甘所謂甘者而<lb/>
以夫已甘謂人甘者止此哉至於百工衆技皆學也下<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-44b"/>
至跳劍弄丸緣竿踏索旣爲之終身不得已非特利所<lb/>
在也習而知其味故樂也若廼對君子稱之則如野人<lb/>
之甘葈莖芹萍子其於不足味也不待慘蜇而後方知<lb/>
之也故嘉肴世皆知其旨必食者而後益知其爲旨至<lb/>
道世皆知其善必學者而後益知其爲善曰聞而知其<lb/>
旨且善者意之也或曰道之出口淡乎其無味而飲食<lb/>
人所甘似不類夫以人之所甘者弗食猶不知其旨而<lb/>
道又淡而難好則不知者不其愈多乎然終猶是也病<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-45a"/>
弗學耳學而入之安知其淡乎大觀四年四月旦日書<lb/>
付姪公武俾以語諸小道云<lb/>
　　羆說<hi>陳師道</hi>
晉人以犬獵以五犬逐一羆羆鷙而力長於用大所與<lb/>
敵者皆天下强有力也犬弱而健巧於用小顧左而右<lb/>
逐前而後羆不能搏也行不數十里羆敗而伏犬更前<lb/>
而殺之獸之鷙者爪莫如虎齒莫如豕而羆食之故稱<lb/>
勇力必曰羆羆而受制於犬者遇非其敵困於羣也詩<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-45b"/>
云憂心悄悄愠於羣小羆之謂矣<lb/>
　　觀心說<hi>朱熹</hi>
或問佛者有觀心說然乎曰夫心者人之所以主乎身者<lb/>
也一而不二者也爲主而不爲客者也命物而不命於<lb/>
物者也故以心觀物則物之理得今復有物以反觀乎心<lb/>
則是此心之外復有一心而能管乎此心也然則所謂<lb/>
心者爲一耶爲二耶爲主耶爲客耶爲命物者耶爲命<lb/>
於物者耶此亦不待較而審其言之謬矣或者曰若子<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-46a"/>
之言則聖賢所謂精一所謂操存所謂盡心知性存心<lb/>
飬性所謂見其參於前而倚於衡者皆何謂哉應之曰<lb/>
此言之相似而不同正苖莠朱紫之間而學者之所當<lb/>
辨者也夫謂人心之危者人欲之萌也道心之微者天<lb/>
理之奧也心則一也以正不正而異其名耳惟精惟一<lb/>
則居其正而審其差者也絀其異而反其同者也能如<lb/>
是則信執其中而無過不及之偏矣非以道爲一心人<lb/>
爲一心而又有一心以精一之也夫謂操而存者非以<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-46b"/>
彼操此而存之也舍而亡者非以彼舍此而亡之也心<lb/>
而自操則亡者存舍而不操則存者亡耳然其操之也<lb/>
亦曰不使旦晝之所爲得以牿亡其仁義之良心云爾<lb/>
非塊然兀坐以守其烱然不用之知覺而謂之操存也<lb/>
若盡心云者則格物竆理廓然貫通而有以極夫心之<lb/>
所具之理也存心云者則敬以直内義以方外若前所<lb/>
謂精一操存之道也故盡其心而可以知性知天以其<lb/>
體之不蔽而有以究夫理之自然也存心而可以養性<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-47a"/>
事天以其體之不失而有以順夫理之自然也是豈以<lb/>
心盡心以心存心如兩物之相持而不相舍哉若參前<lb/>
倚衡之云者則爲忠信篤敬而發也蓋曰忠信篤敬不<lb/>
忘乎心則無所適而不見其在是云爾亦非有以見夫<lb/>
心之謂也且身在此而心參於前身在輿而心倚於衡<lb/>
是果何理也耶大抵聖人之學本心以竆理而順理以<lb/>
應物如身使臂如臂使指其道夷而通其居廣而安其<lb/>
理實而行自然釋氏之學以心求心以心使心如口齕<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-47b"/>
口如目視目其機危而迫其途險而塞其理虚而其勢<lb/>
逆蓋其言雖有若相似者而其實之不同蓋如此也然<lb/>
非夫審思明辨之君子其亦孰能無惑於斯耶<lb/>
　　跪坐拜說<hi>朱熹</hi>
古人之坐者兩膝著地因反其蹠而坐於其上正如今<lb/>
之胡跪者其爲肅拜則又拱兩手而下之至地也其爲<lb/>
頓首則又以頭頓於手上也其爲稽首則又下其手而<lb/>
以頭著地亦如今之禮拜者皆因跪而益致其恭也故<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-48a"/>
儀禮曰坐取爵曰坐奠爵禮記曰坐而遷之曰一坐再<lb/>
坐曰武坐致右軒左老子曰坐進此道之類凡言坐者<lb/>
皆謂跪也若漢文帝與賈生語不覺膝之前於席管寧<lb/>
坐不箕股榻當膝處皆穿皆其明驗然記又云授立不<lb/>
跪授坐不立莊子亦云跪坐而進之則跪與坐又似有<lb/>
小異處疑跪有危義故兩滕著地伸腰及股而勢危者<lb/>
爲跪兩膝著地以凥著蹠而稍安者爲坐也又詩云不<lb/>
遑啟居而其傳以啟爲跪爾雅以妥爲安而疏以爲安<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-48b"/>
定之坐夫以啓對居而訓啟爲跪則居之爲坐可見以<lb/>
妥爲安定之坐則跪之爲危坐亦可知蓋兩事相似但<lb/>
一危一安爲小不同耳至於拜之爲禮亦無所考但杜<lb/>
子春說太祝九拜處解竒拜云拜時先屈一膝今之雅<lb/>
拜也夫特以先屈一膝爲雅拜則它拜皆當齊屈兩膝<lb/>
如今之禮拜明矣凡此三事書傳皆無明文亦不知其<lb/>
自何時而變而今人有不察也頃年屬錢子言作白鹿<lb/>
禮殿欲據開元禮不爲塑像而臨祭設位子言不以爲<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-49a"/>
然而必以塑像爲問予旣略爲考禮如前之云又記少<lb/>
時聞之先人云嘗至鄭州謁列子祠見其塑像席地而<lb/>
坐則亦并以告之以爲必不得已而爲塑像則當放此<lb/>
以免於蘇子俯伏匍匐之譏子言又不謂然㑹予亦辭<lb/>
江東之節遂不能强然至今以爲恨也其後乃聞成都<lb/>
府學有漢時禮殿諸像皆席地而跪坐文翁猶是當時<lb/>
琢石所爲尤足据信不知蘇公蜀人何以不見而云爾<lb/>
也及楊方子直入蜀帥幕府因使訪焉則果如所聞者<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-49b"/>
且爲放文翁石像爲小土偶以來而塑手不精或者猶<lb/>
意其或爲跏趺也去年又以屬蜀漕楊王休子美今乃并<lb/>
得先聖先師三像木刻精好視其坐後兩蹠隱然見於<lb/>
帷裳之下然後審其所以坐者果爲跪而無疑也惜乎<lb/>
白鹿塑像之時不得此證以曉子言使東南學者未得<lb/>
復見古人之象以革千載之謬爲之喟然太息姑記本<lb/>
末冩寄洞學諸生使書而揭之廟門之左以俟來者考<lb/>
焉<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-50a"/>
　　弔說<hi>吕大鈞</hi>
詩曰凡民有喪匍匐救之不謂死者可救而復生謂生<lb/>
者或不救而死也夫孝子之親喪不能食者三日其哭<lb/>
不絶聲旣病矣杖而後起問而後言其惻怛之心痛疾<lb/>
之意不欲生則思慮所及雖其大事有不能周之者而<lb/>
況於他哉故親戚僚友鄉黨聞之而往者不徒弔哭而<lb/>
已莫不爲之致力焉始則致含襚以周其急三日則共<lb/>
糜粥以扶其羸每奠則執其禮將葬則助其事其從柩<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-50b"/>
也少者執紼長者專進止其掩壙也壯者盈坎老者從<lb/>
反哭祖而賵焉不足則贈焉不足則賻焉凡有事則相<lb/>
焉斯可謂能救之矣故適有喪者之詞不曰願見而曰<lb/>
比雖國君之臨亦曰寡君承事他國之使者曰寡君使<lb/>
某毋敢視賔客主人見賔不以尊卑貴賤莫不拜之明<lb/>
所以謝之且自别於常主也賔見主人無有答某拜者<lb/>
明所以助之且自别於常賔也自先王之禮壊後世雖<lb/>
傳其名數而行之者多失其義喪主之待賔也如常主<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-51a"/>
喪賔之見主人也如常賔如常賔故止於弔哭而莫敢<lb/>
與其事如常主故舎其哀而爲衣服飲食以奉之其甚<lb/>
者至於損奉終之禮以謝賔之勤廢弔哀之儀以寛主<lb/>
之費由是則先王之禮意其可以下而已乎今欲行之<lb/>
者雖未能盡得如禮至於始喪則哭之有事則奠之又<lb/>
能以力之所及爲營喪具之未具者以應其求使子弟<lb/>
僕𨽻之能幹者以助其役易紙幣壺酒之奠以爲襚除<lb/>
供帳饋食之祭以爲賵與賻凡喪家之待巳者悉以他<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-51b"/>
辭受焉庻幾其可也<lb/>
　　譜牒說<hi>吕大鈞</hi>
三代之時曰姓者統其祖考之所自出者也百世而不<lb/>
變者也曰氏者别其子孫之所自分者也數世而一變<lb/>
者也天子建德因生以賜姓其得姓雖一而子孫别而<lb/>
爲氏者不勝其多焉有以王父之字爲氏者矣有以先<lb/>
世之諡爲氏者矣有以所居之官爲氏者矣有以始封<lb/>
之邑爲氏者矣支分𣲖别千塗萬轍初若參錯紛亂而<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-52a"/>
難考及徐而視之有綱有條猶指諸掌焉孟仲季臧東<lb/>
門子叔同出於魯也游國封印公孫伯張同出於鄭也<lb/>
向華蕩樂鱗魚仲老同出於宋也欒髙崔國叔仲東郭<lb/>
同出於齊也尋其流可以知其源尋其葉可以知其根<lb/>
抑何易耶自秦漢以來氏族之制出於上之所賜下之<lb/>
所更者絶無而僅有至於世守一氏傳千餘年而不變<lb/>
者天下皆是也其變非若古之屢其列非若古之多可<lb/>
謂簡而易知者矣然罕有能辯氏族之源者王之氏一<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-52b"/>
也吾不知出於元城之王耶宜春之王耶卭城之王耶<lb/>
劉之氏一也吾不知出於陶唐之劉耶奉春之劉耶元<lb/>
海之劉耶其能明辯而不惑者鮮矣氏之馬者未必能<lb/>
辨其爲馬服之馬及馬矢之馬也氏之石者未必能辨<lb/>
其周衛之石及後趙之石也古之氏族繁而知之者反<lb/>
多今之氏族簡而知之者反少蓋由譜牒之明與廢而<lb/>
已是以知譜牒之學不可不講<lb/>
　　粦說<hi>林景熙</hi>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-53a"/>
柔□困敦之歲朔騎壓境所過殺掠數十里無人烟明<lb/>
年秋予舟夜過北塘半醒睡一奴坐舟尾曰何怪也予<lb/>
瞪目視有火青者什什伍伍已而散漫阡陌彌千亘萬<lb/>
直際林麓予曰異哉此粦火也釋文謂人馬之血積而<lb/>
有光其信然與奴熟視浸玩脫草屩招之冉冉近舟次<lb/>
復麾使去漸逺漸稀予撫舷歎曰陽鳥西徂萬目如漆<lb/>
彼馮託幽昏以恣弄光怪何獨粦也然粦不能近逺人<lb/>
而近逺之者人也晉温嶠然犀牛渚海族百怪不能遁<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-53b"/>
其形若有呼者曰於君幽明道逺何意相照世未爲無<lb/>
怪也孔氏不語怪道其常而已矣故人失人之常鬼行<lb/>
其怪中國失中國之常夷行其怪怪且不可言而況乎<lb/>
招之以自近也哉<lb/>
　　唯諾說<hi>元劉因</hi>
唯㳟於諾何也曰各有所施也呼之則其音必内故唯<lb/>
以趨赴之若取物而奉之也命之則其聲必外故諾<lb/>
以承受之若與物而受之也失其所施則文理從而亂<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-54a"/>
矣豈但是乎凡物無無對者無無隂陽者而聲亦然其<lb/>
意象之清濁闔闢亦莫不合也姑以進退存亡吉凶消<lb/>
長體之則可見矣此天機之所發而禮樂之所由生雖<lb/>
天地亦不知其所以然者豈但人乎物之聲亦然豈但<lb/>
聲乎凡形色氣味皆然也而況古今之時變事物之倫<lb/>
理聖人何嘗加損於其間哉雖妙此理而宰此事者心<lb/>
焉而已矣必盡夫心也然後聲爲律而身爲度茍爲不<lb/>
然幾何其不爲無適非道之道作用是性之性也<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-54b"/>
　　無極而太極說<hi>吳澂</hi>
太極者何也曰道也道而稱之曰太極何也曰假借之<lb/>
辭也道不可名也故假借可名之器以名之也以其天<lb/>
地萬物之所由共也則名之曰道道者大路也以其條<lb/>
𣲖縷脉之微宻也則名之曰理理者玉膚也皆假借而<lb/>
爲稱者也真實無妄曰誠全體自然曰天主宰造化曰<lb/>
帝妙用不測曰神賦與萬物曰命物受以生曰性得此<lb/>
性曰德具於心曰仁天地萬物之統㑹曰太極道也理<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-55a"/>
也誠也天也帝也神也命也性也德也仁也太極也名<lb/>
雖不同其實一也極屋棟之名也屋之脊檁曰棟就一<lb/>
屋而言惟脊檁至髙至上無以加之故曰極而凡物之<lb/>
統㑹處因假借其義而名爲極焉辰極皇極之類是也<lb/>
道者天地萬物之統㑹至尊至貴無以加者故以假借<lb/>
屋棟之名而稱之曰極也然則何以謂之太曰太之爲<lb/>
言大之至甚也夫屋極者屋棟爲一屋之極而已辰極<lb/>
者北辰爲天體之極而已皇極者人君一身爲天下衆<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-55b"/>
人之極而已以至設官爲民之極京師爲四方之極皆<lb/>
不過指一物一處而言也道者天地萬物之極也雖假<lb/>
借極之一字强爲稱而曽何足以擬議其彷彿哉故又<lb/>
盡其辭而曰太極者蓋曰此極乃甚大之極非若一物<lb/>
一處之極也然彼一物一處之極極之小者耳此天地<lb/>
萬物之極極之至大者也故曰太極邵子曰道爲太極<lb/>
太祖問曰何物最大答曰道理最大其斯之謂歟然則<lb/>
何以謂之無極曰道爲天地萬物之體而無體謂之太<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-56a"/>
極而非有一物在一處可得而指名之也故曰無極易<lb/>
曰神無方易無體詩曰上天之載無聲無臭其斯之謂<lb/>
歟然則無極而太極何也曰屋極辰極皇極民極四方<lb/>
之極凡物之號爲極者皆有可得而指名者也是則有<lb/>
所謂極也道也者無形無象無可執著雖稱曰極而無<lb/>
所謂極也雖無所謂極而實爲天地萬物之極故曰無<lb/>
極而太極<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0132_WYG_428-56b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　文章辨體彚選巻四百二十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>