<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>政和五禮新儀卷四十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　政和五禮新儀卷四十九<lb/>
　　吉禮<lb/>
　　　皇帝祀五方帝儀下<lb/>
　　　進熟<lb/>
祀日有司陳鼎二於神厨各在<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>右太官令帥進饌者<lb/>
詣厨以匕升牛於<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>實於一鼎<hi>肩臂臑肫胳正脊一直脊一横脊一長脅一短</hi>
<hi>脅一代脅一皆二骨以並正配位各一鼎</hi>皆設扄幂祝史對舉陳於饌幔内<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-1b"/>
重行西向以南為上光禄實籩豆簠簋於饌幔内<hi>籩實以粉</hi>
<hi>餈豆實以糝食簠實以粱簋實以稷</hi>次引禮部侍郎詣饌所視牲腥熟之<lb/>
節俟皇帝升奠玉幣訖還位樂止引禮部尚書詣饌所<lb/>
執籩豆簠簋以入戸部尚書詣饌所奉俎以入太官令<lb/>
引入正門宫架豐安之樂作設於夘階之下北向西上<lb/>
奉牲者在東祝史抽扄委於鼎右除幂初鼎序入有司<lb/>
執匕及俎以從至夘階下各設於鼎西匕加於鼎太官<lb/>
令以匕升牛載於一俎<hi>肩臂臑在上端肫胳在下端脊脅在中正配位各一俎</hi>鼎<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-2a"/>
先退俟祝史進徹毛血以次出次引禮部尚書搢笏執<lb/>
籩豆簠簋户部尚書搢笏奉俎以升執事者各迎於壇<lb/>
上禮部尚書奉籩豆簠簋詣青帝神位前北向跪奠啟<lb/>
盖扵下執笏俛伏興有司設籩扵糗餌前豆扵醓醢前<lb/>
簠扵稻前簋扵黍前次引户部尚書奉俎詣青帝神位<lb/>
前北向跪奠執笏俛伏興有司設扵豆前次詣帝太昊<lb/>
氏神位前東向跪奠並如上儀樂止俱降復位太祝取<lb/>
菹擩扵醢祭扵豆間三又取黍稷肺祭如初皆藉用茅<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-2b"/>
各還尊所次引太宰左丞詣青帝神位前西向立以北<lb/>
為上吏部侍郎詣爵洗位東向立禮儀使前導皇帝詣<lb/>
盥洗位宫架樂作至洗位北向立樂止内侍酌水以進<lb/>
禮儀使奏請搢大圭盥手内侍跪取巾扵篚興以進皇<lb/>
帝帨手内侍受巾跪奠扵篚禮儀使奏請執大圭前導<lb/>
皇帝詣爵洗位宫架樂作至洗位北向立樂止吏部侍<lb/>
郎跪取爵扵篚興以進禮儀使奏請洗爵内侍跪取巾<lb/>
扵篚興以進皇帝拭爵内侍受巾跪奠扵篚吏部侍郎<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-3a"/>
受爵升自午階禮儀使奏請執大圭前導皇帝升壇宫<lb/>
架樂作至扵午階樂止升自午階登歌樂作至壇上樂<lb/>
止登歌歆安之樂作吏部侍郎奉爵詣正位酌尊所西<lb/>
向立執尊者舉幂良醖令酌太尊之泛齊訖先詣配位<lb/>
酌尊所北向立禮儀使前導皇帝詣青帝神位前北向<lb/>
立禮儀使奏請搢大圭跪吏部侍郎以爵授左丞左丞<lb/>
授太宰太宰西向跪以進禮儀使奏請執爵祭酒三祭<lb/>
扵茅苴奠爵執大圭俛伏興又奏請少立樂止太宰左<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-3b"/>
丞俱詣帝太昊氏神位前北向立以俟舉册官舉祝册<lb/>
進扵青帝神位之右讀册官搢笏東向跪讀册文讀訖<lb/>
執笏興先詣帝太昊氏神位前南向立禮儀使奏請再<lb/>
拜皇帝再拜有司奠册扵青帝神位前禮儀使前導皇<lb/>
帝詣帝太昊氏神位前酌獻並如上儀<hi>唯登歌作承安之樂</hi>太宰<lb/>
以下俱復位禮儀使前導皇帝還版位登歌樂作降階<lb/>
樂止宫架樂作至版位西向立樂止禮儀使奏請還小<lb/>
次宫架樂作将至小次禮儀使奏請釋大圭殿中監跪<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-4a"/>
受大圭皇帝入小次簾降樂止文舞退武舞進宫架容<lb/>
安之樂作舞者立定樂止初皇帝将詣小次禮直官太<lb/>
宰愽士引亞獻詣盥洗位北向立搢笏盥手帨手執笏<lb/>
詣爵洗位北向立搢笏洗爵拭爵以授執事者執笏升<lb/>
詣正位酌尊所西向立宫架作隆安之樂神保錫羨之<lb/>
舞執事者以爵授亞獻亞獻搢笏執爵執尊者舉幂太<lb/>
官令酌山尊之醴齊訖先詣配位酌尊所北向立亞獻<lb/>
以爵授執事者執笏詣青帝神位前北向搢笏跪執事<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-4b"/>
者以爵授亞獻亞獻執爵祭酒三祭於茅苴奠爵執笏<lb/>
俛伏興少退北向再拜次詣帝太昊氏神位前酌獻並<lb/>
如上儀樂止降復位初亞獻行禮将畢次禮直官太常<lb/>
愽士引終獻詣洗及升壇酌獻並如亞獻之儀降復位<lb/>
初亞獻将升次引分獻官詣盥洗位搢笏盥手執笏詣<lb/>
從祀神位前搢笏跪執爵三祭酒奠爵執笏俛伏興再<lb/>
拜復位初皇帝既奠玉幣光禄以牛左臂一骨及長脅<lb/>
短脅俱二骨以並載扵胙俎設扵壇下飲福位之西俟<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-5a"/>
終獻既升獻引户部尚書摶黍太祝太官令詣飲福位<lb/>
東向立奉俎豆爵酒者各位扵其後禮儀使奏請詣飲<lb/>
福位簾卷出次宫架樂作殿中監跪進大圭禮儀使奏<lb/>
請執大圭前導皇帝詣飲福位将至位樂止宫架禧安<lb/>
之樂作皇帝至飲福位北向立尚醖典御執尊升詣酌<lb/>
尊所良醖令酌上尊福酒合置一尊典御奉尊降詣飲<lb/>
福位以授殿中少監尚醖奉御執爵殿中少監酌之奉<lb/>
御以爵酒授殿中監殿中監西向捧以立禮儀使奏請<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-5b"/>
再拜皇帝再拜殿中監跪以爵酒進禮儀使奏請搢大<lb/>
圭跪授爵祭酒三祭扵地啐酒奠爵殿中監跪受爵以<lb/>
興諸太祝帥執事者持胙俎進减神位前正脊二骨横<lb/>
脊二骨加扵俎上内侍受俎以授户部尚書戸部尚書<lb/>
西向跪以進皇帝受俎奠之户部尚書受俎以興退復<lb/>
位太官令取黍扵簋摶以授太祝太祝受以豆東向跪<lb/>
進皇帝受訖奠之太祝受豆以興退復位次殿中監再<lb/>
跪以爵酒進禮儀使奏請受爵飲福酒奠爵殿中監受<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-6a"/>
虛爵興以授典御奉御執事者俱退復位禮儀使奏請<lb/>
執大圭俛伏興又奏請再拜皇帝再拜樂止禮儀使前<lb/>
𨗳皇帝還版位宫架樂作至版位西向立樂止次引禮<lb/>
部尚書升壇徹籩豆户部尚書升壇徹俎<hi>籩豆俎各一俱少移故處</hi>
登歌成安之樂作卒徹樂止禮部户部尚書降復位禮<lb/>
直官曰賜胙行事陪祠官拜贊者承傳曰賜胙再拜在<lb/>
位官皆再拜送神宫架景安之樂作一成止<lb/>
　　　望燎<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-6b"/>
景安之樂畢禮儀使奏請詣望燎位前𨗳皇帝詣望燎<lb/>
位宫架樂作至位南向立樂止初賜胙再拜訖郊社令<lb/>
以黍稷肺祭藉以白茅束之吏部侍郎帥太祝執篚進<lb/>
詣神位前取玉幣祝册藉以茅以俎載牲體黍稷飰爵<lb/>
酒各由其階降壇南行詣柴壇自南陛升以玉幣祝饌<lb/>
物置於燎柴禮直官曰可燎舉爟火東西各以炬燎半<lb/>
柴禮儀使奏禮畢前𨗳皇帝還大次宫架樂作出中壝<lb/>
門外禮儀使奏請釋大圭殿中監跪受大圭殿中監跪<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-7a"/>
侍衞如常儀皇帝至大次樂止禮部郎中奏觧嚴引大<lb/>
禮使以下詣邜階之東内壝外揖位立禮直官賛禮畢<lb/>
揖訖退通事舎人引陪祠文武及宗室客使以次出将<lb/>
士不得輒離部位<hi>行宫齋殿受賀並如冬祀大禮御端誠殿受賀之儀</hi>
　　　車駕還内<lb/>
前期殿中監帥其屬尚舎設御幄於大慶殿門外之東<lb/>
向南大晟設宫架於宣徳門外稍南其日祀事禮畢所<lb/>
司轉仗衞鹵簿於還途如来儀文武百官宗室客使先<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-7b"/>
詣宣徳門外就次以俟立班奉迎乗黄令進金輅扵行<lb/>
宫殿門外南向千牛将軍一員執長刀立扵輅右尚輦<lb/>
奉迎進輿扵齋殿導駕官俱詣齋殿門外奉迎禮部侍<lb/>
郎奏請中嚴少頃又奏外辦簾卷皇帝服通天冠綘紗<lb/>
袍乗輿以出應導駕官等並迎駕奏聖躬萬福<hi>内祇應官賀謝</hi>
<hi>皆再拜</hi>太僕卿出詣金輅所攝衣而升正立執轡皇帝乗<lb/>
輿降自西階至金輅所左輔奏請皇帝降輿升輅<hi>有司仍具</hi>
<hi>大輦若乗輦即奏云降輿乗輦</hi>太僕卿立授綏千牛将軍馭駕如来儀<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-8a"/>
門下侍郎奏請車駕進發車駕動稱警蹕侍衞如儀至<lb/>
侍臣上馬所門下侍郎奏請車駕少駐勅侍臣上馬左<lb/>
輔前承㫖退稱曰制可門下侍郎傳制稱侍臣上馬賛<lb/>
者承傳勅侍臣上馬門下侍郎奏請車駕進發車駕動<lb/>
稱警蹕皷吹及諸軍樂振作車駕将至宣徳門外文武<lb/>
百官宗室客使並立班再拜奉迎次大内留守見再拜<lb/>
訖退車駕至宣徳門外少駐文武侍臣皆下馬歩導千<lb/>
牛将軍降立扵輅右車駕動千牛将軍夾輅而趨大樂<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_055-8b"/>
正令奏采茨之樂入門樂止車駕至御幄前左輔奏請<lb/>
皇帝降輅乗輿<hi>若乗輦即奏云降輦乗輿</hi>皇帝降輅乗輿以入禮部<lb/>
郎中奏解嚴通事舎人承㫖勅羣官各還次将士各還<lb/>
其所<hi>若肆赦並如冬祀大禮宣徳門肆赦之儀</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　政和五禮新儀卷四十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>