<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>政和五禮新儀卷八十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　政和五禮新儀卷八十二<lb/>
　　吉禮<lb/>
　　　皇帝祭皇地祗儀三<lb/>
　　　進熟<lb/>
祭日有司陳鼎二於神厨各在鑊右太官令帥進饌者<lb/>
詣厨以匕升牛於鑊寔於一鼎<hi>肩臂臑肫胳正脊一直脊一横脊一長脅</hi>
<hi>一短脅一代脅一皆二骨以並正配位各一鼎</hi>皆設扄冪祝史對舉陳於<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-1b"/>
饌幔内重行西向以南為上光禄實籩豆簠簋於饌<lb/>
幔内<hi>籩實以粉豆實以糝食簠實以粱簋實以稷</hi>次引禮部侍郎詣饌所<lb/>
視腥熟之節俟皇帝升奠玉幣訖還位樂止引禮部<lb/>
尚書詣饌所執籩豆簠簋以入戸部尚書詣饌所奉<lb/>
俎以入太官令入正門宫架豐安之樂作設於卯階<lb/>
下北向西上奉牲者在東祝史抽扄委于鼎右除冪<lb/>
初鼎序入有司執匕及俎以從至卯階下各設於鼎<lb/>
西匕加於鼎太官令以匕升牛載於一俎<hi>肩臂臑在上端肫胳</hi>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-2a"/>
<hi>在下端脊脅在中正配位各一俎</hi>鼎先退祝史進徹毛血盤以次出次<lb/>
引禮部尚書搢笏執籩豆簠簋户部尚書搢笏奉<lb/>
俎以升執事者各迎於壇上禮部尚書奉籩豆簠<lb/>
簋於皇地祗神位前北向跪奠啟葢於下執笏俛<lb/>
伏興有司設籩於糗餌前豆於醓醢前簠於稻<lb/>
前簋於黍前次引户部尚書奉俎詣皇地祗神位<lb/>
前北向跪奠執笏俛伏興有司設於豆前次詣太祖皇<lb/>
帝神位前東向跪奠並如上儀樂止俱降復位太祝取<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-2b"/>
菹擩于醢祭于豆間三又取黍稷肺祭如初皆籍用茅<lb/>
各還尊所次引太宰左丞詣皇地祗神位前西向豆以<lb/>
北為上次引吏部侍郎詣爵洗位東向立禮直使前導<lb/>
皇帝詣盥洗位宫架樂作至洗位北向立樂止内侍酌<lb/>
水以進禮儀使奏請搢大圭盥手内侍跪取巾於篚興<lb/>
以進皇帝帨手内使受巾跪奠於篚禮儀使奏請執大<lb/>
圭前導皇帝詣爵洗位宫架樂作至洗位北向立樂止吏<lb/>
部侍郎跪取爵於篚興以進禮儀使奏請搢大圭受爵<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-3a"/>
内侍酌水以進禮儀使奏請洗爵内侍跪取巾於篚興<lb/>
以進皇帝拭爵内侍受巾跪奠於篚吏部侍郎受爵升<lb/>
自午階禮儀使奏請執大圭前導皇帝升壇宫架樂作<lb/>
至午階樂止升自午階登歌樂作至壇上樂止登歌光<lb/>
安之樂作吏部侍郎奉爵詣正位酌尊所西向立執尊<lb/>
者舉冪良醖令酌大尊之泛齊訖先詣配位酌尊所北<lb/>
向立禮儀使前導皇帝詣皇地祗神位前北向立禮儀<lb/>
使奏請搢大圭跪吏部侍郎以爵授左丞左丞授太宰太<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-3b"/>
宰西向跪以進禮儀使奏請執爵祭酒<hi>三祭于茅苴</hi>奠爵執<lb/>
大圭俛伏興又奏請皇帝少立樂止太宰左丞俱詣太<lb/>
祖皇帝神位前北向立以俟舉册官舉祝册進於皇地<lb/>
祗神位之右讀册官搢笏東向跪讀册文讀訖執笏興<lb/>
先詣太祖皇帝神位前南向立禮儀使奏請再拜皇帝<lb/>
拜有司奠册於皇地祗神位前禮儀使前導皇帝詣太<lb/>
祖皇帝神位前酌獻並如上儀<hi>惟登歌作英安之樂</hi>太宰以下俱<lb/>
復位禮儀使前導皇帝還版位登歌樂作降階樂止宫<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-4a"/>
架樂作至版位西向立樂止禮儀使奏請還小次宫架<lb/>
樂作將至小次禮儀使奏請釋大圭殿中監跪受大圭<lb/>
皇帝入小次簾降樂止文舞退武舞進宫架文安之樂<lb/>
作舞者立定樂止初皇帝將詣小次禮直官太常博士<lb/>
引亞獻詣盥洗位北向立搢笏盥手帨手執笏詣爵洗<lb/>
位北向立搢笏洗爵拭爵以授執事者執笏升詣正位<lb/>
酌尊所西向立宫架作隆安之樂厚載凝福之舞執事<lb/>
者以爵授亞獻搢笏執爵執尊者舉冪太官令酌山尊<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-4b"/>
之醴齊訖先詣配位酌尊所北向立亞獻以爵授執事<lb/>
者執笏詣皇地祗神位前北向搢笏跪執事者以爵授<lb/>
亞獻亞獻執爵祭酒<hi>三祭于茅苴</hi>奠爵執笏俛伏興少退北<lb/>
向再拜次詣太祖皇帝神位前酌獻並如上儀樂止降<lb/>
復位初亞獻行禮將畢次禮直官太常博士引終獻詣<lb/>
洗及升壇酌獻並如亞獻之儀降復位初亞獻將升次<lb/>
分引分獻官詣盥洗位搢笏盥手帨手執笏各由其階<lb/>
升詣從祀諸神位前俱搢笏跪執爵三祭酒奠爵執笏<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-5a"/>
俛伏興再拜降復位皇帝既奠玉幣光禄以牛左臂一<lb/>
骨及長脅短脅俱二骨以並載于胙爼設於壇下飲福<lb/>
之西候終獻既升獻贊官引户部尚書搏黍太祝太官<lb/>
令詣飲福位東向立奉爼豆酌酒者各位其後禮儀使<lb/>
奏請詣飲福位簾卷出次宫架樂作殿中監跪進大圭<lb/>
禮儀使奏請執大圭前導皇帝至飲福位將至位樂止<lb/>
宫架禧安之樂作皇帝至飲福位北向立尚醖典御執<lb/>
尊升詣酌尊所良醖令酌上尊福酒合置一尊典御奉<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-5b"/>
尊降詣飲福位以授殿中少監尚醖奉御執爵殿中少<lb/>
監酌之奉御以爵授殿中監殿中監西向捧以立禮儀<lb/>
使奏請再拜皇帝再拜殿中監跪以爵酒進禮儀使奏<lb/>
請搢大圭跪受爵祭<hi>三祭于地</hi>啐酒奠爵殿中監跪受爵以<lb/>
興太祝帥執事者將胙爼進減神前正脊一骨横脊二<lb/>
骨加於爼上内侍受爼以授户部尚書户部尚書西向<lb/>
跪以進皇帝受爼奠之户部尚書受爼以興復位太官<lb/>
令取黍於簋搏以授太祝太祝受以豆東向跪以進皇<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-6a"/>
帝授訖奠之太祝受豆以興復位次殿中監再跪以爵<lb/>
酒進禮儀使奏請受爵飲福酒奠爵殿中監受虛爵以<lb/>
興以授典御奉御北向立執事者俱退復位禮儀使奏<lb/>
請執大圭俛伏興又奏請再拜皇帝再拜樂止禮儀使<lb/>
前導皇帝還版位宫架樂作至版位西向立樂止次引<lb/>
禮部尚書升壇徹籩豆户部尚書升壇徹爼<hi>籩豆爼各一俱少移</hi>
<hi>故處</hi>登歌成安之樂作卒徹樂止禮部户部尚書降復位<lb/>
禮直官曰賜胙行事陪祠官拜贊者承傳曰賜胙再拜<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-6b"/>
在位官皆再拜送神宫架寧安之樂作一成止<lb/>
　　　望瘞<lb/>
寧安之樂畢禮儀使奏請詣望瘞位前導皇帝詣望瘞<lb/>
位宫架樂作至位北向立樂止初賜胙再拜訖郊社令<lb/>
以黍稷肺祭藉以白茅束之吏部侍郎帥太祝執篚進<lb/>
詣神位前取玉幣祝册藉以茅五官以上並以爼載牲<lb/>
體黍稷飰爵酒各由其階降壇東行詣瘞以玉幣祝册<lb/>
饌物置於坎諸太祝又以諸位幣帛從瘞禮直官曰可<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-7a"/>
瘞舉爟火寘土半坎禮儀使奏禮畢前導皇帝還大次<lb/>
宫架樂作出中壝門外禮儀使奏請釋大圭殿中監跪<lb/>
受大圭以還有司侍衛如常儀皇帝至大次樂止禮部<lb/>
郎中奏觧嚴引大禮使以下詣邜階東内壝外揖位立<lb/>
禮直官贊禮畢揖訖退通事舎人引陪祠文武官及宗<lb/>
室客使以次出將士不得輙離部位<lb/>
　　　明禋殿受賀<lb/>
皇帝既還大次奏觧嚴訖皇帝常服乘輿還青城侍衛<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-7b"/>
如常儀鼓吹振作至殿前降輦還齋殿東上閤門御史<lb/>
臺分引文武百官宗室並常服詣殿前立班稱賀東上<lb/>
閤門附内侍進班齊牌皇帝常服出升御坐鳴鞭禁衛<lb/>
奏聖躬萬福次舎人贊管軍臣僚等并行門躬贊再拜<lb/>
管軍臣僚以下皆再拜班首奏聖躬萬福舎人引班首<lb/>
出班俛伏跪致詞訖俛伏興退復位舎人揖躬贊再拜<lb/>
管軍臣僚以下皆再拜三稱萬嵗内侍詣御坐前承㫖<lb/>
退降階西向宣荅訖舎人贊再拜管軍臣僚以下皆再<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-8a"/>
拜三稱萬嵗舎人贊各祇候管軍臣僚詣殿下侍立行<lb/>
門分左右立次太史局官詣當殿北向立舎人揖躬贊<lb/>
再拜太史局官再拜贊祇候太史局官東出次舎人揖<lb/>
樞宻以下躬舎人當殿通某官姓名以下起居稱賀轉<lb/>
身於班前西向立舎人贊再拜樞宻以下皆再拜搢笏<lb/>
舞蹈三稱萬嵗又再拜班首不離位奏聖躬萬福又再<lb/>
拜舎人引班首出班俛伏跪致詞訖俛伏興退復位舎<lb/>
人揖躬贊再拜樞宻以下皆再拜搢笏舞蹈三稱萬嵗<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-8b"/>
又再拜東上閤門官當殿北向承㫖退西向稱有制樞<lb/>
宻以下皆再拜宣荅訖復位舎人曰再拜樞宻以下皆<lb/>
再拜搢笏舞蹈三稱萬嵗又再拜樞宻直學士升殿侍<lb/>
立<hi>並升西階</hi>知客省事以下躬舎人當殿通文武百官宰臣<lb/>
姓名以下起居稱賀<hi>三公通某官</hi>舎人揖班首以下横行北<lb/>
向立<hi>學士待制兩省官將軍仍舊相向立</hi>稱賀如上儀<hi>唯典儀贊拜樞宻詣御座前承㫖退</hi>
<hi>詣折檻東稱有制宣荅</hi>賀訖宰臣執政官升殿東西相向立<hi>宰臣執政</hi>
<hi>官升東階中書侍郎升西階</hi>樞宻直學士下殿餘官以次退皇帝降<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-9a"/>
坐鳴鞭殿上侍立官以次退<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_088-9b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　政和五禮新儀卷八十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>