<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>政和五禮新儀卷一百四十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　政和五禮新儀卷一百四十二<lb/>
　　賔禮<lb/>
　　　紫宸殿日參儀<lb/>
垂拱殿皇帝將出宫讀奏目官以下横行序立如望參<lb/>
儀東上閤門附内侍進班齊牌皇帝出宫守踏道行門<lb/>
禁衛諸班親從迎駕自賛常起居皇帝垂拱殿坐鳴鞭<lb/>
讀奏目官宣賛引班對立舎人簿書官覺察失儀提㸃<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-1b"/>
使臣常起居<hi>讀奏目官升降自東階</hi>次知内侍省事以下次御前<lb/>
忠佐馬歩軍都軍頭以下次殿前都指揮使至諸軍副<lb/>
指揮使次駙馬都尉<hi>係正任即歸本班</hi>次在内王府官次殿前<lb/>
司諸軍員僚次宗室將軍以下各逐班先面西立俟班<lb/>
到横行起居次行門指揮使起居次舎人南階下直身<lb/>
奏班絶皇帝降座鳴鞭詣紫宸殿後幄排立諸班親從<lb/>
迎駕自賛常起居初垂拱殿起居班將畢紫宸殿樞宻<lb/>
以下大班入就位知同知簽書樞宻院事在儀石之南<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-2a"/>
北向東上吏部戸部禮部尚書在知樞宻院事之南稍<lb/>
東侍郎在其南在内監臨通侍中侍中衛左武大夫又<lb/>
在其南中亮拱衛左武郎在左武大夫之東稍却左散<lb/>
騎常侍在禮部尚書之東給事中左諫議大夫在其南<lb/>
起居郎在其南開封尹大司成在左諫議大夫之東知<lb/>
同知入内内侍省事在大司成之東知客省事至知西<lb/>
上閤門事在其南次簽書客省事至簽書西上閤門事<lb/>
次閤門通事舎人次閤門祇候次看班祇候又在其南<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-2b"/>
殿中監在同知入内内侍省事之東殿中少監在其南<lb/>
次殿中丞次殿中省主簿又在其南六尚局勾管官在<lb/>
殿中監之東典御在其南奉御又在其南太子三師在<lb/>
六尚局勾管官之東<hi>與執政官班齊</hi>太子三少在其南次賔客<lb/>
詹事以下又在其南每等重行異位並北向西上兵部<lb/>
刑部工部尚書在簽書樞宻院之南稍西侍郎在其南<lb/>
内監臨正侍中亮拱衛在右武大夫之西稍却右散騎<lb/>
常侍在工部尚書之西中書舎人右諫議大夫在其南<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-3a"/>
起居舎人又在其南御史大夫在右散騎常侍之西中<lb/>
丞在其南侍御史又在其南觀文殿大學士學士資政<lb/>
殿大學士翰林學士承㫖翰林學士資政端明殿學士<lb/>
龍圖閣學士在御史大夫之西<hi>觀文殿學士資政殿大學士稍前觀文殿大學</hi>
<hi>士又稍前</hi>直學士在其南侍制又在其南樞宻都承㫖在直<lb/>
學士之西承㫖在其南次副都承㫖次副承㫖諸房逐<lb/>
房副承㫖又在其南每等重行異位並北向東上在内<lb/>
監臨并殿庭祇應武功大夫在殿庭之内武功郎在其<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-3b"/>
東次敦武郎次從義忠訓成忠郎又在其東每等重行<lb/>
異位並西向北上在内監臨并殿庭祇應武德大夫至<lb/>
武翼大夫在殿庭之西武德郎至武翼郎在其西次修<lb/>
武郎次秉義忠翊保義郎又在其西每等重行異位並<lb/>
東向北上翰林天文在殿庭南稍西北面宣賛舎人在<lb/>
班前西向對立舎人在班前東向東上閤門附内侍進<lb/>
班齊牌皇帝御紫宸殿坐鳴鞭宣賛對立舎人揖樞宻<lb/>
以下躬皆北向通班常起居訖<hi>如連三日假以上及朔望直假次日即大起居</hi>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-4a"/>
再鳴鞭樞宻并樞宻直學士自西階升殿侍立知引進<lb/>
司東上閤門官以下殿庭東西向侍立宣賛對立舎人<lb/>
各復位餘官分班出次東上閤門官引親王就位揖躬<lb/>
退<hi>如大起居揖而出若殿上傳㫖起居即親王以下馬歩軍員僚並常起居</hi>次馬歩軍都指<lb/>
揮使至諸軍副指揮使次開府儀同三司次太尉次節<lb/>
度使<hi>上將軍特恩内殿起居次節度使後入</hi>次節度觀察留後觀察使<hi>特恩</hi>
<hi>綴節度使班者稍却</hi>次防禦團練使刺史<hi>宗室本班前别班入特恩綴别班者稍却</hi>次<lb/>
馬歩軍員僚次引見謝辭班次三公三少左輔右弼太<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-4b"/>
宰少宰門下中書侍郎尚書左右丞<hi>以上逐班並側宣</hi>起居訖<lb/>
<hi>賛上殿并升東階樞宻直學士下殿出</hi>宣賛對立舎人稍南相向立進奉<lb/>
自西入當殿庭列定賛文武常起居訖<hi>牽馬者不拜</hi>門下侍<lb/>
郎於折檻東西向立對立舎人當殿躬奏某官姓名進<lb/>
奉訖復對立位<hi>諸蕃國云某國進奉</hi>門下侍郎曰進奉從東側門<lb/>
位文武應諾員僚引進奉從東側門出宣賛對立舎人<lb/>
復位合班躬奏閤門無事卷班而出皇帝復御垂拱殿<lb/>
三省樞宻及臣僚奏事如儀舎人一員立殿門屏東俟<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-5a"/>
班退南階下直身奏閤門無公事皇帝降座還内<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_148-5b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　政和五禮新儀卷一百四十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>