<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>政和五禮新儀卷一百九十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　政和五禮新儀卷一百九十七<lb/>
　　嘉禮<lb/>
　　　皇帝養老於太學儀<lb/>
　　　　陳設<lb/>
　　　　車駕詣太學<lb/>
　　　　酌獻文宣王<lb/>
　　　　養老<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-1b"/>
　　　　車駕還内<lb/>
　　　陳設<lb/>
前期三日殿中監率其属尚舍設大次於太學敦化堂<lb/>
之後儀鸞司設三老五更次於學堂南門外之西羣老<lb/>
次於其南皆東向又設文武百僚次文官於門外之東<lb/>
西向武官於羣老之南東向皆北上又設三公親王使<lb/>
相執政官以下次於國子監門外前一日尚舍設御幄<lb/>
於文宣王廟殿之東又設於敦化堂上當中間鋪御座<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-2a"/>
於幄中皆南向儀鸞司設三老座於西楹之東五更座<lb/>
於其南設國老三人座於三老五更之後設衆國老座<lb/>
於堂下西廡設庶老座於國老之後俱東向北上大晟陳<lb/>
登歌之樂於堂上前楹間稍南北向設宫架樂於庭中<lb/>
立舞表於鄼綴之間設典樂位於宫架之北大樂令位<lb/>
於登歌樂虡之北恊律郎位二一於堂上前楹間近西<lb/>
稍南一於宫架之西北俱東向尚醖設酒尊於前楹之<lb/>
北西向加元酒有坫以置爵尚食陳珍羞黍稷之属尚<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-2b"/>
輦奉輿輦徹扇於堂下翰林設衆國老庶官酒器於西<lb/>
廡<lb/>
　　　車駕詣太學<lb/>
前期殿中監帥其属尚舍設御幄於大慶殿上前楹施<lb/>
簾儀鸞司設𨗳駕官次於殿門之外大晟陳宫架之樂<lb/>
於宣德門外稍南北向所司陳法駕鹵簿於宣德門外<lb/>
其日未明二刻諸侍衛之官各服其器服乗黄令進金<lb/>
輅於宣德門内南向設千牛将軍一員位於輅前北<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-3a"/>
向門下侍郎一員位於左輔位之前賛者二人位又於<lb/>
其前尚輦陳平輦於垂拱殿庭文武百官俱就次各服<lb/>
其服通事舍人等自下分引知樞宻院事以下詣垂拱<lb/>
殿庭立班東上閣門附内侍進班齊牌垂拱殿簾降皇<lb/>
帝乗輿出至殿上少駐輦官迎駕自賛常起居宣輦官<lb/>
上殿簾卷鳴鞭行門禁衛諸班親從迎駕自賛常起居<lb/>
次舍人先賛知内侍省官以下常起居次樞宻以下通<lb/>
班常起居賛祗候引駕樞宻知客省事以下至簽書東<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-3b"/>
上閣門官分左右立六尚局應奉官祗應通事大夫以<lb/>
下武功大夫以下並先退次𬋩軍臣僚宣名常起居賛<lb/>
祗候引駕並分左右前𨗳輦降東階垂拱殿門外禁衛<lb/>
諸班親從自賛常起居皇帝至大慶殿後閣降輿入西<lb/>
閣𨗳駕官以下就次各易其服少頃東上閣門御史臺<lb/>
太常寺分引左輔門下侍郎太僕卿乗黄令詣大慶殿<lb/>
西階下立北向東上<hi>乗黄令位其後</hi>次引𨗳駕官在其後分東<lb/>
西相向立定以俟奉迎前𨗳禮直官通事舍人引左輔<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-4a"/>
奏請中嚴<hi>凡左輔門下侍郎奏請皆禮直官通事舍人引</hi>少頃又奏外辦皇帝<lb/>
服通天冠絳紗袍乗輿以出降自西階稱警蹕侍衛如<lb/>
常儀宣賛舍人賛左輔以下常起居次𨗳駕官常起居<lb/>
<hi>已起居者止奏聖躬萬福</hi>太僕卿出詣金輅所攝衣而升正立執轡<lb/>
𨗳駕官前𨗳皇帝出大慶殿門外至金輅所千牛将軍<lb/>
前跪執轡左輔進當輿前俛伏跪奏左輔具官臣某言<lb/>
請皇帝降輿升輅奏訖俛伏興退復位<hi>凡左輔奏請准此</hi>乗黄<lb/>
令稍前東向進金輅皇帝降輿升輅太僕卿立授綏𨗳<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-4b"/>
駕官分左右前𨗳門下侍郎進當輅前俛伏跪奏門下<lb/>
侍郎具官臣某言請車駕進發奏訖俛伏興退復位<hi>凡門</hi>
<hi>下侍郎奏請准此</hi>大樂正令撞黄鍾之鐘右五鍾皆應協律郎<lb/>
跪俛伏舉麾興工鼓柷宫架奏采茨之樂<hi>凡樂皆協律郎舉麾興工</hi>
<hi>鼔柷而後作偃麾戞敔而後止</hi>車駕動稱警蹕左輔先詣宣德門内以<lb/>
俟門下侍郎及賛者夾侍以出千牛将軍夾輅而趨車<lb/>
駕将及宣德門至侍臣上馬所門下侍郎奏請車駕少<lb/>
駐勅侍臣上馬左輔前承㫖退稱曰制可門下侍郎傳<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-5a"/>
制稱侍臣上馬賛者承傳勑侍臣上馬諸侍衛之官各<lb/>
督其属左右翊駕在黄麾内符寳郎奉八寳前𨗳殿中<lb/>
監後部從𨗳駕官夾侍於前賛者在左輔門下侍郎之<lb/>
前侍臣上馬畢門下侍郎奏請車駕進發車駕動稱警<lb/>
蹕樂止鼓吹振作法駕鹵簿前𨗳詣太學車駕将至學<lb/>
東上閣門御史臺太常寺客省四方舘分引文武官宗<lb/>
室客使禮部祠部郎官太常寺國子監太學官并諸生<lb/>
俱詣門外立班再拜奉迎訖退<hi>内已起居者止奏聖躬萬福</hi>車駕及<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-5b"/>
門少駐文武侍臣皆下馬𨗳駕官歩𨗳入門車駕動千<lb/>
牛将軍夾輅而趨至廟門外囘輅南向𨗳駕官分左右<lb/>
立千牛将軍立於輅右左輔奏請皇帝降輅乗輿尚輦<lb/>
奉御進輿於輅後皇帝降輅乗輿以入侍衛如常儀通<lb/>
事舍人承㫖勑羣官各還次以俟<lb/>
　　　酌献文宣王<lb/>
前期太常寺設祭器於文宣王神像前光禄實之左一<lb/>
籩<hi>實以鹿脯</hi>右一豆<hi>實以鹿臡</hi>爵一在籩豆前犧尊一在殿上前<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-6a"/>
楹間<hi>實以供内法酒</hi>香爐一在神像前又設配享十哲及兩廡<lb/>
從祀位各左一籩<hi>實以鹿脯</hi>右一豆<hi>實以鹿臡</hi>爵一在籩豆前象<lb/>
尊四一於殿上前楹之東一於前楹之西二分於兩廡<lb/>
之北<hi>俱實以祠祭法酒</hi>皆有坫設良醖令位於文宣王酌尊所<lb/>
北向其日皇帝既歸御幄禮直官太常博士太常卿立<lb/>
於幄前東向禮直官通事舍人引三公宰臣親王使相<lb/>
執政官御史臺東上閣門引尚書侍郎以下文武官各<lb/>
朝服入詣殿下位<hi>如陪祠班</hi>引左輔奏請中嚴少頃又奏外<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-6b"/>
辦太常卿詣御幄前俛伏跪奏太常卿臣某言請皇帝<lb/>
行酌献之禮奏訖俛伏興簾捲禮直官太常博士太常<lb/>
卿前𨗳皇帝出幄升自東階詣文宣王神像前太常卿<lb/>
奏請皇帝跪又奏上香再上香三上香侍臣親爵詣酒<lb/>
尊所良醖令酌酒以授侍臣侍臣跪以爵酒進皇帝受<lb/>
爵三祭酒奠爵俛伏興太常卿奏請再拜皇帝再拜賛<lb/>
者承傳在位官皆再拜太常卿前𨗳皇帝降自東階歸<lb/>
御幄簾降太常卿詣御幄前跪奏禮畢簾捲皇帝出幄<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-7a"/>
乗輦詣太學如别儀禮部祠部郎官太常丞博士及國<lb/>
子監太學官分詣殿上配享十哲及兩廡從祀位分奠<lb/>
如常儀<lb/>
　　　養老<lb/>
其日車駕初出宫量時刻遣中使迎三老五更於其第<lb/>
三老五更朝服俱乗安車前後𨗳從至學門下車就次<lb/>
國老庶老有司預戒之各服朝服皆集於其次皇帝既<lb/>
謁至聖文宣王畢大樂正帥工人二舞人立於庭東上<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-7b"/>
閣門御史臺太常寺客省四方舘自下分别文武官僚<lb/>
宗室客使學生等以次入就位<hi>如視學班</hi>太常博士賛三老<lb/>
五更俱出次引立於學堂南門外之西東向北上奉禮<lb/>
郎先賛國老次庶老並出次引立於三老五更之後重<lb/>
行異位禮直舍人引左輔奏請中嚴少頃又奏外辦皇<lb/>
帝服通天冠絳紗袍出大次侍衛如常儀太常卿太常<lb/>
博士禮直官前𨗳皇帝将出太樂正令撞黄鍾之鐘右<lb/>
五鐘皆應協律郎跪俛伏舉麾興宫架乾安之樂作皇<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-8a"/>
帝即御座南向樂止典儀曰再拜在位官皆再拜三老<lb/>
五更皆杖而入各左右二人夾扶太常博士前引叟執<lb/>
筆以從三老入門宫架和安之樂作至宫架北北向立<lb/>
以東為上奉禮郎引羣老隨入位於其後立定樂止太<lb/>
常博士揖進三老在前五更在後仍杖夾扶如初宫架<lb/>
和安之樂作至西階下樂止太常博士揖三老五更升<lb/>
自西階國老衆國老庶老是於堂下三老五更至堂上<lb/>
當御座前北向躬揖羣老揖於堂下皇帝為興次奉禮<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-8b"/>
郎揖國老升堂太常博士引三老五更奉禮郎引國老<lb/>
以下各於席後立典儀賛各就坐賛者承傳宫架尊安<lb/>
之樂作三老五更以下俱就坐三公授几九卿正履殿<lb/>
中監尚食奉御進珍羞及黍稷等先詣御座前進呈遂<lb/>
設於三老之前樂止次尚食奉御詣三老座前執醤而<lb/>
饋訖尚醖奉御詣酒尊所取爵酌酒奉御執爵奉於三<lb/>
老次太官良醖令以次進珍羞酒食於五更國老庶老<lb/>
之前國老庶老等皆食大樂正引工人升登歌奏惠安<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-9a"/>
之樂三終史臣執筆録三老所論善言善行事終宫架<lb/>
作申安之樂献言成福之舞既畢文舞退作受成告功<lb/>
之舞既畢三老以下降筵太常博士引三老五更於堂<lb/>
上當御座前奉禮郎引羣老復堂下位俱北向躬揖皇<lb/>
帝為興三老五更降階至堂下宫架和安之樂作出門<lb/>
樂止引左輔前奉禮畢退復位典儀曰拜賛者承傳在<lb/>
位者皆再拜皇帝降座太常卿前𨗳皇帝還大次文武<lb/>
百僚客使學生等以次退三老五更升安車𨗳從而還<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-9b"/>
明日詣闕表謝<lb/>
　　　車駕還内<lb/>
前期殿中監帥其属尚舍設御幄於大慶門外之東南<lb/>
向其養老禮畢皇帝既還大次所司轉仗衛鹵簿於還<lb/>
途如來儀文武百僚宗室客使並先詣宣德門外就次<lb/>
以俟立班奉迎乘黄令進金輅於廟門外南向千牛将<lb/>
軍一員執長刀立於輅前尚輦奉御進輿於學堂前𨗳<lb/>
駕官俱詣學堂西階下奉迎左輔奏請中嚴少頃又奏<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-10a"/>
外辦簾捲皇帝服通天冠絳紗袍乗輿以出應𨗳駕官<lb/>
等並迎駕奏聖躬萬福訖步道出門太僕卿先詣金輅<lb/>
所攝衣而升正立執轡皇帝乗輿降自西階至金輅所<lb/>
左輔奏請皇帝降輿乗輅<hi>有司仍其大輦若乘輦即奏云降輿乘輦</hi>太僕卿<lb/>
立授綏千牛将軍馭駕如來儀門下侍郎奏請車駕進<lb/>
發車駕動稱警蹕侍衛如儀行至侍臣上馬所門下侍<lb/>
郎奏請車駕少駐勑侍臣上馬左輔前承㫖退稱曰制<lb/>
可門下侍郎傳制稱侍臣上馬賛者承傳勑侍臣上馬<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-10b"/>
門下侍郎奏請車駕進發車駕動稱警蹕鼔吹及諸軍<lb/>
樂振作車駕将至宣德門文武百僚俱詣門外立班再<lb/>
拜奉迎車駕将至宣德門外少駐文武侍臣皆下馬步<lb/>
道千牛将軍降立於輅右車駕動千牛将軍夾輅而趨<lb/>
大樂正令撞㽔賔之鐘右五鐘皆應宫架奏采茨之樂<lb/>
車駕至御幄前樂止左輔奏請皇帝降輅乗輿<hi>若乗輦即奏云</hi>
<hi>降輅乗輦</hi>皇帝降輅乗輿以至大慶殿後閣左輔奏解嚴通<lb/>
事舍人承㫖勑羣官各還将士各還其所<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-11a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0023_WYG_203-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　政和五禮新儀卷一百九十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>