<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>麈史卷一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　麈史卷一<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　王得臣　撰<lb/>
　　　睿謨<lb/>
鄭毅夫嘗説藝祖朝聲登聞鼓求亡猪者上手詔忠獻<lb/>
　趙公曰今日有人聲登聞來問朕覔亡猪朕又何嘗<lb/>
　見他猪耶然與卿共喜者知天下無寃民<lb/>
治平初有州䕶兵官以非白直禁卒録編勅既劾具牘<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-1b"/>
　以上英宗曰武臣寫勅是有意涖官矣遂命釋之聞<lb/>
　者莫不歎服<lb/>
慈聖園陵永裕手詔略曰功隆徳盛被于四海宜改園<lb/>
　陵仍云朕于禁中實行三年之制葢古所未有也<lb/>
中書許冲元嘗對客言熙寧末神宗欲改元近臣擬美<lb/>
　成豐亨二名以進上指謂美成曰羊大帶戈不可又<lb/>
　指亨字曰為子不成可去亨而加元遂以元豐紀年<lb/>
内侍陳處約嘗與客言昔在宣仁聖烈殿執事言宣仁<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-2a"/>
　常儉服絁素蓋古之衣大練無以過或宴罷見浣濯<lb/>
　食器戒其潔謹夫不出殿闥綜制天下於簾箔之中<lb/>
　十年天下晏然非仁儉何以至此可謂盛徳者矣<lb/>
神宗皇帝聖學淵逺莫窺涯涘黄安中履任崇政説書<lb/>
　講詩至噫嘻振鷺豐年上問曰有祈則有報間之以<lb/>
　振鷺何也黄曰得四海之歡心以奉先王維其如此<lb/>
　乃獲豐年之應一日又講至祈父之篇其卒章祈父<lb/>
　亶不聰上問曰獨言聰而不言明何也黄曰臣未之<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-2b"/>
　思也上曰豈非軍事尚謀聰作謀故耶侍臣莫不歎<lb/>
　服蔡持正説<lb/>
　　　國政<lb/>
得臣管幹京西漕司文字居洛與尚書郎宼諲往還因<lb/>
　出其祖萊公景徳初元閏九月奏稿乃被㫖措置河<lb/>
　朔邊事及訊駕起與不起如起至何處者其狀蓋列<lb/>
　三項首曰邊報契丹遊騎已至深祁以來縁大軍在<lb/>
　定武魏能張凝楊延朗田敏等又在威勇等處東路<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-3a"/>
　别無屯兵乞先發天雄軍兵騎萬人駐貝州令周瑩<lb/>
　杜彦鈞孫全照分部或不足即止發五千兵専委孫<lb/>
　全照如敵在近使傳城求便掩撃仍令間道移石普<lb/>
　閻承翰相應對討殺及募壯士入敵境燔毁聚落討<lb/>
　蕩生聚多遣探伺以彼動靜上聞兼報天雄軍一安<lb/>
　人心二張軍勢以示敵三以震石普閻承翰軍威四<lb/>
　與邢洺相望足大掎角之勢又曰扈從衛士不當與<lb/>
　契丹争鋒原野以決勝負萬一契丹之營見兵已南<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-3b"/>
　即發定武兵馬三萬餘俾桑贊等結陳南趨鎮州及<lb/>
　令河東雷有終所部兵由土門㑹定武兵審量事勢<lb/>
　那至邢洺間方可鑾輿順動更飭王超等在武翼城<lb/>
　而陳以應魏能等作㑹合之勢候抽移定州河東兵<lb/>
　騎附近始幸大名又曰萬一契丹栅於鎮定之郊定<lb/>
　武兵不可來須分定武三略精兵就差將帥㑹合及<lb/>
　令魏能等軍迤邐東下傍城牽制彼必懷後顧之憂<lb/>
　未敢輕議深入若車駕不行益恐蕃兵戕害生靈或<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-4a"/>
　是革路親征亦須渡大河且幸澶淵就近易為制置<lb/>
　㑹合兵馬兼振津濟得臣竊以為忠賢之臣抱道履<lb/>
　節孰不欲遭時奮取功業措天下於太山之安而身<lb/>
　享令名哉然萊公非頼章聖淵謀神斷先發於中而<lb/>
　獨以倚成又何以施其力哉聖賢相濟嗚呼盛哉<lb/>
神文朝有議東南漕粟兵夫舟船與盜失之費葢十常<lb/>
　三四欲募商賈令入粟以實中都三司使程文簡以<lb/>
　為不可萬一所入不足必邀増直是商賈得操其柄<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-4b"/>
　其議遂寢<lb/>
神宗廣景靈官為原廟逐朝帝后前後各一殿咸有名<lb/>
　見於國史元祐初神宗神御殿名曰宣光紹聖初内<lb/>
　相林子中言宣光乃元魏時殿號非所宜名詔易之<lb/>
　議者以為祖宗時凡建一事施一令必下侍臣博議<lb/>
　蓋審處之也或曰此執政寡聞之過也<lb/>
韓魏公得宰相體時曾魯公為亞相趙悦道歐陽永叔<lb/>
　為㕘政凡事該政令則曰問集賢該典故曰問東㕔<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-5a"/>
　文學則問西㕔大事則自與決之矣<lb/>
　　　朝制<lb/>
神宗留意軍器設監以侍臣董之前後講究制度無不<lb/>
　精緻卒著為式合一百一十卷蓋所謂辨材一卷軍<lb/>
　器七十四卷什物二十一卷雜物四卷添修及制造<lb/>
　弓弩式一十卷是也<lb/>
宋次道東京記説八作司之外又有廣備攻城作今東<lb/>
　西廣備𨽻軍器監矣其作凡一十目所謂火藥青窑<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-5b"/>
　猛火油金火大小木大小爐皮作麻作窟子作是也<lb/>
　皆有制度作用之法俾各誦其文而禁其傳<lb/>
文徳殿門外為朝堂常以殿前東廡設幕下置連榻冬<lb/>
　氊夏席謂之百官幕次凡朝㑹必集於此以待追班<lb/>
　然後入近年則不然多萃於文徳殿後以至尚衣庫<lb/>
　紫宸垂拱殿門外南廡其坐於幕次不過十數人而<lb/>
　已<lb/>
予在開封南司㑹侍御史初入臺兩赤令皆赴公㕘開<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-6a"/>
　封縣仍呈汴州杖其杖長三尺二寸五分上圭其半<lb/>
　濶一寸二分厚七分下殺而圓長一尺徑七分於圓<lb/>
　處火印汴州杖印四字大約與今之所謂小杖者不<lb/>
　相逺凡決人未嘗用常貯於庫御史中丞侍御初入<lb/>
　臺即呈之按梁開平元年以汴州為開封府此杖殆<lb/>
　唐所制也<lb/>
　　　官制<lb/>
永裕建尚書省自令僕左右丞洎六曹尚書侍郎郎官<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-6b"/>
　㕔於中壁皆置素屏大書周官一篇自官制以來惟<lb/>
　侍中中書令御史大夫左右散騎常侍宗正卿少卿<lb/>
　殿中丞少監丞并未嘗命官制既行省曹郎官與寺<lb/>
　監長貳率互置不必備也如一部中均命郎中貳員<lb/>
　外寺監均命二少之類始以寄禄之階高下序位復<lb/>
　有㫖以先後至者為次祖宗以來選人磨勘者進士<lb/>
　出身為著作佐郎餘人為大理寺丞謂之京官若佐<lb/>
　郎再遷秘書丞寺丞再遷太子中舍謂之升朝官始<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-7a"/>
　奉朝請既行官制即無所謂京官者惟曰承務郎以<lb/>
　上然承務至宣徳若任七寺監主簿太學博士兩寺<lb/>
　丞之類亦得奉朝請葢亦以職事官論也<lb/>
舊尚書郎中皆重戴官制之後大夫皆不許重戴如朝<lb/>
　請郎以下雖通直奉議之類職事為諸司郎中者並<lb/>
　重戴<lb/>
熙寧間既置檢正官初以館閣及閲任望官者充之未<lb/>
　幾又以初入仕者為五房習學檢正官今幕職官多<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-7b"/>
　因唐藩鎮有辟置之名所謂兩使職官者節度觀察<lb/>
　判官是也然以選人充之若簽判則京朝以上故簽<lb/>
　書判官㕔公事又選人作縣曰某縣令京官以上知<lb/>
　某縣事皆恐未正名者也<lb/>
元豐董正官制如武臣始議易將軍都校尉之號竟獨<lb/>
　依舊不復更<lb/>
永裕董正官制易其稱呼元祐間議者以為無以甄别<lb/>
　流品遂詞人加左字餘人加右字有犯貪墨者去之<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-8a"/>
　予始見法制詞人犯則去左稱右則餘人稱右者得<lb/>
　無恥乎是時知黄州書有犯並去之不從<lb/>
　　　國用<lb/>
紹聖初予備位金部竊見户部支禁中合同司洎在京<lb/>
　官宗室諸軍并雜支錢以緡計之月率四十萬諸倉<lb/>
　給食粮亦稱是<lb/>
　　　任人<lb/>
鄭内翰乆遊場屋辭藻振時唱名之日同試進士皆懽<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-8b"/>
　曰好状元神文為慰悅後將召富韓二公復相矣因<lb/>
　問近侍所以召狀對曰願宻遣内侍以采外議上曰<lb/>
　然借如鄭獬作状元滿庭稱善况命相哉<lb/>
熙寧間鄧綰文約由御史知雜為中丞凡七年不遷<lb/>
唐丞相乗馬故詩人有沙堤新築馬行遲之句斐武之<lb/>
　遭變而晉公獨以馬逸得免至五代則乗檐子矣莊宗聞<lb/>
　呵聲問之乃宰相檐子入内是也本朝近年惟潞國文公<lb/>
　落職致仕以太師平章重事司馬温公始為門下侍郎尋卧<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-9a"/>
　疾於家就拜左相不可以騎二公並許乗檐子皆異恩也<lb/>
　　　禮儀<lb/>
幞頭後周武王為四脚謂之折上巾隋大業中牛𢎞請<lb/>
　著巾子以桐木為之内外皆漆唐武徳初置平頭小<lb/>
　様巾子武后賜百僚絲葛巾子中宗賜宰相内様巾<lb/>
　子葢于裹頭帛下著巾子耳然折上巾以餘帛折之<lb/>
　而上繫今謂之幞頭小脚其所垂兩脚稍屈而上曰<lb/>
　朝天巾後又為兩闊脚短而鋭者名牛耳幞頭唐謂<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-9b"/>
　之軟裹至中末以後浸為展脚者今所服是也然則<lb/>
　制度靡一出於人之私好而已其巾子先以結藤為<lb/>
　之名曰藤巾子加楮皮數層為之裏亦有草巾子者<lb/>
　以其價廉士人鮮服後取其輕便遂徹其楮作粘紗<lb/>
　巾近年如藤巾草巾俱廢止以漆紗為之謂之紗巾<lb/>
　而粘紗亦不復作矣其巾之様始作前絀謂之斂巾<lb/>
　乆之作㣲斂而已後為稍直者又變而後抑謂之偃<lb/>
　巾已而又為直巾者又為上下差狹而中大者謂之<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-10a"/>
　梭巾今乃製為平直巾矣其兩脚始則全狹後而長<lb/>
　稍變又闊而短今長短闊狹僅得中矣<lb/>
古人以紗帛冒其首因謂之帽然未聞其何制也魏晉<lb/>
　以來始有白紗烏紗等帽至唐汝陽王璡猶服砑絹<lb/>
　帽後人遂有仙桃隠士之别今貴賤通為一様但狥<lb/>
　所尚而屢變耳始時惟以幞頭光紗為之名曰京紗<lb/>
　帽其制甚質其簷有尖而如杏葉者後為短簷才二<lb/>
　寸許者慶厯以來方服南紗者又曰翠紗帽者葢前<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-10b"/>
　其頂與簷皆圓故也乆之人増其身與簷俱抹上竦<lb/>
　俗戯呼為筆帽然書生多戴之故為人嘲曰文章若<lb/>
　在尖簷帽夫子當年合裹鎗已而又為方簷者其制<lb/>
　自頂上闊簷高七八寸有書生步于通衢過門為風<lb/>
　折其簷者比年復作短簷者簷一二寸其身直高而<lb/>
　不為鋭勢今則漸為四直者<lb/>
古以韋為帶反挿垂頭至秦乃名腰帶唐高祖令下挿<lb/>
　垂頭今為之撻尾是也今帶止用九胯四方五圓乃<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-11a"/>
　九環之遺制胯且留一眼號曰古眼古環象也通以<lb/>
　黒韋為常服者金玉犀則用紅韋著令品制有差等<lb/>
　豪貴侈僭雖非經賜亦多自服及至和皇祐間為方<lb/>
　胯無古眼其稀者目曰稀方宻者目曰排方始于常<lb/>
　服之比年士大夫朝服亦服撻尾始甚短後稍長浸<lb/>
　有垂至膝者今則㕘用出於人之所好而已<lb/>
笏衣緋紫者以象上詘下直服緑者以槐上詘下方其<lb/>
　制無度象初短而厚俄易長闊皇祐間極大而差薄<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-11b"/>
　其勢向身㣲曲謂之抱身後復用直而中者其木笏<lb/>
　始亦甚厚今則薄又非槐<lb/>
國朝祖宗創金毬文方團帶亦名笏頭帶以賜二府乃<lb/>
　佩魚又為御仙花帶亦名荔枝以賜禁從元豐四年<lb/>
　董正官制自觀文殿大學士以上至三師並服毬文<lb/>
　觀文殿學士至龍圖閣直學士六曹尚書翰林學士<lb/>
　御史中丞並給御仙花皆許佩魚岐嘉二王服玉佩<lb/>
　金魚至賜玉魚以異之<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-12a"/>
舊制大宴百官通籍者人賜花兩枝正郎三枝故有詠<lb/>
　外郎遷前行詩曰衣添三疋絹宴剰一枝花熙寧以<lb/>
　來皆給四花郎官六枝自行官制若寄禄階雖未至<lb/>
　大夫而職事為郎中即宴皆得六花<lb/>
衣冠之制上下混一嘗聞杜岐公欲令人吏伎術等官<lb/>
　少為差别後韓康公又議改制如人吏公袍裨加䙆<lb/>
　俗所謂黄義襴者是也幞頭合戴牛耳者然今之優<lb/>
　人多為此服大為羣小所惡浮謗騰溢其議遂止<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-12b"/>
傳曰惡紫之奪朱然則紫之色可見矣嘉祐染者既入<lb/>
　其色復漬以油故色重而近黒曰油紫未幾英宗入<lb/>
　繼大統秘書丞甄履嘗為繼聖圖著其説後又為黒<lb/>
　紫神宗詔禁止於是乃加鮮赤矣世又目為順聖紫<lb/>
　云葢色得正也<lb/>
國朝舊制文臣京官方許乘馬出入皇城門其幕職官<lb/>
　以下悉自門外步以入熙寧間選人既習學檢正又<lb/>
　有領編修令式之類者或禀議中堂於是亦聽乘馬<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-13a"/>
　出入皇城門<lb/>
國家朝祭百官冠服多用周制每大朝會侍祠則服之<lb/>
　襪有帶履用皂革袴衣中單勒帛裙蔽膝袍大帶革<lb/>
　帶方心曲領佩則用石以代珠玉冠有三梁五梁之<lb/>
　别言官刑法官則加獬豸所執各用其笏如導駕除<lb/>
　御史大夫開封牧開封令出各乘車外他官具冠服<lb/>
　而騎永泰紹聖乙亥季秋大享明堂余時貳軍器從<lb/>
　百官服朝服前一日皇帝致齋御史臺吏具行禮次<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-13b"/>
　第人印給一本至是日則曰綪其佩仍注云屈而結<lb/>
　之在廷之臣亦有莫能音其綪者或讀曰青曰菁余<lb/>
　潛告曰當為爭有相顧而笑者按儀禮作䋫字音義<lb/>
　與此同<lb/>
婦人衣服塗飾増損用舍葢不可名紀今略記其首冠<lb/>
　之制用以黄塗白或鹿胎之革或玳瑁或綴綵羅為<lb/>
　攢雲五岳之類既禁用鹿胎玳瑁乃為白角者又㸃<lb/>
　角為假玳瑁之形者然猶出四角而長矣後至長三二<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-14a"/>
　尺許而登車檐皆側首而入俄又編竹而為團者塗之以<lb/>
　緑浸變而以角為之謂之團冠復以長者屈四角而下至<lb/>
　於肩謂之亸肩又以團冠少裁其兩邊而髙其前後謂之<lb/>
　山口又以亸肩直其角而短謂之短冠今則一用太妃冠矣<lb/>
　始者角冠稜托以金或以金塗銀飾之今則皆以珠璣綴之<lb/>
　其方尚長冠也所傳兩角梳亦長七八寸習尚之盛在於皇<lb/>
　祐至和之間聱隅子黄晞曰此無他盖大官粗疎耳<lb/>
丁晉公三十六事載某氏女子嫁時之服而篋有襂衣<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-14b"/>
　一襲問其故曰若歸夫家遇私忌服此慰舅姑耳今<lb/>
　亡此禮葢晉公時已廢不用余謂婦變服而受慰者<lb/>
　其服可知矣竊講之而未知所從在洛時聞富鄭公<lb/>
　私忌裹垂脚襂紗幞頭襂布衫繫籃鐵帶此乃今之<lb/>
　釋服襂<graphic n="KR0941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0941.png" mimeType="image/png"/>服也余欲行之余弟光輔曰不可聖人縁<lb/>
　情制禮葢有隆殺今嵗服襂<graphic n="KR0941" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0941.png" mimeType="image/png"/>是未嘗從吉也又在<lb/>
　閩同官李世美文定之猶子也問所服云何世美曰<lb/>
　冠以帽衣白紵衫繫黒角帶訪士大夫家鮮有知此<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-15a"/>
　者余以謂傳稱君子有終身之憂忌日之謂也是則<lb/>
　其服少變常服為安耳<lb/>
慈聖光獻上仙時禮院議曰所服冠用布四脚衣布袍<lb/>
　腰絰麻履宗室及曹氏皆斬衰杖元祐癸酉余使閩<lb/>
　秋遇宣仁聖烈之變余令建州吏具如上服後問他<lb/>
　郡皆服斬衰時熊臯守鄱陽乃出所録庚申禮官議<lb/>
　服為得體辛巳欽聖憲肅遺告到安州余急趨郡中<lb/>
　見守相首問所服皆曰斬衰余以為不可時坐客亦<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-15b"/>
　有言癸酉中在金陵曽舍人鞏守郡亦服斬衰余以<lb/>
　為大非也遺告在京以日易月十三日而除是期服<lb/>
　也今服斬衰義有所嫌遂用余説後聞他處服斬衰<lb/>
　者甚多士而不知禮安可以仕乎<lb/>
都城内非執政大臣宗室並不許張葢然宗室之家乘<lb/>
　車比至乳褓輩乘馬皆張之<lb/>
熙寜間因内璫馬首以小扇障日後士大夫悉用夾青<lb/>
　縑為大扇或加以青囊盛之用芘其景至從兵有不<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-16a"/>
　能持之者紹聖中詔禁止遂不用<lb/>
　　　音樂<lb/>
瓠巴鼔瑟而遊魚出聽伯牙鼓琴而六馬仰秣古人精<lb/>
　於音者其感物如此况以舜之樂乎然則百獸率舞<lb/>
　鳯凰來儀不足怪矣故施於人則庶尹允諧於神則<lb/>
　祖考來格嗚呼非舜曷以至此<lb/>
周相王朴既定樂本朝因用之神文嘗詔和峴等修焉<lb/>
　又有和氏樂神文復命李照别製然所用者惟王樂<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-16b"/>
　耳永豐間永裕遣知音者講繹是正遂廢王樂而用<lb/>
　李樂范蜀公以謂宫商之不相比乃自制上之元祐<lb/>
　初太常審議卒用李樂協律郎陳沂聖與謂予曰王<lb/>
　樂高二律是以太簇為黄鍾也范樂下二律以無射<lb/>
　濁倍為黄鍾也其得中聲之合惟李照樂云<lb/>
蜀公素留心大樂既居許募工範銅為周釡漢斛各一<lb/>
　枚嘗示余曰此律度之祖也知此則可以知樂矣又<lb/>
　以為今之樂之聲宫不足而商有餘故常大臣休休<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-17a"/>
　偃佚于私而是日天子或御便坐以按軍旅樂之應<lb/>
　也遂改制音律上之元祐初下太常議其樂以為聲<lb/>
　下而不用<lb/>
予嘗聞聖與曰樂之高下不合中聲何以察之是以積<lb/>
　黍定筦生律而知耶聖與曰不然凡識樂者惟在耳<lb/>
　聰明而已今高樂其歌者必至於焦咽而徹下樂其<lb/>
　歌者必至於晻塞而不揚以此自可以察之又云今<lb/>
　教坊樂聲太高神宗因見絃者屢絶而易歌者音塞<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-17b"/>
　而氣單遂問其然對曰以太高故也上曰為下兩格<lb/>
　可乎樂工拜而謝焉遂下兩格乃兩律矣今教坊與<lb/>
　京師悉以新樂從事他處或未用之<lb/>
　　　臺議<lb/>
慶厯中衛士之變既就誅矣而言事官乞禁中畜羅江<lb/>
　犬子羅江蓋蜀邑也産犬善噬其章所稱舌班尾卷<lb/>
　者善也然世以為舌班尾卷者迺曹南犬也<lb/>
御史入臺滿十旬未抗章䟽例輸金以佐公用謂之辱<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-18a"/>
　臺錢神文朝一御史供職餘九十日矣未嘗有所論<lb/>
　列蓋將行罰焉忽一日削藁拜囊封衆佇聽以為所<lb/>
　言必甚大事乃斥御庖造膳誤有遺髪於間者其辭<lb/>
　云是何穆若之容忽覩卷然之狀御史皆以才舉所<lb/>
　議如此而無責蓋朝廷務廣言路耳<lb/>
御史俸薄故臺中有聚㕔向火分㕔吃食之語熙寧初<lb/>
　程顥伯淳入臺為裏行則反之遂聚㕔吃食分㕔向<lb/>
　火<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-18b"/>
　　　忠讜<lb/>
安定胡翼之皇祐至和間國子直講朝廷命主太學時<lb/>
　千餘士日講易余執經在諸生列先生每引當世之<lb/>
　事明之至小畜以謂畜止也以剛止君也巳乃言及<lb/>
　中令趙公相藝祖日上令擇一諌臣中令具名以聞<lb/>
　上却之弗用異日又問中令復上前劄子亦却之如<lb/>
　此者三仍碎其奏擲于地中令輒懷歸他日復問中<lb/>
　令仍補所碎劄子呈于上上乃大悟卒用其人<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-19a"/>
富鄭公嘗為予言永熙討河東劉氏既下并州欲領師<lb/>
　乗勝復收薊門始咨於衆㕘知政事趙昌言對曰自<lb/>
　此取幽州猶熱熬翻餅耳殿前都指揮使呼延贊爭<lb/>
　曰書生之言不足盡信此餅難翻永熙竟趨幽燕捲<lb/>
　甲而還卒如贊言鄭公再三歎為予曰武臣中葢亦<lb/>
　有人矣<lb/>
車駕每出至大慶殿前三館職事官就彼起居朝奉郎<lb/>
　杜球言永熙幸佛寺廟塔禱雨至大慶三館起居因<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-19b"/>
　駐輦問曰天乆不雨奈何或對天數或對以至誠必<lb/>
　有應一緑衣少年越次對曰刑政不修故也上頷之<lb/>
　而行歸復駐輦召緑衣者問狀對曰某土守臣犯賍<lb/>
　法當死宰相以親則不死某土守臣犯賍不當死宰<lb/>
　相嫌卒死之翌日上為罷宰相天即大雨緑衣者宼<lb/>
　萊公也<lb/>
宼忠愍遭遇永熙始未至大任然王體國論率預謀斷<lb/>
　一日咨及儲貳宼辭以天下之本非臣所獨知願博<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-20a"/>
　採廷議已而章聖既入春宫三日謁太廟上遣人伺<lb/>
　之百姓觀者皆合手叩額云新天子又一日萊公因<lb/>
　對上謂曰建儲本為天下計前日還宫見有泣者及<lb/>
　太子詣廟令人察之百姓乃云新天子便有去朕意<lb/>
　萊公於是再拜曰臣賀陛下得人此亦毅夫云<lb/>
李文定同丁晉公相章聖以剛介嫉惡議多不合一日<lb/>
　因奏對以笏擊晉公由是並罷相以本官歸班繼而<lb/>
　中使押晉公復入中書文定出知鄆州葢天禧五年<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-20b"/>
　冬也明年改元乾興二月十九日真宗晏駕神文即<lb/>
　位章獻垂簾晉公挾前憤三月貶文定衛州團練副<lb/>
　使宣獻當行制誥禀所以責者晉公曰此無他春秋<lb/>
　之義君親無將漢法所謂大不道耳宣獻退思之文<lb/>
　定安至是耶遂命以别辭然晉公嘗切齒焉竟増兩<lb/>
　句云罹此震驚遂至沉隕未幾晉公擅移永定皇堂<lb/>
　貶崖州司戸復當宣獻行制於是首云無將之戒深<lb/>
　著於魯經不道之誅難逃於漢法予於文定兄之孫<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-21a"/>
　朝奉大夫孝廣世美同貳閩漕世美為予言之<lb/>
范文正好論事仁宗朝有内侍怙勢作威傾動中外文<lb/>
　正時尹京乃抗䟽列其罪欲上凡數夕環步于庭以<lb/>
　籌其事家有藏書預言兵者悉焚之戒其子純祐等<lb/>
　曰我上䟽言斥君側宵人必得罪以死我既死汝輩<lb/>
　勿復仕宦但於墳側教授為業既奏神文嘉納為罷<lb/>
　黜内侍聖賢相遇千載一時矣<lb/>
毅夫云神文時慶厯間淮南有王綸者嘯聚其黨頗擾<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-21b"/>
　郡縣承平日乆守臣或有委城而去者事定朝廷議<lb/>
　罪鄭公在樞宻凡棄城請論如法范文正㕘預大政<lb/>
　爭之以為不可今江淮郡縣徒有名耳城壁非如邊<lb/>
　塞難以責城守神文睿徳寛仁故棄城得减死鄭公<lb/>
　忿謂文正曰六丈欲作佛耶范曰主上富於春秋吾<lb/>
　輩輔導當以徳若使人主輕於殺人則吾輩亦將不<lb/>
　容矣鄭公歎服<lb/>
鄭毅夫為三司鹽鐵判官時文禁頗寛略余嘗入省見<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-22a"/>
　之張伯玉公達與鄭同部余幸數聴二公持論張嘗<lb/>
　謂鄭曰李邕當則天時面折廷争衆甚危之李出笑<lb/>
　謂人曰不顛不狂其名不張公達曰古人處已如此<lb/>
　何有於富貴哉余嘗心記其説<lb/>
　　　恵政<lb/>
鄂州諸邑皆有茶税民苦之獨崇陽一縣不産茶而民<lb/>
　間卒藝桑而税以縑人甚樂輸葢興國初九河張公<lb/>
　詠登進士第以大理評事知縣事禁民種茶而教以<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-22b"/>
　植桑易税以縑夫賢臣君子所至利民無窮也<lb/>
詠在崇陽登喜豐亭見人市菜歸呼問之乃田家子也<lb/>
　曰若自有地豈力不足以藝𬞞耶顧從邑而市之真<lb/>
　游惰者於是笞而遣之以淺丈夫論之則為暴政非<lb/>
　罪人矣<lb/>
范純仁於至和間宰汝之襄城民困徭役蓋籍家貲滿<lb/>
　三百千則充衙前之役民間至不敢藝桑者公遇吏<lb/>
　民有小過則課本戸罰藝桑各有數人亦不欺而<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-23a"/>
　至今稱之後值營奉永昭計司科買麻履數萬期㑹<lb/>
　既迫民間雖有金而莫能得履公為科營婦鬻履者<lb/>
　稍増其直與之為約如期而辦又科材木甚衆公敷<lb/>
　于五等戸優估以市之計里之逺近令以次輸送公<lb/>
　乃設棚於縣宇之前致榻於棚上公據棚下瞰使民<lb/>
　聽唱名而前擁木以立遂令過人莫之曉葢於棚潛<lb/>
　有尋尺之度以視其短長也由是吏胥匠無一高下<lb/>
　其手而民無所用賂當時畿右諸邑民莫不勞弊惟獨<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-23b"/>
　襄城為不然<lb/>
閩人生子多者至第四子則率皆不舉為其貲産不足<lb/>
　贍也若女則不待三往往臨蓐貯水溺之謂之洗兒<lb/>
　建劍尤甚四明余偉仲寛宰劍之順昌作戒煞子文<lb/>
　召諸鄉父老為人所信服者列坐廡下以俸置醪親<lb/>
　酌而侑之出其文使歸諭勸其鄉人無得煞子嵗月<lb/>
　間活者千計生子皆以俞為小字轉運判官曹輔上<lb/>
　其事朝廷嘉之就改一官再任復為立法推行一路<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-24a"/>
　後予奉使于閩與仲寛為姻家法當避仲寛去予嘗<lb/>
　至其邑聞仲寛因被差他郡還邑有小兒數百人迎<lb/>
　於郊古循吏也<lb/>
　　　利疚<lb/>
事有變古而行之愈乆必不廢者如趙武靈王因用胡<lb/>
　服捨車而騎秦始皇以𨽻易篆武后詔父在母期増<lb/>
　為三年之制又有戾古而便時為時所須而不可去<lb/>
　者如齊摘山煮海漢之𣙜酤六畜之租唐之間架竹<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-24b"/>
　木之税是也若稽古執義而行行之有所不安如王<lb/>
　莽之復井田蘇綽之建五等房琯之用車戰是也葢<lb/>
　狥名則失實放於利而忘義易曰通其變使民不倦<lb/>
　神而化之使民宜之<lb/>
六路租茶通商以來蠲减外嵗計三十三萬八千六十<lb/>
　八貫有竒湖北獨當十萬二千五百三十一貫有竒<lb/>
　而鄂一州所歛無慮三萬九千緡諸邑之中咸寧乂<lb/>
　獨太重嘗試訪之其茶凡三名一曰供軍税茶葢江<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-25a"/>
　南李氏所取以助軍也二曰酒茶乃景徳以前因撲<lb/>
　買縣酒其課利計茶以納後因敗欠遂以其數敷出<lb/>
　於民三曰市茶景徳三年嵗荒官許額外貨茶以濟<lb/>
　艱食所入既倍而監場官因亦被賞竟不復减議者<lb/>
　數乞均此無名之額以入諸邑葢非通論也夫以一<lb/>
　邑之患而欲困諸邑尤無名矣<lb/>
湖北一路惟安復漢陽三州軍無茶租葢民不種以資<lb/>
　利耳嘗按茶之起謂之根税茶葢以茶株均敷其多<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-25b"/>
　寡而已今水田湖澤之地無茶株而有茶税矣又茶<lb/>
　園戸坐享厚息以自豐議者欲以所重均于所輕之<lb/>
　邑以所有均于所無之州是大不知為政者也<lb/>
安州在唐𨽻淮南入本朝屬荆湖北路景祐間忽入京<lb/>
　西民間既禁海鹽而食解鹽以輦販之逺頗病淡食<lb/>
　方是時西鄙用師官科槖駞黄牛皆非山川所出<lb/>
　而俗所未嘗用者於是人情厭苦不安康定初左丞<lb/>
　范雍自延安謫守乃㑹常入之課以錢五萬緡嵗輸<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-26a"/>
　京西漕司復還安州於湖北朝廷從之民既徳公<lb/>
　多立生祠然嵗課僅足以支費而京西之輸是増賦<lb/>
　也已而有司不勝其困議者不燭本末或欲乞為京<lb/>
　西以紓目前之急此非體恤民之論也予嘗為西京<lb/>
　漕屬見架閣得割安州為京西元㫖止以京西缺財<lb/>
　用為言葢出於一時苟簡之請而聽之者亦未嘗圖<lb/>
　乆計其嵗輸錢率附漕舟轉江入汴然後至京西又<lb/>
　發運司計兵梢等費凡受一萬五千緡而京西所得<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-26b"/>
　纔三萬五千耳抑累嵗未嘗得之竊嘗籌之郡則王<lb/>
　土也人則王民也何嘗有彼此之限初以五萬緡是<lb/>
　買路分爾已為謬舉為今計莫若曠然蠲之則京西<lb/>
　無受虚利而湖北當䝉實恵也<lb/>
古之圭田取圭潔之義今之職田豈其遺制耶視職高<lb/>
　下以限頃畝著於令甲矣然郡縣始因其所有之田<lb/>
　而占射之故多寡未必如令今有職田處多貽民患<lb/>
　嵗有旱乾水溢官病失其所入往往不受民訴縱或<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-27a"/>
　受之災傷之十不過蠲其四五而已予切以歛職田<lb/>
　之租入于常平㑹見州縣所得職田之數以所有均<lb/>
　於所無以所多均於所少之處估其中直以常平之<lb/>
　緡月隨俸以給如此庶幾養廉吏而息貪汚也<lb/>
安陸郡城枕溳水惟州城基城皆紫石不為水所齧自<lb/>
　大安門外至所謂上下津地悉無石毎夏潦漲集水<lb/>
　道益東民廬十淪五六矣近嵗水才溢岸即行西壕<lb/>
　識者以謂乆必自鄖津門由景陵門以去為正河道<lb/>
<pb n="KR3j0090_WYG_001-27b"/>
　矣若自大安門外白兆廨院以北石岸盡處為水約<lb/>
　以殺湍鋭庶幾上下津居人及免入城之患張全公<lb/>
　朝議與予洎士人僧俗同列狀以訴于州乞置水約<lb/>
　州委安陸令而守令皆暗逺圖而憚於有為第申漕<lb/>
　司乞差濠寨漕司果以舊未嘗有此役為難故遂寢<lb/>
　其事<lb/>
　<lb/>
　麈史巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>