<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>草堂雅集巻十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　草堂雅集巻十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　　元　顧瑛　編<lb/>
　　彭罙<lb/>
　　字仲愈廣陵人無書不讀通五經性行純謹言笑<lb/>
　　侃侃陳君敬初深敬事之來吳中予甥張大本首<lb/>
　　延致之授舉子業户外之屨常滿江左碩儒也<lb/>
　　巴陵女子行<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-1b"/>
巴陵郡西江水渾赤沙黄壤東南奔邇來湜湜已百載<lb/>
中有婉孌之忠魂當時郡有賈氏婦志節凛凛摩乾坤<lb/>
家亡國破身執義不辱乃是韓魏國忠獻五世之曽孫<lb/>
臨平湖開石封發五陵氣盡天房昏甲馬三百萬北來<lb/>
正啍啍連城破竹勢迎刃牽羊係頸投冠解綬竄匿俱<lb/>
紛紛不意弱草中見此松栢根讀書不學曹大家事夫<lb/>
却是桓少君君臣大義本與夫婦一慷慨萬古保貞操<lb/>
視生死朝夕不啻富貴如浮雲恨不生為男横戈赴三<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-2a"/>
軍栖栖臨絶音耿耿昭人文練裳縱横四百字上陳祖<lb/>
宗創業有至道下斥姦邪誤國偷生存吾詞既畢分已<lb/>
盡精衛何苦猶銜寃想當捐佩入不測幽光上浮白日<lb/>
銜隂魄直塞珠宫門湘靈罷瑟虙妃泣馮夷長嘯羣龍<lb/>
翻至今頌其詩感其事令人浩氣填膺那可捫或者疑<lb/>
之不能成人善謂其見夢于人不若效靈史氏為可惇<lb/>
嗚呼時無歐陽公斷臂之婦絶無聞何以愧賣降表貞<lb/>
節薄俗那能譏兔園我願然犀取靈骨封以夏屋旌以<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-2b"/>
石表雙髙蹲奏之大廷布天下激厲臣子皆忠淳可以<lb/>
扶三綱正人倫謂予有不信請視賈娥墳<lb/>
　　怡雲軒歌為茂上人賦<lb/>
怡雲軒前古松樹日日雲來滿幽户怡雲野老對松眠<lb/>
看雲自來還自去非煙非霧流光晶白衣蒼狗倐多形<lb/>
有時驟雨動靈怪恐是老龍來聽經飢食坐單行復息<lb/>
心與浮雲兩無迹鉢中水是天上泉忩隙塵非山下石<lb/>
青天漫漫積空寥磅礴雲間無逺遙乘之瞬息千萬里<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-3a"/>
靈鷲峰頭雪未消我樂在雲雲我悅相從不似長相别<lb/>
雲歸岩洞我還山碧潭夜夜看孤月<lb/>
　　送粹上人還天台養母讀書<lb/>
逝川無停波浮雲時獨飛十年出家去早著游子衣朝<lb/>
汎南海航暮采北山薇孰云方外樂倚門有遐思丸丸<lb/>
赤城山中有鳥烏慈娛嬉在昕昔况適静者期朔風吹<lb/>
大江越樹淡寒暉顧瞻東歸屐夢繞玉溪湄<lb/>
　　送丁好義<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-3b"/>
晨登吳王臺蒼然望八荒大江東南去浮雲西北翔中<lb/>
有鵷雛飛前隨雙鳳皇梧桐正蒼翠亦待鳴朝陽白露<lb/>
湛清秋山花已黄黄折之欲相贈嵗晏同幽芳<lb/>
　　寄沈鼎臣<lb/>
中庭好花樹欲發遲良時春風一嘘拂粲粲已盈枝青<lb/>
實未堪摘苦心良自知朝榮暮憔悴物理固其宜願將<lb/>
合歡草持以遺所思<lb/>
宛陵大江左我家更在東憶子到縣時目寄孤飛鴻滄<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-4a"/>
浪無釣艇海洋多颶風游鱗向何處逺將消息通嚶嚶<lb/>
雙黄鸝躑躅芳樹中聽之有深意白日已匆匆<lb/>
　　鄭氏義門詩<lb/>
有巋者門摩霄切雲丕昭人文鱗集而充櫛比而從伊<lb/>
鄭之宗桓桓其棖楔臬孔明載闢于行重慶在堂曽𤣥<lb/>
日昌有質必良父教子箴兄愛弟欽樂且弗淫服五而<lb/>
窮世九而同益衍以隆黼黻羽儀濟濟師師維禎之幾<lb/>
牛蹄角千其尨百牽共牢勿遷天將孔揚以顯休光聞<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-4b"/>
于聖皇皇帝曰都爾嗣克圖宜旌爾廬絲出而綸玉輝<lb/>
㻞璘勅我子臣絢爛非烟膏露醴泉三秀植焉童齔耄<lb/>
期作息娛嬉益勸而規其規維何百忍一和永矢弗頗<lb/>
彼張顯唐此陳九江孰與比量噫<graphic n="KR1077" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1077.png" mimeType="image/png"/>汙流徳色鉏耰紾<lb/>
臂乾餱目貿于詹心瞢于慙弗死曷探江浦之源汗浩<lb/>
澄淵可挹其涓伊我人思孝友同歸天下無為斯門斯<lb/>
言千萬億年與國永傳<lb/>
　　芝山吟<hi>有序</hi>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-5a"/>
　　　徐君勉之番陽人芝山在番郡之隂世傳山常<lb/>
　　　産芝郡人徃徃以科第顯勉之兩舉鄉進士得<lb/>
　　　山長慈湖人謂勉之若有不釋然者予故為道<lb/>
　　　其所樂作芝山吟餞之<lb/>
西山有靈芝我來茹其芳吐氣為卿雲絢爛紛天章紫<lb/>
微上卿不敢惜手抉氛埃看五色虎豹衛關深九重倐<lb/>
爍電光迷白黑歸來不是故山遙天風巻幔正飄飄化<lb/>
作慈溪泮林雨坐令嘉植長春苗碧澗泠泠煮芹藻恰<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-5b"/>
佀山中采芝好咀華滋味與人同粱肉朱門祗素飽闔<lb/>
閭城頭秋日涼停雲只隔錢塘江西山日夜生輝光山<lb/>
中紫芝煜煜長更結飛霞髙頡頏<lb/>
　　涂穎<lb/>
　　字叔良<lb/>
　　題韓與玉春山行旅圖<lb/>
枉路越川梁郊區綿海甸蘅臯望菌閣逺近皆可辨夕<lb/>
嶂青若藍春雲白於練去矣諒云遙聽鐘自忘倦<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-6a"/>
　　欽察海子上<lb/>
醉卧藉芳草青天若穹廬頽然無所覺恍惚夢華胥日<lb/>
落大荒暮天清雲物虚不知飛雨來洒我貂襜褕起坐<lb/>
向滄海髙歌望天衢長懐既莫展此地聊自娛壮嵗思<lb/>
學劍閒來對呼盧潛蹤混羊豕何必事詩書<lb/>
　　鄭節婦詩<hi>上京人老而未獲旌表</hi>
飲氷不為清食蘗不為苦白髪守孀閨含悲涕如雨常<lb/>
憐衰朽質蚤嵗喪其天粧臺掩明鏡翠閣棄華鈿自誓<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-6b"/>
比共姜無兒哀伯道天命可奈何人心當自保南山石<lb/>
可轉此志終不移東海水可竭苦節終自持嗟彼薄俗<lb/>
中紛紜斁倫紀雖見旌異門多在王侯里誰知氷玉潔<lb/>
埋沒一何傷獨有中天月遙夜照肝腸<lb/>
　　牛羣頭懐鄉<lb/>
日出漭蕩外風生遼廓間將軍指大野游盼漠南山五<lb/>
月雪猶凍平沙春草寒駝鳴隴烟曙氈帳亂迴環行役<lb/>
方未巳羇懐恒鮮懽南禽戀越樹代馬思燕關悵矣風<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-7a"/>
土異靦焉游子顏故鄉在何許灤水徒潺湲<lb/>
　　簡漕府劉經歴<lb/>
貢賦出天下東吳最豐贏連艘轉大海輸饋實瑤京天<lb/>
子方旰食屬念在羣生鸞臺輟英俊贊理慎王程肅肅<lb/>
公府靜悠悠蓮幕清攄誠閱簡牘思用致隆平中原乆<lb/>
荒蕩豹虎况縱横軍儲急㑹斂何以恤其情昨聞畿甸<lb/>
間詔令募民耕秋風熟秔稻委積若墉城並将資國用<lb/>
庶足緩繇征<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-7b"/>
　　題山水圖<lb/>
憶昔灤陽八月歸北風吹雪洒秋衣槍竿嶺上停車望<lb/>
萬木蕭蕭落葉飛<lb/>
　　上京次貢待制韻<lb/>
海風吹雨度龍沙滿眼金蓮紫菊花日暮笙歌何處起<lb/>
髙低穹帳五侯家<lb/>
蓬萊仙子學長生羣帝朝天絳節迎昨日六龍迴北極<lb/>
雲裾霞珮集灤京<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-8a"/>
竹宫窅窅秋風晚芸閣沉沉晝漏稀獨有蕃僧承詔寵<lb/>
紅衣白馬退朝歸<lb/>
借得仙人白鹿騎瀛洲真館住多時夜深忽見江南月<lb/>
却憶親知乆别離<lb/>
　　馬麐<lb/>
　　字公振崑山之東滄人幼酷志讀書多為搢紳所<lb/>
　　知好文尚雅以華其家聲與余有姻婭今之所録<lb/>
　　皆楊鐵崖所稱愛者<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-8b"/>
　　春夜樂<lb/>
越羅複幔茱萸紅蹙金繡帶蟠雙龍銅盤膩燭傳香蠟<lb/>
簾箔星光釘文甲金刀割鮮翠釡烹豆蔲壓春赬玉罌<lb/>
神仙舞盤踏月行雁沙印雪留雲纓朱絲泠泠金粟柱<lb/>
風流上客瓊林主碧海烟中采香媍濕花仙骨沾春雨<lb/>
　　和楊廉夫新居韻<lb/>
楊子樓居飲馬河書舟日日艤晴波未論栗里功名薄<lb/>
總為夔州詩句多逺樹入簾秋若畫亂雲渡水白於鵞<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-9a"/>
何當共把凌風袂醉和仙人鐵笛歌<lb/>
　　婁東園雅集分韻得雨字<lb/>
步出東郭門羲車籋雲上園容媚嬋娟海色射泱漭老<lb/>
仙瀛洲來鐵笛奮逸響好鳥啼木末驚起飛兩兩珍圖<lb/>
襍緗帙於焉得真賞清驩信浹洽閒情足蕭爽歸歟掩<lb/>
關坐俗駕毋勞枉<lb/>
　　獨酌謠<lb/>
獨酌謠獨酌當中宵中宵萬籟寂獨酌興歌謠玉露下<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-9b"/>
金井銀河流素濤一酌再酌神思超安得十洲仙人共<lb/>
傾倒駕風鞭霆歴覽八極同遊遨魯戈莫麾斥羲車莫<lb/>
招搖便當甕頭醉笑解黄金貂君不見車輪馬足長安<lb/>
道雞鳴五更天未曉又不見北邙風雨跡如掃石駝斷<lb/>
碣眠秋草天飈泠泠吹我襟獨酌獨酌慰我心流光去<lb/>
人那復得洗盞自歌還自吟<lb/>
　　盧昭<lb/>
　　字伯融閩人僑居東滄從明師為舉子業詩文尤<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-10a"/>
　　有法搢紳先生器重之余交于其父子間視伯融<lb/>
　　尤相愛重云<lb/>
　　酬楊子固<lb/>
我愛三山楊子固能詩似是謝惠連兩家通好只青眼<lb/>
十年不來今白顛故園春色烟塵際清夜好懐風雨前<lb/>
可耐明朝還欲别楊花飛送渡江船<lb/>
　　送清上人歸莆田<lb/>
有懐白髪中軍老飛錫泠然下翠微龍女細聽雙樹法<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-10b"/>
天風不動五銖衣江頭日暮多塵土谷口春深長蕨薇<lb/>
故國蕭條丘壠在相逢猶憶未同歸<lb/>
　　送㑹稽朱景初游維揚<lb/>
日日長缾醉竹西朱樓九曲使人迷夜深應有慈親夢<lb/>
起看青山似㑹稽<lb/>
　　送道士之京<lb/>
五色雲衣襟珮璫大明宫裏拜君王金盤玉棗傳仙實<lb/>
龍簡瓊文刻帝章每候和鑾祠太乙總看鳴鳳下朝陽<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-11a"/>
鑑湖一曲還歸老都道當年賀監狂<lb/>
　　題昭君出塞圖<lb/>
草黄沙白馬如雲落日悲笳處處聞此去妾心終許國<lb/>
不勞辛苦漢三軍<lb/>
關山北上幾時還一曲琵琶掩淚彈獨倚穹廬望征雁<lb/>
舉頭見月似長安<lb/>
　　采蓮曲六章送蘇彥章奉母歸汴<lb/>
江南可采蓮江北日復暮阿誰修饔飱拏舟渡江去<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-11b"/>
昔日江上蓮蓮葉小如錢今見房中子含笑弄清漣<lb/>
濯濯秋水蓮采采遺慈母莫歎華色衰懸知子心苦<lb/>
蓮葉大如葢魴魚潛在隂魚潛尚知處吁嗟游子心<lb/>
食蓮先食菂踏藕先踏水菂苦心自知水深恨無底<lb/>
蕩舟遡洄渚零露沾我衣紅芳日以歇載之與同歸<lb/>
　　江水一百里送瞿慧夫<lb/>
江水一百里客歸春亦歸南國雙蛺蝶直是繞人衣<lb/>
江水一百里春帆五両輕遮莫潮來未須教醉裡行<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-12a"/>
江水一百里江流曲似環殷勤問江水幾日送君還<lb/>
　　精衛辭<lb/>
有鳥志堙海銜石到海返石轉心不移但礪爾喙短日<lb/>
復夕海復逺石可竭海可滿精衛之恨何時斷<lb/>
　　擬烏夜啼悼從母弟曹生沒于陵河<lb/>
烏夜啼飛來栖我庭樹枝烏啼不祥母惡之母生季子<lb/>
年廿六買船海行輸豆粟昨日陵河有書至前月風波<lb/>
葬魚腹婦姑相持哭向天路逺不得收骨肉井羸其瓶<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-12b"/>
水迺覆人生涉險終自椓魂招浦口悲風來烏啼遶樹<lb/>
聲更哀願摧四山填海水他人毋令有如此烏夜啼啼<lb/>
嗚嗚婦朝上堂再拜姑勸姑莫打枝上烏烏今反哺有<lb/>
是雛子胡不還母在家<lb/>
　　擬車遙遙送蘇彥剛奉母歸汴<lb/>
車遙遙幾千里朝發吳頭夕楚尾車中美人誰家子雲<lb/>
軿聨翩去無已驅車復驅車可使車無輗車無輗不行母<lb/>
無子何之臨岐商歌奉巵酒牽郎之車夀郎母酸風北來<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-13a"/>
雨雪寒願郎嵗暮當知還車遙遙歸汴州投爾車下轄懸<lb/>
爾車上輈莫學從前事長游母之念兮朝夕不能休<lb/>
　　古意<lb/>
良人去悠悠出川還入洛不省道里逺但愁風水惡胡<lb/>
為不懐歸日夜苦棲泊道逺終致之車輪不生角楚楚<lb/>
生紵衣去時與郎著勿遣塵土緇塵緇徒澣濯妾言諒<lb/>
無訧生死将有託金多詎云貴飲水秪自樂<lb/>
　　題墨菜<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-13b"/>
薇生西山阿荼生南原下結根各有地不與同甘苦薇<lb/>
老不可食荼今復如飴甘苦有時易貴在知者知<lb/>
　　擬同聲篇送瞿慧夫學錄鎮江<lb/>
幽谷答空響鳴鶴和在隂同聲自相應感兹意彌深子<lb/>
嘯我嘅歎我歌子援琴宫商諒相宣不如我同心維時<lb/>
文化洽貳教良所任爰有芹與藻采采樂且湛顧瞻白<lb/>
雲翔寧不懐故岑朂哉躅前修秩秩著徳音<lb/>
　　題海棠畫眉圖<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-14a"/>
灼灼棠之花有鳥啄其英遺音求匹儔使我懐友生睠<lb/>
彼春載陽品彚咸欣榮如何梧桐上不見鳳皇鳴<lb/>
　　題梨花錦鳩圖<lb/>
山梨著花春渚曲鳲鳩樹頭啼角角文膺錦翼何䙰褷<lb/>
晴呼婦來雨逐之不如王雎在河滸關關和鳴還並處<lb/>
　　賦魯子昇檢校宅雪中紫牡丹<lb/>
拾遺門前車似水嵗暮傳看魏家紫獨持顏色犯氷雪<lb/>
不作春妍競桃李戔戔凌寒散晴葩洛中定應無此花<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-14b"/>
滿堂雜珮亂葱玉一色碧雲承紫霞醉披鸘裘酌銅斗<lb/>
問渠可是華神手折華起舞奉郎母年年對華作長壽<lb/>
　　送清上人横陽覲母<lb/>
上人自是無家者甘㫖髙堂未忍違每有庭萱生客夢<lb/>
難将寸草報春暉江花繞水迎船下雲葉浮空近錫飛<lb/>
清夜寶洲心更切相期須及雁同歸<lb/>
　　賦牡丹<lb/>
煖風輕雨破花初仙態惺忪似索扶承露總看金作掌<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-15a"/>
鎖雲深訝玉為盂香籠晝幄仍熏麝酒暈春容更㸃酥<lb/>
老去風流渾未減快傳綵筆倩官奴<lb/>
　　送駙馬觀稼軒同知辰州路<lb/>
使君南貳辰陽郡奕葉人傳舊相家莫向將軍問銅柱<lb/>
好從勾漏覔丹砂畬田五月多遺<graphic n="KR1367" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1367.png" mimeType="image/png"/>沅芷連天爛有花<lb/>
飲射早聞成雅俗遐荒今已似中華<lb/>
　　送鄭元永歸永嘉覲父<lb/>
中宵清夢落東甌不為青山一日留花過辛夷歸别墅<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-15b"/>
風含杜若下春洲深懐置膝憐文度每愛將車從太丘<lb/>
釃酒髙堂真樂在江湖深為謝盟鷗<lb/>
　　次陳敬初送貢泰父海上回舟韵<lb/>
甬東陳生江海士歸來文采鳳毛新蕭蕭神駿不受縶<lb/>
肅肅驚鴻還避人待月瀛洲重視草望雲赤水竟回輪<lb/>
憐才獨爾中宵坐百過清詩不厭頻<lb/>
十年京洛負幽期此日相逢菊滿巵隔幔華星川上動<lb/>
近人凉月樹中移草𤣥自信愁方適嗜酒從嗔老更痴<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-16a"/>
不有栖遲吳下客秋來那得慰愁離<lb/>
　　過吳淞江<lb/>
霜林纎月墮踈烟有客同舟思欲仙何處吳歌聞白苧<lb/>
滿江秋色坐青天<lb/>
　　瞿榮智<lb/>
　　字慧夫嘉定人明易憲府試辟後青龍鎮學教諭<lb/>
　　多寓雲間雖與交游而得其詩不多焉<lb/>
　　和羲仲韻<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-16b"/>
莫怪清狂似謫仙乘凉逺過玉山前紫簫夜動黄姑渚<lb/>
翠被風生越鄂船雲樹亭臺全却暑蓉華簾幙半浮烟<lb/>
賦詩刻燭良宵飲知是衣冠不乏賢<lb/>
　　和鐵厓先生柬玉山隠君<lb/>
老鐵仙人海上來海雲長日䕶樓臺玉簫綵鳳時時下<lb/>
黄鶴珠簾面面開不逐蟾娥歸月府却憑華使過蓬萊<lb/>
見說武陵重有約一溪流水似天台<lb/>
　　次韻吕養浩<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-17a"/>
客子頻煩尺素修江雲變態故生愁山迴絶磴參差樹<lb/>
花隠重城縹緲樓雨裡未須秦望屐雪餘擬汎越溪舟<lb/>
蒙郎古道多歸思桃葉春情隔渡頭<lb/>
　　十一月廿四日紹興作<lb/>
秦望山頭雲氣生越王城下湖水平梅花欲放不盡放<lb/>
雨色待晴還未晴銅駝金谷非故里青衫白髪徒虚名<lb/>
可憐百年已過半空嗟萬古難為情<lb/>
　　盧彥志自台州候官至維揚<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-17b"/>
台州候吏揚州去驛馬回途一月期官寺偶分銀燭坐<lb/>
客樓每怪玉杯遲山中桃樹仙人洞天下瓊花后土祠<lb/>
盧掾此游元不浪錦囊收得數篇詩<lb/>
　　次韻監郡魯公<lb/>
鏡裏湖光煖欲波客情惆悵不能過蓉花簇簇開岩岫<lb/>
雪片飛飛起鸛鵞載酒小船輕若葦穿城夾膝小如梭<lb/>
每因公事歸來晚無奈重樓月色何<lb/>
秪合明時早掛弓謾勞車馬駐江東烟開溟海清蠻蜑<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-18a"/>
水滿平湖沒雁鴻星騎夜馳蓬閣下雲旗晴巻石城中<lb/>
萬方應喜平羣冦當與汾陽並大功<lb/>
　　次張句曲題楊鐵厓新屋詩韻<lb/>
亭子髙臨洗馬河亭前夜月動微波倚䦨天上簫聲發<lb/>
巻幔岩前月色多未許韓家修五鳳欲從房相賦羣鵞<lb/>
連城芳草遙相憶誰解玲瓏醉後歌<lb/>
　　寄莊䝉泉<lb/>
樓殿髙低瞰海邉潮生静看月流川秘函夜誦天仙下<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-18b"/>
香積晨齋繡佛前碧葢團雲隂寂寂珠旒分雪溜涓涓<lb/>
支郎絶愛山中景吟得詩篇與世傳<lb/>
　　柬熊松雲<lb/>
西岡無奈景純何陶寫新詩日漸多宜似蘭苕飛翡翠<lb/>
每嗟荆棘長銅駝日曛山崦收黄霧秋入江風動白波<lb/>
復憶松雲老文學醉乘簫鳳肯相過<lb/>
　　寄張伯雨<lb/>
服食年深玉雪臞半簪華髪不成梳入山早棄人間事<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-19a"/>
閉屋獨修河上書丹火夜明雞犬宅劍光寒辟斗牛墟<lb/>
儗將一疋鵝溪絹寫作𤣥洲舊隠居<lb/>
　　張遜<lb/>
　　字仲敏姑蘇人博學善屬文書畫俱絶户外之屨<lb/>
　　如積累期過草堂弗果今所錄詩皆為余所品題<lb/>
　　也<lb/>
　　題桃花溪<lb/>
種桃如種栁容易得成花千樹恐無地平原堪十家晚<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-19b"/>
風迎窈窕春水繞汙邪乆不通人問循溪步曲斜<lb/>
　　題杏花鬬鵲<lb/>
公子宅前紅杏林彊彊雙鵲鬬春心一從訛尾東風裏<lb/>
明月深閨問好音<lb/>
　　題葛仙翁移家圖<lb/>
魚游沸鼎莫遲留儋石逶迤向廣州抱朴書成牛背上<lb/>
從教雞犬有人收<lb/>
　　無題<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-20a"/>
銀屏曲曲掩秋塵何處車聲五色驎飛燕曽為掌上舞<lb/>
崔徽不及巻中真蕙花清露紉成佩菱帶文波綉作茵<lb/>
獨倚疎桐無限思盡慿雞卜問江神<lb/>
一夜泠風入翠幢夢魂長是遶湘江香螺脫厴烟生幄<lb/>
豆蔲含胎蝶滿窓碧岫臺空雲雨斷絳河星動女牛雙<lb/>
牢愁得似秦城逺幾日重圍未肯降<lb/>
罘罳凉月午隂移漠漠重簾怨阿螭竹泫啼紅猶染淚<lb/>
藕分纎碧尚牽絲題封欲寄金條脫收子休彈玉局棋<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-20b"/>
惆悵章臺南畔栁何人折盡最長枝<lb/>
新水流雲滿綠臯畫橋微步聽黄袍空傳解珮酬交甫<lb/>
只惜能詩似蒨桃栁色障塵侵小扇荷筩含雨沁香醪<lb/>
蛾眉老去都陳迹懐古懐春謾自勞<lb/>
　　留别李五峰<lb/>
秋風曽過青蓮舘南蕩誰傳白雁書只擬馬遷為太史<lb/>
也知枚乘有安車客星當户江清夜華月浮空雪霽初<lb/>
如此好懐舟莫發慿髙釃酒鱠雙魚<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-21a"/>
　　懐貞居張先生<lb/>
不見貞居張外史故園牢落已經年山中絶境如三島<lb/>
河上遺書著幾篇竹榻何曽延俗客瓊樓只合貯神仙<lb/>
扁舟有待秋風後重約湖隂日叩舷<lb/>
　　題挾彈圖<lb/>
綠樹隂隂水滿堤春風立馬看黄鸝慿郎金彈莫輕發<lb/>
恐有慈烏來上栖<lb/>
　　次唐本初韻<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-21b"/>
霜屋午雞唱出林羣鳥繁誰歟驅物來澎湃如河源客<lb/>
簷得南向仲冬氣猶暄坐井窺青天遲覺陽烏鶱勉将<lb/>
聖人意一對童子言九齡與𤣥文要之矢弗諼<lb/>
古道苦埃壒微言易風波屈性以徇人椓喪尋斧柯游<lb/>
心欲遐遺却挽塵鞅過屠羊固所願有待遲蹉跎小楫<lb/>
不受膝中流慿渡河來者倘未期我樂非無多<lb/>
　　李簡<lb/>
　　字士廉廬陵人僑居吳之崑山操守端方文學優<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-22a"/>
　　贍好古尚雅傍通隂陽家書與予相去無一舍然<lb/>
　　多居錫山故其詩不多云<lb/>
　　次唐本初韵<lb/>
總道周南多滯留寥寥杜曲可真游駐顏無復青精飯<lb/>
取醉能疎藥玉舟獨雁叫雲天拍水斷鐘送晚月當樓<lb/>
庾郎此夕懐同賦一發商聲報答秋<lb/>
　　秋興<lb/>
黄落山川秋氣髙一聲白雁過江臯西風芳篋收團扇<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-22b"/>
凉月重簾落剪刀倦志已孤紅叱撥牽情何事紫檀槽<lb/>
吳霜易㸃青青鬢莫道當年記得牢<lb/>
　　袁泰<lb/>
　　字仲長吳郡人父易字通甫以詩名有静春堂集<lb/>
　　行世而仲長與予交尤宻云<lb/>
　　秋夜書<lb/>
夜永月未出明星爛盈門商飈振髙梧下有羣蟲喧切<lb/>
切促機織依依如訴言炎蒸未云幾凉思彌乾坤驚心<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-23a"/>
節物換撫事中襟煩但見川水流莫知塵土昏朱顏自<lb/>
兹異白髪亦已繁禾苗布東塍果樹列西園栽培雖異<lb/>
地生成本同根華實各有待凋零性長存君看碩大𤓰<lb/>
遺蔓仍籬藩<lb/>
　　送勒允常赴秘書監典簿<lb/>
石渠天祿秘藏初錦帕牙籤御覽餘顧問有時勞檢閱<lb/>
崇文無日倦收儲千年汗竹傳科斗四庫香芸辟蠧魚<lb/>
承詔定來東觀讀青藜偏照夘金書<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-23b"/>
　　唐元<lb/>
　　字本初姑蘇人讀書博雅有船號一葦杭圖書古<lb/>
　　玩列離左右浮游江湖日哦詩其中自號葦杭子<lb/>
　　每過予溪上必繫舟栁下終日譚笑<lb/>
　　虞山秋夜<lb/>
迢迢秋夜長青燈半明滅棲鵲遶疎枝流螢依腐葉谷<lb/>
虛振幽響室靜生虚白數聲誰家笛吹墮西窓月<lb/>
　　東臯<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-24a"/>
暄晨出東臯春風襲杖屨溪流帶落花晴烟裊飛絮濯<lb/>
足竹邉泉散策松下路幽禽忽驚起飛過溪南樹林深<lb/>
疑無人俄聞響機杼<lb/>
　　文質<lb/>
　　字學古甬東人居吳之婁江有詩名好為長吉體<lb/>
　　酒酣長歌聲若金石游京師為朝貴所知每過草<lb/>
　　堂必談笑累日所錄皆口誦云<lb/>
　　題芙蓉畫屏<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-24b"/>
太液池頭月色凉夜深天上按霓裳西風吹醒游仙夢<lb/>
尚帶清秋玉露香<lb/>
沉水烟消啓綠窓凉秋又見木蕖雙日斜睡起銀屏裏<lb/>
應是相思到曲江<lb/>
　　題秋林才子圖次玉山韻<lb/>
石嶺西來竹屋幽蹇驢歸去晚山稠溪頭霜葉似花落<lb/>
天外白雲如水流<lb/>
　　題風雨歸舟圖<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-25a"/>
西風木落九江秋黄鶴磯頭是舊游憶得向年風雨裡<lb/>
青山無數逐歸舟<lb/>
　　月漉漉送瞿慧夫之練川<lb/>
月漉漉在婁水老蟾千年浸不死蓉花已萎春蕙芳弦<lb/>
望茫茫運天髓月漉漉在練水桂影無烟玉如洗一天<lb/>
清吹凉參差琉璃碧破飛魚起我家月明滄海曲漁歌<lb/>
不驚鷗夢熟脫巾醉卧竹葉舟白頭浪起髙于屋送君<lb/>
行月漉漉<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-25b"/>
　　公無渡河<lb/>
公無渡河河水瀰瀰腥風怪雨捲空來濁浪掀舟雪山<lb/>
起妾力挽公不我止公既渡之竟如是淚可竭情可滅<lb/>
河水東流何日歇<lb/>
　　行路難<lb/>
行路難歴九土猛虎當途狼在隖滿目莽蒼荆菅深獵<lb/>
者誰為施弶弩行路難渡江河其中豈無蛟與鼉行舟<lb/>
往往看風色如山大浪揚驚波水陸之險尚可平人心<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-26a"/>
對面干戈横浮雲變態在倐忽隂矢設毒無猜驚君不<lb/>
見史伯魚處世以直誠非愚西邉鵲噪東啼烏行路難<lb/>
堪嗟吁<lb/>
　　折楊栁<lb/>
折楊栁煩纎手金黄細縷牽春愁送客年年汴河口汴<lb/>
水明楊栁青此時傷心無限情同心結就孤舟行折楊<lb/>
栁君知否有書莫寄雙鯉魚一度春風一回首<lb/>
　　烏夜啼<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-26b"/>
烏夜啼江月皎皎流寒輝去年養子叢木底今年九子<lb/>
俱不歸烏夜啼聲惨悽網羅天地難髙飛反哺之恩竟<lb/>
寂寞風巢冷落秋烟稀烏夜啼啼相思<lb/>
　　城上烏<lb/>
城上烏啼攫攫朝啼城南隅暮啼城北角昨日妻别夫<lb/>
今日母憶兒烏啼烏啼心愈悲征人去兮歸不歸烏啼<lb/>
烏啼知為誰<lb/>
　　張簡<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-27a"/>
　　字仲簡姑蘇人讀書知古今寄迹老子法作詩淡<lb/>
　　雅有陶韋風隠居鴻山凡經吳中雖少㑹面必寫<lb/>
　　詩由鐵崖寄焉<lb/>
　　玉笙引<lb/>
我嘗躡輕鴻浮空度瑤闕醉看碧桃花吹笙弄明月仙<lb/>
人王喬董雙成為作春水流花聲崑崙十三鳳飛翔相<lb/>
和鳴曲終飄然上鶴去逸韻散落天風清自從失脚墮<lb/>
塵世飛夢尚繞芙蓉城浮丘公今不見白玉龜臺走雷<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-27b"/>
電雲和妙曲杳無聞萬壑松風洗清怨<lb/>
　　春日齋居書事<lb/>
垂簾覺春靜水檻幽情多蘭香舞雙蝶渌水浮羣鵝微<lb/>
微晴雲度輝輝野氣和新栁帶長坂飛花汎輕波閒居<lb/>
違佳景芳事俱凋訛忽忽已初夏綠暗青山阿<lb/>
　　初夏偶成<lb/>
清風度虚閣飛花集羅幃方欣晝晷永不覺春光歸鳴<lb/>
琴發逸響嘉樹含清輝幽情多黙悟澹景寧相違覽書<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-28a"/>
慰虚寂獨閉南齋扉<lb/>
　　次韻落日墟上晚眺<lb/>
荒墟屬晚眺日莫烟華消落花散芳渚孤雲度晴霄感<lb/>
物微情切懐人幽思遙辛夷花未發難寄最長條<lb/>
　　和楊鐵崖小臨海<lb/>
海靜不揚波仙人跨鶴過靈峯七十二何處月明多<lb/>
扁舟下彭蠡望見大君山只道支機石移來天漢間<lb/>
歌按霓裳曲分行舞廣庭天壇看星斗散亂若浮萍<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-28b"/>
海門掉馭出鯨吼浪花飛孔翠排旍葢雲昏黄鶴磯<lb/>
龍子丹砂鬛金芒耀水盆真人忽騎去霹靂破天根<lb/>
夜過洞庭曲青山互作堆仙人吹鐵笛白鶴自飛來<lb/>
雨過積金頂芙蓉萬朶青神魚不飛去風伏翠濤腥<lb/>
憶坐松根石相看說大還崑崙雲一朶喚作九華山<lb/>
仙花雲萬疊浩刼與春開却笑珊瑚樹焦枯作死灰<lb/>
海上三神嶠嘗看羽葢飄玉虹三百文噓氣結成橋<lb/>
　　次韻寄鐵崖<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-29a"/>
鐵笛先生老更迂摩空有賦擬相如竒文一變中吳學<lb/>
大筆猶編後世書絳帳風搖珠絡索水窓雲沁玉蟾蜍<lb/>
小娃唱得新翻曲多是芳亭春雨餘<lb/>
　　次韻寄雲林<lb/>
栖神之山雲雨齊雪消春水漲横溪長松正與層樓對<lb/>
髙士還同獨鶴栖每見迂名嗤薄俗絶無塵事惱清閨<lb/>
燕游一月不歸去應笑竹林鶯亂啼<lb/>
　　破山磵上聽泉<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-29b"/>
破山龍去雨初歇坐聽飛泉濺石岡萬壑風雷喧地軸<lb/>
九秋雲露瀉天潢好從細草陳瑤席更趁飛花送羽觴<lb/>
飲犢上流奔軼者何年來此結茒堂<lb/>
　　寄靈石張尊師<lb/>
楊許遺經乆不聞能書只說華陽君清修每自披靈笈<lb/>
髙卧因誰寫練裙春晝雨晴山擁坐秋空月皎鶴成羣<lb/>
何時去覔幽棲地郁木坑頭禮白雲<lb/>
　　送王子充之京師<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-30a"/>
鳳闕嵯峨北斗邊馬頭遙覲極風烟石林鑿鑿河流急<lb/>
人海茫茫帝宇連國子先生詢舊業白雲親舍憶髙年<lb/>
匡時正用平生學努力惟君髪尚𤣥<lb/>
　　送徐教授曉山歸武林<lb/>
三年言子邑寂寞鼓鳴琴官舍冷如水杏花春滿林化<lb/>
風敦薄俗清氣集虚襟歸去吳山下青青草正深<lb/>
　　顧盟<lb/>
　　字仲贅甬東人髙才好學館于杞菊軒此詩因李<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-30b"/>
　　月壁所寄云<lb/>
　　賦翠微<lb/>
倚山為宅似城闉耕鑿懸知可療貧政想綠隂當甕牖<lb/>
但愁翠雨濕綸巾投林䑕雀終無角出谷峯巒半似人<lb/>
濁世無憂惟隠者願分藜藿老天民<lb/>
　　送樊仲宜<lb/>
樊郎昔補太常掾郊祀通天致敬時先過罘罳張鼓樂<lb/>
復從鹵簿建旌旗頒宣即用金書刻讀祝還令玉板持<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-31a"/>
今日江南見樵者命渠歌作贈行詩<lb/>
　　送謝子方歸臨川<lb/>
連雨淋浪不耐秋江行已試木棉裘侍中無夢思通籍<lb/>
肘後有書能校讎身坐米船歌灌口眼明瀑布是江州<lb/>
到家先謁虞夫子定作芝亭一月留<lb/>
　　次韵慶雲衲二首<lb/>
數竿修竹便為鄰有力任舂未是貧世事空隨流水駛<lb/>
閒心自與白鷗馴更招遼海傳書鶴為問𤣥洲種玉人<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-31b"/>
還有佳期同晚嵗白頭相對豈無因<lb/>
東來孤鶴下林梢破屋蕭條不剪茅洗玉池頭雲氣合<lb/>
繙經臺上樹隂交閒心詎遣神為馬辟世方慙祝代庖<lb/>
忽寄新詩到𤣥圃清歌須藉玉壺敲<lb/>
　　次韻范徳原與倪元鎮城南倡酬之作<lb/>
髙士叩門方倚馬先生與客正爭棋也知溪上多佳集<lb/>
亦到山中傳好詩滿地綠隂敷坐處隔林黄鳥把杯時<lb/>
城南我欲相尋去買下扁舟恐後期<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-32a"/>
　　次韻范景逸立春日病中之作<lb/>
嵗暮西岑雪未晴范公祠下少人行探梅踏凍煩丹使<lb/>
扶病迎春問麴生石竈茯苓和雪煮雲根流水似氷清<lb/>
𤓰田數畆春泥煖好課岩中子弟畊<lb/>
　　八月十三日自鴻山歸吳舟中賦<lb/>
扁舟風輕穏如馬容我領覽秋氣清横塘水深白鳥下<lb/>
欹樹雨濕青苔生東曹掾史有髙興太乙真人無俗情<lb/>
去學吹簫喚孤鶴明夜月滿姑蘇城<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-32b"/>
　　送吕惟清歸耕蕪湖<lb/>
蕪湖郭裏野田花曽見南朝舊将家九月荒茨飛社燕<lb/>
千年喬木噪寒鴉江山風雨殊今昔文武衣冠起歎嗟<lb/>
扶䇿歸舟有孫子寧辭辛苦答春華<lb/>
　　次韵張田秀才見寄<lb/>
樹杪青蟲晴颺絲春城風物似年時貧餘許邁飡金法<lb/>
樂止陶潛飲酒詩芳草青青連野闊征鴻歴歴度江遲<lb/>
長洲故苑烟華外千里懐人入夢思<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-33a"/>
　　紅梅<lb/>
九疑山中得道女春寒石上飲流霞不知遺却玉條脫<lb/>
獨倚東風暮竹斜<lb/>
　　寄學可二首<lb/>
九龍之山第幾峰曽看飛雪下長松小樓日夜聽春雨<lb/>
忘却溪頭尋暮鐘<lb/>
石上一杯清冷水傳是若冰小洞天借渠茗器登山去<lb/>
春雪正與梅爭妍<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-33b"/>
　　寄阿山<lb/>
最憶鳳雛年十四臨池愛學漢中郎西齋舊種櫻桃樹<lb/>
今嵗還應共汝長<lb/>
　　次韻楊廉夫冶春口號八首<lb/>
姑蘇城北桃花塢日日敲門去問春自是狂夫被花惱<lb/>
求之不得亦愁人<lb/>
醉舞花前倒接䍦雙雙燕子共差池留連只恐春光暮<lb/>
芳露濕衣人不知<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-34a"/>
石湖春水如酒濃玻璃萬頃開龍宫我時泛舟過湖曲<lb/>
無數桃花發舊叢<lb/>
近得𤣥洲飡玉法不用采石登崑崙景純解道游仙句<lb/>
海上鶴來傳到門<lb/>
江城雪夜深一尺欲問梅花馬不前袁生此時正髙卧<lb/>
不知春江有釣船<lb/>
玉壺春酒碧于海客至縱飲寧傷廉已無俗事惱真趣<lb/>
只有清香散寶奩<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-34b"/>
緑暈雙蛾新畫眉風流堪賦比紅兒繡窓無人解春意<lb/>
行傍辛夷折栁枝<lb/>
吳姬殷勤折簡呼青錦坐褥花中敷聽唱梨園供奉曲<lb/>
新聲一串驪龍珠<lb/>
　　游石湖治平寺用唐人許渾所題詩韻<lb/>
湖上春雲挾雨來楞伽山木盡低摧吳王廢塚花如雪<lb/>
猶自吹香上舞臺<lb/>
　　閱真誥<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-35a"/>
長史昔好道鍊真三秀峰夜感紫微仙降集華房中鸞<lb/>
鳥鳴素月翠旍颺琅風摛辭托諷寓讚揚皆真宗中有<lb/>
飡霞法可以回嬰童刻之白玉檢藏之華陽宫真人有<lb/>
仙氣乃得探其蹤我生慕𤣥素無由啓愚蒙嘯吟金玉<lb/>
章靈音朗九空懐仙起冥想䬃然精靈通焉能出囂滓<lb/>
歘忽驂雲龍<lb/>
　　次韻答强仲端<lb/>
花落紅雲島風生白玉堤真人不出户芳樹自成蹊掃<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-35b"/>
地雨初歇巻簾鶯正啼此時不一見春思轉凄迷<lb/>
　　送王子充歸金華<lb/>
春入長洲苑東風已及時苑中垂楊樹吹作黄金絲送<lb/>
君出春城艤舟折柔枝以此聊贈逺相别仍相期君歸<lb/>
金華山當逢牧羊兒毋因入山去遂爾來遲遲楊栁飛<lb/>
花日待君同賦詩<lb/>
　　黄文徳<lb/>
　　汴中人號尚文子讀書能文侍父為玉山縣教官<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-36a"/>
　　因錢洞雲游廬山歸故得詩于後云<lb/>
　　寄玉山草堂<lb/>
𤣥圃仙人吾未識聞說吳山種春色昨夜洞雲天際來<lb/>
明月空齋坐相憶<lb/>
　　　自題曰予家汴中僑居閩之昭武甫官五溪適<lb/>
　　　洞雲錢居士過我得覿仲瑛揮玉詞翰兼美雖<lb/>
　　　未能識荆有不能忘情者賦二十八字附巻末<lb/>
　　　他日洞雲歸淛當出此為顧君一笑且以期後<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-36b"/>
　　　㑹云<lb/>
　　贈錢洞雲<lb/>
玉峰古洞多白雲中有學道癯仙人問言盡日說空有<lb/>
一朝興入廬山春香爐峰髙虎溪逺石上秋深長苔蘚<lb/>
白蓮不老秋月明萬里浮雲自舒巻<lb/>
　　　顧瑛詩曰廬山五老香爐峯紫烟縹緲青㝠中<lb/>
　　　銀河光搖白螮蝀明湖影落金芙蓉當時送客<lb/>
　　　過溪處至今古木號山風逺公香火有遺社白<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-37a"/>
　　　蓮墜露秋重重<lb/>
　　周砥<lb/>
　　字履道蘭陵人幼學舉子業且立意作詩不汎交<lb/>
　　來游姑蘇與予聚首彌月過草堂即往鴻山其與<lb/>
　　倪雲林最相友愛故其詩畫亦相似之<lb/>
　　夏日同强二秀才過鑑公山房因游仁壽精舍<lb/>
尋僧直到梵王家便汲山泉為煮茶阮籍從來無禮法<lb/>
湯休何用著袈裟醉眠石閣聽風樹步入松雲掃磵花<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-37b"/>
與子歸時仍並轡蕭條墓道夕陽斜<lb/>
　　寄楊文可<lb/>
屋廬星散當山郭門前小溪相與通橘子壓樹千頭緑<lb/>
鯉魚跳波雙尾紅空梁寒月拱夜䑕傍壁燈火鳴秋蟲<lb/>
故人亦在他鄉住此時作客情思同<lb/>
　　贈俞逺明醫者<lb/>
乘雲行泥志所異著書賣藥情可同野老自惟捫蝨客<lb/>
徵君當是奪牛翁橘林華落丹井畔芝田鶴鳴雲氣中<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-38a"/>
嗟乎濟人不求報我特聞此縁丁公<lb/>
　　寄周子羽<lb/>
乃翁天性唯真率縱酒狂歌老未休不是生前渾欲醉<lb/>
却縁客裡易為愁百年心緒留黄巻幾樹梅花共白頭<lb/>
昨過比隣司馬氏阿戎談論更風流<lb/>
　　春日<lb/>
空山寂寂行人稀岡頭落花如雨飛罷琴惆悵不能已<lb/>
故鄉寥落何當歸南去百粤羽書急北來三吳戎馬肥<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-38b"/>
安得龍驤擁戰艦掃除俘冦揚國威<lb/>
　　寄鮑校書并簡强二秀才<lb/>
城邊楓樹葉欲赤涇上芙蓉花亦繁聊寫寒温傳逺意<lb/>
願逢顏色問𤣥言牙籤題字羣書整玉鼎焚香古制存<lb/>
時在髙齋住終日强郎詩律最堪論<lb/>
　　送福上人游江西<lb/>
西江江水漾明霞買得吳船泊晚沙春鳥銜花落經巻<lb/>
凉風吹月上袈裟廬山屹立千峰秀瀑布流傳一道斜<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-39a"/>
愛爾心源絶清凈東林寺裏白蓮華<lb/>
　　題可意樓<lb/>
吳興山水稱竒絶愛汝樓居事事清花片拂雲飄几席<lb/>
湖光浮日動檐楹主人好學三冬足對客髙談一座傾<lb/>
樂事本來皆可意為君拈筆賦閒情<lb/>
　　題毛遂執劍圖<lb/>
六國爭雄勢若何紛紛劍客口懸河合從不作尊王計<lb/>
遂也何煩用力多<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-39b"/>
　　題張道師所藏畫<lb/>
秋月無風渡海遲珊瑚玉樹碧參差明朝我亦三山去<lb/>
為借韓終白鹿騎<lb/>
　　寄張習之四首<lb/>
數日隂雨復寒凝沙邊草閣非倦登梅花蕭條竹枝瘦<lb/>
大似不禁風雪凌<lb/>
枇杷花開繞舍香竹枝披拂映滄浪舊雨故人不相遇<lb/>
亦可寄書來草堂<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-40a"/>
空山寥寥獨抱琴時過谷口之雲林自從幽人采芝去<lb/>
不見鹿鳴雙磵隂<lb/>
夕陽在山雲在松松間石上憶相逢西林問訊屢有約<lb/>
且可㑹面得從容<lb/>
　　枇杷樹下懐葛石泉道士<lb/>
晒藥枇杷林秋陽滿山澤不知林間風吹花墮巾幘道<lb/>
心政散浪野性非頗僻不有孤桐琴何以寄逺客<lb/>
　　題倪雲林畫<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-40b"/>
雲木蔽清野蛾眉横素秋一雨過大壑百川㑹新流未<lb/>
能聞至道寧即歌逺游嵗晏且歸去采芝南山幽<lb/>
　　題宫人行樂圖<lb/>
金宫游素女玉笛弄清暉月殿龍香度風簾翠影飛雲<lb/>
開移綵仗花落巻春衣莫買相如賦長門事已非<lb/>
　　庚寅嵗秋九月余邀張習之吕志學枉過雲丘志<lb/>
　　學過期不至獨與習之觴于紫霞丹房醉後因紀<lb/>
　　其事<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-41a"/>
𤣥宫雲氣暖玉瓶春酒香亂山碧霞裏錦幛相低昻青<lb/>
童奏仙歌半空鸞鵠翔飄飄興方逸奕奕思何長便呼<lb/>
張仲蔚爾來共銜觴吕生褒衣人置之亦何妨謔浪古<lb/>
松下欹傾琪樹傍惟兹遂真性誰復笑楚狂嵩髙兩道<lb/>
士亦來與徜徉勸我飡金液遺以辟榖方于時政酣暢<lb/>
仰觀天茫茫不暇譚𤣥理邀之入醉鄉<lb/>
　　鳳笙篇贈紫霞道人<lb/>
鳳笙十三簧音響應天時自從軒轅調律後誰将絃管<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-41b"/>
置之虞舜祠神人以和鳳皇來儀後來作者不復知頗<lb/>
聞仙人王子晉好作鳳鳴花下吹鳳鳴幾千載仙人吹<lb/>
笙至今在崑崙池頭看碧桃玉振金聲過東海過東海<lb/>
遊蓬瀛金霄㝠㝠鬱紫清空中嘹喨迴天聲三十六帝<lb/>
下雲軿中有綵女數百輩玉顏如花珠珮明手弄雲璈<lb/>
瑤瑟來相迎相迎向何許鳳笙鳴朝玉京<lb/>
　　送李生北上<lb/>
李生東吳人住在東吳市手持賈誼書去謁漢天子天<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-42a"/>
子白玉闕虎豹守九關黄金爛初日照耀蓬萊山願為<lb/>
丹穴鳳飛入五雲間莫學襄陽孟夫子誦詩玉堂空放<lb/>
還勸爾一杯酒與爾作離别西風吹折楊栁枝八月燕<lb/>
山夜飛雪君當掛席大河去我還拂袖東山岑閉門自<lb/>
掃石上月緑蘿樹底彈鳴琴<lb/>
　　寄倪雲林<lb/>
魯連有志節蹈海不復還嚴陵不肯仕歸耕富春山兩<lb/>
公出處雖異代千古同髙天地間我識雲林子亦是隠<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-42b"/>
者流一生傲岸輕王侯視彼富貴如雲浮鯨魚未化北<lb/>
溟水鳳鳥獨宿崑侖丘含光韜耀人所慕才華自可稱<lb/>
獨步手弄雲霞五色筆寫出相如大人賦雖無天子詔<lb/>
書徴不失前賢髙蹈名且須快意飲美酒醉拂石壇秋<lb/>
月明昨日相逢碧桃裏衣上春雲照溪水别君已是幾<lb/>
月來芙蓉忽然江上開知君此時卧烟島而我相思滿<lb/>
懐抱何當借騎茅君鶴共入𤣥都拾翠草胡獨商岩紫<lb/>
芝老<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-43a"/>
　　寫懐寄吳下一二知已<lb/>
朔風吹庭樹寒雨集楊園此時懐故舊悽愴不可言憶<lb/>
向吳門道挾書訪遺老兩公即相知把袂日傾倒别來<lb/>
今幾齡白日不留停五見枇杷樹開花拂草亭相思亂<lb/>
心緒搖搖無定處飄若天上雲隨風忽東去知君卧紫<lb/>
烟清直如晉賢手持玉麈尾相對談重𤣥我苦不得志<lb/>
岩居非本意寶匣劍空鳴金尊日長醉吐氣如長虹古<lb/>
人敢追蹤子雲天祿閣宋玉蘭臺宫奈何出門去荆棘<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-43b"/>
滿中路當伺天帝醉騎龍躍雲霧君非知我深何能說<lb/>
胷襟聊兹寫情素非為莊舄吟<lb/>
　　擬古<lb/>
迢迢逺别離相去幾萬里月照魯陽關風吹漢江水宵<lb/>
夢不可託路迷復中止登山還有屐涉水亦有舟我心<lb/>
如懸旌搖搖獨亡休常恐瑤華落春風不能留豈君弗<lb/>
識察故此長悠悠安得白鸚鵡銜書東海頭<lb/>
翠管鳴春暉瑤筝弄秋月孤鸞忽驚飛哀吟中夜發鄭<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-44a"/>
衛乆足貴正始誰復陳若無琴與瑟寧知古風淳<lb/>
南國有佳人蛾眉艷清秋芙蓉含玉露不足比嬌羞明<lb/>
月照裳衣清霜肅衾裯因此貞潔性宜為君子逑置之<lb/>
昭陽殿飛燕焉足侔<lb/>
别君能幾時秋葉忽辭柯蠨蛸已在户流螢亦渡河感<lb/>
物抱悁結容華恐蹉跎黄鵠飛青雲游魚潛緑波豈不<lb/>
懐契闊慰此離恨多明月照機杼不織鴛鴦羅<lb/>
風吹原上樹緑葉如春烟枝條既繁茂根柢亦以堅如<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-44b"/>
何兄及弟骨肉自相懸漢謠一尺布民歌上留田遐心<lb/>
賦脊令我心已悽然緬彼夷與齊千古稱聖賢<lb/>
殽黽無虎跡潁川有鳳音朅來千載後此風遂㝠沉騶<lb/>
虞固仁獸虺蜴亦何心不念君子懐暴物良以深浮雲<lb/>
西北來望之如作霖隨風忽飄散汗漫不可尋嗟哉古<lb/>
人逺寂寞甘棠隂<lb/>
峩峩崑崙山秀色翠如掃白鶴銜瓊花飛入紅雲島仙<lb/>
人駕采鳳手弄金芙蓉青童玉節舞鸞笙半空中遺予<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-45a"/>
紫金丹服之壽無窮相攜凌倒景去入蘂珠宫<lb/>
翡翠栖蘭苕鴛鴦上錦機物固各有類寸心獨何依春<lb/>
色來幾日海燕忽雙飛迎風不須入塵滿青樓扉<lb/>
漢宫起秋風美人感團扇褰帷坐遙夜含愁獨長歎桃<lb/>
李笑白日垂楊拂青絲既受春風榮芳菲同一時茍欲<lb/>
令偏瘁造化庸可欺願君心如日照物無恩私<lb/>
大運有興廢日月不停留君看姑蘇臺至今麋鹿游漢<lb/>
家五侯宅富貴誰等儔白玉刻窓户黄金飾驊騮一朝<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-45b"/>
天氣肅霜落五花裘風華不待晚露葉已驚秋所以賢<lb/>
達士志不忘林丘功成身自退嘯歌常悠悠<lb/>
　　北風送王宏也宏侍親江西故作是詩以送之勉<lb/>
　　孝心之無怠亦以自見也<lb/>
北風凄凄河水流澌子有行舟在水之湄嵗聿云莫逺<lb/>
游何之子曰從父于江之西朝夕承事則莫敢違敬有<lb/>
訓誨以培以養克恭清温淑慎几杖子有喬木予曷從<lb/>
而仰吁嗟我生繄獨何心送子于岐泣涕沾襟雲兮在<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-46a"/>
山亦在于谷孝抑有怠嗟矣何及朂爾君子毋爾顛覆<lb/>
心焉允臧天錫之祿執手於郊飲餞于洲我有話言子<lb/>
應不可留江水悠悠何以寫憂<lb/>
　　壊室詩<lb/>
嗟哉强生性卓犖超忽榮觀甘菲薄不事繡衣與朱襮<lb/>
獨處壊室云自樂垣墻臲卼廬傾撲棟橈由來本末弱<lb/>
誰復椓葺聲橐橐東方日出明屋角烏號䑕走雞咿喔<lb/>
春風吹花隔疎箔或墮糞溷關籬落雨濕中霤碧蘚駁<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-46b"/>
傴如病鶴時俛啄强生牽船㟁上泊垂首屈骼同束縛<lb/>
秸莞堅坐足仍縮左右圖史列几格探賾索隠博以約<lb/>
汲汲鉛槧筆匪閣如發霜硎耀氷槊南陽西蜀乆寂寞<lb/>
枯桑敝甕寧可噱古人見道實宏廓睢盱髙堅恒卓卓<lb/>
豈患齷齪困屯剥孰謂後來不復作朂哉强氏之子恪<lb/>
欲爾心志無隕穫苟能用此充而擴天地于吾一橐籥<lb/>
還復氣餒頓錯愕夢寐完美心灼爍雕墻峻宇豐醴酪<lb/>
若此安足置齗齶朂哉强氏之子恪<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-47a"/>
　　春日對酒<lb/>
暄風蕩四極萬物皆涵春造化茍無私吾復憂賤貧衰<lb/>
榮各有運生死仍相鄰百嵗但勞苦胡不㑹其因對此<lb/>
一壺酒情性亦所忻同飲乏故舊鄰曲二三人既醉即<lb/>
就睡頽然忘我身淳源散已乆舉世失其真所以靖節<lb/>
翁自惟無懐民素抱委窮達邈哉難具陳<lb/>
　　送蔣士元歸秣陵得麗字<lb/>
伊人倦游歴逝將從歸計借問將何之秣陵有故第六<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-47b"/>
朝乆湮蕪江山固非異悠悠傷古昔耿耿抱離思曜靈<lb/>
倐西馳川流復東逝人生匪金玉容顏豈恒麗對此心<lb/>
悁勞握手不忍棄芳塵初歇席迴塘轉艫栧音容雖已<lb/>
遙念念孰可既惟當慎所朂貞白乃吾志<lb/>
　　對雪懐張山人<lb/>
廬山雪凌亂暫宻還復稀縈空下脉脉著樹弄輝輝咸<lb/>
言綃幕覆復道玉塵飛野薺隠凍葉園梅墜夕霏悵予<lb/>
忽無緒對酒念暌違所欲駕髙榜嵗暮託因依先看王<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-48a"/>
孝伯行披鶴氅衣<lb/>
　　題强都司燕喜堂<lb/>
堂上南風四月初隂隂榆栁䕃前除寵恩壽母尊榮盛<lb/>
㫖酒嘉賔燕樂餘窓近果園秋有橘門當溪水晚多魚<lb/>
閒情自可幽人賦孝友須看太史書<lb/>
　　送楊子固赴江淛鄉試因挈妻子歸閩中<lb/>
楊君才思山泉涌戰藝文塲力有餘雁塔定應題姓字<lb/>
鹿車先挽到鄉閭江連百粤風濤壯霜落三山草木疎<lb/>
<pb n="KR4h0086_WYG_012-48b"/>
看爾明年天上去杏園花發早春初<lb/>
　　題滄洲詩巻後<lb/>
騎鯨東海上豁然形神清仰看中天月逍遙吹玉笙凌<lb/>
晨歸返三山住銀闕珠宫渺烟霧東風吹亂碧桃花化<lb/>
作紅雲渡波去<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　草堂雅集巻十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>