<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>提要</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
御製題乾坤鑿度<lb/>
乾坤兩鑿度撰不知誰氏矯稱黄帝言蒼頡為修飾<hi>叶</hi>
以余觀作者盖後於荘子南華第七篇率已揭其旨儵<lb/>
忽鑿七竅竅通渾沌死乾坤即儵忽渾沌實太始乾坤<lb/>
既鑿開渾沌斯淪矣言易祖繫辭頗覺近乎理靈圖測<lb/>
□□<hi>字彚補作□□云古文隂陽字見乾坤鑿度與此字體稍異</hi>乃或述䜟緯<hi>叶</hi>有<lb/>
純亦有疵稽古堪資耳黄震著日抄所論正非鄙欽若<lb/>
斯足徵撫卷勵顧諟<lb/>
<pb n="2a"/>
欽定四庫全書　　　　經部一<lb/>
　提要　　　　　　　　易類<hi>附録</hi>
　　乾坤鑿度二卷<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按乾坤鑿度二卷隋唐志崇文總目<lb/>
　　　　皆未著録至宋元祐間始出紹興續書目有<lb/>
　　　　蒼頡注鑿度二卷後以鄭氏所注乾鑿度有<lb/>
　　　　别本單行故亦稱此本為巛鑿度程龍謂隋<lb/>
　　　　焚讖緯無復全書今行於世惟乾坤二鑿度<lb/>
<pb n="2b"/>
　　　　者是也其書分上下文各為一篇上篇論四<lb/>
　　　　門四正取象取物以至卦爻蓍䇿之數下篇<lb/>
　　　　謂坤有十性而推及於蕩配陵配又雜引萬<lb/>
　　　　形經地形經制靈經蓍成經含靈孕緒緯文<lb/>
　　　　詞多聱牙不易曉故晁公武疑為宋人依托<lb/>
　　　　胡應麟亦以為元包洞極之流而胡一桂則<lb/>
　　　　謂漢去古未逺尚有祖述有禆易教評隲紛<lb/>
　　　　然真偽莫辨伏讀<lb/>
<pb n="3a"/>
御製題乾坤鑿度詩定作者為後於莊子而舉應帝王<lb/>
　　　　篇所云儵忽混沌分配乾坤太始以推求鑿<lb/>
　　　　字所以命名之義援据審核折衷至當<hi>臣</hi>等<lb/>
　　　　因考列子白虎通博雅諸書皆以太易太初<lb/>
　　　　太始太素為氣形質之始與鑿度所言相合<lb/>
　　　　獨莊子於外篇天地畧及泰初有無之語而<lb/>
　　　　其他名目槩未之見則儵忽混沌實即南華<lb/>
　　　　氏之變文作鑿度者復本其義而緣飾之耳<lb/>
<pb n="3b"/>
　　　　仰蒙<lb/>
聖明剖示精確不刋洵永為是書定論矣按七經緯皆<lb/>
　　　　佚於唐存者獨易逮宋末而盡失其𫝊今永<lb/>
　　　　樂大典所載易緯具存多宋以後諸儒所未<lb/>
　　　　見而此書實為其一謹校定訛缺釐勘審正<lb/>
　　　　冠諸易緯之首而恭疏其大㫖於簡端<lb/>
　　易緯稽覽圖二卷<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按後漢書樊英傳註舉七緯之名以<lb/>
<pb n="4a"/>
　　　　稽覽圖冠易緯之首隋志鄭康成注易緯八<lb/>
　　　　卷唐志宋均注易緯九卷皆不詳其篇目宋<lb/>
　　　　志有鄭康成注稽覽圖一卷通考七卷而馬<lb/>
　　　　氏經籍考載易緯七種亦首列鄭注稽覽圖<lb/>
　　　　二卷獨陳振孫書錄解題别出稽覽圖三卷<lb/>
　　　　稱與上易緯相出入而詳備不同似後人掇<lb/>
　　　　拾緯文依託為之者非即康成原注之本自<lb/>
　　　　宋以後其書亦乆佚弗傳今永樂大典載有<lb/>
<pb n="4b"/>
　　　　稽覽圖一卷謹以後漢書郎顗楊賜𫝊隋書<lb/>
　　　　王劭𫝊所見緯文及注㕘校無不符合其為<lb/>
　　　　鄭注原書無疑惟陸徳明釋文引無以教之<lb/>
　　　　曰蒙太平御覽引五緯各在其方之文此本<lb/>
　　　　皆闕如則意者書亡僅存已不免於脱佚矣<lb/>
　　　　其書首言卦氣起中孚而以坎離震兊為四<lb/>
　　　　正卦六十卦卦主六日七分又以自復至坤<lb/>
　　　　十二卦為消息餘雜卦主公卿侯大夫候風<lb/>
<pb n="5a"/>
　　　　雨寒温以為徵應蓋即孟喜京房之學所自<lb/>
　　　　出漢世大儒言易者悉本於此最為近古至<lb/>
　　　　所稱軌<graphic n="KR3822" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3822.png" mimeType="image/png"/>之數以及世應遊歸乃兼通於日<lb/>
　　　　家推步之法考唐一行推大衍之䇿以算術<lb/>
　　　　本於易故其本議言代軌徳運及六卦議言<lb/>
　　　　一月之䇿九六七八𤼵斂術言中莭候卦皆<lb/>
　　　　與稽覽圖相同獨所云天元甲寅以來至周<lb/>
　　　　宣帝宣政元年則似甄鸞所推甲寅元厯之<lb/>
<pb n="5b"/>
　　　　術而又有云太初癸巳則古無以此為元者<lb/>
　　　　其他雜引宋永初元嘉魏始光唐上元先天<lb/>
　　　　貞元元和年號紛錯不倫葢皆六朝迄唐術<lb/>
　　　　士先後所附益非稽覽圖本文今審覈詞義<lb/>
　　　　退文附書以為區别並援經注史文是正訛<lb/>
　　　　舛依馬氏舊錄析為上下二卷庶言易學者<lb/>
　　　　或有所考見焉<lb/>
　　易緯辨終備一萹<lb/>
<pb n="6a"/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按辨終傋一作辨中備後漢書樊宏<lb/>
　　　　傳注易緯凡六為稽覽圖乾鑿度坤靈圖通<lb/>
　　　　卦驗是類謀而終以此篇馬氏經籍考皆稱<lb/>
　　　　為鄭康成注而辨終備著錄者一卷今永樂<lb/>
　　　　大典所載僅寥寥數十言已非完本且其文<lb/>
　　　　頗近是類謀而史記正義所引中備孔子與<lb/>
　　　　子貢言世應之說與此反不類或其書先佚<lb/>
　　　　而後人雜取他緯以成之者亦未可定也然<lb/>
<pb n="6b"/>
　　　　别無可證仍舊題云<lb/>
　　周易乾鑿度二卷<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按周易乾鑿度鄭康成注與乾坤鑿<lb/>
　　　　度本實二書晁公武並指為蒼頡修古籀文<lb/>
　　　　悞併為一永樂大典遂合加標目今考宋志<lb/>
　　　　有鄭康成注易乾鑿度三卷而不及乾坤鑿<lb/>
　　　　度則知宋時固自單行也說者稱其書出於<lb/>
　　　　先秦自後漢書南北朝諸史及唐人撰五經<lb/>
<pb n="7a"/>
　　　　正義李鼎祚作易傳徵引最多皆於易㫖有<lb/>
　　　　所𤼵明較他緯獨為醇正至於太乙九宫四<lb/>
　　　　正四維皆本於十五之說乃宋儒戴九履一<lb/>
　　　　之圖所由出朱子取之列於本義圖說故程<lb/>
　　　　大昌謂漢魏以降言易老者皆宗而明之非<lb/>
　　　　後世所託為誠稽古者所不可廢矣原本文<lb/>
　　　　字斷缺多有訛舛謹依經史所引各文及旁<lb/>
　　　　採明錢叔寶舊本互明校正增損若干字其<lb/>
<pb n="7b"/>
　　　　定為上下二卷則從鄭樵通志之目也<lb/>
　　易緯通卦驗二卷<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按易緯通卦驗馬端臨經籍考宋史<lb/>
　　　　藝文志俱載其名黄震日抄謂其書大率為<lb/>
　　　　卦氣𤼵朱彛尊經義考則以為久佚今載於<lb/>
　　　　說郛者皆從類書中凑合而成不逮什之二<lb/>
　　　　三葢是書之失傳久矣經籍考藝文志舊分<lb/>
　　　　二卷此本卷帙不分核其文義似於人主動<lb/>
<pb n="8a"/>
　　　　而得天地之道則萬物之精盡矣以上為上<lb/>
　　　　卷曰凡易八卦之氣驗應各如其法度以下<lb/>
　　　　為下卷上明稽應之理下言卦氣之徴驗也<lb/>
　　　　至其中訛脫頗多注與正文徃徃相混其字<lb/>
　　　　句與諸經註疏續漢書劉昭補注歐陽詢藝<lb/>
　　　　文類聚徐堅初學記宋白太平御覽孫瑴古<lb/>
　　　　微書等書所徵引亦互有異同第此書久已<lb/>
　　　　失傳當世並無善本可校類書所載亦輾轉<lb/>
<pb n="8b"/>
　　　　傳訛不盡可據謹於各條下擬列案語其文<lb/>
　　　　與注相混者悉為釐正脱漏異同者則詳加<lb/>
　　　　㕘校與本文兩存之蓋通其所可知缺其所<lb/>
　　　　不可知亦闕疑仍舊之義也<lb/>
　　易緯乾元序制記一篇<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按乾元序制記後漢書注七緯名並<lb/>
　　　　無其目馬氏經籍考始見一卷陳振孫疑為<lb/>
　　　　後世術士附益之書今考此篇首簡文王比<lb/>
<pb n="9a"/>
　　　　隆興始霸云云孔頴達詩疏引之作是類謀<lb/>
　　　　疏又引坤靈圖法地之瑞云云今坤靈圖亦<lb/>
　　　　無此文而與此篇文義相合又隋書王劭傳<lb/>
　　　　引坤靈圖泰姓商名宫之文今亦在此萹至<lb/>
　　　　其所言風雨寒温消息之術乃與稽覽圖相<lb/>
　　　　近疑本古緯所無而後人於各緯中分析以<lb/>
　　　　成此書者晁公武謂其出於李淑本當亦唐<lb/>
　　　　宋間人所妄題爾<lb/>
<pb n="9b"/>
　　易緯是類謀一萹<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按是類謀一作筮類謀馬氏經籍考<lb/>
　　　　一卷鄭康成注其書通以韻語綴輯成文古<lb/>
　　　　質錯綜别為一體藝文類聚太平御覽諸書<lb/>
　　　　引其文頗多與此本㕘校並合蓋視諸緯畧<lb/>
　　　　稱完備其間多言禨祥推騐並及於姓輔名<lb/>
　　　　號之說與乾鑿度所引易厯者義相𤼵明而<lb/>
　　　　隋書律厯志載周太史上士馬顯所上表亦<lb/>
<pb n="10a"/>
　　　　有玊羊金雞之語則此書固自隋以前言術<lb/>
　　　　數者所必及也今訂其訛複第錄如左<lb/>
　　易緯坤靈圖一篇<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹按坤靈圖孫㲄謂配乾鑿度名萹馬<lb/>
　　　　氏經籍考著錄者一卷今僅存論乾无妄大<lb/>
　　　　畜卦詞及史注所引日月連璧數語則其闕<lb/>
　　　　佚者葢已夥矣考後漢書注易緯坤靈圖第<lb/>
　　　　三在辨終備是類謀之上而王應麟玊海謂<lb/>
<pb n="10b"/>
　　　　三館所蔵有鄭注易緯七卷稽覽圖一辨終<lb/>
　　　　備四是類謀五乾元序制記六坤靈圖七二<lb/>
　　　　卷三卷無標目永樂大典萹次亦然今畧依<lb/>
　　　　原第編孴蓋從宋時館閣本也乾隆三十八<lb/>
　　　　年四月恭校上<lb/>
　　　　　　　總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣/</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<lb/>
　　　　　　　　總　校　官　<hi>臣</hi>　陸　費　墀<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>