<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春秋讞義卷四</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋讞義卷四　　　　　元　王元杰　撰<lb/>
　　閔公<lb/>
　　公名開莊公子惠王十六年即位閔謚也在國逢<lb/>
　　難曰閔<lb/>
經元年<lb/>
春王正月<lb/>
　胡氏曰不書即位内無所承上無請命也<lb/>
<pb n="1b"/>
　　　讞曰莊公既薨子般繼卒魯國内亂而無君慶父<lb/>
　　　利幼而立閔是不得承國于先君也職喪所掌<lb/>
　　　諸侯之喪魯不以告王周不以遣使是不得請<lb/>
　　　命于天子也春秋以大義正之故不書即位<lb/>
齊人救邢<lb/>
夏六月辛酉𦵏我君莊公<lb/>
秋八月公及齊侯盟于落姑季子來歸<lb/>
　程氏曰莊公既薨子般被殺魯國方危而慶父未討<lb/>
<pb n="2a"/>
　公子友賢而在齊國人思得以安社稷故公為落姑<lb/>
　之盟以請復而來歸書曰季子而不名異其文以嘉<lb/>
　之也<lb/>
　朱子曰諸家多言來歸為聖人美之之詞據某看此<lb/>
　一句正是著季氏專國為禍之基但歸後能平魯難<lb/>
　故如此説<hi>語録</hi>
　胡氏曰其曰季子賢之也其曰來歸喜之也<lb/>
　　　讞曰季子之忠賢是依魯國之安危所係間于<lb/>
<pb n="2b"/>
　　　兩社為公室輔其事灼見于前同復于父敬如<lb/>
　　　王所其兆已符于後自莊公之啟問致慶父之<lb/>
　　　邪謀叔牙黨惡以亂倫季子割恩而正法奉般<lb/>
　　　之位始定黨氏之禍已成去陳為避難之謀盟<lb/>
　　　齊定來歸之議元惡不容而奔莒巨奸未免于<lb/>
　　　孫邾魯祀由是而寧僖公由是而定然則忠賢<lb/>
　　　之有益于國家也不其美歟易蹇九三之象曰<lb/>
　　　往蹇來反内喜之也程子曰三以剛居正處蹇<lb/>
<pb n="3a"/>
　　　而得下之心可以求安故以來為反猶春秋言<lb/>
　　　歸之詞也春秋為賢者諱不書出奔欲旌其賢<lb/>
　　　來歸書字聖人之情見矣與人為善之徳宏矣<lb/>
冬齊仲孫來<lb/>
經二年<lb/>
春王正月齊人遷陽<lb/>
夏五月丁酉吉禘于莊公<lb/>
　程氏曰天子曰禘諸侯曰祫其禮皆是合祭之義禘<lb/>
<pb n="3b"/>
　從帝禘其祖所自出之帝以所出之帝為東向之尊<lb/>
　其餘合食于其前是為禘也諸侯無所出之帝祫從<lb/>
　合只是于大祖廟羣廟之主合食是為祫也魯所以<lb/>
　有禘者只為得用天子禮樂故于春秋之中不言祫<lb/>
　而言禘言大事者即是祫言大事于大廟躋僖公即<lb/>
　是合食閔僖二公之義若時祭當言有事吉禘于莊<lb/>
　公只是禘祭言吉者以其行之太早也四時之祭有<lb/>
　禘之名是禮文交錯<lb/>
<pb n="4a"/>
　胡氏曰天子曰禘諸侯曰祫皆合祭也禘其所自出<lb/>
　之帝為東向之尊其餘皆合食于前此之謂禘禘言<lb/>
　吉者喪未三年行之太早也于莊公者方祀于寢非<lb/>
　宫廟也一舉而三失禮焉春秋之所謹也四時之祭<lb/>
　有禘之名蓋禮文交錯之失也<lb/>
　　　讞曰天子禘諸侯祫禮也諸侯行禘祭僣也天<lb/>
　　　子禘其所自出之帝以其祖配之設兩位而不<lb/>
　　　兼舉羣主以其尊逺不可䙝也諸侯不得祖天<lb/>
<pb n="4b"/>
　　　子則無所出之帝是以三年之喪畢致新主于<lb/>
　　　廟廟之逺祖則當遷入于祧故以祖禰之主合<lb/>
　　　祀于太廟故謂之祫不王不禘之法在魯之所<lb/>
　　　當諱也魯用天子之祭報徳于周公閔以從吉<lb/>
　　　之禮禘之于莊寢喪禮失矣僣又甚焉而又禘<lb/>
　　　非其所所謂一舉三失也春秋書吉禘者譏其<lb/>
　　　不終喪而行僣禮書于莊公以明禘非其所之<lb/>
　　　失書日謹之其義明矣<lb/>
<pb n="5a"/>
秋八月辛巳公薨<lb/>
　程氏曰遇難故不地賊不討故不書塟<lb/>
　胡氏曰公薨不地者仲尼親筆也書薨以示臣子之<lb/>
　情不地以存見弑之實<lb/>
　　　讞曰閔公八歲為君未能見諸行事慶父朶頥<lb/>
　　　其大器假詞公傅之奪田使卜齮賊公于武闈<lb/>
　　　哀姜與聞其弑逆利其幼而立矣亦何忍而殺<lb/>
　　　之是時哀姜内固其寵慶父外握兵權魯氏之<lb/>
<pb n="5b"/>
　　　危不絶如綫幸齊盟之已定喜季子之來歸哀<lb/>
　　　姜無所容而孫邾慶父有所畏而奔莒禍淫之<lb/>
　　　報天道昭昭春秋君不書弑示臣子之情薨不<lb/>
　　　書地存見弑之實討賊之法其嚴矣乎<lb/>
九月夫人姜氏孫于邾公子慶父出奔莒<lb/>
　程氏曰慶父雖縊不以國法正其罪而絶之與賊不<lb/>
　討同也<lb/>
　胡氏曰夫人稱孫聞乎故也不去姓氏降文姜也莊<lb/>
<pb n="6a"/>
　公忘親釋怨無志于復仇春秋深加貶絶一書再書<lb/>
　屢書而不諱者以謂三綱人道所由立也<lb/>
　　　讞曰慶父之惡已極魯國之難未巳賊般弑閔<lb/>
　　　之際有窺神器之心奔莒孫邾之時已失大國<lb/>
　　　之援迹其奸惡不可勝誅烝國母以固權弑其<lb/>
　　　君如反掌季子欲存其後祀不忍討賊以正名<lb/>
　　　春秋前書如齊見其無忌憚而行後書出奔罪<lb/>
　　　魯之不能討賊君薨不地既塟不書示討賊無<lb/>
<pb n="6b"/>
　　　時而可終雖萬世必誅而不赦律以大法其嚴<lb/>
　　　矣乎<lb/>
冬齊髙子來盟<lb/>
　程氏曰髙子來省難然後盟盟未前定也稱高子善<lb/>
　其能䘏魯<lb/>
　胡氏曰高子齊大夫也子者男子之美稱其稱子賢<lb/>
　之也其不曰齊侯使之者權在髙子也<lb/>
　　　讞曰明人臣之義達奉使之宜髙子其得之矣<lb/>
<pb n="7a"/>
　　　魯難未已曠年無君齊命將南陽之甲以臨魯<lb/>
　　　非有安危繼絶之定論也苟此心利于吞噬則<lb/>
　　　魯祀必至于覆亡乃能因事以制宜從義不從<lb/>
　　　命會盟以定約魯難于是乎寧奸惡之黨伏誅<lb/>
　　　僖公之位遂定魯人頼之以為美談而不絶也<lb/>
　　　春秋特書髙子以旌其賢特書來盟以著其善<lb/>
　　　為萬世下納君于善之勸可不敬乎<lb/>
十有二月狄入衞<lb/>
<pb n="7b"/>
鄭棄其師<lb/>
　程氏曰鄭詩清人刺文公也顧其詩序則鄭棄其師<lb/>
　灼然著矣<lb/>
　胡氏曰棄師者鄭伯乃以國稱何也二三執政股肱<lb/>
　心膂休戚所同也不能進謀于君協志同力黜逐小<lb/>
　人而事至此是謂危而不扶顛而不持則將焉用彼<lb/>
　相矣<lb/>
　　　讞曰鄭伯柔而不斷髙克貪而無君克之罪固<lb/>
<pb n="8a"/>
　　　不可逃鄭之失亦不能辭矣且人君執威福之<lb/>
　　　柄司予奪之權克之不臣當舉以法其罪未顯<lb/>
　　　必察其情豈有假兵戎之權任方面之寄坐視<lb/>
　　　其卒伍離散而莫之問及其棄師出奔而不之<lb/>
　　　知進之不以禮退之不以道危國亡師之本也<lb/>
　　　經書鄭棄其師稱國以貶君臣同受其責矣可<lb/>
　　　不謹乎<lb/>
　<lb/>
<pb n="8b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋讞義卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>