<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春秋讞義卷五</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋讞義卷五　　　　　元　王元杰　撰<lb/>
　　僖公<lb/>
　　公名申莊公子閔公庶兄惠王十八年即位僖謚<lb/>
　　也小心畏忌曰僖<lb/>
經元年<lb/>
春王正月<lb/>
　程氏曰繼世者既非王命又非先君之命不書即位<lb/>
<pb n="1b"/>
　不正其始也<lb/>
　胡氏曰承國于先君者父子之倫請命于天王者君<lb/>
　臣之義今僖公内無所承上不請命不書即位正王<lb/>
　法也<lb/>
　　　讞曰魯有内難閔公既薨公以成風所屬季子<lb/>
　　　立之内無所承之位也踰年改元而不請命于<lb/>
　　　周是上無所受之命也内不承國上不禀命春<lb/>
　　　秋以大義正之故不書即位<lb/>
<pb n="2a"/>
齊師宋師曹師次于聶北救邢<lb/>
夏六月邢遷于夷儀齊師宋師曹師城邢<lb/>
　程氏曰齊未嘗興大衆此稱師責其衆可救而徒次<lb/>
　以為聲援致邢不保其國也<lb/>
　胡氏曰三國稱師見其兵力之有餘也聶北書救譏<lb/>
　救邢之不逮也以王命而興師者正也能救而存之<lb/>
　者權也<lb/>
　　　讞曰齊桓有存亡之功不免次師之失所以為<lb/>
<pb n="2b"/>
　　　伯者之師夫救患分災惟恐不速聶北觀釁豈<lb/>
　　　救患之道乎邢既自遷三國之師城邢卒有存<lb/>
　　　亡之義然不禀王命豈聖人所與乎嗚呼上無<lb/>
　　　明玉夷狄猾夏弱國播遷救而存之可也以王<lb/>
　　　命興師者正能救而與之者權書次于聶北罪<lb/>
　　　救之不速序三國之師美其得存亡之功功過<lb/>
　　　不相掩此待伯者之法<lb/>
秋七月戊辰夫人姜氏薨于夷齊人以歸楚人伐鄭<lb/>
<pb n="3a"/>
八月公會齊侯宋公鄭伯曹伯邾人于檉<lb/>
九月公敗邾師于偃<lb/>
冬十月壬午公子友帥師敗莒師于酈獲莒挐<lb/>
十有二月丁巳夫人氏之䘮至自齊<lb/>
　程子曰至自齊者著齊之惡也<lb/>
　胡氏曰夫人與弑二君幾于亡國大義已絶不可復<lb/>
　入宗廟矣書孫于邾薨于夷者絶哀姜也齊人以歸<lb/>
　夫人氏之䘮至自齊者譏桓公也不稱姓者殺于齊<lb/>
<pb n="3b"/>
　不去氏者受于魯<lb/>
　　　讞曰哀姜帷簿不餙與弑二君大義已絶不可<lb/>
　　　入廟齊為宗國辱莫甚焉既舉以法亦見絶矣<lb/>
　　　歸䘮于魯安可復配宗廟臨群臣乎既絶于宗<lb/>
　　　國又絶于夫廟魯不當請齊亦不當歸也齊以<lb/>
　　　大義誅之魯以私意請之絶于前而請于後魯<lb/>
　　　之過也誅于始而歸于終齊之失也若曰子無<lb/>
　　　仇母之義已絶者豈得享小君之禮耶書薨于<lb/>
<pb n="4a"/>
　　　夷隱其惡而絶之書以歸不與齊人歸其䘮去<lb/>
　　　其姜姓以見絶于宗國不去其氏罪僖公之受<lb/>
　　　葬討亂之法春秋其嚴矣乎<lb/>
經二年<lb/>
春王正月城楚丘<lb/>
　程子曰桓公攘狄人而封衞未嘗請命于天子也<lb/>
　朱子曰春秋之意諸侯不得專封大夫不得占地<lb/>
　胡氏曰楚丘衞邑桓率諸侯城之而封衞也不書桓<lb/>
<pb n="4b"/>
　公不與諸侯專封正王法也<lb/>
　　　讞曰封建天子之事救患侯伯之職不以其功<lb/>
　　　掩其過也桓封衞而衞國忘亡可謂救患分災<lb/>
　　　有功于中華然專擅大權豈不犯義于王室春<lb/>
　　　秋與其救患不與其專封前書城邢者邢既自<lb/>
　　　遷三國之師共城得侯伯救患之義城楚丘者<lb/>
　　　齊侯封衞獨擅天子之大權聖人與之是啟後<lb/>
　　　世之僭正其罪而黜之則没其功于此有不得<lb/>
<pb n="5a"/>
　　　已焉是以變其文而微其事董子云正其誼不<lb/>
　　　謀其利明其道不計其功齊桓反之此五伯所<lb/>
　　　以得罪于三王也後書諸侯城縁陵則其專命<lb/>
　　　之罪不可逃桓公之伯業怠矣<lb/>
夏五月辛巳葬我小君哀姜虞師晉師滅夏陽<lb/>
秋九月齊侯宋公江人黄人盟于貫<lb/>
　胡氏曰按左氏盟于貫服江黄也盟雖春秋所惡然<lb/>
　諸侯皆在獨言逺國者許是盟也<lb/>
<pb n="5b"/>
　　　讞曰荆楚最強江黄其與國也桓公招携以禮<lb/>
　　　江黄慕義而從既尋貫澤之盟伐楚之謀定矣<lb/>
　　　列國聚而為正可謂制勝之謀二國分而為竒<lb/>
　　　共成掎角之勢楚人之援已弱中國之勢益張<lb/>
　　　陽穀之會既堅懐遠之德及矣春秋外盟不書<lb/>
　　　于册此書會書盟同于中國之例與其慕義而<lb/>
　　　進之也桓公之慮周矣安攘之功著矣<lb/>
冬十月不雨楚人侵鄭<lb/>
<pb n="6a"/>
經三年<lb/>
春王正月不雨<lb/>
夏四月不雨<lb/>
　胡氏曰穀梁子曰不雨者勤雨也每時而一書閔雨<lb/>
　也閔雨有志乎民者也<lb/>
　　　讞曰閔雨則有志乎民不憂雨則無志乎民也<lb/>
　　　憂樂與民同君國子民之心也遇天災而不懼<lb/>
　　　視民隱而不恤慢神虐民之心也僖公儉以足<lb/>
<pb n="6b"/>
　　　用寛以愛民務農重穀見于魯頌則有志乎民<lb/>
　　　也審矣乃若文公十二月不雨至秋七月而書<lb/>
　　　十年正月不雨至秋七月而書其無志于民必<lb/>
　　　矣春秋一時一書以著僖之勤歴時不書以譏<lb/>
　　　文公之緩比事以觀其義明矣<lb/>
徐人取舒六月雨<lb/>
秋齊侯宋人江人黄人會于陽榖<lb/>
冬公子友如齊蒞盟楚人伐鄭<lb/>
<pb n="7a"/>
經四年<lb/>
春王正月公會齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯侵<lb/>
蔡蔡潰遂伐楚次于陘<lb/>
　程氏曰桓本侵蔡遂至于楚而伐之責其職貢非正<lb/>
　也然其所責之事正故但稱其伐之正而不見其行<lb/>
　事之譎也是以正掩其譎<lb/>
　又曰桓公伐楚責包茅雖其心未必尊王而其事則<lb/>
　正<lb/>
<pb n="7b"/>
　朱子曰桓文所以有功于王室者葢當時楚最強大<lb/>
　時加兵于鄭鄭在王畿之内又伐陸渾之戎觀兵周<lb/>
　疆其勢他國不及若非桓文有以遏之則周室為其<lb/>
　所并矣<lb/>
　胡氏曰潛師掠境曰侵侵蔡者竒也聲罪致討曰伐<lb/>
　伐楚者正也遂者繼事之詞而有專意次止也書遂<lb/>
　伐楚譏其專也<lb/>
　　　讞曰桓修伯業二十餘年攘楚雖在圖計待春<lb/>
<pb n="8a"/>
　　　未嘗輕動貫之盟以要遠人之助檉之會以期<lb/>
　　　中國之從侵蔡以振其威楚之勢亦孤矣師次<lb/>
　　　于陘用而不暴退舍召陵禮與之盟克敵制勝<lb/>
　　　得因時制宜之道矣易曰左次无咎未失常也<lb/>
　　　程子曰行師之道因時制宜是以无咎也夫見<lb/>
　　　可而進知難而退師之常也叛而伐之服則舍<lb/>
　　　之師之正也然其駕楚之績有免民左袵之功<lb/>
　　　擅合諸侯非天吏可伐之美春秋以義正名樂<lb/>
<pb n="8b"/>
　　　與人為善書遂伐楚譏其專也伐而書次斯為<lb/>
　　　善矣此功過不相掩春秋待伯者之法<lb/>
夏許男新臣卒<lb/>
楚屈完來盟于師盟于召陵<lb/>
　朱子曰據楚當時憑陵中夏僭號稱王其罪大矣葢<lb/>
　説着此事楚決不服故只尋些不共貢事去問他他<lb/>
　想無大利害稍稍退聽便宜盟了此亦器小無大功<lb/>
　業<lb/>
<pb n="9a"/>
　又曰桓公之伐楚仗義執言不由詭道猶為彼善于<lb/>
　此<lb/>
　胡氏曰楚大夫未有以名氏通者曰屈完進之也稱<lb/>
　使權在完也來盟于師嘉服義也盟于召陵序桓績<lb/>
　也于此見齊師雖強能以律用之而不暴楚人已服<lb/>
　能以禮下之而不驕庶幾乎王者之事矣春秋之盟<lb/>
　于斯為盛楊子稱之曰齊桓之時盛而春秋美召陵<lb/>
　是也<lb/>
<pb n="9b"/>
　　　讞曰桓公懐遠以德屈完服義而盟此齊伯所<lb/>
　　　以盛也夫齊師雖振楚力尚強使屈完無保民<lb/>
　　　息兵之心桓公無退師修禮之志則兵之勝負<lb/>
　　　未可必也彼包茅不貢之大義感其心諸侯乘<lb/>
　　　觀沮其氣于是俯首而就盟焉以見齊勢方強<lb/>
　　　桓公律用而不暴楚人已服桓公禮下而不驕<lb/>
　　　春秋之盟于斯為盛凡書盟者皆惡之與是盟<lb/>
　　　者大桓之功也九合一匡所以見稱于聖人歟<lb/>
<pb n="10a"/>
齊人執陳轅濤塗<lb/>
秋及江人黄人伐陳<lb/>
八月公至自伐楚葬許穆公<lb/>
十有二月公孫兹帥師會齊人宋人衞人鄭人許人曹<lb/>
人侵陳<lb/>
　朱子曰以執轅濤塗侵曹伐衞之事視夫東征西怨<lb/>
　虞芮質成人心服與不服可見<lb/>
　胡氏曰楚方受盟志已驕溢陳大夫之謀不協其身<lb/>
<pb n="10b"/>
　見執其國見伐見侵而怒猶未息也桓公之德于是<lb/>
　乎衰<lb/>
　　　讞曰桓公量淺而易滿管仲器小而易驕此所<lb/>
　　　以假之不乆而遽歸也方楚之未服其經營也<lb/>
　　　至矣及受盟之後驕溢之志生焉陳不協其謀<lb/>
　　　至于見侵見伐既執之又伐之何待楚之寛而<lb/>
　　　待陳之猛乎桓德于是衰矣春秋書執書伐以<lb/>
　　　著桓之暴列國貶而書人以正諸侯之誅所以<lb/>
<pb n="11a"/>
　　　仲尼之門無道桓文之事<lb/>
經五年<lb/>
春晉侯殺其世子申生把伯姬來朝其子<lb/>
夏公孫兹如牟<lb/>
公及齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯會王世子于<lb/>
首止<lb/>
秋八月諸侯盟于首止<lb/>
　程子曰世子王之貳不可與諸侯列世子出諸侯會<lb/>
<pb n="11b"/>
　之故其詞異<lb/>
　胡氏曰及以會尊之也王子而下會諸侯則凌諸侯<lb/>
　而上與世子會則抗春秋抑強臣扶弱主撥亂世而<lb/>
　反之正特書及以會者若曰王世子在是諸侯咸往<lb/>
　會焉示不可得而抗也故曰首止之盟美之大者也<lb/>
　　　讞曰王将以愛易世子桓合諸侯以定其位其<lb/>
　　　事則正其迹若嫌諸侯相盟已非盛事况敢㑹<lb/>
　　　王世子乎以大義言諸侯上盟則為不臣時宜<lb/>
<pb n="12a"/>
　　　而論則翼戴之事為近正春秋録伯之功行權<lb/>
　　　反正書及諸侯而殊會尊君抑臣之意也原其<lb/>
　　　初心桓非得已葢欲惠后之愛不得行其私天<lb/>
　　　下皆知世子之為正王室由此而尊世子自此<lb/>
　　　而定諸侯自此而睦一舉而君臣父子之道存<lb/>
　　　此變而不失其正者也正而不譎其謂是歟<lb/>
鄭伯逃歸不盟<lb/>
　胡氏曰首止之盟善也犯衆不盟是以為貶故特書<lb/>
<pb n="12b"/>
　鄭伯逃歸逃者匹夫之事諸侯之尊下行匹夫之事<lb/>
　雖悔于終病而乞盟如所䘮何其書逃歸不盟深貶<lb/>
　之也<lb/>
　　　讞曰大義在人心人主不得私其好惡公議在<lb/>
　　　天下人臣不得苟于從違齊桓定世子是拂天<lb/>
　　　王之意春秋與之正大義也鄭文不盟是承天<lb/>
　　　王之命春秋黜之違公議也春秋再書首止美<lb/>
　　　齊桓之功特書逃歸以譏鄭伯為匹夫之行後<lb/>
<pb n="13a"/>
　　　雖乞盟悔無及矣<lb/>
楚人滅弦弦子奔黄九月戊申朔日有食之<lb/>
冬晉人執虞公<lb/>
經六年<lb/>
春王正月<lb/>
夏公會齊侯宋公陳侯衞侯曹伯伐鄭圍新城<lb/>
　程子曰鄭文公逃首止之盟故六國伐之圍新城鄭<lb/>
　未服也<lb/>
<pb n="13b"/>
　胡氏曰齊合六國之師圍新造之邑宜若振槁及楚<lb/>
　人攻許即解其圍又得分災救患之義<lb/>
　　　讞曰鄭伯逃盟懼敵築新密以自固不量力度<lb/>
　　　德甚矣桓公聲罪致討圍而不舉及楚人攻許<lb/>
　　　即移師救許是得救患分災之義春秋之例伐<lb/>
　　　國不言圍書伐書圍甚之也然則新城之圍何<lb/>
　　　以無貶詞也葢當是時強楚巳服諸侯同心從<lb/>
　　　伯鄭獨黨惡不悛書伐又書圍以著鄭之不服<lb/>
<pb n="14a"/>
　　　書遂救許善之尤也<lb/>
秋楚人圍許諸侯遂救許<lb/>
冬公至自伐鄭<lb/>
經七年<lb/>
春齊人伐鄭<lb/>
夏小邾子來朝鄭殺其大夫申侯<lb/>
秋七月公會齊侯宋公陳世子欵鄭世子華盟于寗母<lb/>
　程子曰齊伐鄭未已鄭懼使世子受盟<lb/>
<pb n="14b"/>
　　　讞曰鄭伯逃盟于首止齊合六國以圍新城復<lb/>
　　　興伐鄭之師鄭猶未服管仲諫修禮諸侯諸侯<lb/>
　　　官受方物鄭伯乃使世子聽命于會其德禮之<lb/>
　　　效歟孟子曰桓公于管仲學焉而後臣桓率是<lb/>
　　　而行是即乆假而不歸奈何功烈如彼其盛有<lb/>
　　　始而不克終惜哉<lb/>
曹伯班卒公子友如齊<lb/>
冬葬曹昭公<lb/>
<pb n="15a"/>
經八年<lb/>
春王正月公會王人齊侯宋公衞侯許男曹伯陳世子<lb/>
欵盟于洮鄭伯乞盟<lb/>
　胡氏曰乞者卑遜自屈之詞欲與盟而未知其得與<lb/>
　否也始而逃歸今則乞盟以見舉動人君之大節不<lb/>
　可不慎也<lb/>
　　　讞曰王人下士之微列序公侯之上尊王命而<lb/>
　　　貴之也然内臣私交于侯國直書曰來私好而<lb/>
<pb n="15b"/>
　　　出聘不稱其使不以其貴而尊之也以王命行<lb/>
　　　者雖下士之微不以其賤而輕之也故首止之<lb/>
　　　盟别世子于會尊之之詞也今王人下盟列國<lb/>
　　　何以無貶耶是時惠王既崩王室有難王命使<lb/>
　　　結盟諸侯以寧周非伯者之專亦異乎翟泉之<lb/>
　　　抗盟矣鄭伯始則逃歸終則乞盟又何耶鄭之<lb/>
　　　逃名從惠王之命不與桓公之定世子也今惠<lb/>
　　　王崩而世子定位桓為兵車之會鄭伯有所畏<lb/>
<pb n="16a"/>
　　　而乞盟事勢使然也春秋書逃書乞皆特筆賤<lb/>
　　　之之詞以著鄭伯不明大義之罪<lb/>
夏狄伐晉<lb/>
秋七月禘于太廟用致夫人<lb/>
　程子曰文姜與桓公如齊終啟弑桓之惡其罪大矣<lb/>
　故聖人于其孫于齊致于廟皆書曰夫人而去其姓<lb/>
　氏以見大義與國人絶然弑桓之惡文姜實不知但<lb/>
　縁文姜而啟耳莊公母子之情則不絶故書夫人焉<lb/>
<pb n="16b"/>
　孫齊只稱夫人禘致于廟亦只稱夫人是文姜明矣<lb/>
　朱子曰太廟是周公之廟先儒有謂魯亦有文王之<lb/>
　廟春秋書禘于太廟用致夫人又不知禘于太廟其<lb/>
　禮何如左氏載鄭祖厲王諸侯不得祖天子當時越<lb/>
　禮如此<lb/>
　胡氏曰用者不宜用也致者不宜致也夫人者風氏<lb/>
　也初成風聞季友之賢遂事之而屬僖公焉故季子<lb/>
　立之經書夫人不稱姓氏其貶深矣<lb/>
<pb n="17a"/>
　　　讞曰尊妾母以瀆父子之綱行僭典以凟君臣<lb/>
　　　之義此禮所由失名分所由廢嫡妾所由亂也<lb/>
　　　僖母成風莊公妾也配享于禰廟知母之貴而<lb/>
　　　不知父之賤以非禮加于其親可謂之孝乎禘<lb/>
　　　天子之大祭伯禽之受已為非禮况敢施之于<lb/>
　　　妾母乎春秋特書用致夫人不書姓氏不以妾<lb/>
　　　母為夫人也其義明矣<lb/>
冬十有二月丁未天王崩<lb/>
<pb n="17b"/>
經九年<lb/>
春王三月丁丑宋公御説卒<lb/>
夏公會宰周公齊侯宋子衞侯鄭伯許男曹伯于葵丘<lb/>
秋七月乙酉伯姬卒<lb/>
九月戊辰諸侯盟于葵丘<lb/>
　程子曰天子之宰與世子異云諸侯盟以見宰孔之<lb/>
　不與也<lb/>
　朱子曰葵丘之會陳牲而不殺讀書加于牲上一明<lb/>
<pb n="18a"/>
　天子之禁初命三事修身正心之要也<lb/>
　胡氏曰宰周公者以冢宰兼三公也夫冢宰兼三公<lb/>
　其職任重而不殊會之何也人臣則有進退之節出<lb/>
　入均勞之義非世子貴有常尊之比會盟同地而再<lb/>
　言葵丘美之也<lb/>
　　　讞曰桓公盟會莫盛葵丘是時冢宰下臨諸侯<lb/>
　　　畢會宣禁則申之五命誓盟不及于三公束牲<lb/>
　　　載書而不㰱血諸侯咸喻其志矣自北杏之會<lb/>
<pb n="18b"/>
　　　經營伯業勤于諸侯盟幽衆從召陵楚服首止<lb/>
　　　之定世子盟洮則謀寧周其志不可謂不勤其<lb/>
　　　名不可謂不正九合之功至葵丘而止焉易豐<lb/>
　　　六二之象曰有孚顒若信以發志也程子曰古<lb/>
　　　之人事君克行其道者誠信發其志意若管仲<lb/>
　　　之相桓是也春秋書宰周公序于諸侯之上與<lb/>
　　　會不盟以見桓公知所尊再盟書日見伯業止<lb/>
　　　于此矣<lb/>
<pb n="19a"/>
甲子晉侯詭諸卒<lb/>
冬晉里克殺其君之子奚齊<lb/>
經十年<lb/>
春王正月公如齊狄滅温温子奔衞晉里克弑其君卓<lb/>
及其大夫荀息<lb/>
夏齊侯許男伐北戎<lb/>
晉殺其大夫里克<lb/>
　朱子曰書晉殺其大夫里克者不以弑君之罪討之<lb/>
<pb n="19b"/>
　也國語載驪姬隂托里克之妻其後里克守不定遂<lb/>
　有中立之説他當時只難里克里克若不變太子可<lb/>
　安由是觀之克之罪明矣<lb/>
　胡氏曰里克弑二君與一大夫不以討賊之詞書者<lb/>
　惠公殺之不以其罪也殺之不以其罪奈何里克所<lb/>
　為弑為重耳也故稱國以殺而不去其官<lb/>
　　　讞曰里克傳世子而不忠弑二君而不義難乎<lb/>
　　　免于世矣方晉獻驪姬之嬖禍延三子及其大<lb/>
<pb n="20a"/>
　　　夫克于是時與聞其故不能執節以廷諍乃欲<lb/>
　　　中立以苟全可謂忠乎奚齊卓子之立雖皆不<lb/>
　　　正荀息承君命而立之里克連二君而弑之可<lb/>
　　　謂義乎既不死申生之難又不從重耳之出乃<lb/>
　　　欲弑二君而反正負逆節以行志害仁求生不<lb/>
　　　免于亡是其不知命之蔽所以及于禍也書殺<lb/>
　　　其君子奚齊不成其為君也殺其君卓罪其巳<lb/>
　　　立而弑之也定其有弑君之罪原其無篡逆之<lb/>
<pb n="20b"/>
　　　心不與亂賊同科至死不奪其爵荀息不去大<lb/>
　　　夫著其節也里克不去其官原其情也㫖微矣<lb/>
秋七月<lb/>
冬大雨雪<lb/>
經十有一年<lb/>
春晉殺其大夫平鄭父<lb/>
　朱子曰里克丕鄭荀息三人當獻公廢太子荀息不<lb/>
　能諫丕鄭謂從君之義不阿其惑所見甚正里克謂<lb/>
<pb n="21a"/>
　雖不識義亦不阿好便是那中排得他退便退若奈<lb/>
　何不得便是死縂只是要求生避死故許他中立如<lb/>
　隋高祖之篡周韋孝寛初亦甚不平一見衆人被殺<lb/>
　子<hi>闕</hi>便降反教隋高祖做幾件不好底事里克當獻<lb/>
　公在日不能整及後來又郤殺了奚齊聖人書荀息<lb/>
　孔父仇牧同科直是要存得个君臣之義<lb/>
　胡氏曰左氏鄭言于秦伯請出晉君則鄭有罪曷為<lb/>
　不去其官惠公以私意殺克其黨皆懼鄭有此謀由<lb/>
<pb n="21b"/>
　殺里克致之也<lb/>
　　　讞曰為人臣者懐二以事其君危之道也惠公<lb/>
　　　入以汾陽負蔡之田賂克與鄭則二子者惠之<lb/>
　　　黨也惠既得國背賂而殺里克故鄭懼而生心<lb/>
　　　于是言于秦伯曰臣出晉君君納重耳是則里<lb/>
　　　克丕鄭之死惠公之私也春秋是以稱國以殺<lb/>
　　　不去其官葢恕之也<lb/>
夏公及夫人姜氏會齊侯于陽糓<lb/>
<pb n="22a"/>
秋八月大雩<lb/>
冬楚人伐黄<lb/>
經十有二年<lb/>
春王三月庚午日有食之<lb/>
夏楚人滅黄<lb/>
　程子曰楚人嘗受盟于齊矣書楚滅黄齊桓方伯之<lb/>
　職不修見矣<lb/>
　胡氏曰國滅死于其位是得正而斃焉者矣于禮為<lb/>
<pb n="22b"/>
　合于時為不幸若江黄二國是也書滅見夷狄之強<lb/>
　罪諸夏之弱責方伯連帥之不修其職使小國賢君<lb/>
　困于強暴公羊子所謂亡國之善詞上下之同力者<lb/>
　也<lb/>
　　　讞曰楚興伐黄之師齊無救援之舉伯業于是<lb/>
　　　乎怠矣齊自召陵服楚江黄先事會盟克敵制<lb/>
　　　勝之謀按兵掎角之勢何慮之深耶及黄見伐<lb/>
　　　于楚告命累至于齊固守巳歴于三時救患不<lb/>
<pb n="23a"/>
　　　聞于一語何勤于前而怠于後乎春秋書楚伐<lb/>
　　　黄書楚滅黄伯之罪著矣<lb/>
秋七月<lb/>
冬十有二月丁丑陳侯杵臼卒<lb/>
經十有三年<lb/>
春狄侵衞<lb/>
夏四月葬陳宣公<lb/>
公會齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯于鹹<lb/>
<pb n="23b"/>
　胡氏曰淮夷病把故諸侯會于鹹城縁陵而遷把焉<lb/>
　　　讞曰齊自葵丘盟後巳萌荒怠狄人滅温侵衞<lb/>
　　　不興問罪之師楚人伐黄滅黄而無救援之舉<lb/>
　　　至于淮夷病把近在王畿所宜請命于王恭行<lb/>
　　　天罰方且陽糓之會肆于寵樂中國何頼焉書<lb/>
　　　會于鹹桓德衰矣<lb/>
秋九月大雩<lb/>
冬公子友如齊<lb/>
<pb n="24a"/>
經十有四年<lb/>
春諸侯城縁陵<lb/>
夏六月季姬及鄫子遇于防使鄫子來朝<lb/>
　程子曰著其不正也<lb/>
　胡氏曰内女適人者明有所從則繫諸國若把伯姬<lb/>
　是也其未適人者欲有所别則書字若子叔姬是也<lb/>
　季姬書字而不繫諸國其女而非婦明矣及者内為<lb/>
　主内女而外與諸侯遇譏魯也<lb/>
<pb n="24b"/>
　　　讞曰魯公鍾愛其女使自擇配失禮之甚也有<lb/>
　　　孟光之德伯鸞之賢則可否則淫僻之行起矣<lb/>
　　　春秋書及者内為主内女與外諸侯會其惡可<lb/>
　　　知季姬字而不繫國其未嫁可見遇于防而使<lb/>
　　　鄫子來朝越禮之甚者也僖為秉禮之君正始<lb/>
　　　之道可愧<lb/>
秋八月辛卯沙鹿崩狄侵鄭<lb/>
冬葵侯肸卒<lb/>
<pb n="25a"/>
經十有五年<lb/>
春王正月公如齊楚人伐徐<lb/>
三月公會齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男曹伯盟于牡<lb/>
丘遂次于匡公孫敖率師及諸侯之大夫救徐<lb/>
　程子曰桓公盟牡丘将以救徐也既盟而衆次于匡<lb/>
　止而不進也<lb/>
　胡氏曰楚距徐逺而舉兵伐之暴横憑陵之罪著矣<lb/>
　徐與齊密邇以封境言之不可以不速救以形勢言<lb/>
<pb n="25b"/>
　之非有餽糧越險之難也今書盟于牡丘見諸侯救<lb/>
　患之不協書次于匡見桓德益衰而禦外患安中國<lb/>
　之志怠矣<lb/>
　　　讞曰徐之與楚聲迹之不相聞楚恃其強暴興<lb/>
　　　師遠伐視中國之無伯矣徐之于齊疆埸之境<lb/>
　　　相接齊侯分災救患次而不進則伯者之業怠<lb/>
　　　矣徒有救之之名而無救之之實後書楚敗徐<lb/>
　　　于婁林則知其緩不及事也夫齊桓自葵丘以<lb/>
<pb n="26a"/>
　　　前勤于諸侯經營伯業卒成召陵之功葵丘以<lb/>
　　　後怠于政事楚滅黄而救師不出救徐而次師<lb/>
　　　不進春秋書次于匡以譏救師之緩書諸侯之<lb/>
　　　大夫救徐以見伯業之衰<lb/>
夏五月日有食之<lb/>
秋七月齊師曹師伐厲八月螽<lb/>
九月公至自會季姬歸于鄫己卯晦震夷伯之廟<lb/>
冬宋人伐曹楚人敗徐于娄林<lb/>
<pb n="26b"/>
十有一月壬戌晉侯及秦戰于韓獲晉侯<lb/>
　程子曰不書秦伯伐晉者曲在晉其罪巳明故也書<lb/>
　獲晉侯以為人君取亡之戒<lb/>
　胡氏曰秦伯伐晉而經不書伐者以專罪晉故也獲<lb/>
　晉侯以歸而經不書歸免秦伯也書伐書及者兩俱<lb/>
　有罪而以及為主書獲書歸者兩俱有罪而以歸為<lb/>
　甚<lb/>
　　　讞曰晉侯背惠幸災不能反躬悔過好戰以殘<lb/>
<pb n="27a"/>
　　　其民且晉饑則秦輸之粟秦饑則晉閉之糴是<lb/>
　　　曲在晉也入因其資出用其寵是秦大有造于<lb/>
　　　晉也有人于此其待我以横逆當必自反也我<lb/>
　　　必不忠也必無禮也三施而不報可不自反乎<lb/>
　　　方且愎忠諫之言逞血氣之勇至于兵刃相交<lb/>
　　　見獲受辱亦可謂不幸乎春秋不書秦伐晉直<lb/>
　　　在秦也書及秦伯戰則晉人有志乎戰也書戰<lb/>
　　　而不書師敗績君為重而師次之也書獲晉侯<lb/>
<pb n="27b"/>
　　　而不書歸罪晉侯而恕秦伯也春秋之法好攻<lb/>
　　　戰者于罪為大晉侯其當此刑矣<lb/>
經十有六年<lb/>
春王正月戊申隕石于宋五是月六鷁退飛過宋都<lb/>
三月壬申公子季友卒<lb/>
夏四月丙申鄫季姬卒<lb/>
秋七月甲子公孫兹卒<lb/>
冬十有二月公會齊侯宋公陳侯衞侯鄭伯許男邢侯<lb/>
<pb n="28a"/>
曹伯于淮<lb/>
　程氏曰左氏謂東略楚人滅弦滅黄伐徐敗徐其勢<lb/>
　益張桓大會于淮謀楚也<lb/>
　　　讞曰齊桓享國三十餘年衣裳之會十一兵車<lb/>
　　　之會四先儒謂兩會于幽經書同盟皆為僭禮<lb/>
　　　故聖人止録其九合之功然盟幽而下葵丘以<lb/>
　　　前衣裳不㰱血兵車無大戰此伯業之所以盛<lb/>
　　　也葵丘以後會淮以前鹹之會避狄而遷把牡<lb/>
<pb n="28b"/>
　　　丘之會次匡而救徐此伯業所以衰也至于把<lb/>
　　　病淮夷桓率諸侯而東畧即其國而會之伯于<lb/>
　　　是乎衰其事亦終于此矣<lb/>
經十有七年<lb/>
春齊人徐人伐英氏<lb/>
夏滅項<lb/>
秋夫人姜氏會齊侯于卞<lb/>
九月公至自會<lb/>
<pb n="29a"/>
冬十有二月乙亥齊侯小白卒<lb/>
　程子曰桓公正而不譎正者言其事耳非大正也猶<lb/>
　管仲之仁以事功而言也<lb/>
　朱子曰桓公雖譎却是直率做去其譎易知如晉文<lb/>
　都是藏頭露尾<lb/>
　胡氏曰齊亦公侯之地耳管仲得政遂能強大伯諸<lb/>
　侯何也守信不二行法無私仗尊王之義耳<lb/>
　　　讞曰王道流行侯伯受職未聞外諸侯之專盟<lb/>
<pb n="29b"/>
　　　也周之宗盟異姓為後未聞外諸侯之專伯也<lb/>
　　　然當是時王政不綱侯度無綂王臣下聘而不<lb/>
　　　答王師出救而無功四國黨衞朔以抗王師諸<lb/>
　　　侯納鄭突以撓王法戎強于北荆盛于南中國<lb/>
　　　之亂極矣桓公有志安攘招携懐逺王禁明而<lb/>
　　　王臣不下聘者二十年盟㑹同而諸侯無私爭<lb/>
　　　者三十載夫子稱其有九合之功焉然功業雖<lb/>
　　　盛而大倫不明本支不正先王厚人倫美教化<lb/>
<pb n="30a"/>
　　　概乎其不見聞也方其圖伯之初王室有子頽<lb/>
　　　之亂不聞勤王之舉則君臣之義廢矣襄公政<lb/>
　　　令無常不能匡救于善背君父而出奔則父子<lb/>
　　　之恩冺矣及其入國之始子糾越在他國取而<lb/>
　　　殺之兄弟之倫絶矣好内而多寵嬖如夫人者<lb/>
　　　六人夫婦之倫紊矣綱常立國之本大倫不正<lb/>
　　　寧無及于亂乎身没未幾蕭墻禍起不亦慘乎<lb/>
　　　嗚呼没世不忘者王道也易世而必變者伯功<lb/>
<pb n="30b"/>
　　　也行王道而王行伯道而伯此心公私之殊效<lb/>
　　　騐之所以異聖賢正心修身之道有國家者可<lb/>
　　　不鑒乎<lb/>
經十有八年<lb/>
春王正月宋公曹伯衞人邾人伐齊<lb/>
夏師救齊<lb/>
　程子曰齊立無虧正也四國伐之非正也僖公以四<lb/>
　國伐齊非正而出師以救之鄰國之義也書救齊善<lb/>
<pb n="31a"/>
　之也<lb/>
　胡氏曰伐齊之䘮奉少奪長其罪大故其責詳書師<lb/>
　救齊者善魯也救者善則伐者惡矣<lb/>
　　　讞曰桓公威令加于四海身没未幾四鄰謀動<lb/>
　　　其國家蓋由嗣位不明大倫不正故也禮立嫡<lb/>
　　　以長不以賢立子以貴不以長貴均以年年均<lb/>
　　　以徳桓無嫡子無虧則衞姬所出孝公則鄭姬<lb/>
　　　所生以貴則衞姬為尊以長則孝公為長桓托<lb/>
<pb n="31b"/>
　　　孝公于宋襄舍貴立賤本既不正能無及于亂<lb/>
　　　乎宋伐齊而納孝公於理為逆魯救齊而援無<lb/>
　　　虧于理為順春秋書伐齊以罪諸侯書救齊善<lb/>
　　　魯也<lb/>
五月戊寅宋師及齊師戰于甗齊師敗績狄救齊<lb/>
秋八月丁亥葬齊桓公<lb/>
冬邢人狄人伐衞<lb/>
經十有九年<lb/>
<pb n="32a"/>
春王三月宋人執滕子嬰齊<lb/>
夏六月宋公曹人邾人盟于曹南鄫子會盟于邾己酉<lb/>
邾人執鄫子用之<lb/>
秋宋人圍曹衞人伐邢<lb/>
冬會陳人蔡人楚人鄭人盟于齊<lb/>
　程氏曰宋襄以不正伐齊以威執滕子以虐用鄫子<lb/>
　以迫脅圍曹諸侯失道未有甚於此者也<lb/>
　胡氏曰為此盟者公為陳蔡楚鄭之君或其大夫矣<lb/>
<pb n="32b"/>
　曷為内則没公外則人諸侯與其大夫諱是盟楚人<lb/>
　之得與中國會盟自此始也<lb/>
　　　讞曰齊桓伯于諸侯列國從齊駕楚宋襄欲伯<lb/>
　　　中國諸侯從楚會盟是變于夷者也夫尊周攘<lb/>
　　　楚盟言尚新桓没未幾鄭伯首朝于楚魯為秉<lb/>
　　　禮望國尚且從楚會盟中國之勢益衰矣春秋<lb/>
　　　没公不書諱其惡也楚以人稱著其強也列國<lb/>
　　　貶而書人深惡諸侯之從夷特序鄭人于下罪<lb/>
<pb n="33a"/>
　　　其僭亂于中國深諱此盟所以謹會盟之始存<lb/>
　　　中外之綱也<lb/>
梁亡<lb/>
經二十年<lb/>
春新作南門<lb/>
夏郜子來朝五月乙巳西宫災鄭人入滑<lb/>
秋齊人狄人盟于邢<lb/>
冬楚人伐隨<lb/>
<pb n="33b"/>
經二十有一年<lb/>
春狄侵衞宋人齊人楚人盟于鹿上<lb/>
夏大旱<lb/>
秋宋公楚子陳侯蔡侯鄭伯許男曹伯會于盂執宋公<lb/>
以伐宋<lb/>
　程氏曰宋率諸侯為會夷執會主而諸侯莫違故以<lb/>
　同執書之<lb/>
　胡氏曰執宋者楚何以不言楚子執之分惡于諸侯<lb/>
<pb n="34a"/>
　也諸侯皆在會蠻夷執其會主拱手以聽而莫敢違<lb/>
　不勇于義亦甚矣故列楚人于陳蔡之上而以同執<lb/>
　為文<lb/>
　　　讞曰齊桓經營伯業急于攘楚宋襄欲繼齊伯<lb/>
　　　從楚會盟可謂不知類矣宋以乘車而往楚伏<lb/>
　　　兵車以執之豺狼之心何可量也五國坐視曾<lb/>
　　　不一伸大義于楚以為有人心乎宋襄既無逺<lb/>
　　　慮又不見幾不思攘却之謀反事會盟之禮見<lb/>
<pb n="34b"/>
　　　執見伐自取之也甚至獻㨗以脅魯會薄以受<lb/>
　　　盟魯公不免而從求釋宋公是操縱大權不在<lb/>
　　　夏而在夷矣春秋于鹿上人列國以示貶罪諸<lb/>
　　　侯之不義也于盂進楚而書爵傷中國無伯也<lb/>
　　　執宋而不書楚不與其執中國之君也<lb/>
冬公伐邾楚人使宜申來獻㨗<lb/>
十有二月癸丑公會諸侯盟于薄釋宋公<lb/>
經二十有二年<lb/>
<pb n="35a"/>
春公伐邾取須句<lb/>
夏宋公衞侯許男滕子伐鄭<lb/>
秋八月丁未及邾人戰于升陘<lb/>
冬十有一月己巳朔宋公及楚人戰于泓宋師敗績<lb/>
　程子曰宋襄不鼓不成列愚也既與他戰又却不鼓<lb/>
　不成列<lb/>
　胡氏曰泓之戰宋襄公不厄人于險不鼓不成列先<lb/>
　儒謂至仁大義然襄公伐齊之䘮奉少奪長一會虐<lb/>
<pb n="35b"/>
　二國之君不仁非義襄公敢行而獨愛重傷與二毛<lb/>
　乎<lb/>
　　　讞曰襄公圖伯先失諸侯不務修徳以來之欲<lb/>
　　　以兵威服衆伐鄭之役司馬子魚諫曰禍在此<lb/>
　　　矣違其忠諫決意出師及其師敗身傷反以不<lb/>
　　　重傷不擒二毛為解春秋人楚子以宋公主此<lb/>
　　　戰存中外之綱也<lb/>
經二十有三年<lb/>
<pb n="36a"/>
春齊侯伐宋圍緡<lb/>
夏五月庚寅宋公兹父卒<lb/>
秋楚人伐陳<lb/>
冬十有一月把子卒<lb/>
　程子曰把二王之後而伯爵疑前世黜之也此書子<lb/>
　後復稱伯<lb/>
　胡氏曰杞成公卒書子杞夷也杜預謂實稱伯而書<lb/>
　子者成公始行夷禮故仲尼于其卒以文貶之此説<lb/>
<pb n="36b"/>
　是也<lb/>
　　　讞曰春秋之始經書杞以侯爵荘公二十七年<lb/>
　　　降稱伯此又降稱子書卒不書名畧之也畧之<lb/>
　　　者何也杞廢周禮自安於僻陋春秋亦因而外<lb/>
　　　之也<lb/>
經二十有四年<lb/>
春王正月<lb/>
夏狄伐鄭<lb/>
<pb n="37a"/>
秋七月<lb/>
冬天王出居于鄭<lb/>
　程子曰襄王避狄之難越在諸侯之境書曰天王出<lb/>
　居于鄭自取之也王者以天下為家故曰自周無出<lb/>
　示無外也春秋之時王者政令僅行于境内才出畿<lb/>
　甸即非王有故書曰出聖人之法撥亂反之正則曰<lb/>
　普天之下莫非王土非諸侯所得專也故書曰居<lb/>
　胡氏曰特書曰出言其自取之也夫居者宅其所有<lb/>
<pb n="37b"/>
　之稱出而曰居者若曰天下莫非王土撥亂反正存<lb/>
　天理之意也<lb/>
　　　讞曰王者以四海為家皆可居也自周無出之<lb/>
　　　義實自出也夫婦人倫之大本王后天下之母<lb/>
　　　儀王德狄人伐鄭之功以其女為后立非其配<lb/>
　　　失止始之道矣隗氏帷簿不修太叔出而復入<lb/>
　　　至以狄師攻王王出適鄭居于汜嗚呼王風下<lb/>
　　　同列國不能以家天下今又毁室而不保未有<lb/>
<pb n="38a"/>
　　　家不齊而天下可治也春秋忠厚之法于王室<lb/>
　　　之事特婉其詞書居正其名也書出不没其實<lb/>
　　　也正其名以處其常不没其實以應其變書居<lb/>
　　　書出並行不悖此聖人之大權也<lb/>
晉侯夷吾卒<lb/>
經二十有五年<lb/>
春王正月丙午衞侯燬滅邢<lb/>
　程氏曰春秋滅國多矣惟衞侯燬滅邢而生名者滅<lb/>
<pb n="38b"/>
　同姓也<lb/>
　胡氏曰衞侯何以名滅同姓也滅同姓則名者謂其<lb/>
　絶先祖之裔蔑骨肉之恩故生而書名示王法不容<lb/>
　誅也<lb/>
　　　讞曰衞侯忘同姓之親絶先代之祀惡之大者<lb/>
　　　也方齊桓修伯之初二國皆為狄滅桓城楚邱<lb/>
　　　以定衞率三國以城邢患難既同所當相恤而<lb/>
　　　况文昭之𦙍兄弟之邦不存修睦之心益逞相<lb/>
<pb n="39a"/>
　　　殘之志伐同姓以滅其國挾奸詐以掩其臣至<lb/>
　　　使臣叛其君下叛其上律以大義不容誅矣經<lb/>
　　　書正月滅邢四月衞侯燬卒則知天道禍淫之<lb/>
　　　理明矣易曰善不積不足以成名惡不積不足<lb/>
　　　以滅身聖人斥而名之誅心之法也<lb/>
夏四月癸酉衞侯燬卒宋蕩伯姬來逆婦宋殺其大夫<lb/>
秋楚人圍陳納頓子于頓葬衞文公<lb/>
冬十有二月癸亥公會衞子莒慶盟于洮<lb/>
<pb n="39b"/>
經二十有六年<lb/>
春王正月己未公會莒子衞寗速盟于向齊人侵我西<lb/>
鄙公追齊師至酅弗及<lb/>
夏齊人伐我北鄙衞人伐齊公子遂如楚乞師<lb/>
　程氏曰乞者卑詞也凡乞師從不從可用不可用未<lb/>
　可必也書如楚乞師弱之道也<lb/>
　　　讞曰齊為無虧而怨魯衞則黨魯以伐齊齊興<lb/>
　　　侵伐之師固為不義然魯國幾亡而定之者誰<lb/>
<pb n="40a"/>
　　　之力耶縱使齊為不道亦當解怨息爭惠徼先<lb/>
　　　王之盟子孫無相害之命則文武成康之澤猶<lb/>
　　　存也曾不是圖殘民毒衆至乞師于楚資夷狄<lb/>
　　　以攻齊公之志亦悖矣雖足以逞一朝之忿獨<lb/>
　　　不念忘其親而忝厥祖乎春秋書如楚乞師魯<lb/>
　　　之棄夏從夷之罪著矣<lb/>
秋楚人滅夔以夔子歸<lb/>
冬楚人伐宋圍緡公以楚師伐齊取榖公至自伐齊<lb/>
<pb n="40b"/>
經二十有七年<lb/>
春把子來朝<lb/>
夏六月庚寅齊侯昭卒<lb/>
秋八月乙未葬齊孝公乙巳公子遂帥師入把<lb/>
冬楚人陳侯蔡侯鄭伯許男圍宋十有二月甲戌公會<lb/>
諸侯盟于宋<lb/>
　程氏曰楚稱人貶之為其合諸侯以圍宋也宋服楚<lb/>
　故公會諸侯為盟地以宋則宋圍巳解宋亦與盟可<lb/>
<pb n="41a"/>
　知也<lb/>
　胡氏曰楚稱人貶也人楚子所以人諸侯也公與楚<lb/>
　結好故往會盟其地以宋者宋方見圍無嫌于與盟<lb/>
　而公之罪亦著<lb/>
　　　讞曰宋居先代之尊楚負僭王之罪乃中國友<lb/>
　　　邦從邪害正從楚圍緍而伐宋今復圍宋而要<lb/>
　　　盟是時晉君復修伯業不之晉而之楚可謂下<lb/>
　　　喬木而入幽谷矣魯結好于楚乞師伐齊盟薄<lb/>
<pb n="41b"/>
　　　以釋宋今又解圍于宋自謂得志于諸侯而不<lb/>
　　　知恥易同人之象曰天與火同人君子以類族<lb/>
　　　辨物程子曰觀同人之象若君子小人能辨之<lb/>
　　　則處之不失其方也諸侯不能辨其同異魯公<lb/>
　　　處而失其方皆不以道貶楚稱人惡僣亂之強<lb/>
　　　畧諸侯而不序誅其從楚之罪<lb/>
經二十有八年<lb/>
春晉侯侵曹晉侯伐衞<lb/>
<pb n="42a"/>
　程氏曰晉侯侵曹晉侯伐衞再書晉侯者所以甚晉<lb/>
　侯之惡<lb/>
　朱子曰楚侵中國得齊桓公遏之齊桓死又得晉文<lb/>
　公遏之如横流泛溢硬做隄防不然中國為所渰浸<lb/>
　必矣<lb/>
　胡氏曰左氏初重耳之出亡也曹衞皆不禮焉至是<lb/>
　侵曹伐衞再稱晉侯者譏復怨也<lb/>
　　　讞曰晉文復修伯業事皆不見于經雖有納王<lb/>
<pb n="42b"/>
　　　之功春秋削而不録至是六書晉侯何耶蓋晉<lb/>
　　　楚之爭有闗中外之盛衰春秋抑楚之深與晉<lb/>
　　　之亟内中國而外外域也然懷私復怨修伯業<lb/>
　　　而用貪憤之兵可乎易損之象曰山下有澤損<lb/>
　　　君子以懲忿窒慾文公懲忿于里鳬須矣而不<lb/>
　　　能懲于曹衞乎是時楚人圍宋陳蔡鄭許相率<lb/>
　　　而從楚雖得曹新昏于衞君不在會師不與圍<lb/>
　　　其責亦可恕矣移此師以加四國豈非伯討乎<lb/>
<pb n="43a"/>
　　　再書晉侯甚之之詞譏急私怨也<lb/>
公子買戍衞不卒戍刺之楚人救衞三月丙午晉侯入<lb/>
曹執曹伯畀宋人<lb/>
夏四月己巳晉侯齊師宋師秦師及楚人戰于城濮楚<lb/>
師敗績<lb/>
　程氏曰城濮之戰不書楚人侵伐者楚來救衞而晉<lb/>
　文與之戰也<lb/>
　朱子曰文公城濮之戰依舊還他許多委曲禮數亦<lb/>
<pb n="43b"/>
　如桓公之意然亦足以見先王不忍戕民之意未冺<lb/>
　也設使桓文所以責之者不少假借他定不服兵連<lb/>
　禍結何時可巳到戰國斬首數萬無復先王之意矣<lb/>
　胡氏曰楚稱人貶也戰而書及主乎是戰者也故楚<lb/>
　雖請戰而及在晉侯誅其意也<lb/>
　　　讞曰楚為中國之患非一日矣執宋公于會而<lb/>
　　　莫之敢爭合諸侯圍宋而莫之敢後今又戍榖<lb/>
　　　偪齊勢傾中夏倘非城濮戰勝之功則中國之<lb/>
<pb n="44a"/>
　　　不左袵者一間耳當是時晉避楚三舍而子玉<lb/>
　　　請戰經以晉及之何耶初子玉使告于晉請復<lb/>
　　　衞而封曹臣亦釋宋之圍未有必戰之意也許<lb/>
　　　曹衞以携其群執宛春以怒楚楚戰始決矣是<lb/>
　　　則主是戰者晉所欲也夫用兵之道行之以正<lb/>
　　　詐謀取勝豈其道乎雖然文公一戰勝楚遂主<lb/>
　　　中夏語其功則髙矣于義則有慊焉序晉侯于<lb/>
　　　列國之上録其功也書及楚人戰黜其義也功<lb/>
<pb n="44b"/>
　　　與過不相掩此春秋待伯者之法<lb/>
楚殺其大夫得臣衛侯出奔楚<lb/>
五月癸丑公會晉侯齊侯宋公蔡侯鄭伯衞子莒子盟<lb/>
于踐土陳侯如會公朝于王所<lb/>
　程氏曰欲率諸侯以朝王懼其不能而召王就見之<lb/>
　人見其召王之罪不明其欲朝之本心是以譎而掩<lb/>
　其正也<lb/>
　又曰天王勞晉侯于踐土晉侯召天王于河陽兩書<lb/>
<pb n="45a"/>
　公朝于王所不書諸侯而獨書公又曰朝于王所不<lb/>
　成朝可知<lb/>
　胡氏曰踐土之會天王下勞晉侯削而不書去其實<lb/>
　以全其名也朝不言所言所非其所也朝于廟禮也<lb/>
　于外非禮也經不以諸侯就朝為非而以王所非其<lb/>
　所為貶<lb/>
　　　讞曰晉文勞王之功不見于經駕楚之績始登<lb/>
　　　于冊天王下勞饗醴錫宥可謂功業之盛矣奈<lb/>
<pb n="45b"/>
　　　何挾震主之威彰召王之迹春秋黜其義而録<lb/>
　　　其功是以削而不書存君臣之大義也王者有<lb/>
　　　時巡之禮諸侯有方嶽之朝天子在而朝不猶<lb/>
　　　愈于不朝者乎正本之義也<lb/>
六月衞侯鄭自楚復歸于衞衞元咺出奔晉陳侯欵卒<lb/>
秋把伯姬來公子遂如齊<lb/>
冬公會晉侯齊侯宋公蔡侯鄭伯陳子莒子邾子秦人<lb/>
于温天王狩于河陽<lb/>
<pb n="46a"/>
　程氏曰晉文實有勤王之心而不知召王之為不順<lb/>
　故譎掩其正<lb/>
　朱子曰或問諸家多把召王為晉文公之譎集註謂<lb/>
　伐衞以致楚師隂謀以取勝此説為通曰晉文做事<lb/>
　多是不肯就正做去晉文之用兵便是戰國孫吴氣<lb/>
　習<lb/>
　胡氏曰按左氏謂晉侯召王以諸侯見仲尼曰以臣<lb/>
　召君不可以訓故書曰天王狩于河陽以尊周而全<lb/>
<pb n="46b"/>
　晉也故為王諱之又為晉解之于以見春秋之忠恕<lb/>
　也<lb/>
　　　讞曰踐土之會天王下勞諸侯就朝雖非其地<lb/>
　　　猶可言也温與河陽晉侯請王以諸侯見以臣<lb/>
　　　召君不可言也春秋時朝覲既廢述職不修文<lb/>
　　　知朝王為從宜而不知召王為非禮伯者所以<lb/>
　　　得罪名義也春秋待之以恕是以特婉其詞嘉<lb/>
　　　其尊王之義原其自嫌之心特書狩于河陽若<lb/>
<pb n="47a"/>
　　　曰天王巡狩于是諸侯就朝在周不失其尊在<lb/>
　　　晉不失其正聖人時中之大權也<lb/>
壬申公朝于王所晉人執衞侯歸之于京師衞元咺自<lb/>
晉復歸于衛諸侯遂圍許<lb/>
曹伯襄復歸于曹遂會諸侯圍許<lb/>
經二十有九年<lb/>
春介葛盧來公至自圍許<lb/>
夏六月會王人晉人宋人齊人陳人蔡人秦人盟于翟<lb/>
<pb n="47b"/>
泉<lb/>
　程氏曰晉文公連年會盟皆在王畿之側而此盟復<lb/>
　迫王城又與王人盟強迫甚矣故諱公諸侯貶稱人<lb/>
　惡也<lb/>
　胡氏曰公會王子虎晉狐偃宋公孫固齊國歸父陳<lb/>
　轅濤塗秦小子憗盟于翟泉則皆列國之貴大夫與<lb/>
　王子而公與會也其貶而稱人諱不書公正本之義<lb/>
　也<lb/>
<pb n="48a"/>
　　　讞曰王畿何地而可會盟甚矣伯者之無王也<lb/>
　　　夫諸侯大夫入天子之境上盟王臣王臣下盟<lb/>
　　　列國下陵上替未有甚于此時也公以秉禮之<lb/>
　　　君下從陪臣之列上要王子虎盟于王城惡之<lb/>
　　　大者也春秋没公不書為君者諱隱其惡也列<lb/>
　　　國之卿奪爵示貶正其罪也<lb/>
秋大雨雹<lb/>
冬介葛盧來<lb/>
<pb n="48b"/>
經三十年<lb/>
春王正月<lb/>
夏狄侵齊<lb/>
秋衞殺其大夫元咺及公子瑕衞侯鄭歸于衞<lb/>
　程氏曰公子瑕元咺奉以攝國事者也成公得返故<lb/>
　衞殺元咺及公子瑕衞侯出奔見執非有罪當黜特<lb/>
　以與楚得罪而已故出奔見執皆不名以見義不當<lb/>
　絶也<lb/>
<pb n="49a"/>
　胡氏曰稱國以殺者君與大夫專殺之也衞侯在外<lb/>
　其稱國以殺何待其殺而後入也待其殺而後入志<lb/>
　乎殺咺者也<lb/>
　又曰衞侯出奔于楚則不名見執于晉則不名今既<lb/>
　歸國復其土地何以名乎不名者責晉文公之以小<lb/>
　怨妨大徳名之者罪衞侯鄭之以忮害戕本支也<lb/>
　　　讞曰元咺訟君以求直專命以立瑕信有罪矣<lb/>
　　　衞侯凟天倫殺無罪寧無罪乎初衞侯奔楚而<lb/>
<pb n="49b"/>
　　　復國實元咺叔武事晉之功信讒而咺子受誅<lb/>
　　　懷疑而叔武見殺元咺是以訟晉晉侯執衞侯<lb/>
　　　歸于京師咺歸乃立子瑕衞侯幸免復國不務<lb/>
　　　反身修徳方且怙終賊刑殺子瑕以及元咺惡<lb/>
　　　之大者也易訟之九二歸逋竄也自下訟上患<lb/>
　　　至掇也其衞侯元咺之謂乎春秋兩書衞侯歸<lb/>
　　　國皆斥其名誅其賊親之惡元咺不奪其爵殺<lb/>
　　　之不以其道也晉受元咺之訟非王命而執之<lb/>
<pb n="50a"/>
　　　受魯公之賂非王命而歸之是予奪之權在于<lb/>
　　　晉矣春秋不書歸自京師存王法于天下書歸<lb/>
　　　于衞見伯者之無王直書其事義自明矣<lb/>
晉人秦人圍鄭介人侵蕭<lb/>
冬天王使宰周公來聘公子遂如京師遂如晉<lb/>
　程氏曰三公兼冢宰故書宰周公遂之行書如不書<lb/>
　聘罪其不成聘也書遂如晉罪其不敬也<lb/>
　朱子曰公子遂之行遂如晉非專使也天王使宰周<lb/>
<pb n="50b"/>
　公來聘而使遂往又遂如晉不敬莫大焉<lb/>
　胡氏曰冢宰上兼三公職任至重而來聘于魯天王<lb/>
　之禮莫厚焉魯侯既不朝京師而使公子遂往又以<lb/>
　二事出夷周室于列國此大不恭之罪履霜堅氷之<lb/>
　漸也<lb/>
　　　讞曰三公職兼冢宰其任至重而下聘于魯在<lb/>
　　　禮不為尊命卿報王之禮以二事出疆在禮不<lb/>
　　　為敬胥失之矣<lb/>
<pb n="51a"/>
　　　又是時周室衰弱晉伯方張諸侯知有晉而不<lb/>
　　　知有王晉非列國比也今僖公坐致天子之聘<lb/>
　　　而不往朝京師天子之使專于魯魯使報禮兼<lb/>
　　　于晉列國邦交之聘猶不可况王室乎蔑君臣<lb/>
　　　之大倫惟強弱之是視此所以及于亂也春秋<lb/>
　　　直書其事罪自著矣<lb/>
經三十有一年<lb/>
春取濟西田公子遂如晉<lb/>
<pb n="51b"/>
夏四月四卜郊不從乃免牲猶三望<lb/>
　程氏曰春秋却有卜郊但卜上辛不吉則卜中辛中<lb/>
　辛不吉則便用下辛不可更也魯用天子之禮樂成<lb/>
　王之賜伯禽之受皆非也因襲之弊遂致八佾雍徹<lb/>
　聖人于此著之<lb/>
　朱子曰當時周公制禮父為大夫子為士葬以大夫<lb/>
　祭以士父為士子為大夫葬以士祭以大夫豈周公<lb/>
　制禮使其子孫亂之乎細看來後却説明乎郊社之<lb/>
<pb n="52a"/>
　禮禘嘗之義治國其如示諸掌乎子思以此譏魯也<lb/>
　又魯之郊禘非禮也周公其衰矣夫子所以深惜之<lb/>
　胡氏曰春秋因禮之變而書于策或以卜或以時或<lb/>
　以望或以牲或以牛于變之中又有變焉古大事決<lb/>
　于卜故洪範稽疑獨以龜為主卜而不從則不郊矣<lb/>
　故免牲望祭天子之事也今不郊而望故特書曰猶<lb/>
　猶者可以已之詞<lb/>
　　　讞曰禮天子祭天地諸侯祭山川大夫祭五祀<lb/>
<pb n="52b"/>
　　　士庶祭其先此禮之常也郊禘天子之祀典侯<lb/>
　　　國而行天子之禮是周過賜而魯受之非也把<lb/>
　　　郊于禹宋郊于契作賔王家統承先祀是天子<lb/>
　　　事守非列國之比也周郊有二日至為報本之<lb/>
　　　郊孟春為祈榖之郊按郊記曰日至可以有事<lb/>
　　　于上帝此報本之郊也又曰郊之用辛此祈榖<lb/>
　　　之郊也自甲子至寅皆郊之時四月則失時五<lb/>
　　　月非禮也書四月四卜郊即祈榖之郊卜用辛<lb/>
<pb n="53a"/>
　　　當在建寅之月月有三辛卜至于三巳煩凟况<lb/>
　　　建卯後至于四卜乎此經書四卜郊之義也<lb/>
　　　禮以十月上甲繫牲是日至之郊用子建亥之<lb/>
　　　月當繫牲矣祈榖之郊用寅建丑之月當繫牲<lb/>
　　　矣經于正月書卜牛自未盡亥養之當成牲而<lb/>
　　　有變故不曰牲而曰免牛也四月書牲牲巳成<lb/>
　　　矣但以卜郊不從而免之故不曰牛而曰免牲<lb/>
　　　凡免牛免牲為之緇衣纁裳有司𤣥端奉送于<lb/>
<pb n="53b"/>
　　　南郊免者縱而不殺也周禮四望之祭五嶽四<lb/>
　　　凟名山大川天子望于山川無所不通諸侯所<lb/>
　　　祭名山大川即在封内封外不得祭也魯用天<lb/>
　　　子之禮視王室則殺故望止于三也嗚呼天人<lb/>
　　　一理也非禮之禮人所必辭况于天乎聖人因<lb/>
　　　禮之變而書于䇿或以卜或以時或以望或以<lb/>
　　　牲皆所以誌其僭禮以為後世之戒<lb/>
秋七月<lb/>
<pb n="54a"/>
冬把伯姬來求婦狄圍衞十有二月衞遷于帝邱<lb/>
經三十有二年<lb/>
春王正月<lb/>
夏四月己丑鄭伯㨗卒衞人侵狄<lb/>
秋衞人及狄盟<lb/>
冬十有二月己卯晉侯重耳卒<lb/>
　程子曰齊桓伯業不繼晉文伯業不絶蓋管仲一身<lb/>
　任事不能為齊求人材晉專務収人才看得皆出于<lb/>
<pb n="54b"/>
　狐趙<lb/>
　朱子曰晉文之譎程子之説宻矣然以其説求之本<lb/>
　文未免無涉發晉文之本心而使後世慎所舉者惟<lb/>
　胡氏得之<lb/>
　　　讞曰文公老于奔走可謂備嘗艱苦但知急于<lb/>
　　　事功何有及于道義及其晩而復國經畧始于<lb/>
　　　勤特假名以求諸侯豈真知有君臣之義伐原<lb/>
　　　以示信非固有也大蒐以示禮非本然也涵養<lb/>
<pb n="55a"/>
　　　不本于乎日效騐取必于一時侵曹伐衞懷私<lb/>
　　　復怨執宛春以激其怒許曹衞以離其群勇于<lb/>
　　　圖伯急欲戰㨗善戰者服上刑公能免乎然當<lb/>
　　　是時楚人横暴陵滅中華城濮之戰有闗夷夏<lb/>
　　　春秋抑楚之深待晉以恕河陽踐土特婉其詞<lb/>
　　　尊周而全晉存君臣之大防也奈何專兵君側<lb/>
　　　而圍許專會王畿而抗盟其與桓公會不邇三<lb/>
　　　川盟不加宰周公者為有間矣桓公不納子華<lb/>
<pb n="55b"/>
　　　慮其奨臣而抑君也文公為元咺執衞侯綱常<lb/>
　　　之道于是乎廢矣雖然齊孝不能繼桓之業晉<lb/>
　　　襄能紹文之伯傳之累世其故何耶夫國家之<lb/>
　　　盛衰係乎人才之進退桓公之于管仲權居一<lb/>
　　　已身没而事業衰文公入國之始則能選用狐<lb/>
　　　趙之徒以成伯業傳之子孫而不已是則用人<lb/>
　　　為有國之先務可不鑒乎<lb/>
經三十有三年<lb/>
<pb n="56a"/>
春王二月秦人入滑齊侯使國歸父來聘<lb/>
夏四月辛巳晉人及姜戎敗秦于殽<lb/>
　程氏曰晉不稱君居䘮附葬不可從戎忘親背惠其<lb/>
　惡甚矣秦為無道越晉踰周以襲人衆所共憤故稱<lb/>
　晉人其稱及姜戎亦然<lb/>
　胡氏曰晉襄親將絀不稱君者俯逼葬期忘親背惠<lb/>
　墨衰絰而即戎其惡甚矣視秦猶狄其罪云何客人<lb/>
　之舘而謀其主因人信已而逞其詐利人之危而<lb/>
<pb n="56b"/>
　襲其國越人之境而不哀其䘮叛盟失信以貪勤民<lb/>
　而棄其師狄道也<lb/>
　　　讞曰秦穆幸災而圖伯晉襄墨絰以臨戎是皆<lb/>
　　　名義之罪人也當晉文入國之初實賴秦伯之<lb/>
　　　力襄公忘父之惠易世剪為仇讐至于越紼從<lb/>
　　　戎固為罪矣穆公越人之境而伐其䘮可無罪<lb/>
　　　乎杞子先軫之徒懷利以事其君務貪召亂輕<lb/>
　　　信興師違蹇叔之忠言致殽函之敗辱猶幸自<lb/>
<pb n="57a"/>
　　　新悔過誓言有取于聖經然書序所録者勸善<lb/>
　　　之詞春秋狄之懲惡之義也在易益之象曰君子<lb/>
　　　以見善則遷有過則改秦伯悔而不改善不能<lb/>
　　　遷令狐之役彭衙之戰兵連禍結抑亦慘矣春<lb/>
　　　秋貶晉書人書及罪其居䘮即戎也狄秦書國<lb/>
　　　罪其伐人之䘮也二國之罪明矣<lb/>
癸巳葬晉文公狄侵齊公伐邾取訾婁<lb/>
秋公子遂帥師伐邾晉人敗狄于箕<lb/>
<pb n="57b"/>
冬十月公如齊<lb/>
十有二月公至自齊<lb/>
乙巳公薨于小寢<lb/>
　胡氏曰左氏謂即安也小寢燕息之地也<lb/>
　　　讞曰魯僖公享國三十餘年寛以愛民務農重<lb/>
　　　榖詩之所頌春秋闕焉何也蓋常事不書所録<lb/>
　　　者事之變也<lb/>
　　　僖公方其得國之初實賴齊而定位桓公修伯<lb/>
<pb n="58a"/>
　　　從于會盟首止尊王召陵駕楚安攘之事屢登<lb/>
　　　于載書夫何桓公身没未幾盟齊而亟從楚致<lb/>
　　　夷謀夏如楚乞師是得罪于中國也猶幸晉文<lb/>
　　　復修伯業踐土尊王公雖兩為王所之朝不過<lb/>
　　　因晉而舉宰周公之下聘其禮不為不隆報使<lb/>
　　　以二事出疆夷周室于列國是得罪于王室也<lb/>
　　　甚至僭禮凟天不郊猶望方且龍旂六轡之祀<lb/>
　　　鋪張以為昌熾之休僖公而知禮孰不知禮獲<lb/>
<pb n="58b"/>
　　　終小寢蓋亦幸焉<lb/>
隕霜不殺草李梅實晉人陳人鄭人伐許<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋讞義卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>