<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定宗室王公功績表𫝊卷十二<lb/>
　　𫝊十<hi>原封貝勒以罪黜宗室</hi>
　　　和碩貝勒莽古爾泰𫝊<lb/>
　　　莽古爾泰<lb/>
太祖高皇帝第五子嵗壬子九月從<lb/>
上征烏拉克城六莽古爾泰等請渡水擊<lb/>
上止之曰我且削其外城無僕無以為主無民無以為君<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-1b"/>
　　　遂燬所得六城移駐富勒哈河越日於烏拉河建<lb/>
　　　木城留兵千守天命元年授和碩貝勒以齒序莽<lb/>
　　　古爾泰為三貝勒四年三月明總兵杜松等率師<lb/>
　　　六萬出撫順闗<lb/>
上親總師迎擊莽古爾泰從至界藩設伏薩爾滸谷口明<lb/>
　　　兵過將半尾擊之我師據界藩之吉林崖明兵營<lb/>
　　　薩爾滸山以二萬衆來攻吉林莽古爾泰同大貝<lb/>
　　　勒代善等以兵千衛吉林復合力攻薩爾滸山破<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-2a"/>
　　　之又破明兵于尚間崖時明總兵劉綎出寛甸略<lb/>
　　　棟鄂<lb/>
上命同代善等禦之至瓦爾哈什窩集擊敗明兵二萬陣<lb/>
　　　斬綎事詳禮烈親王𫝊八月從<lb/>
上征葉赫圍其城其貝勒布揚古及弟布爾杭古降葉赫<lb/>
　　　平五年八月<lb/>
上征明由懿路蒲河進明兵出瀋陽城者各引退<lb/>
諭莽古爾泰領本部追之莽古爾泰遂率健鋭百人追殺<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-2b"/>
　　　總兵李秉誠副將趙率教兵越瀋陽城東至渾河<lb/>
　　　始返六年七月鎮江城降將陳良策叛投明總兵<lb/>
　　　毛文龍同代善遷金州民于復州十年正月明葺<lb/>
　　　城守旅順口攻克之殱其衆十一月率師援科爾<lb/>
　　　沁解其圍十一年四月<lb/>
上征喀爾喀巴林部<lb/>
命代善諸貝勒略西拉木倫諸貝勒以馬乏不能進莽古<lb/>
　　　爾泰獨領兵夜渡擊之俘獲無算天聰元年五月<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-3a"/>
　　　攻明右屯衛又以偏師衛塔山糧運三年十月從<lb/>
上征明貝勒阿巴泰阿濟格先從龍井闗入斬明漢兒莊<lb/>
　　　副將易愛等莽古爾泰偕貝勒多爾衮多鐸至其<lb/>
　　　守將遂以城降並招撫潘家口守備金有光中軍<lb/>
　　　范民良蔣進喬翌日<lb/>
上統師克洪山口趨遵化莽古爾泰自漢兒莊合營敗明<lb/>
　　　山海闗總兵趙率教兵擒其副將臧調元旋奉<lb/>
命赴通州視渡口是月大軍進薄京城明諸道兵入援屯<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-3b"/>
　　　廣渠門外莽古爾泰分遣䕶軍前行令阿巴泰阿<lb/>
　　　濟格等攻之追殺至壕莽古爾泰與貝勒多鐸留<lb/>
　　　後值明潰卒來犯擊殱之十二月從<lb/>
上視薊州破明山海闗援兵四年二月克永平遵化還與<lb/>
　　　明兵遇敗之五年三月<lb/>
命諸貝勒直言時政莽古爾泰奏曰讞獄據供詞以定是<lb/>
　　　非未敢明知枉斷惟恐事乆怠生臣與諸貝勒大<lb/>
　　　臣倍加策勵八月從<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-4a"/>
上圍明大凌河城正藍旗兵圍其南莽古爾泰軍其中為<lb/>
　　　策應九月敗明監軍道張春總兵呉襄等援兵事<lb/>
　　　詳禮烈親王𫝊十月議莽古爾泰于<lb/>
御前露刃大不敬罰銀萬兩撤五佐領歸公六年五月從<lb/>
上征察哈爾林丹汗遁移師征明歸化城略大同宣府七<lb/>
　　　月師還十二月薨年四十六<lb/>
上臨哭丙夜始還翌日設<lb/>
幄議祭奠事是夜乃<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-4b"/>
還宫九年十二月以所屬冷僧機追首莽古爾泰朋謀不<lb/>
　　　軌事削貝勒黜宗室爵除<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-5a"/>
　　　多羅貝勒徳格𩔖𫝊<lb/>
　　　徳格𩔖<lb/>
太祖高皇帝第十子初授台吉天命六年二月大軍略明<lb/>
　　　奉集保將旋有小卒指明兵所在徳格𩔖同台吉<lb/>
　　　岳託碩託擊敗明兵二百追逼明總兵李秉誠營<lb/>
　　　其衆二千潰遁三月同台吉寨桑古閲三岔河橋<lb/>
　　　至海州城中官民張樂輿迎徳格𩔖等令軍毋擾<lb/>
　　　民奪財物士皆登城宿勿入民室次日安撫居民<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-5b"/>
　　而還八年四月同台吉阿巴泰征喀爾喀扎嚕特部<lb/>
　　　十一年十月復隨大貝勒代善征扎嚕特部是年<lb/>
　　　封多羅貝勒天聰三年九月同貝勒濟爾哈朗等<lb/>
　　　略明錦州焚其積聚俘獲無算五年六月<lb/>
命諸貝勒直言時政徳格𩔖奏曰國家要在慎選正直任<lb/>
　　　以國事屏讒邪逺姦佞則賢不肖皆知取法臣等<lb/>
　　　與諸貝勒皆以公正自持効忠竭力至讞獄或刑<lb/>
　　　罰不中請即罷斥另選良臣任法司則政簡刑清<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-6a"/>
　　　國家何憂不太平七月初設六部<lb/>
命理戸部事八月從<lb/>
上圍明大凌河城正藍旗兵圍其南徳格𩔖軍其中為策<lb/>
　　　應九月敗明監軍道張春總兵呉襄等援兵事詳<lb/>
　　　禮烈親王𫝊十月明總兵祖大壽降同貝勒阿巴<lb/>
　　　泰夜襲錦州擊斬甚衆事詳饒餘敏郡王𫝊六年<lb/>
　　　五月同貝勒濟爾哈朗等俘察哈爾部衆於歸化<lb/>
　　　城及黄河諸路九月同貝勒岳託等拓疆自耀州<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-6b"/>
　　　展至葢州迤南七年六月攻旅順口克之八年五<lb/>
　　　月從大軍征明六月招撫蒙古來歸戸衆七月克<lb/>
　　　獨石口進攻赤城未拔入保安州㑹大軍于應州<lb/>
　　　師還九年十月薨年四十<lb/>
上臨哭丙夜乃還設<lb/>
幄而居撤饌三日諸貝勒大臣勸慰再三始<lb/>
還宫十一月莽古爾泰既為冷僧機所告以大逆削爵除<lb/>
　　　籍徳格𩔖其母弟曽與謀追削貝勒黜宗室爵除<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-7a"/>
　　　多羅貝勒拜音圖𫝊<lb/>
　　　拜音圖<lb/>
顯祖宣皇帝孫追封篤義貝勒巴雅喇第三子天聰八年<lb/>
　　　四月<lb/>
太宗文皇帝加恩宗室授拜音圖三等子爵與功臣同六<lb/>
　　　月隨貝勒阿濟格迎察哈爾來降之土巴濟農九<lb/>
　　　年十二月授鑲黄旗都統崇徳元年五月隨武英<lb/>
　　　郡王阿濟格征明略保定府攻安肅縣克之九月<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-7b"/>
　　　師還十月同諸王大臣以所獲陳獻<lb/>
　　篤恭殿前部臣差等以聞<lb/>
上曰朕聞拜音圖不忘君上俘獲之時即簡選収藏擕歸<lb/>
　進獻具見敬忱甚為可嘉十二月從征朝鮮以騎入其<lb/>
　　　城収其輜重三年十月隨睿親王多爾衮征明同<lb/>
　　　都統圖爾格敗敵于董家口毁邊牆入克青山闗<lb/>
　　　下城六年八月議拜音圖弟鞏阿岱隨大軍圍錦<lb/>
　　　州時臨陣退縮罪下王大臣㑹鞫拜音圖拂袖出<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-8a"/>
　　　坐徇庇論死得<lb/>
㫖革職罷都統任並罰鍰尋率兵助睿親王軍于錦州復<lb/>
　　　同貝勒多鐸圍守松山七年六月復都統任順治<lb/>
　　　二年正月隨豫親王多鐸敗賊將劉方亮于潼闗<lb/>
　　　是月封一等鎮國將軍三月<lb/>
賜繡服一襲四月南征克揚州以舟師破其兵于江南岸<lb/>
　　　六月同貝子博洛攻下杭州十月叙功<lb/>
賜金八十兩銀四千兩鞍馬一三年五月授三等公尋隨<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-8b"/>
　　　豫親王擊敗喀爾喀部兵晉封鎮國公五年十一<lb/>
　　　月晉固山貝子隨英親王阿濟格戍大同六年九<lb/>
　　　月攻叛鎮姜瓖餘黨於沁州賊遁拔其城復圍偽<lb/>
　　　道胡國鼎于潞安殱之十月晉封多羅貝勒九年<lb/>
　　　三月以阿附睿親王削爵幽禁黜宗室爵除<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-9a"/>
　　　多羅貝勒碩託𫝊<lb/>
　　　碩託<lb/>
太祖高皇帝孫禮烈親王代善第二子初授台吉天命六<lb/>
　　　年二月從<lb/>
上征明奉集保敗明兵二百十年十一月同貝勒莽古爾<lb/>
　　　泰等援科爾沁解其圍十一年四月隨父大貝勒<lb/>
　　　代善征喀爾喀巴林部十月征扎嚕特部有功授<lb/>
　　　貝勒天聰元年正月隨二貝勒阿敏等征朝鮮定<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-9b"/>
　　　盟而還五月從<lb/>
上征明大凌河圍錦州二年五月明守者棄錦州遁同貝<lb/>
　　　勒阿巴泰等隳其城四年正月大兵克明永平灤<lb/>
　　　州遷安<lb/>
命同阿敏駐守五月明兵復圍灤州阿敏殺降者棄永平<lb/>
　　　歸六月議碩託不力阻偕歸罪削爵五年八月從<lb/>
上征明錦州明兵攻貝勒阿濟格營碩託同擊敗之傷股<lb/>
上親勞以金巵酌賜九月明兵趨大凌河碩託擊敗明監<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-10a"/>
　　　軍道張春兵手復被創七年正月以力戰受傷<lb/>
奬賜綵縀十布百八年七月隨代善征明自喀喇鄂博攻<lb/>
　　　得勝保克之又擊敗朔州騎兵八月同貝勒薩哈<lb/>
　　　璘略代州拔崞縣分克原平驛尋封固山貝子崇<lb/>
　　　徳元年十二月從<lb/>
上征朝鮮敗其援兵二萬餘於南漢山城二年四月同武<lb/>
　　　英郡王阿濟格攻明皮島克之三年八月同鄭親<lb/>
　　　王濟爾哈朗征明寧逺四年正月以僭上越分降<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-10b"/>
　　　輔國公二月同武英郡王征明五月論錦州寧逺<lb/>
　　　功<lb/>
賜駞馬各一五年六月隨睿親王多爾衮圍錦州嗣以我<lb/>
　　　軍離城逺駐又遣弁私歸<lb/>
諭責之曰爾曽獲罪朕屢寛宥不思竭力効忠報朕屢次<lb/>
　宥罪之恩反若事不闗己今後再罹于罪任法司治之<lb/>
　必不爾宥也廷議削爵<lb/>
詔從寛罰鍰尋復封固山貝子八年八月以同郡王阿達<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-11a"/>
　　禮謀立睿親王伏誅黜宗室爵除<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-12a"/>
　　　多羅貝勒延信𫝊<lb/>
　　　延信<lb/>
太宗文皇帝曽孫肅武親王豪格孫父猛峩封多羅温郡<lb/>
　　　王𫝊子佛永輝無嗣𫝊弟延綬坐行止不端降貝<lb/>
　　　勒延綬子揆慧降襲輔國公坐昏庸削爵延信猛<lb/>
　　　峩第三子康熈二十六年正月封三等奉國將軍<lb/>
　　　三十七年十二月授二等侍衛四十年十月預議<lb/>
　　　政授正藍旗滿洲都統四十五年十月以病解都<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-12b"/>
　　　統任五十二年四月復任都統五十七年十月隨<lb/>
　　　貝子允禵征策妄阿喇布坦延信稱凖噶爾與青<lb/>
　　　海部世婚我軍衆寡青海知之凖噶爾亦知之今<lb/>
　　　年既未進兵我軍可無出口駐劄允禵疏<lb/>
聞<lb/>
詔大軍駐西寧五十九年正月授平逆將軍由青海往平<lb/>
　　　西藏八月擊敗策凌敦多卜於布克河齊諾郭勒<lb/>
　　　綽瑪喇遂定西藏事<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-13a"/>
聞得<lb/>
㫖嘉奬六十年六月<lb/>
諭宗人府平逆將軍延信統領滿洲䝉古緑旗兵過自古<lb/>
　未到之烟瘴惡水無人居住之絶域殱滅醜𩔖平定藏<lb/>
　地克展勇略深屬可嘉著封為輔國公六十一年十二<lb/>
　　　月攝撫逺大將軍事尋授西安將軍雍正元年二<lb/>
　　　月兄子揆慧既削爵議以延信襲延信故公爵遂<lb/>
　　　晉封固山貝子八月叙功晉封多羅貝勒五年九<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-13b"/>
　　　月回京十二月<lb/>
上以延信與阿其那阿靈阿拉錫普竒蘇努等結黨在西<lb/>
　　　寧軍前又隂結允禵徇隱年羮堯後令伊進藏防<lb/>
　　　守托病遷延西安將軍任内不實心辦理軍務亦<lb/>
　　　未陳奏要事訓練不親往濫保官兵詢以應否進<lb/>
　　　藏輒云路有烟瘴畏懼出征進藏時並侵帑十萬<lb/>
　　　両在<lb/>
御前傲慢無禮種種罪惡盡行敗露<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-14a"/>
命革貝勒交王大臣逐欵嚴審定擬具奏尋經王大臣審<lb/>
　　　訊延信罪凡二十欵奏言黨援之罪七一延信向<lb/>
　　　與阿其那阿靈阿拉錫普竒等結黨羽與二阿哥<lb/>
　　　為敵一徇隱年羮堯不臣之心一在西寧時隂與<lb/>
　　　允禵交結一令伊進藏時託病遷延鑽營年羮堯<lb/>
　　　代伊解釋一延信原係阿其那阿靈阿蘇努等黨<lb/>
　　　奉<lb/>
㫖交問伊反将無干之漢人路振揚舉出一稱阿其那樸<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-14b"/>
　　　實阿靈阿為人傑與阿爾松阿結為姻親一揑造<lb/>
　　　逆言告知年羮堯希脱黨謀又大不敬之罪四一<lb/>
　　　當<lb/>
御前昻然伸足一<lb/>
諭㫖切責坐聴不跪聆一時届<lb/>
萬壽聖節不俟慶祝即起程回任一在西寧時不遵<lb/>
諭㫖將地方要務陳奏又欺妄之罪一假揑病狀扶杖行<lb/>
　　　走及令署大將軍棄杖前往負<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-15a"/>
恩之罪一在將軍任内不親加訓練要結人心之罪一妄<lb/>
　　　行保題官兵九十餘人貪婪之罪一進藏時侵帑<lb/>
　　　十萬兩入已擾亂政事之罪二一混行痛責士卒<lb/>
　　　一詢以應否進藏輒云路有烟瘴希圖惑衆失悮<lb/>
　　　兵機之罪三一因青海用兵擅調逺處兵丁㡬致<lb/>
　　　可危一聞賊冦臨邊擁兵不發迨新城子失䧟後<lb/>
　　　始發兵一拏到逆賊阿拉布坦温布屬下䝉古七<lb/>
　　　人並不審究竟行釋放罪凡二十欵供狀明白請<lb/>
<pb n="KR2g0042_WYG_012-15b"/>
　　　按律斬决得<lb/>
㫖延信從寛免死着監禁黜宗室爵除<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　欽定宗室王公功績表𫝊卷十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>