<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>歴代名賢確論卷十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　歴代名賢確論卷十九<lb/>
　　襄公<lb/>
　　　公敗于泓<hi>東坡</hi>　<hi>潁濱</hi>
　　獻公<lb/>
　　　世子申生<hi>白樂天</hi>
　　　荀息<hi>東坡</hi>
　　文公<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-1b"/>
　　　守原<hi>栁州</hi>
　　　文公霸<hi>栁州</hi>
　　厲公<lb/>
　　　士燮<hi>東坡</hi>
　　悼公<lb/>
　　　智罃趙武<hi>潁濱</hi>
　　平公<lb/>
　　　叔向<hi>潁濱</hi>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-2a"/>
　　智伯<lb/>
　　　智伯之亡<hi>栁州</hi>　<hi>溫公</hi>
　　通論<lb/>
　　　文公悼公<hi>潁濱</hi>
　　　晉之故封<hi>栁州</hi>
公敗于泓<lb/>
　東坡曰魯僖公二十二年冬十有一月己巳朔宋公<lb/>
　及楚人戰于泓宋師敗績春秋書戰未有如此之嚴<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-2b"/>
　而盡也曰宋公天子之上公宋先代之後于周為客<lb/>
　天子有事膰焉有喪拜焉非列國諸侯之所敢敵也<lb/>
　而曰及楚人戰于泓楚夷狄之國人㣲者之稱以天<lb/>
　子之上公而當夷狄之㣲者至于敗績宋公之罪盖<lb/>
　可見矣而穀梁傳以為桓文之師不過是學者疑焉<lb/>
　故不可以不辨宋襄公非特行仁義而不終者也以<lb/>
　不仁之資盗仁者之名耳齊王有牽牛而過堂下者<lb/>
　曰牛何之曰將以釁鐘王曰舍之吾不忍其觳觫若<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-3a"/>
　無罪而就死地夫舍一牛於德未有所損益也而孟<lb/>
　子與之所謂以不忍人之心行不忍人之政三代之<lb/>
　所共也而宋襄公執鄫子用於次睢之社君子殺一<lb/>
　牛猶不忍而宋公滅一國君若犬豕然此而忍為之<lb/>
　天下孰有不忍者耶泓之役身敗國衂乃欲以不重<lb/>
　傷不禽二毛欺諸侯人能紾其兄之臂以取食而能<lb/>
　忍饑于壺飱者天下知其不情也襄公忍于鄫子而<lb/>
　不忍於重傷二毛此豈其情也哉桓文之師存亡繼<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-3b"/>
　絶猶不齒于仲尼之門况用人於夷鬼以求霸而謂<lb/>
　之王者之師可乎使鄫子有罪而討之雖聲之諸侯<lb/>
　而戮於社天下不以為過若以喜怒興師則秦穆獲<lb/>
　晉侯且猶釋之而况敢用諸淫昬之鬼乎以愚觀之<lb/>
　宋襄公王莽之流也襄公以諸侯可以名得而王莽<lb/>
　以天下可以文取其得喪大小不同其不能欺天下<lb/>
　則同也其不鼔不成列則不能損宋襄公之虐其抱<lb/>
　孺子以泣則不能盖王莽之簒使莽無成則宋襄公<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-4a"/>
　襄公得志亦一莽也古人有言曰圖王不成猶足以<lb/>
　霸襄公行王者之事則其敗猶足以當桓文之師一<lb/>
　戰之餘救死扶傷不暇此特妄庸耳齊桓晉文得管<lb/>
　仲子犯以興襄公有一子魚不能用豈可同日而語<lb/>
　哉自古失道之若如是者多矣身死而論之未有如<lb/>
　宋襄公之欺於後世者也<lb/>
　潁濱曰宋襄公欲求諸侯與楚人戰于泓不鼓不成<lb/>
　列不禽二毛以此兵敗身死而公羊嘉之以為文王<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-4b"/>
　之戰不過于此余竊笑之夫㐮公凌虐小國至使邾<lb/>
　人用鄫子于次睢之社雖桀紂有不為也乃欲以不<lb/>
　鼔不成列不禽二毛為文王不過亦甚矣哉夫堯舜<lb/>
　文武其所以自為者至矣始于其身而終至于其室<lb/>
　家仰不愧于天俯不怍于人夫是以干羽可以格三<lb/>
　苖因壘可以服有崇不然將敗折自救之不暇而况<lb/>
　以服人哉嗚呼儒者不原本末而惑于虚名將以杯<lb/>
　水勝輿薪之火悲夫<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-5a"/>
世子申生<lb/>
　白樂天曰晉侯以驪姬之惑殺太子申生或謂申生<lb/>
　得殺身成仁之道是以晉人諡為恭世子載在方册<lb/>
　古今以為然居易獨以為不然大凡恭之義有三以<lb/>
　孝保身子之恭以正承命臣之恭以道守嗣君之恭<lb/>
　若棄嗣于非禮不可謂道受命于非義不可謂正殺<lb/>
　身以非罪不可謂孝三者率非恭也申生有焉而諡<lb/>
　曰恭不知其可若垂之來代以為訓戒居易懼後之<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-5b"/>
　臣子有失大義守小節者將奔走之將欲商搉敢徵<lb/>
　義類在昔虞舜父頑母嚚舜既克諧瞽亦允若申生<lb/>
　父之昬姬之惡誠宜率子道以幾諫感君心以至誠<lb/>
　雖申生孝不侔於舜而獻公之頑亦不逺于瞽盍以<lb/>
　烝烝之乂俾不格於姦乎故咎之始形則齋慄祗載<lb/>
　而為虞舜可也若不能及禍之將兆則讓位去國為<lb/>
　吳太伯可也若又不能及難之既作則全身逺害為<lb/>
　公子重耳可也三失無一得於是乎致身於不義不<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-6a"/>
　祗陷父于不德不慈負罪被名以至于死臣子之道<lb/>
　不其惑歟夫以堯之聖書美曰允恭舜之孝書美曰<lb/>
　温恭今以申生之失道亦謂曰恭庸可稱乎周之衰<lb/>
　也楚子以霸王之器奄有荆蠻光啓土宇赫赫楚國<lb/>
　由之而興諡之為恭猶曰薄德今申生狥其死不顧<lb/>
　其義輕其身不圖其君俾死之後弑三君奚齊卓子<lb/>
　懷公殺十有五臣荀息里克丕鄭祁舉共華賈華叔<lb/>
　堅騅顓櫐虎持宫山祁慶鄭狐突瑕生郤芮實啓禍<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-6b"/>
　先大亂晉國則楚恭之得也如彼申生之失也如此<lb/>
　異德同諡無乃不可乎左氏修魯史受經于仲尼盖<lb/>
　仲尼之志丘明從而明之無善惡無小大莫不㣲婉<lb/>
　而發揮焉至于申生之死也之謚也略而無譏何其<lb/>
　謬哉何以覈諸且仲尼修春秋明則有凡例幽則有<lb/>
　㣲㫖其有君不君臣不臣父不父子不子者率書名<lb/>
　以貶之故書曰晉侯殺其太子申生不言晉人而書<lb/>
　晉侯且名太子者盖明晉侯不道且罪申生陷君父<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-7a"/>
　於不義也以㣲㫖考之則仲尼之明貶可知矣以凡<lb/>
　例推之則左氏之闕文可知矣嗚呼先王之制諡豈<lb/>
　容易哉盖善惡始終必褒貶于一字所以彰明往者<lb/>
　而勸沮來者故君子于其諡無所茍而已矣繇是而<lb/>
　言則恭世子之諡不亦誣乎不亦誣乎<lb/>
荀息<lb/>
　東坡曰荀息疑於忠者也其事君也君存不能正其<lb/>
　道没又成其邪志而死焉荀息而為忠則凡忠於盗<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-7b"/>
　賊死於私暱者皆忠也而可乎故其書曰及其大夫<lb/>
　荀息不然則荀息孔父之徒也可得而名哉春秋不<lb/>
　與荀息之為忠也推此而往則凡天下之得為正者<lb/>
　庶乎不濫矣<lb/>
守原<lb/>
　栁州曰晉文公既受原于王難其守問寺人勃鞮以<lb/>
　畀趙衰余謂守原政之大者也所以承天子樹霸功<lb/>
　致命諸侯不宜謀及媟近以沗王命而晉君擇大任<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-8a"/>
　不公議于朝而私議于宫不博謀于卿相而獨謀于<lb/>
　寺人雖或衰之賢足以守國之政不為敗而賊賢失<lb/>
　政之端由是滋矣况當其時不乏謀議之臣乎狐偃<lb/>
　為謀臣先軫將中軍晉君疏而不咨外而不求乃卒<lb/>
　定于内豎其可以為法乎且晉君將襲齊桓之業以<lb/>
　翼天子乃大志也然而齊桓任管仲以興進豎刁以<lb/>
　敗則獲原啓疆適其始政所以觀視諸侯也而乃背<lb/>
　其所以興跡其所以敗然而能霸諸侯者以土則大<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-8b"/>
　以力則强以義則天子之册也誠畏之矣烏能得其<lb/>
　心服哉其後景監得以相衞鞅𢎞石得以殺望之誤<lb/>
　之者晉文公也嗚呼得賢臣以守大邑則問非失問<lb/>
　舉非失舉也然猶羞當時陷後代如此况問與舉又<lb/>
　兩失之者其何以救之哉余故著晉君之罪以附春<lb/>
　秋許世子止晉趙盾之義<lb/>
文公霸<lb/>
　栁州曰文公之霸也援秦破楚囊括齊宋曹衞解裂<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-9a"/>
　魯鄭震恐定周于溫奉册受錫夾輔糾逖以為侯伯<lb/>
　齊盟踐土低昂玉帛天子恃焉以有諸侯諸侯恃焉<lb/>
　以有其國百姓恃焉以有妻子而食其力叛者力取<lb/>
　附者仁撫推德義立信讓示必行明所嚮逹禁止一<lb/>
　好尚春秋之事公侯大夫策文馬馳軒車出入環連<lb/>
　貫于國都則有五筵之堂九几之室大小定位左右<lb/>
　有職禽牢餼饋交錯文質饗有嘉樂宴有庭實登降<lb/>
　好賦犧象畢出犒勞贈賄率禮無失六卿理兵大戎<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-9b"/>
　小戎鐘鼓不寧以討不恭車埓萬乗卒半天下鼓之<lb/>
　則震斾之則畏其號令之動若水之源若輪之旋莫<lb/>
　不如志當此之時咸能驩虞以奉其上故其民至於<lb/>
　今好義而任力此以民力自固假仁義而用天下其<lb/>
　遺風尚有存者<lb/>
士燮<lb/>
　東坡曰料敵勢之强弱而知師之勝負此將帥之能<lb/>
　也不求一時之功愛君以德而全其宗嗣此社稷之<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-10a"/>
　臣也鄢陵之役楚師壓晉軍而陣諸將請從之范文<lb/>
　子獨不欲戰晉卒敗楚楚子傷目子反殞命范文子<lb/>
　疑若懦而無謀者矣然不及一年三郤誅厲公弑胥<lb/>
　童死欒書中行偃幾不免于禍晉國大亂鄢陵之功<lb/>
　資使之然也有非常之人然後有非常之功非常之<lb/>
　功聖人所甚懼也夜光之珠明月之璧無因而至前<lb/>
　匹夫猶或按劍而况非常之功乎故聖人必自反曰<lb/>
　此天之所以厚於我乎抑天之禍予也故雖有大功<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-10b"/>
　而不忘戒懼中常之主鋭于立事忽于天戒日尋干<lb/>
　戈而殘民以逞天欲全之則必折其萌芽挫其鋒芒<lb/>
　使知其所悔天欲亡之以美利誘之以得志使之有<lb/>
　功以驕士翫其寇讎而侮其人民至于亡國殺身不<lb/>
　悟者天絶之也嗚呼小民之家一朝而獲千金非有<lb/>
　大福必有大咎何則彼之所獲者終日勤勞不過數<lb/>
　金爾所得者㣲故所用者狹無故而得千金豈不驕<lb/>
　其志喪其所守哉侈心一動物極而不能返家破身<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-11a"/>
　困復欲治其故業豈可得耶由是言之一天下者得<lb/>
　之艱難則失之不易得之既易則失之亦然漢髙皇<lb/>
　帝之得天下親冒矢石與秦楚爭戰五年未嘗得志<lb/>
　比定天下復有平城之圍故終其身不事逺略民亦<lb/>
　不勞繼之文景不言兵唐太宗舉晉陽之師破竇建<lb/>
　德虜王世充所過者下易于破竹然天下始定外攘<lb/>
　四夷伐髙昌破突厥終其身師旅不解幾至于亂者<lb/>
　以其親見取天下之易也故兵之勝敗足以為國之<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-11b"/>
　强弱而國之强弱足以為治亂之兆盖有勝而亡有<lb/>
　敗而興者矣㑹稽之棲而勾踐以伯黄池之㑹而夫<lb/>
　差以亡有以使之也夫虢公敗戎于桑田晉卜偃知<lb/>
　其必亡曰是天奪之鑑而益其疾也晉果滅虢此范<lb/>
　文子所以不得不諫諫而不納而又有功敢逃其死<lb/>
　哉彼其不死則厲公逞志必先圖于范氏趙盾之事<lb/>
　可見矣趙盾雖免于死而不免于惡名則范文子之<lb/>
　智過于趙宣子逺矣<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-12a"/>
智罃趙武<lb/>
　潁濱曰齊桓公存三亡國以屬諸侯其義多于晉文<lb/>
　公然桓公没而齊亂其後不能復霸文公子孫世為<lb/>
　盟主二百餘年與春秋相終始其故何也雖襄公悼<lb/>
　公之賢齊所無有然其所以保霸業而不失者則有<lb/>
　在矣伯者之盛非能用兵以服諸侯之難而能不用<lb/>
　兵以服諸侯之難耳文公之後前有智罃後有趙武<lb/>
　皆能不用兵以服諸侯此晉之所以不失霸也悼公<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-12b"/>
　與楚爭鄭三合諸侯之師其勢足以舉鄭而郤楚晉<lb/>
　之羣臣中行偃欒黶之徒欲一戰以服楚者衆矣惟<lb/>
　智罃為中軍將知用兵之難勝負之不可必三與楚<lb/>
　遇皆遷延稽留不與之戰卒以弊楚而服鄭此則智<lb/>
　罃不用兵之功也悼公死平公立平公非悼公比也<lb/>
　然能屬任趙武武嘗與楚屈建合諸侯之大夫于宋<lb/>
　以求弭兵趙孟于此有仁人之心二焉方其未盟也<lb/>
　屈建衷甲將以襲武武與叔向謀之叔向曰以信召<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-13a"/>
　人而以僭濟之人誰與之安能害我武從其言卒事<lb/>
　而楚不敢動將盟晉楚爭先叔向又曰諸侯歸晉之<lb/>
　德也非歸其尸盟也子務德無爭先武亦從而先之<lb/>
　此二者非仁人不能何也人將衷甲以襲我我亦衷<lb/>
　甲以待之此勢之所必至也不幸不勝無可言者雖<lb/>
　幸而勝晉楚之禍必自此始晉為盟主嘗先諸侯矣<lb/>
　晉未失諸侯而楚求先之若與之爭楚必不聽晉楚<lb/>
　之禍亦必自此始然此二者皆人情所不能忍也忍<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-13b"/>
　之近于弱不忍近于强而武能忍之晉楚不爭諸侯<lb/>
　賴之故吾以為武有仁人之心二焉凡晉之所以不<lb/>
　失諸侯而趙氏之所以卒興于晉者由此故也春秋<lb/>
　書宋之盟實先晉而後楚孔子亦許之<lb/>
叔向<lb/>
　潁濱曰樂王鮒言于君無不從欲為叔向請以其同<lb/>
　也棄而不應祁大夫老矣無位于朝以其覺也知其<lb/>
　必為巳言何其明哉不然晉楚之際亦多故矣同盟<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-14a"/>
　有衷甲之變交聘有司宫之禍茍明不足以應之身<lb/>
　被其辱而國被其害可勝言哉當平丘之㑹齊人不<lb/>
　服叔向詰之以禮威之以衆攘臂而仍之僅乃得之<lb/>
　嗚呼殆哉彼不幸而仕于衰晉盖不得已而然歟<lb/>
智伯之亡<lb/>
　栁州設漁者對智伯曰智氏既滅范中行志益大合<lb/>
　韓魏圍趙水晉陽智伯瑶乗舟以臨趙且又往來觀<lb/>
　水之所自務速取焉羣漁者有一人坐漁智伯怪之<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-14b"/>
　問焉曰若漁幾何曰臣始漁于河中今漁于海今主<lb/>
　大茲水臣是以來曰若之漁何如曰臣幼而好漁始<lb/>
　臣之漁于河有魦鱮鱣鰋者不能自食以好臣之餌<lb/>
　日収者百焉臣以為小去而之龍門之下伺大鮪焉<lb/>
　夫鮪之來也從魴鯉數萬垂涎流沫後者得食焉然<lb/>
　其饑也亦返吞其後愈肆其力逆流而上慕為螭龍<lb/>
　及夫抵大石亂飛濤折鰭秃翼顛倒頓踣順流而下<lb/>
　宛委冒懵環坁溆而不能出嚮之從魚之大者幸而<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-15a"/>
　啄食之臣亦徒手得焉猶以為小聞古之漁有任公<lb/>
　子者其得益大於是去而之海上北浮於碣石求大<lb/>
　鯨焉臣之具未及施見大鯨驅羣鮫逐肥魚於渤澥<lb/>
　之尾震動大海簸掉巨島一啜而食若舟者數十勇<lb/>
　而未巳貪而不能止北蹙于碣石稿焉嚮之以為食<lb/>
　者反相與食之臣亦徒手得焉猶以為小聞古之漁<lb/>
　有太公者其得益大釣而得文王於是舍而來智伯<lb/>
　曰今若遇我也如何漁者曰嚮者臣已言其端矣始<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-15b"/>
　晉之侈家若欒氏祁氏郤氏羊舌氏以十數不能自<lb/>
　保以貪晉國之利而不見其害主之家與五卿嘗裂<lb/>
　而食之矣是無異魦鱮鱣鰋也腦流骨腐於主之故<lb/>
　鼎可以懲矣然而猶不肯寤又有大者焉若范氏中<lb/>
　行氏貪人之土田侵人之勢力慕為諸侯而不見其<lb/>
　害主與三卿又裂而食之矣脱其鱗鱠其肉刳其腸<lb/>
　斷其首而棄之鯤鮞遺𦙍莫不備爼豆是無異夫大<lb/>
　鮪也可以懲矣然而猶不肯寤又有大者焉吞范中<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-16a"/>
　行以益其肥猶以為不足力愈大而求食愈無饜驅<lb/>
　韓魏以為羣鮫以逐趙之肥魚而不見其害貪肥之<lb/>
　勢將不止于趙臣見韓魏懼其將及也亦幸主之蹙<lb/>
　於晉陽其目動矣而主乃傲然以為咸在机爼之上<lb/>
　方磨其舌抑臣有恐焉今輔果舍族而退不肯同禍<lb/>
　段規怨深而造謀主之不寤臣恐主為大鯨首解于<lb/>
　邯鄲鬛摧於安邑胷披于上黨尾斷于中山之外而<lb/>
　腸流于大陸為鱻薧以充三家子孫之腹臣所以大<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-16b"/>
　懼不然主之勇力强大於文王何有智伯不悦然終<lb/>
　不寤于是韓魏與趙合滅智氏其地三分<lb/>
　溫公曰智伯之亡也才勝德也夫才與德異而世俗<lb/>
　莫之能辨通謂之賢此其所以失人也夫聰察强毅<lb/>
　之謂才正直中和之謂德才者德之資也德者才之<lb/>
　帥也是故才德全盡謂之聖人才德兼亡謂之愚人<lb/>
　德勝才謂之君子才勝德謂之小人凡取人之術茍<lb/>
　不得聖人君子而與之與其得小人不若得愚人何<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-17a"/>
　則君子挾才以為善小人挾才以為惡挾才以為善<lb/>
　者善無不至矣挾才以為惡者惡亦無不至矣愚者<lb/>
　雖欲為不善智不能周力不能勝譬之乳狗搏人人<lb/>
　得而制之小人智足以遂其姦勇足以决其㬥是虎<lb/>
　而翼者也其為害豈不多哉夫德者人之所嚴而才<lb/>
　者人之所愛愛者易親嚴者易踈是以察者多蔽于<lb/>
　才而遺于德自古昔以來國之亂臣家之敗子才有<lb/>
　餘而德不足以至于顛覆者多矣豈特智伯哉故為<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-17b"/>
　國為家者茍能審于才德之分而知所先後又何失<lb/>
　人之足患哉<lb/>
文公悼公<lb/>
　潁濱曰晉文公辟驪姬之難處狄十有二年奚齊卓<lb/>
　子相繼戮死秦晉之人歸心焉文公深信舅犯靖而<lb/>
　待之若將終焉者至于惠公起而赴之如恐不及於<lb/>
　是秦人責報于外而里丕要功于内不能相忍繼以<lb/>
　敗滅内外絶望屬于文公然後文公徐起而収之無<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-18a"/>
　尺土之賂一金之費而晉人戴之遂霸諸侯彼其處<lb/>
　利害之計誠審哉夏商之衰湯文王皆起于諸侯積<lb/>
　德深厚天下歸之不得已而後應故雖取天下無取<lb/>
　天下之患其後皆數十世若文公德雖未足而待其<lb/>
　自至庶幾王者之事也是以主盟中夏幾二百年其<lb/>
　功業與齊桓等而子孫過之逺甚夫豈非其積累之<lb/>
　有厚薄故耶晉悼公之復霸也與楚爭鄭三合諸侯<lb/>
　之師未嘗一與楚戰卒以斃楚而服鄭盖古之善用<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-18b"/>
　兵者皆不以戰屈人之兵非不得已不戰方鄭之未<lb/>
　服也中行偃欒黶皆欲以戰勝楚惟智罃知用兵之<lb/>
　難勝負之不可必遷延稽留而楚人自敝不較而去<lb/>
　不然二子將為先穀而罃將為林父如罃可謂知兵<lb/>
　矣<lb/>
晉之故封<lb/>
　栁州曰晉之故封太行犄之首陽起之黄河迤之大<lb/>
　陸靡之或巍而髙或呀而淵景霍汾澮以經其壖若<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-19a"/>
　化若遷鈎嬰蟬聨然後融為平川而侯之都居大夫<lb/>
　之邑建焉其髙壯則騰突撐拒聱岈鬰怒若熊羆之<lb/>
　咆虎豹之嘷終古而不去攫秦搏齊當者失據燕狄<lb/>
　惴怯若卵就壓振振業業覷闗蹀户愓若僕妾其按<lb/>
　衍則平盈旋縁紆徐夷延若飛鳶之翔舞洄水之容<lb/>
　與以稼則碩以植則茂以牧則蕃以畜則庶而人用<lb/>
　是富而邦以之阜其河則濬源崑崙入于天淵出乎<lb/>
　無門行乎無垠自匈奴而南以介西鄙衝奔太華運<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-19b"/>
　肘東指混潰后土濆濁糜沸黿鼉詭怪于于汩汩騰<lb/>
　倒䡍越委泊涯涘呀呷欱納摧雜失墜其所盪激則<lb/>
　連山參差廣野壞裂轟雷努風撼頷于<graphic n="KR2164" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2164.png" mimeType="image/png"/>崩石之所<lb/>
　轉躍大木之所擢抜漰泙洞踏者彌數千里若萬夫<lb/>
　之斬伐而其軸轤之所負橦檣之所御鱗川林壑隳<lb/>
　雲遁雨瞬目而下者榛榛沄沄百舍一赴若是何如<lb/>
　吳子曰先生之言豐厚險固誠晉之美矣然晉人之<lb/>
　言表裏山河者備敗而已非以為榮觀顯大也吳起<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-20a"/>
　所謂在德不在險皆晉人之藉也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2o0015_WYG_019-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　歴代名賢確論卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>