<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>唐才子傳巻二</head>
    <p>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐才子傳巻二　　　　　元　辛文房　撰<lb/>
　　　王　維　　　　　　孟浩然<lb/>
　　　殷　遥　　　　　　薛　據<lb/>
　　　李頎　　　　　　　崔　曙<lb/>
　　　張　諲　　　　　　李　白<lb/>
　　　岑　參　　　　　　髙　適<lb/>
　　　王之涣　　　　　　包　融<hi>子何佶</hi>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-1b"/>
　　　閻　防　　　　　　丘　為<lb/>
　　　盧　象<hi>韋述</hi>　　　　張　謂<lb/>
　　　賈　至　　　　　　沈千運<lb/>
　　　孟雲卿　　　　　　王季友<lb/>
　　　康　洽　　　　　　劉長卿<lb/>
　　　韋應物　　　　　　錢　起<hi>子徽孫珝</hi>　<hi>懐素</hi>
　　　張　繼　　　　　　韓　翃<lb/>
　　　郎士元　　　　　　皇甫冉<hi>弟曽</hi>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-2a"/>
　　　獨孤及　　　　　　戎　昱<lb/>
王維九嵗知屬辭工草𨽻嫻音律岐王重之維將應舉<lb/>
岐王謂曰子詩清越者可録數篇琵琶新聲能度一曲<lb/>
同詣九公主第維如其言是日諸伶擁維獨奏主問何<lb/>
名曰鬱輪袍因出詩巻主曰皆我習諷謂是古作乃子<lb/>
之佳製乎延于上座曰京兆得此生為解頭榮哉力薦<lb/>
之開元十九年狀元及第擢右拾遺遷給事中賊陷兩<lb/>
京駕出幸維扈從不及為所擒服藥稱瘖病禄山愛其<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-2b"/>
才逼至洛陽供舊職拘于普施寺賊宴凝碧池悉召梨<lb/>
園諸工合樂維痛悼賦詩曰萬户傷心生野烟百官何<lb/>
日再朝天秋槐花落空宫裏凝碧池頭奏管絃詩聞行<lb/>
在賊平後偽官皆定罪獨維得免仕至尚書右丞維詩<lb/>
入妙品上上畫思亦然至山水平逺雲勢石色皆天機<lb/>
所到非學而能自作詩云當代謬詞客前身應畫師人<lb/>
評維詩中有畫畫中有詩信哉中嵗喪妻不再娶孤居<lb/>
三十年别墅在藍田縣南輞川亭館相望自寫其景物<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-3a"/>
竒勝日與文士丘為裴迪崔興宗逰覽賦詩琴樽自樂<lb/>
篤志奉佛蔬食素衣後表請舍宅以為寺臨終作書辭<lb/>
親友停筆而化<lb/>
孟浩然<hi>按新唐書浩然字浩然襄陽人</hi>少好節義詩工五言隠鹿門山<lb/>
即龎公棲隠處也四十逰京師諸名士間嘗集秘省聮<lb/>
句浩然曰㣲雲淡河漢疎雨滴梧桐衆欽服張九齡王<lb/>
維極稱道之維待詔金鑾一旦私邀入商較風雅俄報<lb/>
𤣥宗臨幸浩然錯愕伏匿牀下維不敢隠因奏聞帝喜<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-3b"/>
曰朕素聞其人而未見也詔出再拜帝問曰卿將詩來<lb/>
耶對曰偶不齎即命吟近作誦至不才明主棄多病故<lb/>
人疎之句帝憮然曰卿不求仕朕何嘗棄耶奈何誣我<lb/>
因命放還南山古稱禰衡不遇趙壹無禄觀浩然罄折<lb/>
謙退才名日髙竟淪明代終身白衣良可悲夫其詩文<lb/>
采丰茸經緯綿宻半遵雅調全削凡近所著三巻今𫝊<lb/>
王維畫浩然像于郢州為浩然亭咸通中鄭諴謂賢者<lb/>
名不可斥更曰孟亭今存焉<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-4a"/>
殷遥丹陽人天寶間嘗仕為忠王府倉曹㕘軍與王維<lb/>
結交同慕禪寂志趣髙疎多雲岫之想而苦家貧死不<lb/>
能𦵏一女纔十嵗日哀號于親愛憐之者賵贈埋骨石<lb/>
樓山中工詩詞彩不羣而多警句杜甫嘗稱許之有詩<lb/>
𫝊于今<lb/>
薛據荆南人開元十九年王維榜進士天寶六年又中<lb/>
風雅古調科第一人于吏部㕘選據自恃才名請受萬<lb/>
年録事流外官訴宰執以為赤縣是某等清要據無由<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-4b"/>
得之改涉縣令後仕歴司議郎終水部郎中據為人骨<lb/>
鯁有氣魄文章亦然嘗自傷不得早達造句往往追凌<lb/>
鮑謝初好棲遲居嵩山鍊藥晚嵗置别業終南山下老<lb/>
焉有集今𫝊<lb/>
李頎東川人開元二十三年賈季隣榜進士及第調新<lb/>
鄉縣尉性疎簡厭薄世務慕神仙服餌丹砂期輕舉之<lb/>
道結好塵喧之外一時名輩莫不重之工詩發調既清<lb/>
修辭亦秀雜歌咸善𤣥理最長多為放浪之語足可震<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-5a"/>
蕩心神惜其偉材只到黄綬故其論道家往往髙于衆<lb/>
作有集今𫝊<lb/>
崔曙宋州人<hi>按書録解題曙開元二十六年狀元及第</hi>少孤貧不應薦辟志<lb/>
况疎爽擇交于方外苦讀書髙栖少室山中與薛據友<lb/>
善工詩言詞欵要情興悲凉送别登樓俱堪淚下有集<lb/>
𫝊于今<lb/>
張諲永嘉人初隠少室山下閉門修肄志甚勤苦不及<lb/>
聲利後應舉官至刑部員外郎明易象善草𨽻兼畫<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-5b"/>
山水詩格髙古與李頎友善事王維為兄皆為詩酒丹<lb/>
青之契維贈詩云屏風誤㸃惑孫郎團扇草書驚内史<lb/>
李頎贈曰小王破體閒支䇿落月梨花照空壁詩堪記<lb/>
室妬風流畫與將軍作勁敵天寳中謝官歸故山偃仰<lb/>
不復來人間矣有詩𫝊世<lb/>
李白山東人母夢長庚星而誕因以命之十嵗通五經<lb/>
夜夢筆頭生花後天才贍逸名聞天下天寶初自蜀至<lb/>
長安道㩦所業投賀知章讀至蜀道難歎曰子謫仙人也<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-6a"/>
乃解金龜換酒終日相樂遂薦于𤣥宗召見金鑾殿論<lb/>
時事因奏頌一篇帝喜賜食親為調羮詔供奉翰林嘗<lb/>
大醉上前草詔使髙力士脫鞾力士恥之晚節好黄老<lb/>
度牛渚磯乗醉捉月遂沉水中<hi>按白傳有闕文今就永樂大典所載五條編次</hi>
岑參南陽人文本之後天寶三年趙岳榜第二人及第<lb/>
累官左補闕起居郎出為嘉州刺史杜鴻漸表置安西<lb/>
幕府拜職方郎中兼侍御史辭罷别業在杜陵山中後<lb/>
終于蜀參累佐戎幕往來鞍馬烽塵間十餘載極征行<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-6b"/>
離别之情城障塞堡無不經行博覽史籍尤工綴文屬<lb/>
詞清迥用心良苦詩調尤髙唐興罕見此作放情山水<lb/>
故常懐逸念竒造幽致所得往往超拔孤秀度越常情<lb/>
與髙適風骨頗同讀之令人慷慨懐感毎篇絶筆人輒<lb/>
𫝊咏至徳中裴休杜甫等常薦其識度清逺議論雅<lb/>
正嘉名早立時輩所仰可以備獻替之官未及大用而<lb/>
謝世豈不傷哉有集十巻行于世杜確為之序云<lb/>
髙適字達夫一字仲武滄州人少性拓落不拘小節恥<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-7a"/>
預常科隠跡博徒才名便逺後舉有道授封丘尉擢諌<lb/>
議大夫負氣敢言權貴側目適尚氣節語王覇衮衮不<lb/>
厭遭時多難以功名自許五十始學為詩即工以氣質<lb/>
自髙多胸臆間語毎一篇已好事者輒𫝊播吟玩嘗過<lb/>
汴州與李白杜甫㑹酒酣登吹臺慷慨悲歌臨風懐古<lb/>
人莫測也中間唱和頗多今有詩文等二十巻及所選<lb/>
至徳迄大厯述作者二十六人詩為中興間氣集二巻<lb/>
並𫝊<hi>按適𫝊有闕文</hi>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-7b"/>
王之涣薊門人少有俠氣所從逰皆五陵少年擊劍悲<lb/>
歌從禽縱酒後折節工文十年名譽自振恥困場屋遂<lb/>
交謁名公為詩情致雅暢得齊梁之氣毎有作樂工輒<lb/>
取以被聲律與王昌齡髙適暢當忘形爾汝嘗共詣旗<lb/>
亭有梨園名部至昌齡等曰我輩擅詩名未定甲乙可<lb/>
觀詩伶謳詩以多者為優一伶唱昌齡二絶句一唱適<lb/>
一絶句之涣曰樂人所唱皆下俚之詞須㬰一佳妓唱<lb/>
曰黄河逺上白雲間一片孤城萬仞山羌笛何須怨楊<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-8a"/>
栁春風不度玉門闗復唱二絶皆之涣詞三子大笑曰<lb/>
田舍奴吾豈妄哉諸伶竟不諭其故拜曰肉眼不識神<lb/>
仙三子從之酣醉終日其狂放如此云有詩𫝊于今<lb/>
包融延陵人開元間仕厯大理司直與參軍殷遥孟浩<lb/>
然交厚工為詩二子何佶縱聲雅道齊名當時號三包<lb/>
有詩一巻行世<lb/>
論曰夫人之于學苦心難既苦心成業難成業者獲名<lb/>
不朽兼父子兄弟間尤難厯觀唐人父子如三包六竇<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-8b"/>
張碧張瀛顧况顧非熊章孝標章碣杜審言杜甫錢起<lb/>
錢珝温庭筠温憲弟兄如皇甫冉皇甫曽李宣古李宣<lb/>
逺姚係姚倫等皆聮玉無瑕清塵逺播芝蘭繼芳重難<lb/>
改于父道騷雅接響庶不慊于祖風四難之間揮麈之<lb/>
際亦可以為美談矣<lb/>
何字幼嗣潤州延陵人融之子也與弟佶俱以詩鳴時<lb/>
稱二包天寳七年楊譽榜及第曽師事孟浩然授格法<lb/>
與李嘉祐相友善大厯中仕終起居舍人詩𫝊者可數<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-9a"/>
葢流離世故率多素辭大播芳名亦以當時望族也<lb/>
佶<hi>按唐詩紀事佶字㓜正</hi>天寳六年楊䕶榜進士累遷祕書監未<lb/>
幾遷刑部侍郎太常少卿拜諫議大夫御史中丞居官<lb/>
謹確所在有聲佶天才贍逸氣宇清深心醉古經神和<lb/>
大雅詩家老斵輪也與劉長卿竇叔向諸公皆莫逆之<lb/>
愛晚嵗沾風痺之疾辭寵樂髙不及榮利卒封丹陽郡<lb/>
公有詩集行于世<lb/>
閻防河中人開元二十二年李琚榜及第顔真卿甚敬<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-9b"/>
愛之欲薦于朝不屈為人好讀書好古博雅詩語真素<lb/>
魂清魄爽放曠山水髙情獨詣于終南山豐徳寺結茅<lb/>
茨讀書百丈溪是其隠處題詩云浪蹟棄人世還山自<lb/>
幽獨始傍巢由蹤吾其獲心曲又云養閒廢人事達命<lb/>
知止足不學魯國儒俟時勞伐輻後信命不務進取以<lb/>
此自終有詩集行世<lb/>
丘為<hi>按新唐書藝文志注為蘇州嘉興人</hi>天寳初劉單榜進士官至太子<lb/>
右庶子事母孝年八十餘致仕還縣令謁之為候門磬<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-10a"/>
折令坐方拜里胥立庭下既出乃敢坐經縣署降馬而<lb/>
過舉動有禮卒年九十六有集行世<lb/>
盧象字緯卿汶水人鴻之姪也攜家來居江東最乆仕<lb/>
為校書郎左拾遺膳部員外郎授安禄山偽官貶永州<lb/>
司户參軍後為主客員外郎有詩名譽滿秘閣雅而不<lb/>
儉有大體得國士之風集二十巻今𫝊同仕有韋述為<lb/>
桑泉尉時詔求逸書命述等編校于朝元殿後為翰林<lb/>
學士有詩名今亦𫝊焉<hi>按盧象為鴻之姪此𫝊本當附鴻𫝊後以鴻入隠逸𫝊與象出</hi>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-10b"/>
<hi>處異揆故分編焉</hi>
張謂字正言河内人也<hi>按唐詩紀事謂登天寶二年進士第</hi>少讀書嵩山<lb/>
清才㧞萃泛覽流觀不屈于權勢自矜竒骨必談笑封<lb/>
侯二十四受辟從戎營朔十載亭障間稍立功勲以將<lb/>
軍得罪流滯薊門有以非辜雪之者累官為禮部侍郎<lb/>
無幾何出為潭州刺史性嗜酒簡淡樂意湖山工詩格<lb/>
度嚴宻語致精深多擊節之音今有集𫝊于世<lb/>
賈至<hi>按新唐書至字㓜鄰陳振孫書録解題則以為字㓜幾</hi>洛陽人曽之子也天寶<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-11a"/>
擢第官起居舍人知制誥從幸西蜀當撰𫝊位肅宗冊<lb/>
文既進藁𤣥宗曰先天誥命乃父所為今兹大冊爾又<lb/>
為之兩朝盛典出卿家父子可謂繼美矣<hi>按賈至𫝊有關文</hi>
沈千運吳興人工舊體詩氣格髙古當時士流皆敬慕<lb/>
之號為沈四山人天寶中數應舉不第時年齒已邁遨<lb/>
逰襄鄧間干謁名公來濮上感懐賦詩曰聖朝優賢良<lb/>
草澤無遺族人生各有命在余胡不淑一生但區區五<lb/>
十無寸禄衰落當棄捐貧賤招謗讟其時多難自知屯<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-11b"/>
蹇遂浩然有歸歟之志賦詩曰棲隠非别事所願離風<lb/>
塵不來城邑逰禮樂拘束人又曰如何巢與由天子不<lb/>
得臣遂還山中别業嘗曰衡門之下可以棲遲有薄田<lb/>
園兒稼女織偃仰今古自足此生誰能作小吏走風塵<lb/>
下乎髙適賦還山吟贈行曰還山吟天髙日暮寒山深<lb/>
送君還山識君心人生老大須恣意看君解作一生事<lb/>
山間偃仰無不至石泉淙淙若風雨桂花松子常滿地<lb/>
賣藥囊中應有錢還山服藥又長年白雲勸盡杯中物<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-12a"/>
明月相隨何處眠眠時憶問醒時意夢魂可以相周旋<lb/>
肅宗議備禮徵致㑹卒而罷有詩𫝊世<lb/>
孟雲卿闗西人天寶間不第氣頗難平志亦髙尚懐嘉<lb/>
遯之節與薛據相友善嘗寓荆州杜工部有與雲卿贈<lb/>
答之作甚愛重之工詩其體祖述沈千運漁獵陳拾遺<lb/>
詞氣傷感雖然模效纔得升堂猶未入室然當時古詞<lb/>
無出其右一時之英也如虎豹不相食哀哉人食人又<lb/>
朝亦常苦饑暮亦常苦饑飄飄萬里餘貧賤多是非少<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-12b"/>
年莫逺逰逺逰多不歸皆為當代推服韋應物過廣陵<lb/>
遇孟九贈詩云髙文激頹波四海靡不𫝊西施且一笑<lb/>
衆女安得妍其才名于此可見矣仕終校書郎有集今<lb/>
𫝊<lb/>
論曰雲卿禀通濟之才淪吞噬之俗栖栖南北苦無所<lb/>
遇何生之不辰也身處江湖心存魏闕猶杞國之人憂<lb/>
天墜相率而逃者匹夫之志亦可念矣<lb/>
王季友河南人暗誦書萬巻論必引經家貧賣屐好事<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-13a"/>
者多㩦酒就之其妻栁氏疾季友窮醜遣去來客豐城<lb/>
洪州刺史李公一見傾敬即引佐幕府工詩性磊落不<lb/>
羈愛竒務險逺出常情之外白首短褐﨑嶇士林傷哉<lb/>
貧也嘗有詩云山中誰余宻白髮日相親雀鼠晝夜無<lb/>
知我厨廪貧又自耕自刈食為天如鹿如麋飲野泉亦<lb/>
知世上公卿貴且養丘中草木年觀其篤志山水可謂<lb/>
逺性風疎逸情雲上矣有集𫝊于世<lb/>
康洽酒泉人黄髪美丈夫也盛時攜琴劍來長安謁當<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-13b"/>
道氣度豪爽工樂府詩篇宫女梨園皆寫于聲律𤣥宗<lb/>
亦知名嘗歎美之所出入皆王侯貴主之宅從逰與讌<lb/>
雖駿馬蒼頭如其已有觀服玩之光令人欲惜物憐才<lb/>
乃能如是也後遭天寶亂離飄蓬江表至大歴間年已<lb/>
七十餘龍鍾衰老談及開元繁盛流涕無從往來兩京<lb/>
故侯館穀空咸陽一布衣耳于時文士願與論交李端<lb/>
逢之贈詩云聲名常壓鮑參軍班位不過揚執㦸又云<lb/>
同時獻賦人皆盡共壁題詩君獨在後卒杜陵山中文<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-14a"/>
章不得見矣<lb/>
劉長卿<hi>按新唐書藝文志云長卿字文房</hi>河間人少居嵩山讀書後移<lb/>
家鄱陽開元中徐徵榜及第歴監察御史出為轉運使<lb/>
判官後觀察使吳仲孺誣奏非罪貶南巴尉㑹有為辨<lb/>
之者量移睦州司馬終隨州刺史長卿清才冠世頗淩<lb/>
浮俗性剛多忤權門故兩逢遷斥人悉寃之詩調雅暢<lb/>
甚能鍊飾其自賦傷而不怨足以發揮風雅權徳輿稱<lb/>
為五言長城嘗謂今人稱前有沈宋王杜後有錢郎劉<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-14b"/>
李李嘉祐郎士元何得與余並驅毎題詩不言姓但書<lb/>
長卿天下無不知其名者有詩集賦文𫝊世<lb/>
章應物<hi>按書録解題應物京兆人</hi>尚俠初以三衛郎事𤣥宗後始<lb/>
折節讀書為性髙潔鮮食寡欲所居必焚香掃地而坐<lb/>
㝠心象外<hi>按此𫝊有闕文</hi>
錢起字仲文吳興人天寶十年李巨卿榜及第少聰敏<lb/>
承鄉曲之譽初從計吏至京口客舍月夜閒歩聞户外<lb/>
有行吟聲哦曰曲終人不見江上數峰青凡再三往來<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-15a"/>
起遽從之無所見矣怪之及就試粉闈詩題乃湘靈鼓<lb/>
瑟起綴就即以鬼謡十字為落句主文李暐深嘉美擊<lb/>
節吟味乆之曰是必有神助之耳遂擢置髙第釋褐授<lb/>
校書郎嘗採箭竹奉使入蜀除考功郎中大厯中為太<lb/>
清宫使翰林學士起詩體製新竒理致清贍芟宋齊之<lb/>
浮㳺削梁陳之曼靡迥然獨立也王右丞許以髙格與<lb/>
郎士元齊名士林語曰前有沈宋後有錢郎集十巻今<lb/>
傳子徽孫珝並能詩外甥懷素善書一門之中藝名森<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-15b"/>
出可尚矣<lb/>
論曰凡唐人燕集祖送必探題分韻賦詩于衆中推一<lb/>
人擅場者劉相巡察江淮詩人滿坐而起擅場郭曖尚<lb/>
主盛㑹李端擅場緬懐盛時往往文㑹羣賢畢集觥籌<lb/>
亂飛遇江山之佳麗繼歡好于疇昔良辰美景賞心樂<lb/>
事于斯能并矣况賔無絶纓之嫌主無投轄之困歌䦨<lb/>
舞作㣲聞香澤冗長之禮豁畧去之王公不覺其大韋<lb/>
布不覺其小忘形爾汝促席談諧吟咏繼來揮毫驚座<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-16a"/>
樂哉古人有秉燭夜逰所謂非淺同宴一室無及于亂<lb/>
豈不盛也至若殘盃冷炙一獻百拜察喜怒于眉睫之<lb/>
間者可以休矣<lb/>
珝<hi>按唐詩紀事珝字端文</hi>吳興人起之孫也乾寧六年鄭藹榜及<lb/>
第昭宗時仕為中書舍人工詩有集𫝊于世<lb/>
張繼字懿孫襄州人天寶十二年禮部侍郎楊浚下及<lb/>
第與皇甫冉有髫年之故契逾昆玉早振詞名初來長<lb/>
安頗矜氣節有感懐詩云調與時人背心將静者論終<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-16b"/>
年帝城裏不識五侯門嘗佐鎮戎軍幕府又為鹽鐵判<lb/>
官大歴間仕終檢校祠部郎中繼博覽有識好談論知<lb/>
治體亦嘗領郡輒有政聲詩情爽激多金玉音蓋其累<lb/>
代詞伯積襲弓裘其于為文不雕不飾丰姿清迥有道<lb/>
者風集一巻今𫝊<lb/>
韓翃字君平南陽人天寶十三年楊紘榜進士侯希逸<lb/>
素重其才至是表佐淄青幕府罷閒居十年及李勉在<lb/>
宣武復辟之徳宗時制誥闕人中書兩進除目御筆不<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-17a"/>
㸃再請之批曰與韓翃時有同姓名為江淮刺史宰相<lb/>
請孰與上復批曰春城無處不飛花韓翃也俄以駕部<lb/>
郎中知制誥終中書舍人翃工詩興致繁富如芙蓉出<lb/>
水一篇一詠朝士珍之比諷深于文房筋節成于茂政<lb/>
當時盛稱焉有詩集五巻行于世<lb/>
郎士元字君胄中山人也天寶十五載盧庚榜進士寶<lb/>
應初選京畿縣官詔試政事中書補渭南尉歴左拾遺<lb/>
出為郢州刺史與員外郎錢起齊名時朝廷自丞相以下<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-17b"/>
出牧奉使無兩君詩文祖餞人以為愧其珍重如此二<lb/>
公體調大扺欲同就中郎君稍更閑雅逼近康樂珠聮<lb/>
玉映不覺成編掩映時流名不虚矣有别業在半日吳<lb/>
村王季友錢起等皆見題詠毎誇勝絶詩集今𫝊于世<lb/>
皇甫冉字茂政安定人避地來寓丹陽耕山釣湖放適<lb/>
閒淡或云秘書少監彬之姪也十嵗能屬文張九齡一<lb/>
見歎以清才天寶十五年盧庚榜進士調無錫尉營别<lb/>
墅陽羨山中大歴初王縉為河南節度辟掌書記後入<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-18a"/>
為左金吾衛兵曹參軍仕終拾遺左補闕冉自擢桂禮<lb/>
闈便稱髙格往以世道艱虞避地江外故多飄薄之歎<lb/>
毎文章一到朝廷而作者變色當年才子悉願締交推<lb/>
為宗伯至其造語𤣥㣲端可平揖沈謝雄視潘張惜乎<lb/>
長轡未騁芳蘭早凋良可痛哉有詩集三巻獨孤及為<lb/>
序今𫝊弟曾<lb/>
曽字孝常冉之弟也天寶十七年楊儇榜進士善詩出<lb/>
王維之門與兄名望相亞當時以比張氏景陽孟陽恊<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-18b"/>
居上品載處下流侍御補闕文詞亦然體製清潔華不<lb/>
勝文為士林所尚仕歴侍御史後坐事貶舒州司馬量<lb/>
移陽翟令有詩一巻傳于世<lb/>
獨孤及<hi>按此𫝊有闕文考新唐書及字至之河南洛陽人</hi>性孝友喜鑒拔為文<lb/>
必彰明善惡長于議論工詩格調髙古風神迥絶得大<lb/>
名當時有集𫝊世<lb/>
論曰嘗讀選中沈謝諸公詩有題新安江水至清淺深<lb/>
見底貽京邑㳺好及石門新營所住四面髙山迴溪石<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-19a"/>
瀬修竹茂林及田南樹園激流植援齋中讀書南樓中<lb/>
望所遲客晚登三山還望京邑等數端皆竒崛精當冠<lb/>
絶古今曽無發其韞奥者逮盛唐沈宋獨孤及李嘉祐<lb/>
韋應物等諸才子集中往往各有數題片言不茍皆不<lb/>
減其風度此則無𫝊之妙逮元和以下佳題尚罕况于<lb/>
詩乎立題乃詩家切要貴在卓絶清新言簡而意足句<lb/>
之所到題必盡之中無失節外無餘語此可與智者商<lb/>
㩁云因舉而論之<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-19b"/>
戎昱荆南人美風度能談少舉進士不第乃放逰名都<lb/>
雖貧士而軒昂氣不消沮愛湖湘山水來客時李䕫亷<lb/>
察桂林寓官舍月夜聞隣居行吟之音清麗遲明訪之<lb/>
乃昱也即延為幕賓待之甚厚崔中丞亦在湖南愛之<lb/>
有女國色欲以妻昱而不喜其姓戎能改則訂議昱聞<lb/>
之以詩謝云千金未必能移姓一諾從來許殺身自謂<lb/>
李大夫恩私至深無任感激初事顔平原嘗佐其征南<lb/>
幕亦累薦之衛伯玉鎮荆南辟為從事歴䖍州刺史至<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-20a"/>
徳中以罪謫為辰州刺史後客劔南寄家隴西數載憲<lb/>
宗時邊烽累急大臣議和親上曰比聞一詩人姓名稍<lb/>
僻者為誰宰相對以冷朝陽包子虚皆非帝舉其詩對<lb/>
曰戎昱也上曰嘗記其詠史云漢家青史上計拙是和<lb/>
親社稷依明主安危託婦人豈能將玉貎便擬静沙塵<lb/>
地下千年骨誰為輔佐臣因笑曰魏絳何其懦也此人<lb/>
如在可與武陵桃花源足稱其清詠士林榮之昱詩在<lb/>
盛唐格氣稍劣中間有絶似晚作然風流綺麗不虧政<lb/>
<pb n="KR2g0032_WYG_002-20b"/>
化當時賞音喧𫝊翰苑固不誣矣有集今𫝊<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐才子傳巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>