<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>閒居叢稿卷二十六</head>
    <p>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　閒居叢稿卷二十六　　　元　蒲道源　撰<lb/>
　　行状<lb/>
　　　西軒王先生行實<lb/>
先生姓王氏諱得輿字載之世為濩澤高平人其先有<lb/>
仕至郡守者有云出於文中子之裔但以世涉多故家<lb/>
譜逸墜無可考徵父諱仁政潛徳不耀能守先法母陳<lb/>
氏通孝經論孟及女誡等篇先生生於己夘四月初五<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-1b"/>
日髫齔穎悟強記過人九歳中經童然性荘重如老成<lb/>
人母曰興王氏者其此子乎金末壬辰之變怙恃俱失<lb/>
時年十有四能自立雖顛沛流離之際未嘗廢學所至<lb/>
必交有識之士辛亥從戍蜀時夾谷公行興元西川省<lb/>
事駐重兵漢中尚書楊徳新郎中夾谷君玊識先生行<lb/>
伍間薦於公辟用先生雅不欲遂相與招延之使教諸<lb/>
子先生因留家焉癸丑李忠宣公以從冝行府興元一<lb/>
見深器重之以邊鄙俗尚獷悍起先生充三教提領視<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-2a"/>
事未幾即以興修廟學為請南冠之在俘縶者皆百計<lb/>
振㧞俾復儒編先生早工詩文丙辰過長安聞魯齋許<lb/>
氏以道學鳴遂悔其少作而火其藁慨然曰吾儒自有<lb/>
可學事奚用是為於是絶去俗學聚周程張朱氏書而<lb/>
探討之得其義理之精微尤以踐履躬行為實務中統<lb/>
建元商亷二公行川陜省院事陞充興元路提舉學校<lb/>
兼本路勸農事先生嘗曰農桑者學校之所資學校者<lb/>
人才所自出而人才又風化所係也於是復以廟學請<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-2b"/>
於樞院行府得報營於城内西南先生親督其事搆簣<lb/>
進齋於大成殿之東為諸儒講授之所書伊川四箴及<lb/>
白鹿洞齋規以示教人及為學之方至元乙亥先生將<lb/>
改葬其先於濩澤時歳艱盗剽或有止其行者先生曰<lb/>
是念一萌幽明無間餘何避焉遂决意行過秦歴魏抵<lb/>
高平冐暑復下河南詣登封故居求祖考妣之遺玊陵<lb/>
谷變遷茫然莫擬先生齋宿黙禱致其精誠夢寐有徵<lb/>
求而果獲遂一遵文公家禮而合葬焉觀者如堵僉曰<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-3a"/>
昔所未見也登封令杜某拜且泣曰某以先世靈櫬在<lb/>
茲表請於朝得宰是邑求訪百至而情事竟不獲伸先<lb/>
生孝感豈偶然哉歸自覃懐過魯齋先生留止旬日魯<lb/>
齋深嘆賛之明年至漢中以目疾力辭提舉職怡然退<lb/>
處覃按察彦清雷御史彦正游平章子明王大參彦才<lb/>
俱以按治過郡交章薦聞朝論亦以先生宿儒耆徳人<lb/>
所儀表勑授興元路儒學教授竟以前辭不就所居庭<lb/>
宇幽深竹樹茂美東偏為家塾號曰習齊中奠先聖顔<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-3b"/>
孟左右周程張朱邵司馬六先生像朔望率子孫而拜<lb/>
奠之四周積經史子集及前賢墨跡石刻今士大夫詩<lb/>
文雖後生小子片言隻字略無所遺以文公敬箴標第<lb/>
其號俾易尋取不致散失一器一物置之用之各有常<lb/>
處嘗曰有物有則人自不察爾有齋曰西軒先生自號<lb/>
也其燕處之室曰慎獨盖其戒慎恐懼無所不用其力<lb/>
焉南有園園有亭字曰怡然記者謂先生二字友愛有<lb/>
怡怡之怡孝養有怡聲之怡先生俯仰無愧一順於理<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-4a"/>
有怡然之怡凡賔客及名卿鉅公至漢中者則必登先<lb/>
生門升此亭聞義理性命之論冠婚喪祭之說異端詭<lb/>
怪縱横利禄一言不得與也又南褒有别墅築亭龍江<lb/>
之滸榜曰曲肱得山水之秀目以八詠弦誦之暇徜佯<lb/>
乎其間有浴沂詠歸之樂先生居常正襟危坐肩背竦<lb/>
直無少欹側雖僮僕卑幼不冠不見未嘗見有惰容至<lb/>
是屬疾二十餘月猶無異平日論語一書與餌藥方無<lb/>
時釋卷家人勸之乃曰一息尚存此志不容少懈我自<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-4b"/>
樂之無所苦也疾革誦詠不絶座客問讀何書先生曰<lb/>
序卦屬纊無别語抗聲曰無極之真二五之精妙合而<lb/>
凝良乆徐曰存吾順事没吾寧也以至元二十九年壬<lb/>
辰十二月望日壬寅卒於正寢夀七十有四葬褒城縣<lb/>
麓堂鄊之西臯娶張氏勤儉雍肅以母死兵亂中終身<lb/>
不事容飾鄊里歆慕焉先生學術之正實承伊洛考亭<lb/>
之後於書無不讀禮樂名物節文度數洞究淵微亮析<lb/>
縷觧然純一不雜窮理以致其知反躬以踐其實四書<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-5a"/>
未嘗去手集註或問皆黙成誦尤粹於易訓蒙以小學<lb/>
書為切務曰此古人教人為人様子雖大學不是過也<lb/>
初年郡人多不知小學之教而有譏之者曰自有六經<lb/>
在奚用是為先生莫之辨也乆而學者信讀之由是而<lb/>
有成者衆矣嘗曰學不貴乎博貴乎適用為學而不適<lb/>
用則亦何以為學哉海内之士道同心契者魯齋許氏<lb/>
潛齋楊氏有疑不憚逺而相與訂正焉先生家法之嚴<lb/>
尤謹於内外男女之别諸婦送其子女止於中門男賔<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-5b"/>
未有輙至中門者有事擇書童幼而謹愿者以將命子<lb/>
壻同居二十年未嘗一至其寢室毎旦夙興詣祠堂拜<lb/>
謁畢子孫於其所在行晨省之禮先生問以所習事業<lb/>
而責其成功婦女羣下皆然昏定亦如之正至朔望叙<lb/>
拜如儀先生必以平昔所歴患難今日所以為樂者諭<lb/>
之且警戒曰惟孝友於兄弟又曰孝衰於妻子又曰異<lb/>
姓之婦或能賊同氣之愛人之所以為人者孝弟而已<lb/>
一日複視易傳諸書凡三十五部計一百七十三帙共<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-6a"/>
九百三十三卷既畢召其子及諸婦諸孫序立堂下示<lb/>
之曰吾見人家昆季往往不義皆因父祖積財以啓争<lb/>
端吾幼罹大變骨肉離散惟餘此身艱險百至雖欲積<lb/>
財何可得也縱使得之亦匪我心惟於六經書籍必存<lb/>
心懇懇以求之近所得書籍類皆散亂甚可惜也余雖<lb/>
盛暑日以雞鳴而起手自料理如是者兩踰晦朔殊不<lb/>
知勞自以為樂爾庶幾若輩領觧吾意也他日觀是書<lb/>
者必不忍鬻墜之就能明乎聖經賢傳之奥日行乎孝<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-6b"/>
弟忠信之實則一家之中父父子子兄兄弟弟夫夫婦<lb/>
婦上下和睦和氣藹然雖欲致争亦無自而得也或私<lb/>
畜財貨敢言異居者子放婦出非我宗嗣子子孫孫永<lb/>
為家範皆再拜於堂下壻劉天禄舉杯為慶先生因書<lb/>
以為記趙總判徳元因謁先生覩其家雍睦氣象不覺<lb/>
嘆曰先生一家其堯舜之民乎鄰母楊尚書夫人在興<lb/>
元最名有家法者其家人少有喧譁即禁止之曰獨不<lb/>
畏王先生聞之耶郡人有某兄弟争財役訟者歴年不<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-7a"/>
決先生諭以孝弟之義天倫之重翼日二人感泣相謝<lb/>
同㸑如初廼弟文以紀其實先生為書其後曰某門勝<lb/>
事先生守禮之篤冠婚喪祭一以朱氏書為本行之惟<lb/>
恐未至異言喧豗弗顧也長婦之喪一遵禮制子無疾<lb/>
猶疑以請先生曰禮如此吾獨何為後因閱朱子格言<lb/>
見文公喪其長子於寒泉用是禮先生曰文公以是喪<lb/>
其長子吾以是喪吾長婦之為後者又何過乎其有義<lb/>
起而因時制冝者如父在妻亡而有子而主祭者父也<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-7b"/>
夫祭妻亦禮也題其主則當如之何先生以宗子之法<lb/>
斷之俾題曰亡室某氏冡婦某氐神主祭則使其夫若<lb/>
子奉父祖之命而祭之後考禮有舅夫若子為之主之<lb/>
文又家禮婦人無腰絰先生則以儀禮為主而用之但<lb/>
視男子之制為小耳童穉則絰而不冠先生之意不惟<lb/>
與禮意黙契而所以處之者又得其冝焉郡人治喪不<lb/>
但一二人家化之尤重於追逺奉祀則變常盡敬以致<lb/>
其如在之誠少不如意則愀然累日如有求而弗得者<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-8a"/>
月朔薦新雖貧必備嘗曰吾於考妣皆不及養惟此庶<lb/>
少盡此心也生朝則深居静處或出避野次誦蓼莪及<lb/>
書文公新舊說仍識其歳次于後是日也不飲酒食肉<lb/>
語輙流涕聞有歌則起而避之明日子孫方上夀焉先<lb/>
生教人之方自洒掃應對進退之節禮樂射御書數之<lb/>
習日用常行無非至理所寓講誦則必欲字真句絶習<lb/>
舊通新日有程式本末先後莫不有序學者逺近歸之<lb/>
童稚侍立必义手端拱行或蹶而手不敢失故其門人<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-8b"/>
皆能以禮自牧不問可知為先生弟子至有未遊先生<lb/>
之門而聞其風者亦必詳詢備録以為矜式先生師道<lb/>
之嚴竊有慕於伊川進不以禮未嘗輕受門人受業者<lb/>
至於貴且皓首見先生猶凜然畏敬伏拜牀下來去不<lb/>
迎送其以師道自重如此先生遇物之誠其於詐與不<lb/>
信雖不逆不億而未嘗不先覺之亦未嘗見㒺於理之<lb/>
所無也惡人之惡能改即止於所當言不少假貸而不<lb/>
能不忤於人乆而後知先生之言為有益於己未有不<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-9a"/>
慙且服者交友則乆而益敬不以盛衰存亡有異友人<lb/>
王君厚使絶域没於王事遺孤甫六歳獨與母居貧乏<lb/>
不能自存先生教育之均於己子弱冠則授以室又為<lb/>
之請禄爵俾得以奉先養母其於取舍有非義不受者<lb/>
有以義而不受者嘗曰與其取之而傷亷曷若與之而<lb/>
傷惠寧失於我無負於彼先生風化之念不少釋於懐<lb/>
寓漢中四十年其始至也庶事草創人惟知有二家不<lb/>
復知有吾儒先生嘆曰斯責其在我乎遂懇請公卿創<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-9b"/>
修廟學經始洎落成朝夕孜孜甚於貪夫之營私者雖<lb/>
祈寒暑雨不一日少弛其勞為屋近百楹手植槐柏皆<lb/>
方列成隂至元丙戌始克大備先生又以魯齋所定釋<lb/>
奠儀叅以文公蜀本凡七家禮而折𠂻之是秋之祭觀<lb/>
者大悅皆以為内郡文物之盛蔑有加也次子無妄拜<lb/>
雲南監察御史受命之日以親老辭先生曰君命不可<lb/>
違也汝身向已屬官吾得而子之哉將行授以四書家<lb/>
禮釋奠儀曰使逺人知此以為學知此以為禮知聖人<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-10a"/>
之教為可尊而王化由是可行則是行也其庶矣乎吾<lb/>
老何恤焉先生字畫之微亦不苟簡必正色凝神一㸃<lb/>
一畫而勁正𦂳結類其為人有求書者必擇名教切已<lb/>
之言書之莫不因其人之善而勉之因其失而救之先<lb/>
生資稟極高涵養有素精思力行自幼至老敬義夾持<lb/>
體用該備明白洞達表裏輝映晚年道尊徳盛元氣混<lb/>
融即之如陽春之温徐而察之盖有凜然不可犯者噫<lb/>
使見用於世正大則有格君之術剛毅則有諌諍之風<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-10b"/>
平易則有循良之政其不用命也然道徳之盛雖處於<lb/>
下猶足以淑諸人焉叅政左山商孟卿贈詩云漢中有<lb/>
高士王姓字載之簞瓢陋巷居怡然榜門楣妻子不戚<lb/>
戚生徒亦熙熙名教非無樂紛華羞外馳横流嘆湯湯<lb/>
砥柱非君誰又云閉門不求知實在名自隨闗中昔楊<lb/>
震漢上今程頤江流不可蝎思君無盡期中丞青崖魏<lb/>
太初記先生怡然亭自謂無愧辭其畧曰先生巍冠博<lb/>
褐進止舒徐其容荘其辭温藹然程朱家語録中人也<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-11a"/>
又曰先生之怡油然自得於義理涵泳之中日用體踐<lb/>
之實故為識者景仰如此尚書西溪王子冕贊云有諸<lb/>
中形諸外識與不識望而知其為有道之賢其為名流<lb/>
所推重如此其他不可具述先生二子長曰無疾興元<lb/>
路儒學教授次曰無妄四川亷訪司僉事事親俱以孝<lb/>
聞居喪毁瘠踰禮盖能世其家法云<lb/>
　　　訥庵處士任君行状<lb/>
處士諱某字東卿姓任氏其先世居太原之汾州孝義<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-11b"/>
縣仁智村得姓自顓頊少子湯封於任夏更封於薛周<lb/>
威烈王時有名座者以直言見稱於魏文侯居西河郡<lb/>
即今之汾州也後有寧州刺史諱温濮州刺史諱徳基<lb/>
大理評事諱政譜牒逸墜故不知為幾代祖也高祖諱<lb/>
某以孝行稱隠徳不耀曾祖諱文明字大有為㐮陵尉<lb/>
遂家㐮陵學問該博政有能聲善於天文圖緯之學祖<lb/>
諱潤字天澤父㐮陵君令業醫不使之仕人怪之莫測<lb/>
其意病革私謂之曰天象示變乆矣不十年北方兵起<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-12a"/>
汝莫求聞逹明醫足以逃世難活人足以積隂功一家<lb/>
可保也祖天澤遂不仕以醫名於世歳之壬申天兵南<lb/>
下其言果驗父諱志愈字時泰醫得家傳之妙其道大<lb/>
行貧者施以藥資以米所活甚衆一日聞逆旅有呻吟<lb/>
垂絶者往視之乃病旅也状貎雄偉遺藥給粥月餘獲<lb/>
愈其人拜謝曰生我者父母也活我者君也吾雖貧志<lb/>
則有之他日當以死報摩合羅之名者我也再拜而去<lb/>
其後金兵復冦平陽邏騎得君縳使前導指蔵金寳之<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-12b"/>
地君恐遇害乃紿之以延頃刻之命且行見甲馬百餘<lb/>
突前者連呼曰住令釋其縳衆軍皆驚不知其故前者<lb/>
下馬却兠鍪謂君曰汝識我乎我即汝所活摩合羅也<lb/>
吾今為帥求君相報已三日矣欲呼與去辭不從乃指<lb/>
避兵之方與白金百兩仍贈弓矢曰有人來擾以此示<lb/>
之遂舉家獲全於難後與平陽安某者俱以醫事睿宗<lb/>
凢湯藥悉經其手以謹愿得幸未嘗一日離左右嘗賜<lb/>
錦貂㡌以拜掃丘壠乞歸又賜良馬一白金五十兩既<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-13a"/>
歸散餘資於所親之貧者築亭㐮陵之城南榜曰種徳<lb/>
里之老者皆曰吾司命來矣病乞藥者如市既愈酬以<lb/>
金帛一無所取曰非種徳之意也乙未太宗詔都元帥<lb/>
塔海紺卜征蜀病股訪名醫皆以君為言乃請於太宗<lb/>
授以都元帥行軍太醫提領之職月給銀一十兩至漢<lb/>
中興元行省沔國公留止遂卒時辛丑之十二月八日<lb/>
也娶某氏先卒生子二人曰和曰睦再娶趙氏生訥庵<lb/>
己亥五月二十六日也晬日母趙氏寘書筆錢三物試<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-13b"/>
其所愛但取書與筆而已或以錢握於其手輙擲於地<lb/>
人驚異之辛丑父卒甫三歳晨昏匍匐求父甚哀髫齔<lb/>
不遂兒嬉凜然有成人之状母趙氏性嚴有法教以義<lb/>
方五歳聞講觧孝經既曉大義既長穎悟㧞萃母有疾<lb/>
則輟食求醫鄰舍趙翁戯之曰汝能割股乎曰能又曰<lb/>
孝經云不敢毁傷如何對曰不敢毁傷聖人之法也割<lb/>
股愈疾孝子之心也翁竒之是夜焚香稽顙北辰言曰<lb/>
某三歳失父頼母鞠育甫十歳矣今而有疾豈敢自愛<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-14a"/>
其身不以愈我母之疾乎遂剪其肉以饋其母即愈鄊<lb/>
里稱之母卒號痛嘔血絶而復蘇水漿不入於口者五<lb/>
日哀毁柴立終身不復擇葬親拘忌隂陽者皆曰年月<lb/>
不利荅以司馬温公論葬一節力主行之後卒無事皆<lb/>
嘆服焉凡冠婚喪祭一遵禮制君郊居二十年不喜入<lb/>
城府然祠堂舊在城中居四時朔望必躬詣薦新未薦<lb/>
不先嘗至期雖風雨或微疾亦力以往未嘗少怠也舅<lb/>
氏趙某者兵後相失偶於人彀中得之竭資以贖仍為<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-14b"/>
娶侍同居二十年甘㫖供養始終一日也卒為制服以<lb/>
禮葬焉間嘗謂其二兄曰某見人家以户役財物紛訟<lb/>
不已者甚衆某安忍為是且國家南征北討軍事為重<lb/>
我自應役於此鄊里田園足以資給子姪諸孫足以奉<lb/>
侍二兄但當娛樂自適某悉無所取自是四十餘年二<lb/>
兄絶不以軍役介意既卒子姪間亦未嘗及之來告乏<lb/>
者資之使還雖數輩不輟郡人有馬氏者嘗以白金百<lb/>
兩為寄且死君詣其家見其母問曰知我與令郎有約<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-15a"/>
否其母以為負債來索也驚哭曰君勿言我兒死矣百<lb/>
事我無與焉君曰非也我處寄白金百兩今持以還無<lb/>
驚憂也遂遺之其母叩頭拜謝君先考之嬖人劉氏頗<lb/>
知經史善醫藥父卒為黄冠别屋以居醫道大行於漢<lb/>
中家用饒足劉氏病篤呼君謂曰我出汝家三十餘年<lb/>
頼令先君之餘庇有中人之産諸養子無足托者我死<lb/>
汝盡收之勿為諸子所破君辭之曰無是理也劉曰我<lb/>
死任氏鬼也不歸任氏將安之乎君固辭劉曰得無憚<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-15b"/>
歳時一奠我君曰祭祀之事終身不忘止受一銀合以<lb/>
免其意後諸養子果盡蕩其産君至今不忘祭祀云君<lb/>
性剛正負竒志少頗喜孫吳術一日讀孟子至論王道<lb/>
之際慨然曰吾儒自有可學事刮去舊習折節讀書聞<lb/>
<hi>闕</hi>峯陳先生精於易圖緯術數之學曲盡其妙即往受<lb/>
易焉先生嘗曰吾閱人多如任子者鮮矣君師慕交友<lb/>
皆有識之士西軒王先生字其所居之齋曰求己王西<lb/>
溪子冕書以揭其楣一時名公若青崕魏中丞山木王<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-16a"/>
内翰寓軒張集賢濟南姜中丞太原馮叅政輩皆以按<lb/>
治過郡深禮敬之褒詠題贊盈縑滿軸且交薦於朝因<lb/>
北上至汴偶有不慊於意歎曰夫學將以致用而伸吾<lb/>
志堯舜其君民使無愧於心可也不然豈可碌碌隨人<lb/>
後校升斗之禄哉吾不為也即日西歸為終焉之計卜<lb/>
築於無憂灣之南朝夕逰詠於其間名其室曰訥庵且<lb/>
歌之有不夷亦不惠非樵亦非漁之句園中所植花木<lb/>
必成行列曰置物如養心不可使亂去草必務盡曰去<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-16b"/>
此如去惡不盡必將復萌不可圖也為政亦猶是爾庭<lb/>
中有古山茶一株蒼柯怪節盤錯如石常呼為歳寒友<lb/>
嘗自題云世教衰微日更深今人誰復古人心試看亭<lb/>
下蒼蒼木一日猶移三面隂其寓意如此亭北畦蘭數<lb/>
十本南開二徑兩旁皆菊清溝環匝植以白蓮常曰左<lb/>
右前後皆正人又曰使居位者親賢若是豈不有庇於<lb/>
民哉君襟韻洒落無塵俗之氣所居又有清致幅巾杖<lb/>
履逍遥其間庵壁挂大易十圖燕坐瞻對其胸中造詣<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-17a"/>
又非他人所得知也每佳客至必出酒共飲談笑終日<lb/>
使人亹亹忘倦常愛古語題其門曰舉世盡從愁裏過<lb/>
誰人肯向死前休又云不用閉門防俗客愛閒能有幾<lb/>
人來山木王公往歳奉使入蜀一見愛重如平生歡公<lb/>
後按察漢中為銘求已齋有矯矯任子中立不倚之句<lb/>
後十餘年公復來總興元治暇即往候之相與徜徉於<lb/>
水光林影之中俗事一言不及也或把酒浩歌或對牀<lb/>
清話賔主兩忘常云農桑者衣食之本風化之原乃力<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-17b"/>
農桑以率游惰又漢中風土之冝寒暄之節與古法有<lb/>
異者别集為一書名蠶桑輯要取為法者頼給足焉又<lb/>
云達而為相固可活人窮而為醫亦可活人分殊而志<lb/>
同者也乃搜閱家傳凡平日經驗藥方為一書名曰任<lb/>
氏集驗方一十卷樂周人之急士之貧而請謁者寒衣<lb/>
飢食有甚於已死喪患難尤著意焉見窮獨者必遺之<lb/>
食曰此無告之民也不可不恤與人言是是非非務盡<lb/>
道理不固執不詭隨親戚有紛訟者正言以喻之不顧<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-18a"/>
其怨其人始雖懐念終則悅服鄊里子弟有可進者隨<lb/>
其才之高下勉勵之氣和言忠聽者不厭雖居畎畆以<lb/>
天下之愛樂為心聞時政之善者則喜形於色反是則<lb/>
鬱鬱終日夏五月疾作謂其子曰吾生登明今而衝於<lb/>
太一涒灘來角於此木之絶也吾其死於七八月之交乎<lb/>
子輗應曰昨筮得臨之泰吉也君笑曰非爾所知也易<lb/>
樂必多憂泰者乾反居下乾父道也父失位矣子為父<lb/>
占吉從何來臨不曰至於八月有凶至者其在月之首<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-18b"/>
乎吾死必矣命具棺槨衣衾凢喪葬之須曰吾歸矣夫<lb/>
復何憂又曰有負吾債者想貧也我死勿難於人悉還<lb/>
其劵疾革憑几而坐神愈精明戒其子曰吾以勤儉起<lb/>
家未嘗少懈雖居散地念不忘君汝出仕雖居下僚不<lb/>
可苟也當汲汲自勵以父母之心為心可謂孝矣釋老<lb/>
二家吾無與焉命紙筆大字書曰予生無益於時者安<lb/>
忍勞人動衆盈塞街衢取觀於人吾未見其榮也東野<lb/>
草堂實予㳺息之所我必止於斯歳時祀我於此再命<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-19a"/>
紙書留别山木公一絶云云就寢少頃復正襟危坐命<lb/>
其子誦濓溪太極圖說一篇畢屢肯其首曰大哉易矣<lb/>
其反吾之始乎遂卒實乙巳歳八月壬午也配鄧氏前<lb/>
興元招撫鄧君之次女有賢行前一年卒子男一人曰<lb/>
輗任蒙古教授娶苗氏女二人長適前巴州尹雷成務<lb/>
之子仲威次適前南鄭縣尹王從仕之孫瑾孫一人曰<lb/>
桐以其年九月某日葬於南鄭縣味溪村梨園之先塋<lb/>
其子輗一以朱文公家禮行事且紀君平生行實泣拜<lb/>
<pb n="KR4d0507_WYG_026-19b"/>
以授道源使状次之道源以鄊里晚進視君為先輩不<lb/>
敢固辭竊謂君早孤克自樹立勉勵得聞先生長者餘<lb/>
論及與賢士大夫遊其學識醇正踐履篤實雖不用於<lb/>
時觀其行己治家綽有餘矣按其所紀序述為状未暇<lb/>
約其辭以待當世名公鉅儒采擇為誌以發其潛徳焉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　閒居叢稿卷二十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>