<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>春秋大事表卷十七上</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋大事表卷十七上<lb/>
　　　　　　　　　　國子監司業顧棟髙撰<lb/>
　　賓禮表<lb/>
　昔者先王為賓禮以親邦國制為朝覲聘問㑹同盟<lb/>
　誓之禮所以協邦交明上下崇體統息紛争也六年<lb/>
　五服一朝又比年一小聘三年一大聘諸侯則世相<lb/>
　朝終其君之世一見而已大行人時聘以結諸侯之<lb/>
<pb n="1b"/>
　好司盟掌盟載之法凡邦國有疑㑹同則掌其盟約<lb/>
　之載及其禮儀是則朝聘㑹盟由來舊矣當其時諸<lb/>
　侯率天下而羣奉乎一尊天子錫隆施以推恩乎萬<lb/>
　國疏數有常期貢賦有常數賚予有常典體統相承<lb/>
　尊卑不紊豈非天下為同大一統之世哉東遷而後<lb/>
　王政不綱諸侯放恣于是列邦不脩朝覲之禮而天<lb/>
　王且下聘矣歸賵矣錫命矣終春秋之世魯之朝王<lb/>
　者二如京師者一而如齊至十有一如晉至二十甚<lb/>
<pb n="2a"/>
　者旅見而朝于楚焉天王來聘者七而魯大夫之聘<lb/>
　周者僅四其聘齊至十有六聘晉至二十四而其受<lb/>
　列國之朝則從未嘗報聘焉由魯以知天下而王室<lb/>
　之微諸侯之不臣概可見矣隱桓之世盟㑹繁興諸<lb/>
　侯互結黨以相軋自莊十三年齊桓為北杏之㑹而<lb/>
　天下之諸侯始統于一無敢擅相盟㑹厯一百五十<lb/>
　六年晉伯衰鄟陵始復為參盟而諸侯之權復散七<lb/>
　國之分擾秦雄之并吞實兆于此葢嘗綜一經之始<lb/>
<pb n="2b"/>
　終而論之由王而伯由伯而為戰國世運遷流殆非<lb/>
　一朝一夕之故矣夫子作春秋以尊王而其于魯論<lb/>
　則深予管仲之伯葢悲王道之不行而以為惟伯猶足<lb/>
　以維之也至伯統絶而春秋不得不夷而為戰國矣<lb/>
　觀于朝聘㑹盟而天下之勢由天子而諸侯而大夫<lb/>
　屢降益下厯厯可見故備列之輯春秋賓禮表第<lb/>
　十七<lb/>
　　公朝<lb/>
<pb n="3a"/>
　霞峯華氏曰僖公朝于王非公之能朝王也天子在<lb/>
　踐土在河陽晉文率諸侯以朝王而公亦與朝也又<lb/>
　非晉真能尊天子也天王下勞晉侯于踐土晉侯致<lb/>
　天子于河陽而因率諸侯以朝也春秋書曰王所非其<lb/>
　所也不與王之于踐土于河陽也而天王不當下勞<lb/>
　晉侯不當召王其實著矣書曰公朝不與晉之主是<lb/>
　朝也而晉文非真能率諸侯以尊天子其實亦著<lb/>
　矣然而猶書曰朝至成公朝于京師則并不書朝<lb/>
<pb n="3b"/>
　何也僖之朝雖朝于外朝也成公㑹晉厲伐秦道<lb/>
　過京師因而朝焉則意不在于朝也春秋誅其意<lb/>
　故不曰朝而曰如京師下文又曰公自京師遂㑹諸侯<lb/>
　伐秦而成公簡慢之實著矣春秋二百四十二年<lb/>
　書朝王所者二而皆不于京師書如京師者一而<lb/>
　又不以朝此天下之盡無王而春秋所以作<lb/>
　也<lb/>
<pb n="4a"/>
</p>
<p>
<pb n="5a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　列國來朝<lb/>
　程子曰諸侯雖有相朝之禮而當時諸侯于天子未<lb/>
　嘗朝覲獨相率以朝魯得為禮乎<lb/>
　吕氏大圭曰魯之所如者齊也晉也甚則朝逺夷之<lb/>
<pb n="5b"/>
　君而齊晉未嘗朝魯也魯之所受朝者滕也邾也薛<lb/>
　也杞也曹也否則夷狄之附庸而滕邾薛杞曹未嘗<lb/>
　一受魯之朝也葢齊晉盛也楚則所畏也滕邾薛杞<lb/>
　則土地狹隘而不能與魯伉矣<lb/>
　霞峯華氏曰凡書來朝貶也諸侯不朝天子而朝同<lb/>
　列與不朝天子而受同列之朝其罪均也況旅見乎<lb/>
　況以諸侯而受同列之旅見乎交譏之矣蕭叔朝公<lb/>
　朝于外非其地也曹伯使其世子射姑來朝當朝<lb/>
<pb n="6a"/>
　而疾疾而世子攝行于王可也于諸侯不可也<lb/>
<pb n="7a"/>
</p>
<p>
<pb n="8a"/>
</p>
<p>
<pb n="9a"/>
</p>
<p>
<pb n="10a"/>
</p>
<p>
<pb n="11a"/>
</p>
<p>
<pb n="12a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="12b"/>
　<lb/>
　　附列國來朝後<lb/>
　霞峯華氏曰邾子來㑹不言朝不用朝禮也祭伯來<lb/>
　祭公來不書朝不當朝也介葛盧來白狄來亦不書<lb/>
　朝不能朝也實來朝而不復其國也並附列國來朝<lb/>
　後<lb/>
<pb n="13a"/>
</p>
<p>
<pb n="14a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　公如列國<lb/>
　霞峯華氏曰春秋書公朝王所者二如京師者一而<lb/>
　書公如齊十如晉二十一如楚二比而觀之由魯以<lb/>
　知天下王室之微諸侯之不臣不待貶而自見矣僖<lb/>
　十年公始朝齊自後不朝齊則朝晉知盟主而不知<lb/>
　有天王迄襄昭之間伯統亦衰遂旅見而朝于楚知<lb/>
<pb n="15a"/>
　蠻夷而不知有諸夏此又世運之一大升降也<lb/>
<pb n="16a"/>
　　已上如齊<lb/>
<pb n="17a"/>
</p>
<p>
<pb n="18a"/>
</p>
<p>
<pb n="19a"/>
</p>
<p>
<pb n="20a"/>
　　已上如晉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="20b"/>
　<lb/>
　　已上如楚<lb/>
　　天王來聘<lb/>
　霞峯華氏曰春秋天王來聘必書穀梁子曰聘諸侯<lb/>
　非正也諸侯朝而王聘正也諸侯不朝而王聘非正<lb/>
　也況桓宣篡弑之賊王不討而反聘之乎春秋二百<lb/>
　四十二年魯大夫如京師者僅四而王之下聘有七<lb/>
　隱桓之世絶無報聘比事以觀而天王之失道魯之<lb/>
<pb n="21a"/>
　不臣不待貶而自見矣<lb/>
<pb n="22a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="22b"/>
　<lb/>
　　聘周<lb/>
　霞峯華氏曰公子遂如京師報宰周公也而以二事<lb/>
　出叔孫得臣如京師拜錫命也而以大夫徃宣公五<lb/>
　朝齊而仲孫蔑一如京師襄公五朝晉而叔孫豹一<lb/>
　如京師入春秋以後天王聘魯者七而魯大夫如京<lb/>
　師者僅四又皆簡慢不恭如此其罪可勝誅乎或曰<lb/>
　隱桓之世天王來聘者五魯大夫之報聘者亦無聞<lb/>
　焉或者得禮而常事不書乎曰報聘非得禮也王制<lb/>
<pb n="23a"/>
　諸侯于天子比年小聘三年大聘五年一朝東遷以<lb/>
　後諸侯莫朝視天子蔑如也其卿大夫之聘亦安有<lb/>
　合王制而無失禮者哉設隱桓之世魯大夫一如京<lb/>
　師春秋必書夫子必存而不削設天王聘而魯一報<lb/>
　聘春秋尤必書之以志其非禮而不見于經是僖三<lb/>
　十年以前魯實未嘗聘周也入春秋幾百年而後公<lb/>
　子遂一報聘猶愈于隱桓之不答聘者矣文元年得<lb/>
　臣一拜命猶愈于莊公成公之不拜命者矣又二十<lb/>
<pb n="23b"/>
　七年而仲孫蔑一如京師其後又五十餘年而始有<lb/>
　叔孫豹之聘自是之後終春秋不復聘王矣<lb/>
<pb n="24a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　聘列國<lb/>
　霞峯華氏曰内大夫出聘五十有二如齊十六如晉<lb/>
　二十四如楚一皆著其以弱事强也如宋五如陳如<lb/>
　衛如邾各一報聘也公孫兹如牟嬰齊如莒行父如<lb/>
<pb n="24b"/>
　陳聘且娶焉春秋止書如不正其以公事而行私事<lb/>
　也<lb/>
<pb n="25a"/>
</p>
<p>
<pb n="26a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　霞峯華氏曰内大夫如齊二十五因事而徃者九逆<lb/>
　女三納幣一單伯一𦵏二涖盟二其正聘于齊十有<lb/>
　六莊三十二年慶父如齊穀梁曰奔也不在正聘之<lb/>
<pb n="26b"/>
　數<lb/>
　又曰魯之聘齊自僖公始以齊桓創伯也經于僖公<lb/>
　書如齊者三于文公書如齊者再文十八年春公薨<lb/>
　秋公子遂叔孫得臣如齊二卿並出假聘事以行篡<lb/>
　奪之謀自是十年之中七聘于齊襄仲行父奔命不<lb/>
　遑或一歳再徃春秋悉書于册而遂及得臣行父三<lb/>
　人之同惡與齊人納賂黨惡之罪昭然矣至宣十七<lb/>
　年斷道之盟魯始叛齊親晉交相侵伐鞌之戰四卿<lb/>
<pb n="27a"/>
　同將逞其私忿迄成十一年而叔孫僑如始再聘于<lb/>
　齊以修前好其後襄公二十年而叔老如齊昭九年<lb/>
　而仲孫貜如齊定十年而叔孫州仇如齊或二十年<lb/>
　而一聘或三十年而一聘云<lb/>
<pb n="28a"/>
</p>
<p>
<pb n="29a"/>
</p>
<p>
<pb n="30a"/>
　<lb/>
　霞峯華氏曰内大夫如晉二十有八㑹𦵏三昭二年<lb/>
　公如晉晉人辭公季孫宿如晉弔少姜也不在聘數<lb/>
　其正聘于晉二十有四<lb/>
　又曰僖三十年公子遂如京師遂如晉為聘周之始<lb/>
　亦聘晉之始其明年遂復如晉拜曹田文公之世如<lb/>
　晉者五宣公篡立結援于齊亦間晉有内亂故君臣<lb/>
　<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>意事齊而于晉使寥寥焉僅十八年歸父一聘而<lb/>
<pb n="30b"/>
　已成公嗣立大夫如晉三見于經然晉不以徳綏諸<lb/>
　侯公數見止辱晉于是失盟主之禮矣其後晉悼修<lb/>
　文襄之業使命數來而魯修聘事亦謹襄公之編見<lb/>
　經者九昭公屢朝于晉而見距三聘于晉而執行人<lb/>
　専于事大而不知所以自立其見辱宜矣而晉伯亦<lb/>
　衰定六年以後魯君臣之如晉者無聞焉<lb/>
<pb n="31a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="31b"/>
　霞峯華氏曰内大夫如宋八因事而徃三致女一𦵏<lb/>
　共姬一𦵏平公一其正聘于宋五<lb/>
<pb n="32a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　霞峯華氏曰内大夫如陳三𦵏原仲一其正聘于陳<lb/>
　二<lb/>
<pb n="33a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="33b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋大事表卷十七上<lb/>
<pb n="34a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋大事表卷十七下<lb/>
　　　　　　　　　　國子監司業顧棟髙撰<lb/>
　　列國來聘<lb/>
　汪氏克寛曰經書諸侯來聘三十一齊聘者五晉聘<lb/>
　者十有一宋衛聘者各四陳鄭秦吳聘者各一楚聘<lb/>
　者三魯以秉禮之國受同列之朝聘而尊王之禮寥<lb/>
　寥罕見故悉書以示譏焉<hi>晉衛宋來聘連後來聘及盟數之</hi>
<pb n="35a"/>
</p>
<p>
<pb n="36a"/>
</p>
<p>
<pb n="37a"/>
</p>
<p>
<pb n="38a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　外裔來聘<lb/>
莊二十二年文九年冬楚襄三十年春文十二年秦襄二十九年<lb/>
<pb n="39a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　來聘及盟<lb/>
　霞峯華氏曰凡聘之志皆譏而聘而及盟尤為非禮<lb/>
　聘而盟胡氏以為大夫私盟専命遂事非也何休註<lb/>
　公羊以為聘盟兩受命者是矣然大夫有聘無盟以<lb/>
　大夫盟公伉也以公及大夫盟卑也凡此類皆當時<lb/>
<pb n="39b"/>
　諸侯昧于上下之辨而政在大夫所由來也故春秋<lb/>
　凡聘而及盟皆不書盟所以深惡之<lb/>
<pb n="40a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="40b"/>
　<lb/>
　霞峯華氏曰齊之聘魯者五而齊年再來在隱桓之<lb/>
　世其後二百四十餘年之間公朝齊者十有一魯大<lb/>
　夫之聘齊者十有九而齊使僅三至焉葢其視魯為<lb/>
　己卑矣魯朝晉者二十一聘晉二十有四而晉使之<lb/>
　來十有一荀庚郤犨之聘而及盟以大夫伉也士爕<lb/>
　之聘言伐郯以伯令徵也惟成十八年至襄十二年<lb/>
　悼公復伯以禮親諸侯故十餘年間而來聘者四外<lb/>
<pb n="41a"/>
　此昭二年韓起執政以上卿將命庶幾以禮來者乎<lb/>
　若荀吳之聘黨叛臣而徵諸侯士鞅之聘責牢禮至<lb/>
　十有一則非禮之加抑又甚矣魯于宋衛匹也而亦<lb/>
　使大夫盟公公又崇宋向戌而與盟于國都之外過<lb/>
　矣陳邇于楚故入春秋以來惟一聘魯而在莊公之<lb/>
　世荆楚未盛之前鄭懼于楚而自輸平以後亦惟一<lb/>
　聘魯而在晉悼之時諸侯方睦之日楚三來聘而浸益<lb/>
　強故春秋之書法凡三變說春秋者以為漸進之汪<lb/>
<pb n="41b"/>
　氏曰楚大夫書名書氏自嬰齊㑹蜀而已然然則挾<lb/>
　衆威魯以臣伉君春秋書公子嬰齊亦將謂予而進<lb/>
　之乎況薳罷之來報公朝也公踰年在楚幾不得反<lb/>
　而楚使一來謂聖人予而進之謬矣故謂以著楚之<lb/>
　浸強者其說猶為近之而秦使術吳使札義同楚使<lb/>
　椒當亦非其以能聘而進之矣<lb/>
<pb n="42a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　特㑹<lb/>
　霞峯華氏曰㑹有三例特㑹也參㑹也主㑹也其初<lb/>
　以諸侯而特㑹其後以大夫而特㑹諸侯矣又其後<lb/>
<pb n="42b"/>
　以大夫而特㑹大夫矣其初以諸侯而主㑹其後以<lb/>
　大夫而主諸侯之㑹矣又其後以大夫而主大夫之<lb/>
　㑹而君若贅疣矣其初以諸侯主諸夏之㑹以攘夷<lb/>
　狄其後以夷狄同主諸夏之㑹而晉楚之從交相見<lb/>
　矣又其後以夷狄獨主夷夏之㑹大合十三國于申<lb/>
　而伯主不復與矣懼楚而通吳㑹吳以謀楚卒之楚<lb/>
　敗而吳強而黄池之㑹諸侯以是終焉通而論之諸<lb/>
　侯之特㑹者多在隱桓以前自有主㑹無特㑹參㑹<lb/>
<pb n="43a"/>
　者矣大夫之特㑹者多在文宣以後有大夫特㑹而<lb/>
　後有大夫主㑹者矣以諸侯而主天下之㑹自北杏<lb/>
　始以大夫而主天下之㑹自鍾離始以夷狄而同主<lb/>
　天下之㑹自宋始有北杏而後有葵丘之㑹宰周公<lb/>
　至温之㑹而天王實狩焉而諸侯之亢極矣然後大<lb/>
　夫乗之大夫主天下之㑹而諸侯失政然後夷狄乗<lb/>
　之春秋詳而志之得失之故可考矣<lb/>
<pb n="44a"/>
</p>
<p>
<pb n="45a"/>
</p>
<p>
<pb n="46a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　已上特㑹中國諸侯<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="46b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　已上特㑹外裔<lb/>
<pb n="47a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　霞峯華氏曰經書公特㑹者二十與中國諸侯㑹十<lb/>
　四㑹師一與外裔㑹三㑹楚大夫一㑹而弗遇一<lb/>
　　内大夫特㑹諸侯<lb/>
<pb n="48a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　案禮卿不得㑹公侯大夫専㑹公侯政安得不自大<lb/>
　夫出乎<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="48b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　内大夫特㑹大夫<lb/>
<pb n="49a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　參㑹<lb/>
<pb n="49b"/>
　霞峯華氏曰經書公參㑹者十特㑹者離㑹也兩君<lb/>
　相見也三以上為參伯者主其㑹為主瑣澤左氏以<lb/>
　為合晉楚之成晉伯衰矣黄池之㑹夷主㑹而春秋<lb/>
　先晉晉既不復能主春秋又不與吳為主則亦參㑹<lb/>
　而已矣<lb/>
<pb n="50a"/>
</p>
<p>
<pb n="51a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　外特㑹參㑹<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="51b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　案外諸侯相㑹不書必關天下之故而書㑹鄧始懼<lb/>
<pb n="52a"/>
　楚世道之一變也㑹洮㑹安甫黨亂臣而叛伯主天<lb/>
　下自此無伯世道之又一變也<lb/>
　　特盟<lb/>
　霞峯華氏曰書及内為主也書㑹外為主也隱元年<lb/>
　及邾儀父桓元年及鄭伯閔元年及齊侯皆書及誌<lb/>
　内之急于盟也盟戎書及責在内高氏謂深責中國<lb/>
　而不罪夷狄是矣襄三年公及晉侯盟長樗公朝晉<lb/>
　而盟也朝晉而盟者三皆諱不書公獨此書公及異<lb/>
<pb n="52b"/>
　乎襄靈之及盟也與内為主而書公及者異矣㑹齊<lb/>
　盟者四艾之盟齊僖求伯之初也柯與扈齊桓圖伯<lb/>
　之初也于黄齊景争伯之初也皆齊志也㑹鄭盟者一<lb/>
　鄭突始簒而求盟也㑹邾儀父盟趡趡魯地彼來而<lb/>
　我㑹之故書㑹是皆以外為主矣<lb/>
　劉氏敞曰盟者何殺牲載書而約也㑹者何約信命<lb/>
　事而不殺也古者六歳而㑹十二歳而盟亟㑹盟非<lb/>
　禮也<lb/>
<pb n="53a"/>
</p>
<p>
<pb n="54a"/>
</p>
<p>
<pb n="55a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　外諸侯特盟<lb/>
　陳氏傅良曰外特相盟不書必關于天下之故而書<lb/>
　莒紀無足道也齊鄭合天下始多故矣天下之無王<lb/>
　鄭為之天下之無伯齊為之也是故書齊鄭盟石門<lb/>
　以志諸侯之合書齊鄭盟于鹹以志諸侯之散是春<lb/>
<pb n="55b"/>
　秋之終也<lb/>
　吳氏澄曰齊鄭盟石門繼以宋齊衛瓦屋之盟諸侯<lb/>
　之黨合而無王近以胚胎齊霸之糾合矣齊鄭盟鹹繼<lb/>
　以齊衛鄭沙曲濮之盟諸侯之黨散而無霸逺己醖<lb/>
　釀秦雄之并呑矣閱世變者知之<lb/>
<pb n="56a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="56b"/>
　<lb/>
　　參盟<lb/>
　案陳氏于瓦屋曰諸侯初參盟也有參盟然後有主<lb/>
　盟于鄟陵曰此參盟也參盟自齊桓以來未之有也<lb/>
　於是再見晉不復主盟也盟主不作而諸侯之盟復<lb/>
　相參錯矣大抵兩國相盟為特盟特盟専辭也三以<lb/>
　上為參盟參盟衆辭也伯者之盟為主盟主盟尊辭<lb/>
　也衆共尊為盟主而聽命焉有主盟而天下之參盟<lb/>
<pb n="57a"/>
　定于一矣齊桓沒而有曹南之盟宋襄圖伯而不終<lb/>
　晉伯衰而有鄟陵之盟齊景假納昭公以糾合諸侯<lb/>
　而不果納則亦不足以主盟矣<lb/>
<pb n="58a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="58b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　公與大夫盟<lb/>
<pb n="59a"/>
　霞峯華氏曰公及大夫盟者六諱公不書者二齊高<lb/>
　傒晉處父是也及高傒内為主婚仇人而盟其使以<lb/>
　大惡諱也及晉處父外為主朝伯主而盟其臣以國<lb/>
　耻諱也内為主者譏在内而高傒之伉亦可知矣外<lb/>
　為主者罪在外而公之不能自強亦可知矣<lb/>
　家氏鉉翁曰凡公與強國之大夫為盟不書公及諱<lb/>
　強國之以無道加于公也與小國之大夫為盟則不<lb/>
　諱公以自欲與之盟非彼要公必欲為此盟也<lb/>
<pb n="60a"/>
</p>
<p>
<pb n="61a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　内大夫盟諸侯<lb/>
　霞峯華氏曰内大夫盟諸侯始于及宋人盟宿宿微<lb/>
　國也春秋書之謹其始也至柔㑹宋公陳侯大夫始<lb/>
　出盟公侯矣自是而後公子結及齊侯宋公盟矣公<lb/>
　孫敖㑹三國之君及晉士縠盟矣行父請盟于齊而<lb/>
<pb n="61b"/>
　商人弗及盟非能謹上下之分也求賂故也納賂而<lb/>
　公子遂及齊侯盟矣臧孫許以次卿而及晉侯盟赤<lb/>
　棘不已伉乎仲孫貜之盟邾于祲祥何忌之盟邾于<lb/>
　㧞直卑之耳又其甚者句繹之盟伐國取地以盟其<lb/>
　君而公不與聞則世變之極而春秋之書盟亦止此<lb/>
<pb n="62a"/>
</p>
<p>
<pb n="63a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　主盟詳五争盟例不另載<lb/>
<pb n="63b"/>
　　遇<lb/>
　胡氏寧曰古者諸侯或因朝覲或從王命無期約而<lb/>
　適值于途必有兩君相見之禮所以崇禮讓絶慢易<lb/>
　也故謂之遇周衰諸侯放恣出入無度私為邂逅之<lb/>
　約有如適值于途者亦謂之遇非矣<lb/>
　汪氏克寛曰公穀釋名義皆謂不期為遇左氏遇垂<lb/>
　梁丘之𫝊則皆云先為之約不期而㑹者古禮也私<lb/>
　為之約而以簡禮相㑹者春秋諸侯之禮也非王事<lb/>
<pb n="64a"/>
　而出預有期約以相㑹聚乃行古者不期之禮是自<lb/>
　欺耳書之所以譏之也垂之過以三國之君相㑹亦<lb/>
　比于不期而遇其為簡慢詭譎益可見矣凡㑹莫適<lb/>
　為主以爵之尊卑為序爵同則以國之大小為序<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="64b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　　已上内相遇<lb/>
<pb n="65a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="65b"/>
　　已上外相遇<lb/>
　　胥命<lb/>
<pb n="66a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="66b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　春秋大事表卷十七下<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>