<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>陕西通志巻十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　陕西通志巻十四<lb/>
　　城池<lb/>
　度地居民軒皇肇制踐華因河天然形勢由腹逮邉<lb/>
　大小維繫崇墉言言深池淠淠繕治堅完塞垣至計<lb/>
　鞏固秦疆如帶如礪建威銷萌浚築守衛得厥人和<lb/>
　金湯百世作城池志第五<lb/>
　　西安府<hi>長安咸寧附郭</hi>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-1b"/>
　府城即隋唐京城隋文帝厭長安制小納蘇威諌召<lb/>
　　髙熲等創建新都其地在漢故城東南南直終南<lb/>
　　子午谷北枕龍首山以據渭水東臨滻㶚唐永徽<lb/>
　　五年築羅城天祐元年匡國軍節度使韓建改築<lb/>
　　約其制謂之新城宋金元皆因之明洪武初都督<lb/>
　　濮英増脩周四十里髙三丈門四東曰長樂西曰<lb/>
　　安定南曰永寧北曰安逺四隅角樓四敵樓九十<lb/>
　　八座十七年建鐘皷二樓於城内東西相距半里<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-2a"/>
　　許正統五年脩葺布政王暹為記嘉靖五年廵撫<lb/>
　　王藎重脩城樓有少保王用賔記隆慶二年廵撫<lb/>
　　張祉甃以甎有布政曹金記崇禎末廵撫孫傅庭<lb/>
　　築四郭城闖冦入闗焚東門樓及南月城樓<lb/>
本朝順治十三年廵撫陳極新脩葺如制康熈元年雨<lb/>
　　圮總督白如梅廵撫賈漢復重脩三十八年復脩<lb/>
　　城内皷樓咸寧知縣董𢎞彪記之<lb/>
　滿城在府城内東北隅西界鐘樓<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-2b"/>
本朝順治六年即故明秦府城改築門五東仍長樂西<lb/>
　　南因鐘樓東洞西北曰新城南曰端禮西曰西華<lb/>
　咸陽縣城池舊在杜郵館西明洪武四年縣丞孔文<lb/>
　　郁遷今治築城浚濠有李炳記景泰三年知縣王<lb/>
　　瑾重脩周四里一百五十二步南臨渭水衝崩為<lb/>
　　患正德戊寅知縣底藴脩河岸制樁板沿堤覆翼<lb/>
　　嘉靖九年巡撫劉天和復脩之檢討王九思為記<lb/>
　　二十六年巡撫謝蘭拓東西北三隅四里有竒髙<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-3a"/>
　　二丈五尺鑿池深一丈五尺門九東曰朝陽西曰<lb/>
　　望賢南曰渭陽北曰五陵學道門曰文明上各建<lb/>
　　樓又有西北小北小南及新城門萬厯丁亥堤圮<lb/>
　　水浸及城知縣樊鎔脩築有御史張應詔記崇禎<lb/>
　　中知縣張名世重加築濬譙樓在城内西街<lb/>
　興平縣城池隋大業九年建土築周七里三分髙三<lb/>
　　丈池深一丈明成化十三年知縣王琮脩築嘉靖<lb/>
　　三十一年知縣劉賢引泉溉土築之完固倍昔三<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-3b"/>
　　十五年知縣朱文環堞築臺起舍建四門樓有主<lb/>
　　事劉永記三十八年知縣章評改建譙樓於東南<lb/>
　　城上匾四門東曰喜雨西曰喜豐南曰喜晴北曰<lb/>
　　喜雪<lb/>
本朝順治中知縣徐開熈重脩<lb/>
　臨潼縣城池在驪山之隂湯泉迴繞西北唐天寳六<lb/>
　　載建明洪武初増築周四里髙二丈七尺池深一<lb/>
　　丈五尺門四東北曰集鳯西曰永豐南曰華清北<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-4a"/>
　　曰臨渭萬厯十一年改建北門於西北隅城樓五<lb/>
本朝順治十年塞北門康熈中知縣趙于京建臨渭亭<lb/>
　　於城上子方<lb/>
　髙陵縣城池隋大業七年建周二里百二十步今曰<lb/>
　　土城為儒學射圃北垣明景泰元年知縣張錦増<lb/>
　　築周四里二百二十步髙三丈池深二丈五尺門<lb/>
　　四東曰距河西曰迎翠南曰接蜀北曰通逺東南<lb/>
　　二門知縣楊清甃以甎天順中僉事張紳築敵臺<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-4b"/>
　　葺鋪舍嘉靖中知縣鄧興仁闢水門一甃以甎石<lb/>
　　譙樓在東門内轉南城下<lb/>
　鄠縣城池舊在縣南二里隋大業十年徙建今治金<lb/>
　　大定二十三年縣令劉某重脩有靳康侯記周六<lb/>
　　里七十四歩髙二丈五尺土築池深一丈五尺門<lb/>
　　四東曰宜春西曰通濟南曰仁智北曰望威舊俱<lb/>
　　有樓明崇禎九年知縣張宗孟重脩建樓兩層各<lb/>
　　三楹豎四隅敵樓懸樓四十二座<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-5a"/>
本朝康熈二十年知縣康如璉重脩譙樓在城内正中<lb/>
　藍田縣城池本名嶢栁城亦名青泥城晉桓温伐苻<lb/>
　　健遣京兆太守薛珍擊青泥破之即此舊城周八<lb/>
　　里後改築之因東南一隅僅三里許門二明嘉靖<lb/>
　　二年知縣王科拓之周四里有竒髙三丈有竒池<lb/>
　　深二丈濶一丈闢四門東曰繡嶺回春西曰白鹿<lb/>
　　呈祥南曰㶚水環清北曰玉山映翠御史李東記<lb/>
　　二十年知縣吕好古闢水門於西南隅三十二年<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-5b"/>
　　知縣楊紹先易女墻以甎萬厯中知縣王邦才増<lb/>
　　築北門甕城建門樓西向甃以甎副使秦隣晉記<lb/>
　　崇禎中知縣雷鳴時甃北城以甎<lb/>
本朝順治七年知縣楊行健修葺甕城十六年知縣郭<lb/>
　　顯賢修築<lb/>
　涇陽縣城池秦苻堅創建土築元至正二十七年張<lb/>
　　思道令右丞魏文佐守禦修築周五里二十歩髙<lb/>
　　三丈五尺池深七尺明景泰元年知縣曽玉重修<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-6a"/>
　　建東西二門東曰宣文西曰寧武成化間巡撫余<lb/>
　　子俊増闢南北二門南曰臨川北曰拱辰嘉靖二<lb/>
　　十六年増置東西郭崇禎四年城圮知縣梁士淳<lb/>
　　重修八年知縣王珵増修北門甕城<lb/>
本朝順治九年知縣王際有重修南門城樓及鋪舍鼓<lb/>
　　樓在城内縣治前鐘樓在聖果寺前<lb/>
　三原縣城池本舊龍橋鎮元至元二十四年徙縣治<lb/>
　　於此土築周九里一百八十步髙二丈三尺白渠<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-6b"/>
　　流繞城中東北隅有月城門四東曰賔暘西曰西<lb/>
　　達甘凉南曰髙山逺翠北曰凝瑞水門二東西南<lb/>
　　三面有池深三丈濶五丈北臨清河深十丈餘明<lb/>
　　初築西郭城周一里六分為邑右翼門二西曰三<lb/>
　　邉要路西南曰遙迎太白城池髙深與縣城同嘉<lb/>
　　靖三十六年巡撫謝蘭築北郭城周四里四分髙<lb/>
　　三丈池深如之有光禄馬理記萬厯間少保温純<lb/>
　　重加修葺建石梁南與縣城相連有尚書李維禎<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-7a"/>
　　記門四東曰永泰西曰永安南曰永清北曰永寧<lb/>
　　崇禎七年知縣張縉彦以縣城北面瀕河岸圮増<lb/>
　　甎垜四百五十四丈餘邑諌議劉曰俊修馬墻髙<lb/>
　　八尺八年貢生趙希獻首倡築東郭城周三里三<lb/>
　　分竒髙三丈五尺門二東曰朝陽東南曰迎巽<lb/>
本朝順治初知縣李溥繕雉堞増修城樓譙樓在城内<lb/>
　　正中<lb/>
　盩厔縣城池本隋唐舊址東西長南北狹象魚形周<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-7b"/>
　　五里三分髙三丈二尺四面皆重門東曰迓曦西<lb/>
　　曰萃金南曰迎薫北曰拱極明嘉靖中知縣李春<lb/>
　　芳於内外東門及西内南外各建樓北内樓則知<lb/>
　　縣黎元續成之又引廣濟渠由隍西南東西夾流<lb/>
　　南深一丈廣三丈五尺東西較狹而深<lb/>
本朝康熈元年知縣駱鍾麟修築有教諭齊國俍記十<lb/>
　　八年知縣章泰濬壕甃甕城以甎改建城樓復新<lb/>
　　城北女墻小亭顔曰觀稼自為文記之雍正二年<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-8a"/>
　　知縣董霑修觀稼亭譙樓在縣治前霑並新之亦<lb/>
　　自為記<lb/>
　渭南縣城池隋大業九年建元至正二十一年元帥<lb/>
　　濶廓將商暠東拓二百三十五歩明洪武初縣丞<lb/>
　　呉雲加拓周七里門四東曰拱華西曰望秦南曰<lb/>
　　通源北曰臨渭東西各有樓嘉靖中知縣梁沂建<lb/>
　　北門樓乙邜地震傾圮知縣李希雒重築東南北<lb/>
　　三面又加拓焉周七里三百二十四歩髙二丈七<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-8b"/>
　　尺池深一丈五尺塞南門議甃睥睨敵臺㑹被徵<lb/>
　　輟隆慶初知縣崔廷試復闢南門増飛樓二年知<lb/>
　　縣梁許増築甎甃髙三丈増角樓四敵樓十二有<lb/>
　　副使薛騰蛟記萬厯初知縣褚順起門闍與城顛<lb/>
　　齊甃睥睨水道以甎易門額曰引華襟湭帶渭抱<lb/>
　　豐萬厯末知縣徐吉重加修葺<lb/>
本朝順治間知縣尚九遷康熈間知縣孫熿黄培相繼<lb/>
　　増修雍正七年知縣岳冠華重築北城十二丈睥<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-9a"/>
　　睨俱甃以甎東西門重建吊橋譙樓在縣治前<lb/>
　富平縣城池本名窰橋頭元末張良弼移縣治於此<lb/>
　　明正統初知縣髙應舉始築土為城周三里髙三<lb/>
　　丈有竒池深一丈門三𢎞治中知縣陳濶闢西門<lb/>
　　嘉靖中巡撫謝蘭増築城外敵臺知縣胡志䕫易<lb/>
　　雉堞以甎乙邜地震城圮知縣趙桐繕之知縣崔<lb/>
　　舉葺四門知縣史燦始竟工扁四門東曰華翔西<lb/>
　　曰荆踞南曰石盤北曰金屏萬厯間知縣劉兌始<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-9b"/>
　　創東郭更石盤門引玉帶渠水南入隍中<lb/>
本朝康熈元年知縣鄭崑修築譙樓在城内縣治東<lb/>
　醴泉縣城池即古仲橋城元行樞宻院副也先速迭<lb/>
　　兒増築土城周二里許明成化四年知縣撒俊増<lb/>
　　築東西南三面外城六里有竒北則修舊城阻小<lb/>
　　河水之險髙二丈八尺池深二丈濶倍之有提學<lb/>
　　伍福記萬厯四年知縣姚燭建城樓敵臺徙鐘皷<lb/>
　　樓於縣左闢五門東曰陽和西内曰西城外曰永<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-10a"/>
　　安南内曰南薫外曰迎恩北曰永定西北内曰逺<lb/>
　　馭外曰永平有按察韓朝江記崇禎中知縣韓景<lb/>
　　芳重修<lb/>
　　延安府<hi>膚施附郭</hi>
　府城唐天寳初建一云赫連勃勃築宋范仲淹龎籍<lb/>
　　經畧時繼修明𢎞治初知府崔陞復修周九里三<lb/>
　　分髙三丈石砌池深二丈門三東曰東勝南曰順<lb/>
　　陽北曰安定上建重樓又小東門曰津陽西面依<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-10b"/>
　　山上為鎮西樓范仲淹所建也後燬于兵<lb/>
本朝順治乙未知府陳培基同進士趙廷錫重建十六<lb/>
　　年水衝東城門垣知府牛天宿修築康熈十四年<lb/>
　　朱逆燬城樓十八年知府陳天植重修又葺城内<lb/>
　　皷樓自為記鐘樓在城東南嘉嶺山古塔旁<lb/>
　安塞縣城池本金舊堡元初改建明景泰中重修周<lb/>
　　三里七分髙一丈七尺池深一丈𢎞治嘉靖間因<lb/>
　　城北水患知縣韓震韓弼繼修移北就南䂓模悉<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-11a"/>
　　倣舊制西南北門三南門西向萬厯壬子署篆范<lb/>
　　有志改建正南崇禎壬申寇陷城南面丁丑知縣<lb/>
　　彭堯昇督工補築譙樓在縣治前<lb/>
　甘泉縣城池唐天寳初建明景泰中重修周三里三<lb/>
　　分高二丈土築池深一丈西南北門三西門久閉<lb/>
　安定縣城池宋置堡元因為縣明洪武中千戸曹<lb/>
　　忠重修周五里三分宣徳八年知縣劉整建保障<lb/>
　　樓於敵臺成化中知縣郭演徐彬相繼建東闗城<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-11b"/>
　　與内城相連共周九里七分高二丈八尺池深一<lb/>
　　丈五尺東西北門三樓四東曰覲日西曰懐逺中<lb/>
　　曰治安東角曰作賦嘉靖二十一年知縣和清因<lb/>
　　城坍圮加修築新懐逺更名禦侮二十四年河西<lb/>
　　道方逺宜命知縣曹銘以石砌城基女墻四十三<lb/>
　　年知縣孫黄修葺城及闗城新禦侮治安二樓萬<lb/>
　　厯十七年知縣王光祖城上下皆砌以石二十二年<lb/>
　　知縣粘鍾嵓復修四十三年知縣魏天命議石甃<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-12a"/>
　　東關城築東門甕城未竟四十六年知縣陳應龍<lb/>
　　續成闢南門後塞<lb/>
本朝康熈七年知縣朱尚義闢中城門八年知縣楊藴<lb/>
　　修闗城十九年知縣王友德築西門門共四東内<lb/>
　　曰迎旭外曰仁和西曰義成中曰翊文北曰拱極<lb/>
　　五十二年知縣廖均重加修築<lb/>
　保安縣城池即古栲栳城唐咸亨間駐禁軍於此宋<lb/>
　　設保安軍元因為縣明洪武二年縣丞洪道修築<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-12b"/>
　　成化八年侍郎葉盛言保安縣去榆林不逺宜聼<lb/>
　　總督撥兵設伏以遏虜衝突嘉靖四十年署篆吏<lb/>
　　目郭邦靖萬厯三十三年知縣陳桂芳相繼増修<lb/>
　　周九里三分髙二丈土築東北門二池深一丈崇<lb/>
　　禎中截西南角為城<lb/>
本朝順治中知縣張嗣賢建城南樓匾曰南薫<lb/>
　宜川縣城池宋初改建元至正中叅政朱希哲修明<lb/>
　　正統十四年知縣張繹重修周四里一百二十八<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-13a"/>
　　歩髙三丈土築門四西南跨七郎山東西北三面<lb/>
　　距河池深三丈<lb/>
本朝順治四年知縣陳扆銘補築南甕城門雍正三年<lb/>
　　知縣王志深重建東門洞西城被銀川水衝崩八<lb/>
　　年復修<lb/>
　延川縣城池本元舊址明正統中知縣王坦重築周<lb/>
　　四里髙二丈八尺南北門二東為水門旋塞之池<lb/>
　　深一丈二尺嘉靖初知縣陳文甃甕城以石厥後<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-13b"/>
　　知縣金棟王行仁武之屏相繼修築隆慶初知縣<lb/>
　　毛儲元重修<lb/>
本朝順治戊戍知縣劉榖修葺北門庚子東北角圮於<lb/>
　　雨榖復修之譙樓在縣治前<lb/>
　延長縣城池金大定二十六年縣令董承務建張廷<lb/>
　　直記之明𢎞治中知縣王紳重修周四里二百四<lb/>
　　十四歩髙二丈二尺北倚砦山南臨延水東西門<lb/>
　　二南為水門池深一丈嘉靖二年分巡道方逺宜<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-14a"/>
　　檄知縣張旭陽修東西南三面咸甃以石北塹崖<lb/>
　　為堞水門并以石甃自為記知縣雷潔繼修萬厯<lb/>
　　中知縣王道明修城内中街皷樓知縣陳國柱葺<lb/>
　　雉堞明末移縣治於髙部山城距縣二百歩元脱<lb/>
　　列伯令參政何逺所築也<lb/>
本朝康熈九年知縣陳天祐復移於下城鐘樓在城東<lb/>
　　角<lb/>
　　鳯翔府<hi>鳯翔縣附郭</hi>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-14b"/>
　府城唐末節度使李茂貞建鳯凰泉水繞城四圍周<lb/>
　　一十二里三分髙二丈五尺明景泰元年知府扈<lb/>
　　暹重修正德十三年知府王江増修萬厯二年知<lb/>
　　府鄒廷望増築髙三丈五尺池深二丈五尺濶三<lb/>
　　丈易女墻以甎鼎新門樓自為記門四東曰迎恩<lb/>
　　西曰保和南曰景明北曰寧逺又有小南門在正<lb/>
　　南門之東上建五奎樓常閉三十八年通判姚希<lb/>
　　曽闢重門於正南上構層樓鳯翔縣知縣李棨記<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-15a"/>
　　之崇禎末知府熊應元繕葺<lb/>
本朝順治十八年察院許之漸鼎建門樓<lb/>
　岐山縣城池唐武德四年建土築元至元二十五年<lb/>
　　重修周五里一百二十歩髙二丈五尺池深二丈<lb/>
　　濶三丈東西二門各建樓明景泰元年知縣王澤<lb/>
　　増修𢎞治四年知縣榮節闢南北二門尋以不利<lb/>
　　塞之正德中知縣王之隣増闗外東西二門嘉靖<lb/>
　　初知縣趙進増修東西郭城各周二里許三十四<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-15b"/>
　　年地震城圮知縣令狐一豸重修三十九年知縣<lb/>
　　韓廷芳増築敵臺二十四座萬厯二年僉事梁許<lb/>
　　檄知縣楊以漸増築加髙九尺知縣李敦信劉正<lb/>
　　言繼修易女墻以甎十八年知縣于邦棟増築北<lb/>
　　城加髙五尺三十七年知縣韓僉可闢南門後閉<lb/>
　　崇禎十年知縣張名籙重修匾其門東曰鳴鳯西<lb/>
　　曰懷邠<lb/>
本朝順治五年知縣趙鏡修敵樓十四年知縣王榖築<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-16a"/>
　　繚垣譙樓在縣治前<lb/>
　寶雞縣城池唐至德中建明景泰二年知縣劉通重<lb/>
　　修土築周二里七分髙二丈池濶一丈七尺萬厯<lb/>
　　三年知縣師嘉言建東西月城増修城樓門三東<lb/>
　　曰拱極西曰來逺南曰解阜<lb/>
本朝順治十八年知縣黄士冕重修譙樓在縣治前<lb/>
　扶風縣城池明景泰元年知縣周本創建土城周四<lb/>
　　里髙二丈西北依岡麓東南因漆湋為池深二丈<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-16b"/>
　　濶四丈門七以便洩水正德十三年知縣徐讓修<lb/>
　　葺城樓嘉靖四年知縣孫昌復修十一年知縣楊<lb/>
　　瞻修譙樓於縣治前修撰康海記三十四年地震<lb/>
　　城圮知縣孫科重築三十九年知縣王世康増修<lb/>
　　萬厯七年知縣徐三畏補修崇禎八年冦陷城毁<lb/>
　　十一年知縣宋之傑重建濶増一丈三尺髙増六<lb/>
　　尺雉堞悉甃以甎<lb/>
本朝順治十七年知縣劉瀚芳重修康熈五十三年知<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-17a"/>
　　縣丁腹松復加繕修<lb/>
　郿縣城池元至大元年建土築周僅三里許明景泰<lb/>
　　元年典史髙瑄増築正德五年知縣李鎰重修隆<lb/>
　　慶元年復増築髙四丈有奇萬厯四年甎甃女墻<lb/>
　　水道東西南門三上各建樓<lb/>
本朝順治中知縣陳超祚重修譙樓在縣治前<lb/>
　麟逰縣城池隋義寧中建<hi>按寰宇記隋初治仁夀宫貞觀六年移于今理則縣</hi>
　　<hi>志所稱隋建者考之未確也</hi>土築周三里門三東曰武川西曰<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-17b"/>
　　獲麟北曰邠風南臨陡厓明景泰元年知縣張翀<lb/>
　　重修天順中知縣張紳増築外城因山爲險周九<lb/>
　　里三分髙三丈三尺池濶一丈萬厯三十三年知<lb/>
　　縣張養清於舊城門各建坊以别之崇禎十年知<lb/>
　　縣夏紹虞復修舊城東北二面<lb/>
本朝順治中知縣呉汝為復加繕修譙樓在縣治前<lb/>
　汧陽縣城池唐太和中築於北山麓畔元至正二年<lb/>
　　移今縣西五里界汧暉二河之間明嘉靖二十六<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-18a"/>
　　年大水衝没移建今城周三里四分髙二丈六尺<lb/>
　　土築門四池深一丈濶一丈五尺壬戌署篆主簿<lb/>
　　侯儒修東城鐘樓題曰奎樓有自記萬厯二十六<lb/>
　　年知縣李枝秀改建南門<lb/>
本朝雍正七年署理知縣佟鉅重修<lb/>
　隴州城池西魏隴州在州南八里周明帝移今治舊<lb/>
　　城周九里三分土築西南門二明景泰元年知縣<lb/>
　　錢日新以水患改築周五里三分五年建北門成<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-18b"/>
　　化十五年知州李鏞建東門嘉靖十八年知州李<lb/>
　　朴隆慶二年知州楊世卿俱増築萬厯五年知州<lb/>
　　張鳯羽重修髙三丈池深二丈門四東曰迎恩西<lb/>
　　曰覽翠南曰挹薫北曰拱極<lb/>
本朝順治十七年知州黄雲蒸修築康熈五十二年知<lb/>
　　州羅彰彞重修譙樓在州治前<lb/>
　　漢中府<hi>南鄭附郭</hi>
　府城舊址在府東二里秦厲公所築漢髙祖王漢中<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-19a"/>
　　時居此宋嘉定十二年徙築今城明洪武三年知<lb/>
　　府費震重修周九里八十歩髙三丈濶二丈五尺<lb/>
　　門四東曰朝陽西曰振武南曰望江北曰拱辰正<lb/>
　　德五年知府周東令軍民分功修築悉甃以磚建<lb/>
　　層樓於上自為記萬厯二十三年秋雨城圮知府<lb/>
　　葉修重葺三十年知府崔應科禁人耕於城畔環<lb/>
　　以池濶十丈深一丈八尺天啟元年因建瑞藩展<lb/>
　　北二丈十歩崇禎十五年闗南道李應選復加修<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-19b"/>
　　濬<lb/>
本朝順治十三年知府馮逹道修城樓康熈二十七年<lb/>
　　知府滕天綬復葺之建鐘樓於東南角有記<lb/>
　褒城縣城池漢唐建縣於打鐘寺宋徙山河堰北紹<lb/>
　　興中兵燬嘉靖元年縣令張寅重葺無城郭明𢎞<lb/>
　　治十二年知縣張表始築土城門四東曰龍江西<lb/>
　　曰蜀道南曰大通北曰連雲張瑞記之西門後塞<lb/>
　　正德四年蜀有藍鄢之亂鄖撫藍璋以褒據秦蜀<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-20a"/>
　　之衝下令修築以同知何子奇督之甃城以石甃<lb/>
　　堞以甎周三里髙二丈池深七尺有楊廷儀記<lb/>
本朝康熈二十六年知縣雷闢重修<lb/>
　城固縣城池在漢之東北隅蜀漢建興七年諸葛亮<lb/>
　　建樂城後魏正始中移治壻鄉宋崇寧二年移建<lb/>
　　今城僅髙尋許三面為門而闕其北無濠塹明正<lb/>
　　德七年鄖撫藍璋檄通判周盛拓築甎甃闢北門<lb/>
　　匾其東曰永和西曰安逺南曰通濟北曰新寧上<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-20b"/>
　　建層樓更樹樓於四隅外築月城周七里一十歩<lb/>
　　髙三丈六尺厚二丈四尺鑿池深一丈五尺濶二<lb/>
　　丈黄九峰記之北門尋廢嘉靖六年知縣劉佳闢<lb/>
　　小東門曰富春小西門曰阜秋<lb/>
本朝康熈四十六年知縣潘燾修築自為文記之譙樓<lb/>
　　在縣治前<lb/>
　洋縣城池宋熈寧間文同守洋州築土為城周七里<lb/>
　　三分髙一丈五尺池深五尺東西南門三小西門<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-21a"/>
　　　一紹定中權知洋州李顯忠建譙樓於縣治前明<lb/>
　　𢎞治七年知縣王勉闢北門東曰朝陽西曰迎㤙<lb/>
　　南曰通津北曰擁翠小西門曰襟江上各建樓隆<lb/>
　　慶三年知縣閻邦寧鑿池増深一丈五尺濶三丈<lb/>
　　崇禎初知縣亢孟檜修築七年知縣郭一龍議甃<lb/>
　　以甎邑尚書李遇知疏請乃甃二十丈十二年知<lb/>
　　縣洪一緯復甃八十丈自北門至小西門止<lb/>
本朝順治九年知縣金煉之重修東西門樓自西門迤<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-21b"/>
　　南崩損數十丈補築有記康熈二十七年知縣謝<lb/>
　　景安濬濠新東門樓三十一年知縣鄒溶新西門<lb/>
　　樓譙樓五間在縣治前<lb/>
　西鄉縣城池宋建於蒿坪山之陽元末皇槶公赤及<lb/>
　　都屯戍西鄉遷今治建城甎土相半無池明景泰<lb/>
　　三年知縣邱俊修築成化八年知縣李春重修𢎞<lb/>
　　治十三年知縣郭璣増建角樓鑿池丈許正德中<lb/>
　　鄖撫藍璋檄通判周盛築東闗新城浚濠池一丈<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-22a"/>
　　二尺濶三丈嘉靖初知縣李㬋悉甃以甎門四東<lb/>
　　曰元暉西曰利濟南曰亨濟北曰貞武周三里三<lb/>
　　分四十歩髙二丈萬厯二十五年知縣闗廷訪於<lb/>
　　新城東門之圮者修之建亭其上題曰漢東重鎻<lb/>
　　崇禎二年知縣程謙濬濠十年知縣杜鍾岳復浚<lb/>
　　深廣倍舊十三年知縣朱謀㙩加雉堞之甎四尺<lb/>
　　引北山渠水入濠<lb/>
本朝順治七年知縣張台曜重修自為記康熈五十五<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-22b"/>
　　年知縣王穆復加修築疏池通五渠匾其門東曰<lb/>
　　招徠西曰射虎南曰開運北曰安瀾穆自為記譙<lb/>
　　樓在縣治前<lb/>
　鳯縣城池古鳯州舊治元至正二十八年平章蔡均<lb/>
　　章重修周四里三百八十歩髙二丈五尺池深五<lb/>
　　尺明嘉靖十九年知縣司恩甃以甎石建樓其上<lb/>
　　門三東曰拱辰西曰秩成北曰望江萬厯二十年<lb/>
　　知縣江大鯤補修<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-23a"/>
本朝順治十一年知縣張石麟重修<lb/>
　寧羌州城池舊為白馬氐之羊鹿坪明洪武三十年<lb/>
　　因羌民田九成據馬靣山作亂遣指揮姜觀建寧<lb/>
　　羌衛於此成化二十三年廵撫鄭時奏建州於衛<lb/>
　　治南先是平凉營望見雲霧環擁狀如城郭至是<lb/>
　　築城漢水遶流四靣地據險固門四東曰陽和西<lb/>
　　曰永惠南曰南薫北曰通濟自南至西屬州自西<lb/>
　　轉南屬衛嘉靖二十五年知州蕭遇祥指揮岳喬<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-23b"/>
　　各依分界増建城樓萬厯癸未雨傾知州盧大謨<lb/>
　　繕補周七百七十餘丈髙二丈五尺池深一丈五<lb/>
　　尺濶如之皷樓在州治前<lb/>
本朝雍正八年知州汪邦彦重修南門樓<lb/>
　沔縣城池蜀漢建興七年丞相諸葛亮築漢樂二城<lb/>
　　漢城即沔城也倚山據平地垣堞以土明洪武四<lb/>
　　年知州王昱遷於西山谷口周三里三分髙二丈<lb/>
　　五尺池深一丈濶八尺沔水環流萬厯元年千户<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-24a"/>
　　李光文甃以甎北半屬民南半屬軍門三東曰鎮<lb/>
　　江西曰拱漢南曰定軍東西皆重門門各建樓<lb/>
本朝順治十二年知縣李煊修西門康熈三年知縣郭<lb/>
　　元佐修築<lb/>
　畧陽縣城池即古興州城址明正德六年鄖撫藍璋<lb/>
　　委扶風縣知縣孫璽築土城周五里髙一丈七尺<lb/>
　　池深八尺門五東曰永清西曰定逺南曰鎮江北<lb/>
　　曰拱極西南曰通濟八年知縣馬翺建樓於四隅<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-24b"/>
　　環城為屋可通廵警南鏜記之後圮於水知縣李<lb/>
　　朝言申請修理委指揮李乾元砌石於外築土於<lb/>
　　内崇禎辛未江漲兼地震崩塌二百餘丈知縣牛<lb/>
　　問仁繕修<lb/>
本朝順治十一年知縣諸保宿同叅將梁加琦修築康<lb/>
　　熈二十四年知縣施有光復加修築<lb/>
　　榆林府<hi>榆林縣附郭</hi>
　府城半倚駝山為固西臨榆谿芹河係極衝重地明<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-25a"/>
　　初為榆林莊正統初都督僉事王楨建榆林諸堡<lb/>
　　時鎮在綏德棄米脂魚河等處於外冦入不及禦<lb/>
　　成化九年廵撫余子俊徙鎮於此舊有南城創修<lb/>
　　北城置衛所設鎮廵等官二十二年廵撫黄黻展<lb/>
　　北城𢎞治五年廵撫熊繡展南城周三十里三百<lb/>
　　一十四歩正德十年總制鄧璋以南闗人烟輳集<lb/>
　　疏請築外城以衛居民隆慶元年廵撫王遴又自<lb/>
　　水西門起至信地樓止築邏城七里萬厯元年廵<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-25b"/>
　　撫張守中修築頂濶三丈底濶五丈髙三丈六尺<lb/>
　　池深一丈五尺甃城以甎者則嘉靖時廵撫張珩<lb/>
　　隆慶時郜光先萬厯時宋守約王汝梅副使洪忻<lb/>
　　趙雲翔總兵傅津賈國忠相繼成之也共大樓十<lb/>
　　五座腰舗四十七座門七東二西四南一號曰駝<lb/>
　　城邉垣長三十一里三百五十八歩墩臺七十四<lb/>
　　座皷樓二一在中城大街一在南城大街鐘樓在<lb/>
　　北城大街<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-26a"/>
本朝康熈十年總兵許占魁副使髙光祉城堡同知譚<lb/>
　　吉璁重修中城皷樓十一年修鐘樓俱吉璁為記<lb/>
　　雍正九年改府<lb/>
　懐逺縣城池明天順中置堡撤土門兵守之城在山<lb/>
　　上西北距溝係極衝上地周二里十七歩東南北<lb/>
　　門三樓鋪一十二座隆慶六年加髙一丈五尺萬<lb/>
　　厯六年甎甃牌墻垜口加髙六尺共高三丈六尺<lb/>
　　邉垣長四十三里三十七歩墩臺二十七座<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-26b"/>
本朝雍正九年改縣<lb/>
　靖邉縣城池宋夏州兀喇城范仲淹即其東西築哨<lb/>
　　馬營明永樂初建城改名靖邉營周二里許景泰<lb/>
　　四年廵撫陸矩築新城成化十一年廵撫余子俊<lb/>
　　改置靖邉營撤保安兵守之東西北皆天塹深溝<lb/>
　　僉事陳忠築南闗城兵備道須瀾築新軍營周一<lb/>
　　里嘉靖乙卯分廵道趙紳招各邉北勇築家丁營<lb/>
　　周二里有奇連環四城屹為重障有菽麥城在南<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-27a"/>
　　隔河黄花城在西南隆慶六年兵備道劉應時増<lb/>
　　築加髙共三丈六尺周六里三百歩甎甃四城門<lb/>
　　洞上各建樓張世烈記之萬厯六年甎甃牌墻垜<lb/>
　　口樓鋪二十九座邉垣長四十五里墩臺三十二<lb/>
　　座<lb/>
本朝雍正九年改縣<lb/>
　定邉縣城池唐武德元年置都督府貞元二年没於<lb/>
　　吐蕃九年復城之宋咸平中䧟於夏明正統二年<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-27b"/>
　　置定邉營成化九年余子俊奏修邉墻于定邉平<lb/>
　　地仍築小墩嘉靖中遊擊梁震設闗城城設在平<lb/>
　　川係極衝上地周四里一百七十五歩東西門二<lb/>
　　樓鋪二十八座萬厯元年展西闗四年加髙三丈<lb/>
　　六尺六年甎甃牌墻垜口邉垣長五十四里墩臺<lb/>
　　七十七座<lb/>
本朝雍正九年改縣<lb/>
　　興安州<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-28a"/>
　州城舊為金州城宋元以來並為土築明洪武四年<lb/>
　　指揮李琛始甃以甎周六里二十八歩高一丈七<lb/>
　　尺門五東曰朝陽西曰寧逺南曰安康北曰通津<lb/>
　　曰臨川池深九尺濶五尺成化間廵撫藍璋命漢<lb/>
　　中府推官趙清重修金州城高二丈池深一丈門<lb/>
　　構一樓萬厯十一年大水城圮十二年分守道劉<lb/>
　　致中請築新城於趙臺山下易名興安州周三里<lb/>
　　一百一十六歩髙一丈八尺門四東曰喬遷西曰<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-28b"/>
　　安堵南曰阜民北曰拱辰四靣鑿池池各有橋崇<lb/>
　　禎十六年守道張京復修舊城未及竣後流賊餘<lb/>
　　孽劉三虎陷新城平其城隍<lb/>
本朝順治四年知州楊宗震復移舊城總兵任珍建議<lb/>
　　截城之半西門移八蕭家巷口周七百二十八歩<lb/>
　　高二丈二尺門四東曰仁壽西曰康阜南曰嚮明<lb/>
　　北曰拱辰門各有樓四角亦建樓濬濠十年總兵<lb/>
　　趙光瑞加濬十五年分守道曹叶卜知州王章重<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-29a"/>
　　加築濬建四門甕城康熈五年闢小北門六年總<lb/>
　　兵喻明簡及章重修垜口敵臺二十四年總兵程<lb/>
　　福亮知州李翔鳯修築三十二年漢水瀑漲城圮<lb/>
　　修築未竣四十五年城復圮於水四十六年奉<lb/>
㫖動帑改建於趙臺山下在舊城南三里周七百三十<lb/>
　　三丈<lb/>
　平利縣城池唐宋舊縣在白土闗東明洪武五年始<lb/>
　　徙今治城東西阻水南北倚山周六里明正德五<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-29b"/>
　　年知縣李瑚重修門四上各建樓隆慶元年知縣<lb/>
　　馬雲以傾圮難葺議改築約三分之二悉甃以石<lb/>
　　髙一丈二尺譙樓在縣治前<lb/>
　洵陽縣城池因山為城阻水為池周三里有奇唯縣<lb/>
　　治倉庫繚以石墻孔道所由建四門東曰東作西<lb/>
　　曰西城南曰阜財北曰拱極又西北隅洞門一今<lb/>
　　止存東西北三門譙樓建於縣前後移堂左<lb/>
　白河縣城池明成化八年于洵陽縣界立白河堡十<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-30a"/>
　　二年始改為縣周一百一十二丈髙二丈五尺池<lb/>
　　深一丈明末冦毁<lb/>
本朝徙泠水河康熈二十六年知縣龍家佐始西枕高<lb/>
　　山砌石為城周半里許高七丈三寸東南北門三<lb/>
　紫陽縣城池明正德七年立紫陽堡八年升為縣在<lb/>
　　紫陽灘左嘉靖丙辰知縣張亨甫遷紫陽灘右築<lb/>
　　土為城周六百四十丈高二丈五尺池深一丈二<lb/>
　　尺萬厯癸酉知縣周宗慤重修建東西北門三各<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-30b"/>
　　有樓丙子知縣楊謨修築加高三尺未及竣知縣<lb/>
　　閻博繼修砌以石自為記崇禎七年冦陷十一年<lb/>
　　署篆張鵬翺就西南北舊址以山石壘小堡周三<lb/>
　　百六十丈<lb/>
本朝順治七年防將汪鴻程拓南隅周五百一十歩建<lb/>
　　東西北門三康熈二十五年知縣沈麟復加繕修<lb/>
　石泉縣城池舊無倚山阻水明成化十七年知縣張<lb/>
　　翔築東北城覆以甎石正德四年有蜀冦副使來<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-31a"/>
　　天球令四靣築城尋圮十三年知縣盧繡復加完<lb/>
　　繕周三里高一丈五尺池深一丈門四譙樓在縣<lb/>
　　治左<lb/>
　漢隂縣城池明成化元年典史徐鐸始築垣建門二<lb/>
　　十三年知縣張大綸置樓其上𢎞治九年知縣唐<lb/>
　　希介加拓周四里正德七年知縣丁珣増高二丈<lb/>
　　甃以甎石嘉靖十四年知縣李時秀扁其門東曰<lb/>
　　迎暉西曰承恩南曰南薫北曰拱辰池濶一丈深<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-31b"/>
　　半之萬厯十二年知縣袁一翰重修崇禎十四年<lb/>
　　知縣張鵬翺増築六百四十丈東西復築邏城豎<lb/>
　　門題曰重闗保障重建門樓東北及西北角樓各<lb/>
　　一<lb/>
本朝康熈二十五年知縣趙世震重修有修城自序<lb/>
　　商州<lb/>
　州城秦孝公十一年城商塞晉興寧末王靡之改築<lb/>
　　故城宋令狐厲建樓城上邵康節有詩元安西路<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-32a"/>
　　判官寡骨里拓修周五里高二丈五尺池深二丈<lb/>
　　形如鶴翔靣對龜山謂之龜山鶴城門三東曰覲<lb/>
　　陽西曰靖羌南曰鎮逺西南水門一曰靖順各有<lb/>
　　樓明洪武間知縣陳榮祖重修成化中知州孫昌<lb/>
　　復修十八年吏目劉璽甃其半嘉靖癸未叅議蘓<lb/>
　　乾悉甃以甎有檢討段炅記隆慶丁邜知州陳潞<lb/>
　　増修萬厯丙子知州李石嶺増建敵臺垜樓庚子<lb/>
　　知州王邦俊修門樓<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-32b"/>
本朝順治二年商洛道袁生芝重修建譙樓於州治前<lb/>
　鎭安縣城池初在野猪坪後移謝家灣即今治明景<lb/>
　　泰三年建土城正德七年知縣俞鼎甃以磚周四<lb/>
　　里三分高二丈池深八尺北倚山東西南門三各<lb/>
　　建飛樓有尚書雍泰記嘉靖四年知縣楊永清増<lb/>
　　修東北月城周一里七分高加舊城二丈俱甃以<lb/>
　　甎<lb/>
　雒南縣城池金興定二年懐逺大將軍行商州雒南<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-33a"/>
　　縣事黏割子仁始建土城明正統間知縣張璣重<lb/>
　　修築成化十七年知縣王琪拓修周三里三分髙<lb/>
　　一大七尺池深一丈城北近山南隣水壖惟濬水<lb/>
　　渠一道深五尺廣如之嘉靖十三年知縣楊士元<lb/>
　　甃以石隆慶中知縣徐旭増修䕶城敵臺飛樓又<lb/>
　　増高縣前皷樓與之相望以備守禦萬厯二十一<lb/>
　　年圮於水知縣洪其道重甃以石南設重堤城頼<lb/>
　　以固門三東曰長春西曰永靖南曰朝陽南門稍<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-33b"/>
　　西闢水門一曰恒慶四十七年雨圮知縣賀貢甃<lb/>
　　以甎石<lb/>
本朝順治己亥知縣暢體元重甃康熈元年南門及水<lb/>
　　門圮體元捐俸重建<lb/>
　山陽縣城池即古豐陽城明洪武初為廵檢司至成<lb/>
　　化十二年知縣趙信始建十四年知縣楊隆續成<lb/>
　　之有秦府敎授陳嘉猷記周二里二分高三丈池<lb/>
　　深如之門三東曰體仁西曰尚義南曰崇禮俱有<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-34a"/>
　　樓正德中知縣陳鶚甃以甎隆慶中知縣黎黔重<lb/>
　　修萬厯二年知縣賈天祐闢孔廟南路抵城足洞<lb/>
　　其垣為門曰毓秀有樓府尹王鶴記之今塞<lb/>
本朝雍正六年知縣杜方震詳請修築譙樓在城隍廟<lb/>
　　南<lb/>
　商南縣城池明成化十三年知縣鄭瑛建有敎諭黃<lb/>
　　儼記周一里二分嘉靖二年知縣郝宗儒拓其西<lb/>
　　幾二里髙二丈池深六尺濶一丈三十九年知縣<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-34b"/>
　　王舜民改建四門東曰通知西曰安仁南曰育流<lb/>
　　北曰鎭逺萬厯七年知縣方本清甃以甎石<lb/>
本朝康熈三十四年知縣宋廣業復拓之共周三里葺<lb/>
　　城樓置更樓其上五十六年知縣程讚改修城門<lb/>
　　題其東曰富水西曰清油南曰商雒廢北門止設<lb/>
　　城樓<lb/>
　　同州<lb/>
　州城昉於秦葢厲共公滅大荔而築者制𩔖龜形元<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-35a"/>
　　魏改州治於李潤堡刺史元爕表還馮翊舊城唐<lb/>
　　易為方城明𢎞治十五年知州張鼒建樓於其上<lb/>
　　嘉靖己卯地震城圮築者苦費乃去其坎方之贏<lb/>
　　出者半周九里有竒高三丈池深丈餘濶倍之門<lb/>
　　四東南曰大安西南曰普濟東北曰長寧西曰永<lb/>
　　定舊有南門以兵饉塞五年從僉事周鎬議闢之<lb/>
　　尋復塞萬厯初知州韓塏修大安門重堙上起危<lb/>
　　樓譙樓在州治前知州李懿建<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-35b"/>
　朝邑縣城池明景泰二年知縣申閠始建成化三年<lb/>
　　知縣郭良十七年知縣李英薦増雉堞嘉靖二十<lb/>
　　年知縣劉尚義拓東城起門樓乙卯地震後重築<lb/>
　　周四里高一丈五尺池深一丈濶如之門五東曰<lb/>
　　臨河西曰鎭羌曰金湯南曰望嶽北曰迎恩<lb/>
本朝順治十七年知縣丁魁南建東門樓康熈六年署<lb/>
　　篆檢校劉聲芳建南門樓十九年知縣陳昌言修<lb/>
　　築戊寅東南北三靣圮於水四十六年知縣王兆<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-36a"/>
　　鰲詳請修築門樓女墻捐俸砌之復於城内縣前<lb/>
　　改建譙樓三楹<lb/>
　郃陽縣城池西魏大統三年同州刺史王羆建後圮<lb/>
　　明正統十四年知縣董鎰重築周八里二百二十<lb/>
　　歩高三丈正德六年知縣張綸重修始立門浚湟<lb/>
　　嘉靖三十年知縣王納䇿増修卑薄尚書韓邦奇<lb/>
　　為之記隆慶二年知縣李希松悉甃以甎崇禎五<lb/>
　　年知縣陳箴増修崇五尺康姬鼎記之八年知縣<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-36b"/>
　　范志懋増築城闉名其門東曰雨粟西曰崇墉南<lb/>
　　曰阜財北曰歸極<lb/>
本朝順治中知縣莊曽明浚湟共深二丈康熈三年知<lb/>
　　縣侯萬里重修譙樓在城内縣治東明知縣張鶴<lb/>
　　縣丞李魁所建也有盧常記<lb/>
　澄城縣城池後魏時建周三里有奇高二丈五尺土<lb/>
　　築池深一丈三尺門四明正統景泰𢎞治間俱重<lb/>
　　修嘉靖中知縣鄭光溥改建北門復修縣前譙樓<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-37a"/>
　　尚書韓邦奇有修譙樓記丙午知縣徐效賢復加<lb/>
　　修鑿戊申重修四門己酉建四郭門各有記南郭<lb/>
　　門未竣知縣敖佐續成之崇禎癸酉知縣王選増<lb/>
　　高三丈<lb/>
本朝順治五年知縣姚欽明重修闢水門於西北之左<lb/>
　　重建北樓<lb/>
　韓城縣城池詩所稱溥彼韓城燕師所完者後無考<lb/>
　　唐王勃有登城樓寓望序金大定四年改置楨州<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-37b"/>
　　修築之周四里百五十九歩高二丈五尺池深二<lb/>
　　丈門四東曰迎旰西曰梁奕南曰澽浡北曰拱宸<lb/>
　　明嘉靖二十一年知縣全文創四門月城後廢崇<lb/>
　　禎三年甃上下各三尺遇雨輙崩五年知縣左懋<lb/>
　　第新西闗門樓更名曰望甸十三年大學士薛國<lb/>
　　觀特疏於朝而捐甃焉知縣石鳯臺首捐甃敵臺<lb/>
　　者二薦紳以次竣工更題其門東曰黄河東帶西<lb/>
　　曰梁奕西襟南曰溥彼韓城北曰龍門盛地<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-38a"/>
本朝雍正七年知縣劉方夏修築重葺四門樓皷樓在<lb/>
　　縣前<lb/>
　　華州<lb/>
　州城唐永泰元年節度使周智光建元至正中平章<lb/>
　　公驢拓古城西北隅修築周七里一百五十歩高<lb/>
　　二丈五尺池深一丈五尺明嘉靖乙卯地震城圮<lb/>
　　知州朱茹重建有推官楊孟芳記門四東曰鎭潼<lb/>
　　西曰望安南曰見山北曰帶渭上各建樓萬厯中<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-38b"/>
　　知州邢振羽重修崇禎時知州史文楷築濬環列<lb/>
　　女墻知州鄧承藩葺西門樓<lb/>
本朝康熈中知州馮昌奕葺四門樓及鐘皷樓<lb/>
　華陰縣城池本隋唐舊址元至正十八年逹魯花赤<lb/>
　　脱力白修築周二里九分高二丈二尺池深八尺<lb/>
　　嘉靖四十二年傾圮知縣李冲漢重築睥睨悉甃<lb/>
　　以甎萬厯五年知縣李承科増厚八尺高二丈七<lb/>
　　尺東西南門三東西舊有層樓南樓嘉靖中知縣<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-39a"/>
　　袁廷瑛建北樓萬厯中知縣王九疇建稍西又建<lb/>
　　鎮西樓有翰林盛以𢎞記譙樓在縣治前<lb/>
　蒲城縣城池西魏時建明景泰元年知縣髙隆増修<lb/>
　　正徳間知縣張鍰置腰鋪濠塹植樹環之嘉靖初<lb/>
　　知縣楊仲瓊増築甃女牆以甎周八里一百八十<lb/>
　　步髙二丈九尺池深一丈五尺門四隆慶間知縣<lb/>
　　呂宗儒改建南門移東數十步萬厯丁丑知縣田<lb/>
　　蕙建四門樓崇禎丙子知縣田臣浚濠深三丈濶<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-39b"/>
　　倍之中界以環垣<lb/>
本朝順治庚寅雨圮知縣張舜舉修築康熙中知縣汪<lb/>
　　元仕修葺城門譙樓在縣治前<lb/>
　潼關縣城池宋熙寧中遣侍御史陳泊築城明洪武<lb/>
　　五年千戸劉通修築舊城九年指揮僉事馬騤増<lb/>
　　修睥睨依山勢曲折周一十一里七十二步髙一<lb/>
　　丈八尺其北下臨洪河東南跨麒麟山西南跨鳳<lb/>
　　象二山門六東曰金陡西曰懐逺南曰上南下南<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-40a"/>
　　北曰大北小北東西南各建樓三十三年成山侯<lb/>
　　建南水闗宣徳間守備魏贇建北水闗共水門三<lb/>
　　正徳七年兵備道張<graphic n="KR1777" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1777.png" mimeType="image/png"/>重修建東西重門豎樓其<lb/>
　　上嘉靖十八年兵備道何鼇重建南北水闗隆慶<lb/>
　　四年兵備道范懋和增築修更舖七十二所甃雉<lb/>
　　堞以甎萬厯十九年㕘政張維新重修題東郭門<lb/>
　　曰天險西郭門曰地維上南曰凌雲下南曰迎薰<lb/>
　　大北曰吸洪小北曰俯晉天啓四年河水衝崩北<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-40b"/>
　　水闗七年兵備道黄和修築<lb/>
本朝康熙二十四年㕘政髙夢說重修雍正五年知縣<lb/>
　　黄憲鯤補修二十七丈七尺六年復修一百二丈<lb/>
　　七尺鐘鼓樓在麒麟山上叅政孔興釪移建有同<lb/>
　　知李天璣記<lb/>
　滿城在縣西三里雍正三年建周三里二分東西門<lb/>
　　二設守尉鎮之<lb/>
　　耀州<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-41a"/>
　州城本華原縣元末兵燹城盡圮明景泰初重建土<lb/>
　　築四門皆覆屋成化時漆水嚙東面頹其半嘉靖<lb/>
　　二十五年知州周廷傑作東城石堤三十三年知<lb/>
　　州李廷寳增修作南門樓三十七年知州江從春<lb/>
　　增修髙厚倍三之一創東西北三門上各建樓甎<lb/>
　　甃水溝女牆周六里七十步髙三丈濶二丈五尺<lb/>
　　上濶一丈三尺池深八尺名其門東曰豐門西曰<lb/>
　　逺門南曰雍門北曰夀門譙樓在州治前𢎞治五<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-41b"/>
　　年知州任奎創修有張天瑞記<lb/>
　同官縣城池後周武帝建徳四年建明景泰元年知<lb/>
　　縣樊榮始為築濬知縣傅鼐繼修至成化十九年<lb/>
　　知縣顔順始續成之𢎞治元年漆水衝崩知縣王<lb/>
　　恭易以石基嘉靖三十二年知縣亢慶鴻増修周<lb/>
　　四里髙二丈池深一丈萬厯元年知縣吳洸修麗<lb/>
　　譙甃雉堞以甎門四名其東曰望函西曰控羌南<lb/>
　　曰文明北曰迎恩又東鑿二水門十八年水崩北<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-42a"/>
　　門知縣屠以欽改置正北題曰鎮逺門二十一年<lb/>
　　知縣馬鐸以北門直突築北甕城建宣威門東門<lb/>
　　圮於水久塞四十一年知縣梁善士復闢之題曰<lb/>
　　啓元門建覆屋三楹崇禎末移居山寨城圮<lb/>
本朝康熙二十五年知縣雷之采截舊城之半建築新<lb/>
　　城周二里三分有竒<lb/>
　白水縣城池相傳唐尉遲恭監築元末兵燹主簿丁<lb/>
　　華權移治於南臨川明洪武三年知縣張三同還<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-42b"/>
　　舊治始加修築周四里髙二丈池深一丈建三門<lb/>
　　自為記嘉靖二十二年兵憲張瀚諭知縣温伯仁<lb/>
　　築城起自故城西北隅終于東南隅周五里餘髙<lb/>
　　厚二丈頂削下三之一上羅女牆敵臺五有修撰<lb/>
　　韓邦竒記共門五東曰迎祥西曰險寧南曰聚奎<lb/>
　　北曰星拱東曰汲井崇禎十二年知縣王無逸擴<lb/>
　　築<lb/>
本朝順治三年知縣王永命浚湟深三丈濶二丈譙樓<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-43a"/>
　　在縣治前<lb/>
　　乾州<lb/>
　州城唐建中元年徳宗用桑道茂言詔京兆尹嚴郢<lb/>
　　發衆數千及神䇿兵城之子城周五里羅城周十<lb/>
　　里有竒髙二丈二尺池深二丈濶三丈後子城圮<lb/>
　　今城即羅城也門六東曰迎陽西曰寳登又有小<lb/>
　　東門小西門南曰延薰北曰拱斗上各建樓五代<lb/>
　　漢乾祐中重修明萬厯甲戌知州李維祐甃城濬<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-43b"/>
　　池壬辰知州賈一敬築城外繚垣崇禎壬申雨圮<lb/>
　　知州楊殿元補築<lb/>
本朝知州楊引昌重修譙樓在城内州治東悉新之<lb/>
　武功縣城池依雍原之麓唐貞元十五年建宋縣令<lb/>
　　孟通修築元末張良弼李思齊増築又循雍原列<lb/>
　　十二城以守明洪武九年都督耿忠奉詔屯戍増<lb/>
　　築之周三里二百二十步髙二丈池深八尺土築<lb/>
　　門四又小北門一<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-44a"/>
本朝康熙二十五年知縣徐竒桂修築建四門樓及東<lb/>
　　西南關城樓譙樓建於縣治前<lb/>
　永夀縣城池元至正四年徙建麻亭鎮明天順二年<lb/>
　　知縣郭質嘉靖四十五年知縣崔炳俱重修周五<lb/>
　　里明末被冦盡圮因結寨於虎頭山居之<lb/>
本朝順治丁酉知縣李如瑾築寨下南關有貢生趙運<lb/>
　　熙記康熙八年知縣張焜創建新城西南依舊寨<lb/>
　　四方崒嵂中央坦夷匾曰金盤城周三里髙二丈<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-44b"/>
　　八尺土築闢西門大小各一曰金盤曰康阜建門<lb/>
　　樓二角樓四自為文記之<lb/>
　　邠州<lb/>
　州城唐始建宋金繼修元末李思齊令部將何近仁<lb/>
　　重修明嘉靖二十三年知州孫禮建三門東曰太<lb/>
　　平遺澤西曰公劉啓化北曰姜嫄祖武二十五年<lb/>
　　知州姚本建南門題曰后稷開基周五里髙三丈<lb/>
　　池深二丈譙樓建於城内州治前<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-45a"/>
　三水縣城池西北枕山東南臨溪元至正十八年并<lb/>
　　入淳化明成化十四年復置縣知縣楊豫創築迄<lb/>
　　二十二年知縣馬宗仁始落成有李錦記周五里<lb/>
　　五分髙三丈土築池深一丈正徳中知縣趙璽増<lb/>
　　築創建南門嘉靖中知縣吳之翰修葺門堞萬厯<lb/>
　　時知縣秦渠重修門四名其東曰賔暘西曰志岐<lb/>
　　南曰凝薰北曰拱辰知縣方本清修葺城樓崇禎<lb/>
　　時知縣髙知築雙槐堡於西關作小門於志岐門<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-45b"/>
　　北與堡通<lb/>
本朝順治七年知縣王儒復葺堡城康熙庚戌知縣林<lb/>
　　逢泰葺垣樓顔南樓曰丹翠有紀咏序建譙樓於<lb/>
　　縣治前乙夘丙辰間復修堡城<lb/>
　淳化縣城池宋淳化四年建明嘉靖九年知縣馬崇<lb/>
　　増築周四里一百七十步髙二丈五尺池深一丈<lb/>
　　濶五尺門三東曰迎和南曰阜民北曰拱極環城<lb/>
　　皆山南北深溝東帶河四十三年知縣張介飭女<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-46a"/>
　　牆門樓崇禎中知縣趙之琴増修知縣孟學孔築<lb/>
　　敵臺於東南角<lb/>
本朝順治五年知縣趙賔修葺門樓康熙三十九年知<lb/>
　　縣張如錦補築譙樓在縣治前<lb/>
　長武縣城池本唐宜禄縣宋元因之明初併入邠州<lb/>
　　改為宜禄鎮萬厯十一年改縣知縣梁道凝拓築<lb/>
　　周五里髙三丈池阻溝東西南門各一北門二崇<lb/>
　　禎中知縣惲紹美修築譙樓在縣治前知縣武振<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-46b"/>
　　建<lb/>
　　鄜州<lb/>
　州城西阻龜山東帶洛水有内外二城内城相傳為元<lb/>
　　吳知院所築周二里一百三十步外城周十里洛<lb/>
　　水為患成化以來時加修築髙四丈池深廣各二<lb/>
　　丈嘉靖丁亥夏洛水暴漲城頹百餘丈副使汪珊<lb/>
　　知州杜蕙石砌城基尚書劉璣記之十六年副使<lb/>
　　吳瀚知州金禹績植栁固堤號栁林城十九年副<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-47a"/>
　　使謝蘭二十年副使劉宗仁知州張旄増建角樓<lb/>
　　門樓門三東曰瞻洛西曰仰山南曰望岳東北東<lb/>
　　南及正東水門各一二十九年副使朱用増築南<lb/>
　　北城連山闢北門曰鎮朔四十一年水侵東北城<lb/>
　　圮副使張西銘知州蘇時化補築稍移於内四十<lb/>
　　三年水侵新城圮知州蘇璜又稍移内補築四十<lb/>
　　五年兵備道馮舜漁以外城寛濶難守北自東北<lb/>
　　角至龜山後南自東南角至龜山前増城垣二層<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-47b"/>
　　髙厚俱三丈長五千三十餘丈自是南北有二重<lb/>
　　關矣門各二郎中劉仕記之隆慶六年兵備道程<lb/>
　　鳴伊増髙新城四丈周垣睥睨悉甃以甎改建東<lb/>
　　南北門東曰鎮洛南曰保鄜北曰威朔各建重樓<lb/>
　　萬厯六年兵備道李采菲率知州閻思孝甎甃舊<lb/>
　　内外城門置重樓庚寅兵備道楊時寧創建石堤<lb/>
　　修葺城垣未竟去知州宋言續成之有中丞王邦<lb/>
　　俊記崇禎六年兵備道王楫以城濶民稀不便守<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-48a"/>
　　禦截斷二層外城止守一層外城十五年兵備道<lb/>
　　楊彤庭因山為寨伐石修築作石頭城門三東南<lb/>
　　又闢小門通泉水<lb/>
本朝順治初以下城遼濶又截斷外一層城止守内城<lb/>
　　十七年分巡道許瑶首倡捐輸修築下城東南北<lb/>
　　三面十八年分巡道李榮宗捐修西山城康熙二<lb/>
　　年復相率居下城鼓樓在州治前鐘樓萬厯間移<lb/>
　　城上東南角<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-48b"/>
　洛川縣城元僉院胡興築縁山阻澗周二里一百六<lb/>
　　十步東西南門三明洪武中知縣朱炳重修正徳<lb/>
　　七年妖賊李牛作亂築東郭土城髙僅丈餘嘉靖<lb/>
　　二十五年知縣吉澄重修倍加髙厚三十一年知<lb/>
　　縣王一賢建東西門樓萬厯元年知縣李廷儀増<lb/>
　　築郭城周三里八分髙三丈五尺濬池深二丈濶<lb/>
　　如之北臨壑曲築長垣甃女牆以甎水道以石建<lb/>
　　城樓四更繕内城扁其門東曰緝寧西曰阜成南<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-49a"/>
　　曰開泰譙樓在縣治前<lb/>
　中部縣城池舊在沮南明成化中改建今治城卑薄<lb/>
　　隆慶六年知縣衛汝霖増築周四里一百三十六<lb/>
　　步髙三丈因沮水為池甃雉堞建門樓五萬厯元<lb/>
　　年知縣李迎時築南城己未知縣江之澨増髙數<lb/>
　　尺崇禎五年知縣姚一麟築上城<lb/>
本朝順治十二年知縣彭聖培重建門樓康熙二年知<lb/>
　　縣金九鼎増築啓東門門七西為水門鐘樓在城<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-49b"/>
　　内南隅<lb/>
　宜君縣城池舊無明景泰中主簿李仲和始築然石<lb/>
　　滓難成成化中縣丞楊安因龜山之勢築削為城<lb/>
　　周五里三分髙二丈五尺門二南向曰保障北向<lb/>
　　曰金闕池深一丈<lb/>
本朝康熙十七年知縣賈有福増修<lb/>
　　綏徳州<lb/>
　州城環水抱山宋鄜延宣撫使郭逵所築金元以來<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-50a"/>
　　因舊修葺明洪武中指揮嚴淵増修周八里二百<lb/>
　　八十步髙三丈甎甃池深一丈五尺門四東曰鎮<lb/>
　　定西曰銀川南曰安逺北曰永樂跨門為樓各二<lb/>
　　其在城東山上曰信地樓南關城接連大城方六<lb/>
　　里三十步門四東曰賔陽西上曰上水西下曰挹<lb/>
　　秀南曰來逺建文中建<lb/>
本朝順治十六年知州王元士重修鐘樓在城内東偏<lb/>
　　迤北為鼓樓<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-50b"/>
　米脂縣城池環山紀水古名畢家砦宋改建米脂城<lb/>
　　金升為縣明洪武六年守禦千戸王綱修葺成化<lb/>
　　五年知縣陳貴拓東北隅萬厯元年知縣張仁覆<lb/>
　　増築周五里三分髙二丈九尺甎甃門三跨門為<lb/>
　　樓東曰拱極南曰化中北曰柔逺西角樓一池深<lb/>
　　一丈濶七尺<lb/>
本朝康熙二十年知縣寗養氣重修譙樓在縣治前<lb/>
　清澗縣城池本寛州故址宋康定元年种世衡請即<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-51a"/>
　　廢壘營築土城初苦無水鑿井百五十尺至石屑<lb/>
　　石得泉城成賜名清澗城明洪武初増修東西南<lb/>
　　臨河北據山周三里五步髙三丈甎甃池深二丈<lb/>
　　門三東曰朝陽南曰迎薰北曰拱極正徳六年知<lb/>
　　縣趙輅増修西羅城嘉靖乙巳副使方逺宜築西<lb/>
　　南二面石城有記癸丑同知何尚賢築南門甕城<lb/>
　　戊辰總督王公檄増築東北方建敵臺重樓闢北<lb/>
　　關水門一壬申知縣方可築草場山重城後圮於<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-51b"/>
　　水乙夘知縣陳汝元改建南門樓於正中匾曰景<lb/>
　　庾樓自為文記之<lb/>
本朝順治中知縣廖元發重修<lb/>
　　葭州<lb/>
　州城宋熙寧中葭蘆寨據山為固因河為池至今稱<lb/>
　　鐵葭州云金元以來屢經繕修明洪武初守禦千<lb/>
　　戸王綱改建自北而南截三分之一増築垣墉分<lb/>
　　内城北郭隆慶間知州章評増堞南郭外城周三<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-52a"/>
　　里五分髙三丈石甃内城南北門二南曰徳安門<lb/>
　　上為徳風樓外有月城障之山腰一門東通黄河<lb/>
　　北曰揚武上為文昌樓北郭下北門曰鎮逺萬厯<lb/>
　　四年知州尹際可建南郭東西二門東曰天險西<lb/>
　　曰通泰水門各一天啓中知州盧揚輝修築<lb/>
本朝順治十五年知州武𢎞祖重修自為文記之康熙<lb/>
　　十六年知州孫毓竒重建南北門樓有李泰業記<lb/>
　　譙樓建州治前<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-52b"/>
　吳堡縣城池宋金為砦元始為縣依山勢髙下周二<lb/>
　　里五十七步髙二丈五尺土築東南以黄河為池<lb/>
　　西北以石壑為塹門四東曰觀瀾西曰熙皥南曰<lb/>
　　景陽北曰迎恩嘉靖十五年知縣劉鉞修築十七<lb/>
　　年知縣張弛重修二十二年知縣李錦築北門月<lb/>
　　城建門曰拱辰有知州張綺記三十三年知縣李<lb/>
　　輅増築甕城創建南北門樓萬厯三十五年知縣<lb/>
　　杜邦泰修築建東門樓㕘政王霖撰記四十二年<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-53a"/>
　　知縣盧文鴻建西門樓崇禎中知縣簡國寧建南<lb/>
　　外門曰帶礪<lb/>
　神木縣城池金為砦元至元十八年主簿王瑄徙於<lb/>
　　東山後改縣明正統五年都御史王翺查邊奏縣<lb/>
　　寨居山頂不便宜移置平川八年復徙建川口周<lb/>
　　五里髙二丈五尺池深一丈門四成化四年巡撫<lb/>
　　余子俊建羅城増修門樓隆慶六年東路道張守<lb/>
　　中増築髙三丈七尺建四角樓萬厯六年東路道<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-53b"/>
　　覃應元甃以甎三十三年東路道袁諫甃羅城以<lb/>
　　石自為記後廢<lb/>
本朝雍正四年知縣胡増煐修築鐘樓在城内凱歌樓<lb/>
　　北南則鼓樓在焉<lb/>
　府谷縣城池始建未詳<hi>按五代唐升府谷鎮為縣復建為州宋又置麟府路則城</hi>
　　<hi>池始建宜在唐宋間</hi>明正徳十五年知縣張汝涉因故址拓<lb/>
　　築石砌周五里八分髙二丈五尺因河為池門六<lb/>
　　嘉靖中重修鐘樓在城内西北街<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-54a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0050_WYG_014-54b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　陜西通志巻十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>