<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>珊瑚網卷二十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　珊瑚網卷二十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　汪砢玉　撰<lb/>
　名畫題跋五<lb/>
　　宋高宗御題李嵩服田圖<hi>毎段重著色在絹素上長卷</hi>
浸種云谿頭夜雨足門外春水生竹籃浸漪碧嘉榖抽<lb/>
新萌西疇將有事耒耜隨晨興隻雞登勾芒再拜新秋<lb/>
成<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-1b"/>
耕云東臯一犂雨布榖初催耕綠野暗春曉烏犍苦肩<lb/>
頳我銜勸農字杖策東郊行永懷歴山下此事闗聖<lb/>
情<lb/>
把耨云雨笠冒宿霧風蓑擁春寒破塊得甘霔齧塍浸<lb/>
㣲瀾泥深四蹄重日暮兩股酸謂彼牛後人著鞭無作<lb/>
難<lb/>
耖云脱袴下田中盎漿著塍尾巡行遍畦畛扶耖均泥<lb/>
滓遲遲春日斜稍稍樵歌起薄暮佩牛歸共浴前溪<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-2a"/>
水<lb/>
碌碡云力田巧機事利器由心造翩翩轉圜樞衮衮鳴<lb/>
翠浪三春欲盡頭萬頃平如掌漸暄牛已喘長懷丙丞<lb/>
相<lb/>
布秧云舊榖發新頴梅黄雨生肥下田初播殖郤行手<lb/>
奮揮明朝望平疇綠鍼刺風漪審此一寸根行作合穗<lb/>
期<lb/>
淤蔭云殺草聞吳兒灑灰傳自祖田田皆沃壤泫泫流<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-2b"/>
膏乳塍頭鳥啄泥谷口鳩喚雨敢望稼如雲工夫葢如<lb/>
許<lb/>
拔秧云新秧初出水渺𣺌翠琰齊清晨且拔擢父子爭<lb/>
提攜既沐青滿握再櫛根無泥及時趂芒種㪚著畦東<lb/>
西<lb/>
插秧云晨雨麥秋潤午風槐夏涼谿南與谿北嘯歌插<lb/>
新秧抛擲不停手左右無亂行我將教秧馬代勞民莫<lb/>
忘<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-3a"/>
一耘云時雨既已降良苖日懷新去草如去惡務令盡<lb/>
塵根泥蟠任犢鼻膝行生浪紋眷惟聖天子儻亦思鳥<lb/>
耘<lb/>
二耘云解衣日炙背戴笠汗濡首敢辭冒炎蒸但欲去<lb/>
稂莠壺漿與簞食停午來餉婦要兒知稼穡豈曰事攜<lb/>
㓜<lb/>
三耘云農田亦甚劬三復事耘耔經年苦艱食喜見葉<lb/>
薿薿老農念一飽對此生饞水願天均雨暘滿野如雲<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-3b"/>
委<lb/>
　斯卷止此則耘後成闕典矣崇禎己夘夏予至姑溪<lb/>
　楊友翼真招飲山樓出書畫鑒賞其一卷為韓太冲<lb/>
　田家風俗圖余諦審之故是李嵩服田圖後半而高<lb/>
　宗御題與前卷無異其跋俱偽筆也因錄諸詩於左<lb/>
　以成全題云砢玉記於采石舟中<lb/>
灌溉云揠苖鄙宋人把罋慙<hi>闕</hi>　何如銜烏鴉倒流竭<lb/>
池塘䆉稏舞翠浪蘧蒢蔭晝涼斜陽耿衰栁笑歌閒女<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-4a"/>
郎<lb/>
收刈云田家刈穫時腰鐮競倉卒霜濃手龜坼日永身<lb/>
罄折兒童行拾穗風色凌短褐歡呼荷担歸望望屋中<lb/>
月<lb/>
登塲云禾黍已登場稍覺農事優黄雲滿高架白水空<lb/>
西疇用此可卒嵗願言免防秋太平本無象村舍炊烟<lb/>
浮<lb/>
持穗云霜時天氣佳風勁木葉脱持穗及此時連枷聲<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-4b"/>
亂發黄雞啄遺粒烏烏喜聒聒歸家抖塵埃夜窟燒榾<lb/>
柮<lb/>
簸揚云臨風細揚簸糠粃零風前傾㵼雨聲碎把玩玉<lb/>
粒圓短帬箕帚婦收拾亦已専豈圖較斗升未忘歌凶<lb/>
年<lb/>
礱云推挽人摩肩展轉石礪齒殷牀作春雷旋風落雲<lb/>
子有如布山川部婁勢相峙前時斗量珠滿眼俄有<lb/>
此<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-5a"/>
春碓云娟娟月過墻<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>風吹葉田家當此時村舂響<lb/>
相答行聞炊玉香㑹見流匙滑更須水轉輪地碓勞蹴<lb/>
蹋<lb/>
籭云茅簷閒杵臼竹屋細籭簸照人珠琲光奮臂風雨<lb/>
過計功初不淺飽食良自賀西隣華屋兒醉飽正高<lb/>
卧<lb/>
入倉云天寒牛在牢嵗暮粟入庾田父有餘樂炙背卧<lb/>
檐廡却愁催賦租胥吏來旁午輸官王事了索飯兒呌<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-5b"/>
怒<lb/>
　　李嵩錢塘江望潮圖<hi>在絹上細入小景</hi>
神鰌怒决滄溟水浪沸波騰亘天起巨靈劈山山為開<lb/>
玉龍捲雪從東來腥風撼地坤輿剖長江萬鼓雷霆吼<lb/>
雄威欲吞吳越軍强弩三千皆縮手金隄既成事已非<lb/>
錢塘江上開皇畿雕闌玉檻照東海貪看秋潮忘黍離<lb/>
中原不復民易主百萬貔貅宿沙渚倚楼望潮了不來<lb/>
六帝同歸一丘土人間廢興何代無誰能躭樂思艱虞<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-6a"/>
良工不解寫無逸丹青却作觀潮圖　張仁近如心<lb/>
君不見十五湖上月十八江上潮君王連日醉伐鼔更<lb/>
吹簫簫聲忽如天上落大内臨江起飛閣繡户珠楹十<lb/>
二簾嬪娥嵗嵗觀潮樂潮水信可定日夕來朝宗人心<lb/>
獨不如而不思兩宫兩宫未雪恥屢下班師㫖白馬素<lb/>
車神何不令天吳磔食大奸䯝奸䯝不可食國恥不可<lb/>
滌嗟爾江上潮雖雄亦何益潮無益於人看潮徒損神<lb/>
横江鐵騎來三日飛埃塵厯數固有歸爾潮胡不仁致<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-6b"/>
令鸞凰雛戚戚悲殘春春光浩無至華落隨暮雨回首<lb/>
幾秋風旌旗又如許又如許君勿悲古來在德不在險<lb/>
一杯之潮安足竒　嘉陵楊基　<hi>孟載</hi>
　　李嵩堯民擊壤圖<hi>在絹上著色人物卷首𨽻書堯民擊壤四字中書舍人程洛書</hi>
右堯民擊壤圖相傳韓滉本為南宋李嵩所摹嵩在畫<lb/>
院最善界畫者人謂其折筭無遺今觀其人物各盡態<lb/>
度儼然太平氣象信乎非滉不能作非嵩不能摹也<lb/>
文徵明題<hi>後有豐道生跋篆書</hi>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-7a"/>
　　李唐作伯夷叔齊採薇圖<lb/>
宋高宗南渡創御前甲院萃天下精藝良工畫師者亦<lb/>
與焉院畫之名葢始諸此自時厥後凡應奉待詔所作<lb/>
總目為院畫而李唐其首選也唐河陽人在宣靖間已<lb/>
著名入院後遂乃盡變前人之學而學焉世謂東都以<lb/>
上作者為高古良有以夫余總角時見鄉里七八十老<lb/>
人猶能道古語謂唐初至杭無所知者貨楮畫以自給<lb/>
日甚困有中使識其筆曰待詔作也唐因投謁中使奏<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-7b"/>
聞而唐之畫杭人即貴之唐嘗有詩曰雲裏烟村雨裏<lb/>
灘看之如易作之難早知不入時人眼多買胭脂畫牡<lb/>
丹可槩見矣至正壬寅余獲此於沈恒氏愛其雖變於<lb/>
古而不逺乎古似去古詳而不弱於繁且意在箴規表<lb/>
夷齊不臣於周者為南渡降臣發也嗚呼深哉昔米南<lb/>
宫嗜畫病世無真李成乃擬無李論以去其惑余他日<lb/>
見唐畫亦多率皆抱南宫之憾而此畫者所謂吾無間<lb/>
然者也因書顛末於左且以告夫來者云是嵗九月既<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-8a"/>
望鄉貢進士錢塘宋杞授之記<lb/>
　　李唐虎溪三笑圖<lb/>
予嘗遊匡山至虎溪未入東林寺首見一亭扁曰三笑<lb/>
因問其故謂晉逺師以陶淵明陸修靜且語且别握手<lb/>
相忘遂犯送客不過虎溪之戒乃相顧各掀髯而去今<lb/>
觀李唐此圖千載遺風具存人生不與路為仇二三子<lb/>
何哂之有　紹興庚午季春陳夀題<lb/>
偶然行過溪橋正自不直一笑三人必有我師不笑不<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-8b"/>
足為道人生一笑良難問此是同是别青山相與無言谿聲<lb/>
出廣長舌　山村老拙仇逺敬書<hi>時年七十一</hi>
元亮讚孔業修靜研聃𤣥逺公學翟曇髙居著幽禪人<lb/>
異道豈殊萬㪚一固全目擊輒有得參㑹各辴然胡為<lb/>
老緇褐蹈舞喜欲顛謾道遺其身襟袖猶褊<graphic n="KR1862" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1862.png" mimeType="image/png"/>彼酣適<lb/>
酒趣尚不醒者傳族史浪自苦窺管那知天　永康胡<lb/>
長孺題<lb/>
　　高宗題李唐畫賜王都提舉并賜長壽酒<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-9a"/>
恩霑長夀酒歸遺同心人滿酌共君醉一杯千萬春<lb/>
　　李唐秋江圖<hi>高宗御題</hi>
秋江吞天雲拍水濤借西風扶不起斷雲分雨入江村<lb/>
回首龍沙幾千里澹庵老筆摇江聲髣髴阿唐慘淡情<lb/>
千秋萬古青山恨不見歸舟一葉横　澹庵劉靜修<lb/>
　　宋内院題馬逺四景<lb/>
花前靜榻閒眠處竹下明窓獨出時著甚語言名定泰<lb/>
林間自有翠禽知<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-9b"/>
一霎催花細雨回集芳堂下錦千堆浪紅狂紫渾爭發<lb/>
不待商量細細開<lb/>
初晴月向松間出盛暑風從水面來已比他人多數倍<lb/>
況能時復舉罇罍<lb/>
同雲漠漠雪霏霏安樂園中賞玩時酒放半醺簾半捲<lb/>
此情無使外入知<lb/>
　　馬逺三教圖<lb/>
絲不如竹竹不如肉一等是聲各分題目黄鶯啼不足<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-10a"/>
流水和不足孔釋老聨兮抝直作曲咄　西山隠人懷<lb/>
玉<lb/>
嘗聞諸恠恠道人云往年題三聖卷有曰五千言道德<lb/>
之祖六百函慧命之書而況於二百四十二年之春秋<lb/>
如天之至公而無私乎今此卷因書所記如右　李皓<lb/>
江文忠公贊馬逺三教圖有坐地立地笑倒在地之語<lb/>
世傳以為嗢噱今觀此畫瞿曇氏前行曳踵却顧而吾<lb/>
夫子與柱下史比肩趍其後若猶有逺餘意惜世無江<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-10b"/>
公為作贊也　泰定元年八月二十又六日金華黄溍<lb/>
書<lb/>
昔在姬周時飬得三個兒不論上中下各各弄兒嬉胡<lb/>
為後世人彼此互瑕疵猶如龍舌頭三岐而一岐我不<lb/>
分彼我只作如是辭一峰<lb/>
藜羮不糝何足道麥馬充腸也即休畢竟有身皆是患<lb/>
寧須六臂與三頭　呉中石佛覺恩書<lb/>
釋迦老來也仲尼老聃只得向背後义手若為此説有<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-11a"/>
褒貶有輕重不惟不識予言而亦不識三教聖人之<lb/>
道也矣　幻住明本<lb/>
人謂三教一家以其迹異而心則同也何謂聖人貴名<lb/>
教老莊明自然佛居一方以空寂化流天下葢求其善<lb/>
善之心本同也但常人不能同其同惟能異其異故瞻<lb/>
前忽後無有高下後身而先之論興焉夫道一而一之<lb/>
三之又不於其心於其跡斯所以戈矛填膺不可闢也<lb/>
不可一也吁孰能一之　栖霞山人白珽<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-11b"/>
近年吳興趙公子昂常自稱三教弟子惜此公已去世<lb/>
不及題此卷虞集書　<hi>虞集伯生</hi>
品列鼎峙各爭意氣誰識先師道本一致所生之俗儻<lb/>
同則所設之教豈異是老君未始不為釋迦釋迦未始<lb/>
不為夫子也　釣臺鄭國題<lb/>
儒釋老䢷無二道了知一法印森羅回頭不用重傾倒<lb/>
明月清風漏洩多　大德己亥清明前雙峨庸叟　<hi>時中</hi>
柱史惡周末之繁文則有剖斗折衡之意梵王子惡夫<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-12a"/>
溺於富貴者故有割恩獨清之心要之皆有激而然至<lb/>
司寇則不然慮其亡也則曰我愛其禮懼其瀆也則曰<lb/>
禮云禮云玉帛云乎哉今觀翛翛然遺世獨立與夫垂<lb/>
拱者亦異矣夫　至正癸夘嵗五月望日三山林世濟<lb/>
謹書<lb/>
　　馬逺作四皓奕棋圖横卷<hi>在宋楮上後款臣馬逺</hi>
落落四皓翁山林飬其靜羞為漢家臣苦辟秦苛政商<lb/>
顔高峩峩坐待天下定歘起佐儲皇上前啓名姓堪憐<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-12b"/>
羽翼成難將口舌爭無語及扶蘇空歌紫芝咏<lb/>
　予閲陳留志園公姓庾字宣明居園中因以為號夏<lb/>
　黄公姓崔名廣隠居夏里號夏黄公甪里先生姓周<lb/>
　名術或曰灞上先生而亡其綺里季漫題五言一首<lb/>
　并書商皓姓名於卷尾博雅之士為我補綺里名則<lb/>
　幸也庚戌夏四月既望雲間米芾書<lb/>
商山嵬嵬上有紫芝採芝可療飢何獨西山薇西伯養<lb/>
老去古逺而獨夫殺士吾將疇依夘金之子海内威羅<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-13a"/>
絡齮齕將奚為平生一識下邳兒肯隨漢邸同兒戲綺<lb/>
里綺里無人知　抱遺老人㑹稽楊維禎在雲間草𤣥<lb/>
閣書<lb/>
白石蒼松嵗月閒紅塵飛不到青山誤因一著爭先子<lb/>
老使虚名滿世間　於越江漸<lb/>
天下蒼生苦秦虐高人多與許巢期當時不墮留侯計<lb/>
豈負山中詠紫芝　敬亭謝儁<lb/>
不挾狙擊博浪鎚不泛采藥蓬萊舸儒坑無名免大索<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-13b"/>
商顔逺遯我自我采薇亦可采紫芝芒碭小兒不敢羈<lb/>
秦亡漢興不三代約法三章民庶幾巖栖四皓喜亦譏<lb/>
言不出口笑且嬉九重一日禍戚姬黄石弟子有㨗機<lb/>
假爾羽翼隨扶危後來安劉亦已遲先聲後實真絶竒<lb/>
黄鵠之歌一時足以慰晨雌老人不來天下之本㡬乎<lb/>
墮商顔之想千載令人悲前楊有清詩後楊有樂府歌<lb/>
辭嗟余末學安敢捉筆為呉興錢鼎<lb/>
吕政之亢既避劉季之嫚不歸夫何應子房之策安盈<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-14a"/>
之嗣於前而不知止雉鳴於後豈其心在商山之碁而<lb/>
無意於興亡之事也耶　桐梓趙驥<lb/>
谿翁裹圖舟雨泊過我徵詩詠商雒時危每憶藍田山<lb/>
白首長吟向寥廓秦中四老是耶非風塵與歸如可作<lb/>
史稱爾皓逸姓名采芝曽歌山漠漠巴園橘叟何誕幻<lb/>
自云不減商山樂象戲寧為墨白棋畫手無稽傳迺錯<lb/>
老夫逢人苦好奕見畫應疑身有托商𨼆巴仙竟兩忘<lb/>
姑遂平生一丘壑賦詩獨也愧凡近前楊後楊學能博<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-14b"/>
卷圖揖君往放舟九峰無雲有鳴鶴　青谿翁載雨相<lb/>
過出此卷要予同賦予不能詩雖竭駑力豈能追逸足<lb/>
之塵哉愧亦甚矣前楊後楊浦城㑹稽二先生云隴右<lb/>
邾經識　<hi>觀夢道人</hi>
四先生天民也天生先生於秦而不使先生用於秦天<lb/>
老先生於漢而不使先生死於漢焚書坑儒非秦之暴<lb/>
也天所以逺先生之去也卑辭厚禮非漢之恭也天所<lb/>
以挽先生之出也吾故曰四先生天民也　右胡牧仲<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-15a"/>
先生之所作先師楊鐵崖嘗三誦之愛其文字簡而意<lb/>
趣高耳虚白聞而善之俾予書諸卷中云陳文東識<lb/>
已剖巴園橘猶歌商嶺芝避秦非避漢一出繫安危<lb/>
曲江錢惟善<lb/>
白髮商山老清風扇八垠能安漢基業賴此秦遺民好<lb/>
爵非愛慕長松相主賓亦有種桃者武陵溪水濱　追<lb/>
和楊别駕韻辛亥三月倪瓚<lb/>
千年憐四皓不悟世如棋既脱秦坑慘那扶漢鼎危冥<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-15b"/>
鴻心已屈牝雉禍難追何似商巗下長歌茹紫芝　河<lb/>
南程煜<lb/>
嬴氏肆其暴黔首無寧居五嶺已適戍驪山方送徒如<lb/>
何商巗中遺此四老夫紫芝當餱糧青松為屋廬悠悠<lb/>
木石間其樂固有餘姜叟在渭濱伯夷居海隅荷蓧有<lb/>
丈人耦耕見長沮夫子復此舉異世自同符我願從之<lb/>
遊須逺不可踰撫卷長太息懷賢正躊躇　海叟袁凱<lb/>
安劉無上策來倩避秦人駭俗衣冠古扶顛羽翼新寵<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-16a"/>
加龍目送怨入翠眉顰莫擬巴園橘飛騰别有神　張<lb/>
濬<lb/>
四翁羽翼漫從㳺不識安劉是滅劉解使初心迴乃主<lb/>
寧知善計左留侯紫芝分合商山隠黄鵠歌憐漢室憂<lb/>
千載展圖増慷慨西風一曲感庭秋　谷陽陳文東<lb/>
燦爛烟霞草木森采芝樂道自安心人間事業休相迫<lb/>
一局棋中造化深　洛陽高萬杰書<lb/>
長安宫中易樹子函谷扶蘇新賜死良平不言殷鑒逺<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-16b"/>
園綺乃作商山起漢之十年甲辰嵗太子卑辭將厚幣<lb/>
明年乙巳上伐布後年丙午方入侍龎眉此日驚龍顏<lb/>
紅粉明朝作人彘至今厭聽黄鵠歌望思臺前燐光紫<lb/>
芒碭聖人亦衰矣妻子之間乃如是昌乎通耶直如矢<lb/>
鑿鑿忠言在青史優旃之説誠荒唐孰謂考亭欺洓水<lb/>
紛紛俗儒不明理安得鉅擘提其耳長春道人琴罷彈<lb/>
琳宫夷猶狎清歡放歌不知白日暮再展此圖燈下看<lb/>
恍然坐我夀隠上洪濤出海生波瀾不知何處有此山<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-17a"/>
一重一崦開巗巒桃花萬樹迷逺洞竹皮三寸裁為冠<lb/>
鹿門無人共往還政好結屋於其間青精之米充渴飰<lb/>
赤脉之石為棋盤甪里綺里東西居黄公時來坐席端<lb/>
手分黒白見嬴項一子忽入咸陽闗眼中世事亦如是<lb/>
底用感作悲人寰松子自落窓風寒牀頭酒熟巴橘酸<lb/>
陶然一醉天地寛老死不復登長安　虚白師出是圖<lb/>
索題品敢獻笑大方之家惶愧惶愧范公亮塞白　<hi>范寅</hi>
<hi>仲氏</hi>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-17b"/>
　　馬逺山居小景<lb/>
何處人家水繞門白沙翠竹自成村老翁最得昇平樂<lb/>
韋曲看花引子孫　釣鰲叟<lb/>
買斷雲山隔竹溪此中高築釣魚磯候門稚子輕相笑<lb/>
齷齪惟甘老布衣　穮蓘生<lb/>
百折泉源逺千莖竹樹幽飛來何處雁清影落芳洲<lb/>
立庵　<hi>獨民</hi>　<hi>朱文印</hi>
水抱雲根凈林含雨氣涼徑鴻飛杳渺秋思滿瀟湘<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-18a"/>
秋鍾<lb/>
湍激石齒齒驚飛雙睡鳬平蕪秋色裏對景獨思鱸<lb/>
鄭閎<lb/>
秋淨水逾碧竹多山更雄瀟湘無限景都在一雙鴻<lb/>
沈德全<lb/>
今夕何夕興無涯來訪山中宰相家艇子衝寒撐一個<lb/>
還能煉雪為烹茶　盧彭祖<lb/>
　　題馬逺雪景<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-18b"/>
萬里江天莫氷花散朔風捲簾看不足呼酒坐孤篷<lb/>
沈文矩<lb/>
鳥絶千山暗六花地靈珉布日韜霞溪居有客圍爐坐<lb/>
石鼎須烹鳳髓茶　徐汝成<lb/>
地白風寒雪不開枯梢屋外壓將摧罏煨榾柮開門卧<lb/>
應沒情人乗興來　蕭規<lb/>
雪埋門徑失壓樹白差差知己年來少無人訪戴逵<lb/>
武陵顧敬<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-19a"/>
暮雲天一色飛雪滿江干野艇歸來晚推篷不厭看<lb/>
沈中<lb/>
大雪天地閉空江行旅稀維舟且未出高卧掩柴扉<lb/>
立庵<hi>又印文稱獨民</hi>
　　馬待詔鶴荒山水圖<hi>原題</hi>
評畫者謂逺畫多剰水殘山不過南渡偏安風景耳又<lb/>
世稱馬一角乃此獨大幅淋漓滿志瀑布從天而下洄<lb/>
旋曲澗波濤洶湧水紋作孫位筆法亭臺竹樹間幽人<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-19b"/>
掀髯吟眺山半立鶴昻然者所云鶴荒也<lb/>
崇禎丁丑為黄越石持來余以仇英南極呈祥圖及宋<lb/>
板國策一部易之汪玉砢識<lb/>
　　馬逺畫鍾馗月下彈琴<lb/>
古柏蒼欝樹身曲如几馗老坐其上撫琴一鬼自後聽<lb/>
之月影朦朧景界幽恠而衣摺木紋俱作𨽻篆法筆筆<lb/>
竒古可異雖相沿為馬逺或超出其上亦未可知　夗<lb/>
上玉水汪子題<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-20a"/>
　　高宗題馬麟亭臺圖卷<lb/>
後院深沉景物幽竒花名卉弄春柔翠華經嵗無遊幸<lb/>
多少亭臺廢不修<lb/>
景分逺近水邊橋際山坡多紅梅梅中一亭亭後積草<lb/>
如栁臺前有池四俱圭可若田應有所本也砢玉<lb/>
　　元人題馬麟畫卷為蝶戲長春圖美人撲蝶圖<lb/>
宸翰分明轉化機宫花委露蝶參差江南動直皆春意<lb/>
㸃染誰言在一枝澹妝小步出椒房回首薰風戲蝶雙<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-20b"/>
香汗未同花蕊露不須羅扇重揮揚　㑹稽朱瑾<lb/>
蛺蝶復蛺蝶戀花還戀人戀花顔色似人好戀人那及<lb/>
花長春回頭嵗月改漫與蝶相親新裁紈扇尚在手飛<lb/>
裾輕盈不動塵當時寫姿妙絶品見花想容尤逼真若<lb/>
憑飛夢遶蒼梧可擬湘靈非洛神於戲往事空嘆息粉<lb/>
墨浪傳人不識<lb/>
馬賁以畫為宣和待詔至興祖亦以畫為紹興待詔其<lb/>
二子公顯世榮又皆待詔於畫院世榮生逵與逺畫山<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-21a"/>
水人物花果禽鳥精妙稱為絶品逺待詔光寧兩朝院<lb/>
中稱為獨步麟乃逺之子也馬氏之畫相傳數世其黙<lb/>
契神㑹而若天成者豈他可及哉然麟不逮父而逺愛<lb/>
之多以己畫得意者題作馬麟故麟聲亦張得為祗候<lb/>
此幅麟自為者也若美人圖氣韻閒逸則若賈師古之<lb/>
筆師古學伯時紹興畫院祗候宋學士謂二畫舊常在<lb/>
宫掖其信然矣　廬山陳繼<lb/>
蝶戲長春圖乃院人馬逺子名麟者所畫美人撲蝶圖<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-21b"/>
筆勢圓勁意非李伯時不能到皆絶品也舊時曽在宫<lb/>
掖故其間有上兄永陽郡王及楊妹子之字題者專指<lb/>
祐陵以為言恐未然也　翰林學士宋濂題<lb/>
　　劉夫人作太真醉挹花露圖<lb/>
太真在當時惟宿酒未醒曉起傍花枝吸露此景最堪<lb/>
摹寫是象丰致灧灧眉目楚楚肌色如桃花想玉環紅<lb/>
汗浥也把菊盈盈掩絳唇固藉以解醒乎信出名筆哉<lb/>
第舊有奉華堂印知為建炎掌内翰劉夫人所繪惜裝<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-22a"/>
演時為庸手剪去然暗中模索要自宋人揮染　萬厯<lb/>
丁未重九日醉里汪砢玉題<lb/>
　　書宋中興四將畫像後<lb/>
右宋中興四將世稱張韓劉岳自王公大人士下至牛<lb/>
童馬走妾婦裨官之口無不稱道其武勇忠義君子恥<lb/>
沒世而無聞焉寧不思景仰乎然以其生平大節校之<lb/>
則未免使人有慕有憾自建炎初至紹興十二年其戰<lb/>
陣之勇英謀偉畧功冠三軍及其晚節末路先是劉武<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-22b"/>
僖罷兵為萬夀觀使實紹興十二年六月也至八月岳<lb/>
鄂王亦為萬夀觀使韓蘄王尋亦罷為醴泉觀使繼而<lb/>
鄂王沒至十二年十一月張循王始以罪免充醴泉觀<lb/>
使嗚呼建炎紹興之際諸將竭忠與金人力戰十有餘<lb/>
年之間㡬復大業卒為秦檜所困使紹興二年秦檜既<lb/>
免榜其罪於朝堂示不復用自是而屏諸逺方諸將戮<lb/>
力恢復可圖矣繼而再用檜終以誤國悲夫然世稱四<lb/>
將齊名不復論其優劣得無憾焉今以信史考之蘄王<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-23a"/>
性戅直勇敢忠義事闗廟社必流涕極言嗜義輕財與<lb/>
士卒同甘苦深以和議為不然抗疏極言檜誤國之罪<lb/>
既罷遂杜門以終鄂王事親孝家無姬侍呉玠嘗飾名<lb/>
姝遺之乃辭曰主上宵旴豈大將安樂時耶却而不受<lb/>
帝欲為之營第辭曰金猶未滅何以家為或問天下何<lb/>
時太平答曰文臣不愛錢武臣不惜死天下太平矣循<lb/>
王常問其用兵之術答曰知信仁勇嚴缺一不可其忠<lb/>
憤激烈論議持正卒以得禍循王初贊檜成和議約盡<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-23b"/>
罷諸將獨以兵權歸己及諸將己罷和議己定而居位<lb/>
無求去意及江邈有言乃求去吁循王握兵最早屢立<lb/>
戰功惜乎附檜殺鄂王為世所鄙薄矣劉公在諸將為<lb/>
先進然而律身不嚴馭軍無法不能事方之韓岳不逮<lb/>
逺矣嗚呼世稱四將齊名而優劣若此不容不為之辨<lb/>
論今指揮中齋蔡公得其畫像慕其忠武俾貞木識於<lb/>
右方貞木窮鄉晩進安敢輕議謹攷事蹟輒疏於後中<lb/>
齋好賢禮士博覽古今其得是像宜寳藏之　洪武庚<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-24a"/>
午八月秋日包山俞貞木敬書<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3h0060_WYG_029-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　珊瑚網卷二十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>