<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-1a"/>
桂苑茟耕集卷之十三　舉牒卄五首内行墨敕牒詞五百<lb/>
　授都将右散騎常侍<lb/>
　授盱眙鎮将鄒唐兼御史中丞<lb/>
　授椘州刺史張雄将軍　授髙霸權知江州軍州事<lb/>
　許勍妻劉氏封彭城郡君　請莭度判官李琯充副使<lb/>
　請副使李大夫知留後　請髙彦休少府充鹽鐡廵官<lb/>
　請泗州千濤尚書充都指揮使王棨端公攝右司馬<lb/>
　右司馬王棨攝鹽鐡出使廵官<lb/>
　前邵州録亊叅軍頋玄夫攝桐城縣令<lb/>
　海陵縣令鄭𣏌<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-1b"/>
　前宣州當塗縣令王翶攝揚子縣令<lb/>
　柳孝讓攝滁州清流縣令<lb/>
　前浙西館驛廵官郷貢三傳張咸又攝山陽縣丞<lb/>
　前㜈州金華縣尉李涵攝天長縣尉<lb/>
　前頴上縣主簿鄭綬攝盛唐縣丞<lb/>
　諸葛殷知榷酒務　李昭望充奉國廵官<lb/>
　柴嚴充洪澤雨塘廵官　許權攝觀察衙推充洪澤廵官<lb/>
　王棨端公知丹陽監事　臧澣知鹽城監事<lb/>
　趙詞攝和州刺史<lb/>
　　行墨敕授散騎常侍牒詞<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-2a"/>
敕淮南莭度鹽鐡轉運䓁使東面都統兼指揮京西<lb/>
京北神䇿諸道莭度兵馬制置等使牒某官乞右可<lb/>
檢校右散騎常侍餘如故如将軍須言貟外置同正<lb/>
貟牒准今年二月九日詔應諸州有功刺史及大将<lb/>
軍等如要勸奨者從監察御史至常侍便可墨敕授<lb/>
訖分折聞奏者大君降命元帥從權但云能立勤勞<lb/>
特許先申奨勸漢祖則手無刓印不阻論功武侯則<lb/>
心若懸衡必能舉職用示軍中之賞式資闕下之恩<lb/>
前件官夙藴壮圗乆從戎事将救奔沉之患固慿擒<lb/>
縦之能桓榮祖之馳名不唯馬矟周盤龍之受爵允<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-2b"/>
稱貂冠事須准詔授檢校右散騎常侍仍具申奏并<lb/>
牒如者故牒<lb/>
　廣明二年六月十二日使兼都統檢校大尉平<lb/>
　章事燕國公授盱胎鎮将鄒唐御史中丞<lb/>
牒准詔云云将軍分間大夫出疆可<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>未請之權况<lb/>
奉已成之命髙懸懋賞用報竒功前件官術繼白猿<lb/>
名齊赤免夙歸信義僃察忠良雖遷柱下之官尚慊<lb/>
軍中之望冝昇<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>席更勵枕戈爾其心保清廉好對<lb/>
暎淮之月力誇驍銳無慙破浪之風事須准詔行墨<lb/>
敕授御史中丞<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-3a"/>
　椘州刺史張雄将軍<lb/>
牒准詔云云見功必賞漢髙祖之殊恩承制無疑鄧<lb/>
司空之故事前件官材標落落韻禀錚錚自假使符<lb/>
已揚政績理股胘之名郡登耳目之髙官信義相從<lb/>
功名愈振佇擅外臺之寄冝昇大樹之資爾其益勵<lb/>
忠䂓仰䘖成命用副劉弘之善舉無嗟李廣之難封<lb/>
事須准詔行墨敕轉授右武衛将軍貟外置同政<lb/>
　　授髙霸權知江州軍州事<lb/>
牒准詔應諸州刺史如有軍功卿量加爵賞如有罪<lb/>
犯卿冝書罰别差人知州具状申奏者大元帥之權<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-3b"/>
既資成命古諸侯之任宜選良才前件官蛟躍池中<lb/>
虎蹲岸上用軍以義守莭唯忠不辭白刃之危累挫<lb/>
黄巾之衆或短兵闘勇或圎陣呈竒動有所成徃無<lb/>
不利今以九江闕牧一郡思春将活疲甿固慿幹吏<lb/>
爾其遏強撫弱削弊蠲苛無登庾亮之樓空知翫月<lb/>
好把袁宏之扇且學移風稍展政聲佇沾恩命事須<lb/>
准詔行墨敕差知江州軍州事仍具事由申奏并牒<lb/>
知者<lb/>
　　許勍妻劉氏封彭城郡君<lb/>
牒奉䖏分古者官至大夫室稱命婦遂有從夫之貴<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-4a"/>
乃爲䖏世之榮而况静則能慎内言動則克從外役<lb/>
躬擐甲胄志凌雪霜功名既異扵常流封拜豈拘扵<lb/>
成命以滁州刺史許勍妻劉氏英才天授貞莭日彰<lb/>
平欺後魏将軍洛陽失行仰慕聖朝公主司竹興兵<lb/>
一昨<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>命良夫討除叛䘚遽陳丹赤固碩同征手驅<lb/>
組練之羣逺攻城壘身脫綺羅之色乆犯氛埃四徳<lb/>
有餘六韜可試豈獨家之肥也實謂邦之媛亐夫既<lb/>
冠其銀鐺婦宜榮扵石窌豈可使松標峻影早致凌<lb/>
雲蘿抱柔姿猶嗟委地先行茂賞用報前功軍中之<lb/>
舍爵䇿勲與人從欲天上之錦牋鈿軸待鳳䘖来事<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-4b"/>
須准詔行墨敕封彭城郡君仍表次録奏并牒知者<lb/>
　　請節度判官李綰大夫充副使<lb/>
牒大夫天芝禀秀霜桂含貞蔚爾芳猷毎見用和爲<lb/>
貴凛然直氣終能嫉惡如讎信知賢良實救凋弊頃<lb/>
者再握一同之政曽標三異之名既發縣花佇分郡<lb/>
竹而乃鵾鵬自滯羔鴈相從鉅野卑栖劒川逺役察<lb/>
俗而唯資婉畫犒師而不乏豐儲果得入奏玉墀出<lb/>
懸金印洎某暫臨江陸旋鎮海門永言移莭之難咸<lb/>
假運籌之妙一来淮甸四換星霜判官徳以潤身固<lb/>
為已任恩能濟物不欲人知莅事實䌓在公匪懈筆<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-5a"/>
直而吏多畏色鞭輊而獄絶冤聲見君子之盡心實<lb/>
古人之用意十二年之弘益乆而彌芳千萬里之追<lb/>
從永以爲好雖将徐榻别致猶恐燕䑓未高今已假<lb/>
小秩宗兼大司憲不遷職位何稱官榮幸屈跡扵副<lb/>
車兾揚威扵戎幕陳寵宣詔條無失甞賴功曺吕䖍<lb/>
致郡俗永安亦憑别駕若言今日彼在下風事須請<lb/>
攝莭度副使表次録奏<lb/>
　　請副使李大夫知留後<lb/>
牒大夫劒横天外珠媚水中雄<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>則仰决浮雲温潤<lb/>
則㫄無枯草深蔵利哭乆佐逺藩毎施婉婉之謀共<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-5b"/>
化蚩蚩之俗五鎮相倚一紀于茲甞扵折獄按刑唯<lb/>
遵直道縦至旬休莭假不離公門敢言知已之難實<lb/>
荷成人之羙今已三年翫冠尚恣侜張十道徴師遞<lb/>
相逼撓若不<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>征鈇銊何因倒載干戈遂驅飬勇之<lb/>
鋒佇破稔奸之窟代行拙政留託長才慰八郡之疲<lb/>
羸察四鄰之劻勷兾使袁宏黎庻粗識詠謌無令陶<lb/>
侃賔傄只耽閑戯數年卧理今日出行皆資裨助之<lb/>
功聿保始終之恵事須請知觀察留後<lb/>
　　請髙彦休少府充䀋鐡廵官<lb/>
牒少府學麟成角詞鳯傳毛偶輕桂客之逰暫樂梅<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-6a"/>
仙之白鶴唳而月籠寒野萬里清音鵬飛而雲簸長<lb/>
天九霄髙躅幸聮宗黨得接徽猷敢興念扵維駒無<lb/>
見辭扵絆驥稍假縦横之術終匡幹運之權雖慙燕<lb/>
國之金䑓碩接謝家之玉樹同姓必親扵異姓今人<lb/>
何讓扵古人事須請攝鹽鐡廵官表次録奏<lb/>
　　請泗州于尚書充都指揮使<lb/>
牒尚書洞究儒經㫄探武緯指清途扵萬里牧逺羣<lb/>
扵三年旟㸔隼飛輈待鹿挾慰疲甿以仁政捍冦盗<lb/>
以智謀克歸合浦之珍曽散曲堤之衆今者徐戎遺<lb/>
燼敢恣侵凌椘䘚精鋒佇期掃蕩終免致包胥之哭<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-6b"/>
况非奪晉鄙之軍但以鷹犬呈功㷱羆就列須俟指<lb/>
揮之命仍申搏噬之能實託威權逺希統攝俾瞻馬<lb/>
首皆知進退之宜永滅梟聲用審否臧之律事湏充<lb/>
都指揮使其應援諸都及寧淮盱胎淮隂䓁三鎮将<lb/>
士悉受指揮<lb/>
　　王棨端公攝右司馬<lb/>
牒端公烏衣茂族鶴氅清流早列官榮頗精吏術口<lb/>
中金石常聆直韻之髙手下銅鹽曽展長才之妙事<lb/>
既同扵外舉理無愧扵㫄求今則秩挂方書職參典<lb/>
午雖云承乏且欲試能憲府威<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>他日見豺狼懾伏<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-7a"/>
郡庭閑散此時樂魚鳥留連事須差攝右司馬<lb/>
　右司馬王棨端公攝鹽鐡出使廵官<lb/>
牒奉䖏分且權筦之設也本資戎事将贍軍須既當<lb/>
薄伐之期實藉均輸之利能成重務固選良才端公<lb/>
韻振維山慶流淮水静䖏五常之域勤尋六義之門<lb/>
每覧縁情俻知守莭繼委當仁之任皆傳幹吏之名<lb/>
已爲㦄試諸難可謂多能鄙事今以仰裨國用㫄濟<lb/>
兵儲權課方殷句稽匪易官居典午既已優閑志在<lb/>
推公無辭冗屑佇糜幕職立展籌謀雖見王晞長寄<lb/>
心扵方外何妨裴楷暫勞力扵俗中事須請攝䀋鐡<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-7b"/>
出使廵官句勘當司錢物<lb/>
　前邵州録事叅軍頋玄夫攝桐城縣令<lb/>
牒前件官善水無壅謙山自髙腹飽詩書口含鋒刃<lb/>
厚利唯勤扵耕道閑情素懶扵釣名爲踈奔竸之門<lb/>
尚䖏卑栖之地既能㓗已何惜愛人州主簿之提綱<lb/>
昔甞留意邑大夫之製錦今可呈功永言不憚勤勞<lb/>
方謂克承闕乏稍念時危而慎守勿云俗弊而難除<lb/>
一門多詠雪之才衆推儒慶百里渇象雷之理勉振<lb/>
政聲事須差攝舒州桐城縣令<lb/>
　　海陵縣令鄭𣏌<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-8a"/>
牒奉䖏分字人之政爲吏所難欲俟三年有成同須<lb/>
一日必葺永言委任實籍賢能前件官深扵詩敏扵<lb/>
行不近劉與脂膩唯資謝朏膏腴累假一同俻彰三<lb/>
善睠彼東呉之近境實為南兖之奥區昔也承乏多<lb/>
勤去思猶在今可以舉舊令尹之政修眞君子之誠<lb/>
均調政刑遍慰黎庻展驥終希扵得路割雞無憚扵<lb/>
發硎行乎敬㢤勿墮乃力事須請攝海陵縣令<lb/>
　前宣州當塗縣令王翺攝楊子<lb/>
牒奉䖏分宰字之術若驅羣雞緩之則散急之則亂<lb/>
此言雖小其理甚中知者非難行之不易况乃隋城<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-8b"/>
近邑楚岸通津螟蝗則乆待消除鱦魠則每思飬肴<lb/>
前件官相門積慶儒室推賢早登廉孝之科甞歷句<lb/>
稽之任雖棲下位不墜令名果逢連師之知再假字<lb/>
人之秩雉誰忍捕鵲自停喧陶潜之腰腹蹔　孔奮<lb/>
之膏腴下潤今以楊子一同䌓劇四逹要衝毎當使<lb/>
命交馳實託宰傄勤幹遂重責成之寄况逢多事之<lb/>
秋而乃有令患風請告踰月若言考秩亦合替移固<lb/>
選長才俾修闕政其在上贍夏日下視春水冝無憚<lb/>
扵徒勞佇有成扵歷試苟有經年沉醉必虧莅事之<lb/>
能如将終夕清談亦失相時之理勉扵二說慎自三<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-9a"/>
思事須差攝揚子縣令<lb/>
　　柳孝讓攝滁州清流縣令<lb/>
牒奉䖏分今世之奨邑大夫也多以河陽花彭澤柳<lb/>
爲羙士永言至理我則不然唯某在其視人如傷㓗<lb/>
已以仕能懐氷蘗之操逈掩花柳之名實難其才得<lb/>
副吾意前件官展禽苗裔言偃政能曽宰濟隂克安<lb/>
屬邑乆依江徼静守窮居數年而雖甚食貧直道而<lb/>
未甞改莭今将歷試俾假缺貟無興喧鵲之譏勉致<lb/>
驅雞之術事須差攝滁州清流縣令<lb/>
　　前浙西舘驛廵官郷貢三傳張咸又攝山陽縣丞<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-9b"/>
牒奉䖏分前件官族資鵲印業練麟經未躬壮圖甞<lb/>
從碎職既精簡牘之事寧辭州縣之勞習傳之體有<lb/>
三能詳正義在公之心無二宜慎爾官徃矣敬㢤賞<lb/>
罰斯在事須差攝山陽縣令<lb/>
　前婺州金華縣尉李涵攝天長縣尉<lb/>
牒奉䖏分夫縣尉之設也其官雖卑其務甚重動則<lb/>
推詳滯獄静則慰撫疲甿是以佐傄能無其直聲宰<lb/>
尹亦懐其畏色永言至理實繋長才前件官性習五<lb/>
常身資一命甞佐金華劇色頗傳玉㓗髙名乆見退<lb/>
修誠思進取俾助養鱦之政且昇化鮪之資其在蘗<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-10a"/>
作朝飡氷爲夕飲髙懸曺捧静和宓琴譽能息扵鵲<lb/>
喧勢必登扵鴻漸云云<lb/>
　　前頴上縣主簿鄭綬攝盛唐縣丞勇韋緘評事薦<lb/>
牒奉䖏分凡城一邑皆列六曺雖云具體而㣲豈可<lb/>
從心所欲况縣丞之佐理也令長憚其糺摘猾吏禀<lb/>
其規程苟能自強何患不立前件官康成求已季智<lb/>
奉公曽申頴上之勤勞遂見渭陽之論舉桓譚貳政<lb/>
且冝肅彼奸豪殷浩吟詩無用傷其貧賤事須差攝<lb/>
夀州盛唐縣丞<lb/>
　　諸葛殷知㩁酒務<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-10b"/>
牒奉䖏分搉酤之權起扵漢代㑹訃之利著在周經<lb/>
既當預僃闕懸難可不從改作将成重務固選良才<lb/>
前件官隱豹含章卧龍襲慶㓗已則隋珠無類在公<lb/>
則庖刃有餘昨分孔僅之重司已成歷試今躡魯匡<lb/>
之良䇿何憚<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>勤無辭鄭驛之卑棲早致卓爐之餘<lb/>
利能資羙禄必贍雄師所期百姓無譁非阻三軍告<lb/>
醉事須差攝舘驛廵官<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>知㩁酒務<lb/>
　　李昭望充奉國廵官<lb/>
牒奉䖏分昔孔子誡伯魚學曰其先祖不足稱其族<lb/>
姓不足道然而大以流聲後裔者豈非學之所致乎<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-11a"/>
若然則先祖之與族姓也不唯時世所榮亦乃聖人<lb/>
所重前件官搢紳上品結綬中朝方襲芸香遽飄蓬<lb/>
跡逺逃虎口猶絆驥蹄今以一言爲賢三代可數但<lb/>
渭陽之族坐振重名漂流淮徼之居来永碎職遂茲<lb/>
響應用試才能既知各有司存唯在聿修厥徳事須<lb/>
𥙷充椘州營田奉國廵官<lb/>
　柴巖充洪澤雨塘廵官椘州榮田<lb/>
牒奉䖏分三農就稔一溉推功苟非　降雨之渠何<lb/>
以致如雲之稼俾無墮惰固藉<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>勤前件官壮志不<lb/>
渝公才可任承乏而善叅軍事慎終而益見吏能今<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-11b"/>
以洪澤近封雨塘羙號徴小喻大昇髙自卑爾其静<lb/>
朂氷心潜窺水脉勉禀龔黄之令逺繼田曺無慙鄭<lb/>
白之名有虧地利髙懸賞罰用試否臧事須差充椘<lb/>
州營田院洪澤雨塘<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>知官<lb/>
　　許權攝觀察衙推充洪澤廵官<lb/>
牒奉䖏分撫俗所先勸農爲最是以鄭渾則奪其獵<lb/>
具温嶠則請置田曺仰順天時俯徴日力俾督耕夫<lb/>
之業須慿幹吏之才前件官歷試已多忠勤可奬令<lb/>
尹之功成製錦督郵之政克提綱但承闕乏之時皆<lb/>
有緝綏之譽今以山陽沃壤淮畔奥區地占三巡田<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-12a"/>
逾萬頃非乏决渠爲雨尚虧多稼如雲盖為編甿不<lb/>
勤功扵藨蓘縦當稔嵗皆失利扵稲粱知爾奉公勸<lb/>
民務本若使耰而不輟必期敏則有功委以農時假<lb/>
之使職永言從政實可與權無取潤扵膏腴苟徇私<lb/>
扵毫髪勉施乃力廣諭衆心事須差攝觀察衙推充<lb/>
洪澤廵官兼都廵勘指揮奉國謝陽䓁廵務者<lb/>
　　王棨端公知丹陽監事<lb/>
牒前件官蹈氷守節飲氷安貧静吟而篋有新詩寂<lb/>
坐而門無雜客卓爾君子宛然古人今以将濟軍須<lb/>
誠資吏術少輟琢磨之業俾<graphic n="KR0825" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0825.png" mimeType="image/png"/>鼓鑄之權想夷甫之<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-12b"/>
不言無虧祖徳思仲宣之未遇勉俟官榮事須差知<lb/>
丹陽監事<lb/>
　　臧澣知鹽城監事<lb/>
牒奉䖏分若官無直道則利有多門凡歷任扵牢盆<lb/>
或成資扵潤屋而乃就此䌓劇守其㓗廉心誅則不<lb/>
惹脂膏智刃則能分髖髀甞聆斯語罕覩其人前件<lb/>
官雅淡装懐清勤綰務甞握由拳之榷課唯遵止足<lb/>
之䂓模休替末遥功勞可驗更資歷試必濟重難展<lb/>
才扵近監之郷守莭扵作鹹之地不須對雪空中吟<lb/>
謝朗之詩只在熬波言下見張融之　事須補充權<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-13a"/>
糶使廵官知䀋城監事<lb/>
　　趙詞攝和州刺史<lb/>
牒奉䖏分昔張緒子充少好逰獵右臂鷹左牽犬緒<lb/>
見而謂曰一身两役無乃勞乎充跪荅曰丈夫三十<lb/>
而立今二十九矣請至来歲緒曰過而能改顔氏子<lb/>
焉其後折莭修身終爲賢達則古之豪俊今可䂓模<lb/>
前件官脫跡迷途投身義　永除惑志可奨悛容既<lb/>
能資父事君是得居官理務俾叅上佐用試忠誠况<lb/>
當　榮之時好縱安居之樂詞其勉輸後効善補前<lb/>
愆已銷九族之憂無起一朝之忿事須差攝和州刺<lb/>
<pb n="KR4c0100_SBCK_013-13b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>