<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>麟原前集巻五</head>
    <p>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　麟原前集巻五　　　　　　元　王禮　撰<lb/>
　　序<lb/>
　　　送呉莘樂遷葬序<lb/>
僕十年前舉于鄉永豐丞呉君校藝湖廣還至九江聞<lb/>
僕在選中而喜曰非倖致也僕由是感其相知其後有<lb/>
四方之役不見者輙三四年而音聞則嗣䘮亂平忽遇<lb/>
于雩陽執手勞苦恍若夣寐連床夜話世態之難國歩<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-1b"/>
之感勤勤忠告汎及其私于是又感其相厚既留旬日<lb/>
思抵永豐省其先府君墓謀歸窆于義山之陽嗟乎㒒<lb/>
于君有深省矣古語有之求忠臣于孝子之門葢言忠<lb/>
孝非二致也乃今觀之益信初君之仕永豐也體聖上<lb/>
之仁子育黎庶抑暴起萎臣之忠也仕而迎養子道之<lb/>
常回首故山白雲伊邇烏知時殊里絶先人魂魄有不<lb/>
得思沛哉迨君之離永豐也生民之禍日烈貲殘舍燬<lb/>
間以身免雖龍驤之塋馬鬛之塜不以怨惡開則以金<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-2a"/>
玉累異鄉杯土抑且奈之何哉而父兄之詔其子弟者<lb/>
則曰縣丞汝父母也先塜在斯邑者春秋可忘祭掃之<lb/>
義乎酋長之戒其部曲者亦曰縣丞我父母也先塜在<lb/>
斯邑者朝夕可忘省視之勤乎違之七年矣而松楸蔽<lb/>
芾蔚如甘棠人心天理之不蝕豈偶然者哉夫納忠于<lb/>
君而獲報于親君子之孝也君今徃省臷忻穉喜感舊<lb/>
談新飯洒酒澆翁仲猶昨死生契濶既慰且安發引江<lb/>
行特易易耳世謂吳君起家為名進士從政為古循吏<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-2b"/>
校藝為明有司或莫知其純孝者故僕因其是行也著<lb/>
所聞以自儆且以為當世士君子勸焉繂維漸開酌酒<lb/>
舉餞而侑之以歌歌曰若有人兮邑中黔堂有弦兮戸<lb/>
無兼金溟渤壒埃兮髙岸以沉南山有丘兮其木孔隂<lb/>
狐兎削跡兮鸞鳯來吟種徳必穫兮良哉此心歌罷抗<lb/>
手别去<lb/>
　　　魏松壑吟藁集序<lb/>
詩大序曰在心為志發言為詩傳曰志之所至詩亦至<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-3a"/>
焉三代古詩何莫非其志之所之也五言起于蘇李其<lb/>
離别贈答中情繾綣藹然詞氣之表下至晉隋陸機之<lb/>
論詩則曰縁情而綺麗而文中子亦云詩者民之情性<lb/>
也故詩無情性不得名詩其卓然可得于後世者皆其<lb/>
善言情性者也奈何世道日降温柔敦厚之教無聞遂<lb/>
啟邵子刪後無詩之歎葢不求其本而誇竒鬪靡者病<lb/>
之也古人托物比興其鳥獸草木之名皆取人所同知<lb/>
者庶幾咏歌有足感發何嘗採掇珍異如丹砂空青金<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-3b"/>
膏水碧山海經所未載博物志所不録皆左抽右擷取<lb/>
青嫓白令人乍見如入武庫駭神盪目不可名狀徐而<lb/>
味之求其纒綿要眇如山陽之笛依依不能去心何可<lb/>
得也嗟乎安得起吾廬陵劉先生九京之下與論風雅<lb/>
之妙哉古燕魏松壑翩翩佳公子也早有能詩聲凡可<lb/>
悲可憤可樂可感輙形謳吟末嘗探賾摭怪而語必不<lb/>
可俗余讀之盡巻快意快意使其不以﨑嶇風塵汨其<lb/>
中所詣殆不止此抑文章者士之末也余于松壑尚有<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-4a"/>
所加敬焉夫名師勝友輔己之藥石也尤宜親近庶幾<lb/>
變化氣質講切問學其或囂囂耻于自下則賢者日逺<lb/>
矣松壑資禀如此而視斯文之友如骨肉人亦孰不傾<lb/>
囷倒廪而竭情焉將見鏃礪括羽之益以成其徳奚獨<lb/>
馳騁乎翰墨之林而已哉余也歸歟青原之下杜門讀<lb/>
書以娛其晚尚取四方名勝之作萃而刻之則松壑在<lb/>
所不可少云<lb/>
　　　雩陽孫母輝和爾氏貞節序<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-4b"/>
易稱有夫婦而後有父子有君臣謂人倫莫能或之先<lb/>
也聖人删詩念夫婦以經斯父子君臣之倫無不得其<lb/>
正掲栢舟冠變風其意顧不深逺哉嗟夫予于雩都孫<lb/>
母之貞節有不得不暴之天下矣孫母輝和爾氏而諱<lb/>
則額森德濟也父諤爾根為雩都縣逹嚕噶齊賢邑士<lb/>
孫庭蘭以其子妻之歸孫三年庭蘭歿年甫二十有五<lb/>
誓守遺腹靡他黙祈熊祥庶庭蘭死猶不死後果得丈<lb/>
夫子榮宗是也鞠字恩勤日深歳積逮從學受室卓然<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-5a"/>
能自樹立則母年已五十餘矣于是里社長老聚而言<lb/>
曰是貞節婦也不白于公旌異之其何以勵俗遂上其<lb/>
事于縣縣令受其詞而察之得其實復上其事于府府<lb/>
公受其詞下而察之得其實又上其事于行省省臣聞<lb/>
之于朝將表其門適以事變寝己亥春余自嶺南還雩<lb/>
見榮宗㷀㷀哀疚則其母亡矣一日泫然謂余曰本立<lb/>
未生先父棄代頼母氏載育載訓以有今日其貞白之<lb/>
節行道之人猶知之旌淑有令遘亂而止本立徳薄才<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-5b"/>
淺無可自見于世以顯揚其親今母氏音容不復接矣<lb/>
罔極莫報而語食自若于天地間尚得為人子乎思得<lb/>
四方能言之士載諸咏歌庶有聞于後不孝之愿也先<lb/>
生以為何如請述其槩余遂志之曰兵興以來父子君<lb/>
臣之間有愧于孫母者衆矣尚徳君子三復斯文知斯<lb/>
人之特行嘉其子之孝思豈無慨然興懐而咏嘆之者<lb/>
　　　送鄭子髙還徽州序<lb/>
至正辛邜古歙鄭君子高來省季父雩陽尹明年江淮<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-6a"/>
繹騷跬歩如在絶域遂僑寓雩邑荏苒十年今茲舟楫<lb/>
始通子髙率其族屬之寓者東還故鄉余聞為子髙慨<lb/>
然人生憂患惟渉世亂離而淪落異鄉者可念有欲歸<lb/>
而力不能自歸者多矣力能歸而諉曰無父母兄弟或<lb/>
白髪倚門而不歸者何限乆飢之先塜尚有能動心乎<lb/>
哉今子髙在鄉無定省攖其懐在外有家室慰其思亦<lb/>
復何所不可而慊焉深恨終養之不待雖泉流世隔瞻<lb/>
慕愈切子髙乎其使余感也將見過家上塜斷垣古木<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-6b"/>
皆異時丱角嬉遊處豈無徬徨而興嘆父母親友斗酒<lb/>
勞苦必有嘉子髙不忘其先不棄其鄉以戒子弟者嗟<lb/>
乎魯無君子斯焉取斯過紫陽夫子之祠可無媿矣然<lb/>
一去一留交情之變茍非言志曷暢離懐舉餞諸賢列<lb/>
賦寵别屬禮序其首簡故著其概如此云<lb/>
　　　送李師昌序<lb/>
太史公傳日者以為古之賢人不居朝廷必在卜醫之<lb/>
中而世之仕宦者相引以勢相導以利枉主法獵農民<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-7a"/>
以官為威以法為機求利逆暴辟無異于操白刄以刼<lb/>
人者也視君子處卑隠以辟衆而以義置數十百錢者<lb/>
豈不深可愧哉予嘗竒其言凡卜筮方藥之士未嘗敢<lb/>
以易心視之懼隠君子或寄迹于斯也然亦罕見其人<lb/>
焉今年秋辟地白沙吾黨李師昌者集生授業餘力為<lb/>
人推五行藥衆症無不竒中視他術相去逺甚家貧親<lb/>
老復欲遨遊公鄉間以給甘㫖若斯人者其太史之所<lb/>
録也乎抑師昌以古木為標榜木而名古余懼其材大<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-7b"/>
難為用矣雖然杞梓連抱而朽數尺良工不棄况木之<lb/>
古者閱歴風霜不知其幾使出而遇司馬其容久乎醫<lb/>
卜間耶師昌行矣與人臣言依于忠與人子言依于孝<lb/>
見從政有如前所云者諭之以命而藥其病可也<lb/>
　　　陳子泰詩藁序<lb/>
余聞辨于味而後可以言詩信也今夫適于口者若醯<lb/>
非不酸也止于酸而已若醝非不醎也止于醎而已以<lb/>
充飢者或輟焉知其醎酸之外醇羙膏腴有所乏耳苟<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-8a"/>
有物焉既充乎飢又適于口豈不饜飫爽快乎人哉江<lb/>
西自徳機范先生用太白風格一變舊習流動開閤舂<lb/>
容條暢音嚮節奏咸赴以合類皆和平之音于是學者<lb/>
翕然從之遂無復濤怒電蹴鰲掀鯨吼鑱空擢壁峥氷<lb/>
擲㦸之態然求其一聨一句之間涵滀<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>永有無窮之<lb/>
思得至足之味使人不知手之舞之足之蹈之則眇見<lb/>
焉泰和陳通子泰故家子弟之淳愿者也為詩業進士<lb/>
遭亂感時傷事發于詠歌劉君子髙又從而維之抑揚<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-8b"/>
瀏亮甚非𤨏𤨏者所能及也自是少加以思將見韵外<lb/>
之致景外之趣超詣沉鬱如藍田日暖良玉生烟可望<lb/>
而不可致之目睫之前斯可名家矣若然醇羙醎酸之<lb/>
味有不備者歟子泰示余詩藁欲聞所益于余最厚故<lb/>
樂題其簡端云<lb/>
　　　贈陳省掾序<lb/>
葢余于省郎陳君之完城竊嘆其有大過人者也士方<lb/>
讀書衡門于古今事未愜意者恒奮袂扼腕抵掌頓足<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-9a"/>
恨不置身其間以少展尺寸及用于世或才不足以稱<lb/>
其位氣不足以赴其志使人致疑于窮經幸而施為稍<lb/>
異于流俗又以未逹國體任重而躓異流俗矣逹國體<lb/>
矣卓卓然古人于今世足為邦國重萬物吐氣矣又或<lb/>
偏于獨見懈于末路嗟乎才難如此于今誰與共論當<lb/>
世事哉君之在永新也或曰規畫有方訓練有法或曰<lb/>
恩義感激得士卒心或曰雍容暇豫時以碁自娛茫乎<lb/>
莫測其涯涘以是觀之非其才足以稱其氣足以赴者<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-9b"/>
歟非窮經果足致用歟非通逹國體者歟非居今之世<lb/>
復見古之人歟宜乎有如主敬雖﨑嶇兵亂間無一瓦<lb/>
之覆以為家而惓惓執鞭事君者葢亦有見也士之頌<lb/>
君者禮嘗序之矣主敬又得若干為一卷君何以得此<lb/>
于人人哉雖然士之屬望于君不永新而止矧永新猶<lb/>
有未奠枕者乎孫子謂兵聞拙速未覩巧之久也吳子<lb/>
則以二重一信為勝之主民之斯命者尚其念之<lb/>
　　　送湯輔徳廣州䝉古字學録序<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-10a"/>
昔我世祖皇帝奄有區夏以遼金及遐方諸國各有字<lb/>
書而本朝尚缺故特命國師創製䝉古字頒之四方期<lb/>
以順言逹事而已于是内則翰林院以總其教外則䝉<lb/>
古教授以董其學可謂備一代制度矣比者江西提舉<lb/>
官推廣上意辟習于茲事者増置諭録以羽翼之由是<lb/>
外弟湯輔徳沿檄録廣州䝉古字學將行别予宣溪之<lb/>
上或謂輔徳簮纓世家階庭才子不明經舉進士顧乃<lb/>
業右學以徼進不幾近耶予語之曰子亦知夫國字之<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-10b"/>
功乎鄭夾漈謂梵音行于中國而吾夫子之經不能過<lb/>
䟦提河一歩者以字不以聲也國書因聲之自然而使<lb/>
無字之聲悉成有聲之字推之于逺豈小補哉輔徳之<lb/>
是役也邇之化民可使嶺海以南誦其語者莫不鼓舞<lb/>
于王言誕敷之下逺之事君則經筵逹帝聰發揮尊主<lb/>
庇民之妙未有不由于此也尚何愧于科第乎矧餘力<lb/>
學文固將並行而不倍也既以觧或人復叙次是語以<lb/>
為輔徳赴廣州䝉古字學録序<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-11a"/>
　　　蕭伯循詩序<lb/>
始余有安逺之役道雙江謁府長伯循過余于旅邸因<lb/>
見其詩後以王事鞅掌邈不相關五六年矣去歲還廬<lb/>
陵遁跡曲溪之上伯循復以詩來訪相對如夣寐詞翰<lb/>
之妙非復疇昔深使余喜也今年余寓東昌伯循之里<lb/>
也又盡見其感時懐古咏物抒情登覧酬贈餞别等作<lb/>
徐而讀之大篇舂容短章峭㓗流麗而無矜持䟽放而<lb/>
有興趣凡意所欲言無不盡逹于筆下如時花吐艶過<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-11b"/>
者屬目如春禽調吭聞者快耳此豈沾沾録録者所可<lb/>
企及哉雖然劉夣得有云心之精㣲發而為文文之神<lb/>
妙咏而為詩司空表聖亦曰文之難而詩尤難二賢深<lb/>
于詩道者也味斯言也詩果可以易視耶伯循嘗誦詩<lb/>
三百矣試舉一二得于余心者談之常棣之于兄弟伐<lb/>
木之于朋友蓼莪罔極之感東山體下之心伯兮之思<lb/>
其君子旄丘之責其隣國小宛之相戒谷風之相怨燕<lb/>
燕恩爱之情黄鳥哀痛之恨何其曲盡人情㣲婉懇至<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-12a"/>
後千百載能言之士莫或及之何哉噫有三代人物而<lb/>
後三代之詞章可覩也人品不古若而欲詞章軼乎秦<lb/>
漢之表豈理也哉學者歩趨乎聖賢涵養其氣質則詩<lb/>
之本立矣本立則其言藹如得乎性情之正不期高逺<lb/>
而自髙逺矣伯循思其難務其本致其思而使之精養<lb/>
其氣而使之平充其學而使之洽異時視東昌談詩之<lb/>
日猶今日視雙江始見之時則伯循殆將超等夷而名<lb/>
家矣勉旃伯循朝滿夕除潢潦也沿委而遡夫源其江<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-12b"/>
漢之流乎<lb/>
　　　胡澗翁樂府序<lb/>
文語不可以入詩而詞語又自與詩别曽蒼山嘗謂詞<lb/>
曲必詞語婉孌曲折乃與名體稱世欲暢意者氣使豪<lb/>
放語直俳伶輩飾婦衣作社舞耳其不茍句者刻鏤綴<lb/>
簇求字工殆宮粧木偶人形存而神不運余深以為知<lb/>
言自花間集後雅而不俚麗而不浮閤中有開急處能<lb/>
緩用事而不為事用叙實而不至塞滯惟清真為然少<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-13a"/>
㳺少晏次之宋季諸賢至斯事所詣尤至姑即鄉國論<lb/>
吾家松竹居士暨胡古潭彭巽吾皆詞林之雄也國初<lb/>
太原元裕之以此擅名其後涿郡盧處道河南張仲美<lb/>
韵度俱非尋常可及親友胡善樂以其季父澗翁詞稿<lb/>
示余無前二者之失而得諸老之遺纒綿依約語意深<lb/>
到令人不能釋手既而謂余曰往者季父詞稿司馬昂<lb/>
夫嘗序之矣鋟梓未完而兵變盡廢捃拾記憶存十一<lb/>
于千百俟力稍舒仍托工人壽之子為序所以顧惟淺<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-13b"/>
陋奚足以窺曹劉之牆苐念胡氏自宋以來詩書閥閱<lb/>
雄長當時澗翁于古潭孫行克傳弓冶不墜家聲又能<lb/>
傲睨凡流得其禮接甚登龍門尚有承平王孫故態今<lb/>
觀其羙製可謂無愧古潭矣囬視松竹清風紹其遺嚮<lb/>
者其抑無愧于澗翁也乎因序其稿歸之并以識余之<lb/>
不武云耳<lb/>
　　　送王録判補憲掾序<lb/>
至正十五年正月江西河東道肅政亷訪使司辟吉安<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-14a"/>
路録判王君叔琰掌憲牘合城士民怛然失色留之不<lb/>
可來諗于予曰兵火凋瘵之餘天以録判惠我遺黎公<lb/>
而能慈而勇利必興害必除革吏弊若鑑詧而隄决也<lb/>
恤民隐若寒煦而饑飫也總府知其才公委日至必求<lb/>
其情斷于理與工容恱者夐異政府數月善譽翕然今<lb/>
為上位所奪去勢不得留計將安出余觧之曰王君居<lb/>
是職則合郡䝉福而止贊治憲幕則吉安四州五邑與<lb/>
列郡之民咸蒙其賜烏得以寡妨衆哉然余因君之行<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-14b"/>
而竊願有言焉夫憲司朝廷之耳目而書吏又憲司之<lb/>
耳目也當今時弊可動心駭目可扼腕抵掌何限起而<lb/>
救之政在今日識時俊傑豈昧先務之當急乎風俗頺<lb/>
敗忽禮讓而崇驕侈人紀人綱其誰與立一宜先各郡<lb/>
有官君子之賢十不一二不次超遷猶懼弗勸二宜先<lb/>
人民鮮少牛畜殆盡東作方興田必荒萊百姓不給何<lb/>
以裕國三宜先楮弊通行官民利頼窒而不流自上壊<lb/>
之物價翔踴民不聊生四宜先忠義之士國爾忘家殺<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-15a"/>
身不悔無貴賤無小大必有以旌異之則人心激五宜<lb/>
先奸暴縱横弱肉强食上下黨結政以賄成岑范久踈<lb/>
無所忌憚六宜先惟侯世臣之裔與國同休戚雖位卑<lb/>
政劇猶惓惓撫民如子矧今贊風紀之司立清要之地<lb/>
有不舉先務以新庶政者乎將見薅稂莠以扶嘉植渙<lb/>
氷雪而囬春陽則深山長谷之民必舉手加額曰憲幕<lb/>
有賢其將復覩唐虞之治于是來者慰悦請書其語為<lb/>
君贈余雖未識君然得其為人矣故敢獻芻蕘之愚云<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-15b"/>
　　　吳伯淵吟稿序<lb/>
余兒時從師學詩辱教之曰吾之道本乎性情寓乎景<lb/>
物其妙在于有所感發茍無得于斯不名為詩因舉古<lb/>
詩優游不廹意在言外者每夜諷咏數語久之真覺淘<lb/>
去塵俗神思清逺于是令録三百篇中可興可怨者及<lb/>
離騷而下蘇李漢魏等作沉潛誦玩叅以盛唐諸名家<lb/>
而止常曰詩在山巔水涯人情物態故紙上踵襲非詩<lb/>
暇日率子弟徜徉臨眺仰掇俯拾無不可誦然後戒以<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-16a"/>
語忌俗意忌陳調忌卑味忌短小者不可使多難者不<lb/>
可使近得之悠然挹之淵然而詩在是矣其後年益上<lb/>
思干禄以養親竭力為舉子業終歳不一吟者有年然<lb/>
舊聞隠隠在耳夢寐猶未忘也近見一二學者喜鋪張<lb/>
而乏變化尚朴厚而無興趣多或未精短或未暢安得<lb/>
起是翁九京之下與共論哉臨川吳君伯淵以其詩示<lb/>
余有舂容而無急廹有藴藉而無斵琱有情景而無典<lb/>
故真可與言詩矣由是遡而求之而盛唐而騷選而三<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-16b"/>
百優柔涵泳之久且將有得于詩教温然為成徳奚啻<lb/>
小技之精而已哉余之期君也逺故以所得于師者竭<lb/>
焉使三復斯言有助我之歡則非吴下阿䝉矣用序其<lb/>
稿俟良㑹之再卜之<lb/>
　　　送楊子牧九江謁吳亷使序<lb/>
凡遊都㑹之地者非有析圭儋爵之想則必貿遷廢舉<lb/>
之徒否則挾其一技一能以自售舍是三者亦無因而<lb/>
至矣今有漫游之士無三者之志而有思賢之心求俶<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-17a"/>
儻瑰瑋之君子一見以自勵衆人訝之余獨竒焉非王<lb/>
謝家子弟有此一徃雋氣哉前憲使吳公以雄辭直道<lb/>
屹立乎邦土離析之際困踣不回萬物吐氣不負乎學<lb/>
不愧其先禮也願為執鞭久矣而衣食于奔走志弗之<lb/>
遂蜀楊樵子牧故宋叅知政事公棟之裔孫其尊父則<lb/>
余氏出也别余將㳺九江問其志則曰曩侍親尉崇仁<lb/>
時嘗一拜憲使公今二十餘年矣懐賢之切嘗夜夣之<lb/>
思少立下風獲聞崇論宏議豈非平生快事哉余聞竊<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-17b"/>
驚嘆焉公一退士耳非有聲利之及乎人而欣慕之者<lb/>
惓惓弗置此豈偶然之故耶係人心者必有在矣而子<lb/>
牧卓越之見殊于尋常余猶為簮纓世族之有賢子弟<lb/>
喜也夫以余慕公之素而依違于日邁月征之餘不得<lb/>
奮飛以奉教于左右今于楊之徃也能不重竦望之情<lb/>
哉雖然九江今都㑹之地也子之徃也異乎三者之志<lb/>
矣抑適滄海者人必示之以其珠入崑山者人必衒之<lb/>
以其玉珠玉在側得無歆動于中乎子牧作而曰樵歸<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-18a"/>
之日倘辱大人先生咳唾之珠玉志願足矣他則非所<lb/>
知也相視一笑而别<lb/>
　　　録事司典史謝宏用羙觧序<lb/>
典史司縣幕佐也持案牘之權與官吏相可否其職任<lb/>
之係不輕然率由吏老將至而始任焉故好興事舞文<lb/>
法乃其常敦篤渾涵之意什不一二也茍有之則人隂<lb/>
受其賜者多矣豈必有建明施設而後為賢哉吾郡録<lb/>
事典史司謝宏用之考滿也城西諸君子謂禮曰謝君<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-18b"/>
佐政三年矣醇謹而無鍥薄也悃愊而無操切也奉法<lb/>
遵職不察察以為明也同寅協恭不斷斷以為任也知<lb/>
録事張公之賢而相之而民莫之知也吾子可無贈言<lb/>
以寄吾黨之情也乎禮復之曰吾得其人久矣彼有所<lb/>
受之也内附初宏用之王大父昌元以故宋儒臣逮事<lb/>
世祖皇帝念二帝三王之治莫備于書進而獻之陳說<lb/>
大義上嘉納焉授吏部尚書于是朝廷議禮制度咸俾<lb/>
與聞當時諸老樂談其事謂隠然與箕子陳洪範者同<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-19a"/>
科眉山楊衡州于吏部公有鄉里親戚之舊嘗為余誦<lb/>
之夫觀人必本之父兄師友宏用敦篤渾涵度越時輩<lb/>
庸非先世之儒術飾吏事耶使仕優益學發揮吏部公<lb/>
所以事君者以臨其民而世濟其羙豈不益有咏嘆君<lb/>
子忠厚之澤于方來哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_005-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　麟原前集巻五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>