<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>麟原後集巻十一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　麟原後集巻十一　　　　　元　王禮　撰<lb/>
　　說<lb/>
　　　劉士能已知字說<lb/>
友生劉漢章以避御名易字己知而名曰莫徴予一言<lb/>
說其義以告四方親舊使知今昔稱名之殊而非兩人<lb/>
也予諗之曰生之易字也則是通名而誦之也則非莫<lb/>
已知者得無有怨天尤人之意乎方今朝廷求賢如不<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-1b"/>
及占小善者率以錄名一藝者無不庸以生之才何患<lb/>
無知已者而有斯歎㢤予請因生之字而更生之名可<lb/>
乎夫子嘗言不患莫己知求為可知也又曰君子病無<lb/>
能焉不病人之不已知也夫能者可知之寔士而有能<lb/>
奚病人之不已知也㢤請以士能易生之莫何也禹有<lb/>
治水之能稷有播種之能天下後世言治水播種者必<lb/>
歸之知禹稷之寔能也秋之奕養由基之射輪扁之斵<lb/>
輪伯樂之相馬皆極其能者也故知名于天下後世况<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-2a"/>
君子自修之道可不寔有其能㢤寔有其能則不求人<lb/>
知而人自知之矣劉生喜而從予言故貽是説使知所<lb/>
自勉云<lb/>
　　　李允巽字説<lb/>
宣聖嘗言邦無道危行言孫竊疑此為有言責者發也<lb/>
若夫尋常士庻雖邦有道言亦不可不孫不孫則不相<lb/>
入盖巽與之言能無説乎說則相入矣雖然巽固相入<lb/>
然過于卑巽非恐怯則謟恱皆非正也嘗讀易之巽其<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-2b"/>
辭曰利有攸徃利見大人則巽之功用可見矣聖人以<lb/>
二五陽剛而居卦之中所謂剛巽乎中正而志行故于<lb/>
象詞一則曰紛若之吉得中也一則曰九五之吉位正<lb/>
中也是巽之吉何莫非中也與李氏中氣和而質美辭<lb/>
順而志清雖酬應膠擾中遇士大夫必從容進退以盡<lb/>
其意宜有階庭之譽也予以其兄曰允謙從而字之曰<lb/>
允巽中意亦協矣乃欲聞一言于予于是繹其義以為<lb/>
字之說而重為告曰說卦謂巽為木為長為髙巽之性<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-3a"/>
也其于人也為近利市三倍巽之亨也予望子也逺矣<lb/>
尚其勉之<lb/>
　　　樂村生說<lb/>
予友鄧仲舉英妙人也僑寓城西之歛陸里門俯清池<lb/>
園出修竹或抱甕而灌蔬或編籬而蒔菊城市之跡寡<lb/>
而郊野之興濃于是以樂村生自名焉予問之曰適彼<lb/>
樂國予聞之矣樂彼之國予聞之矣生之樂乎村也何<lb/>
居則曰吾之居于此也耳不聞諠譁呌囂之雜而樵歌<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-3b"/>
牧唱之遥臨目不接隳突輕儇之態而烟簔雨笠之時<lb/>
見務本而不逐末貴樸而不尚竒作則負耒而興倦則<lb/>
班荆而坐熈熈焉有太古之風焉此吾之樂乎村也予<lb/>
聞而歎曰古者市門惟民得入大夫士凢有爵禄者入<lb/>
市有罰盖所謂市者府史胥徒兵戎卜祝百技工巧駔<lb/>
儈負販之軰淆䖏而襍繇之仲舉城市之跡寡而郊野<lb/>
之興濃則其樂乎村也有素矣將見垂髫之童戴白之<lb/>
叟相與謡康衢而歌撃壤其樂豈有涯㢤仲舉之志尚<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-4a"/>
亦可嘉矣作樂村說以貽之<lb/>
　　　伯漢字說<lb/>
大雅之詩曰倬彼雲漢為章于天又曰倬彼雲漢昭回<lb/>
于天為章昭回不及日月星辰而獨言雲漢何也豈以<lb/>
日月星辰有蝕有隕有灾異而雲漢無之其猶善人君<lb/>
子之無咎者與且雲漢不常見必俟秋氣清而後見于<lb/>
箕斗二星之間其猶君子藏器待時而後出者與安成<lb/>
劉君士培之子倬資質淳美嗜學不厭以予父執也定<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-4b"/>
字于予予字之曰伯漢而書是説以貽之<lb/>
　　　務謹字說<lb/>
城西蕭氏之彦曰務謹為人爽爽朗朗有䟽通意磊磊<lb/>
落落有跌宕情幹濟有譽進退適宜達官貴人争欲致之<lb/>
幕下予知其必為時用久矣一日謂予曰先生老矣毋<lb/>
金玉爾音而有遐心倘蹐城府於我乎舍雖累信信無<lb/>
厭射也又云賤子近易名常不識于務謹之義協乎否<lb/>
也予憶其色似欲得予發其字之説務謹良友也予雖<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-5a"/>
耄及奚愛于一言㢤謹之一字聖學之始終係焉不可<lb/>
須㬰離也故聖人于入孝出弟即以謹為戒而扵君子<lb/>
之道未能一焉亦繼以庸徳之行庸言之謹釋者曰庸<lb/>
平常也謹者行之有常也盖朝焉能敬而夕則忽之不<lb/>
得為謹也甲焉能敬而乙則慢之不得為謹也大抵世<lb/>
之人徃徃能致謹于憂患危疑之際而不能致謹于平<lb/>
常動静之間盖君子所以為君子非玩常嗜詭求為甚<lb/>
髙難行之事但即夫目前平常之所行而不忽焉即納<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-5b"/>
身于無過之地矣何也閨門之肅肅身教之初也家庭<lb/>
之怡怡為政之基也大者小之推邇者逺之則能致謹<lb/>
于平常則無徃而不謹矣噫不忽其常而戰兢自持庸<lb/>
非君子之先務乎務謹常逰于江淮所見夫名卿賢大<lb/>
夫不為不衆所聞乎崇論𢎞議不為不多亦何待于予<lb/>
言抑予之惓惓于務謹者惟欲其不忽于平常方為謹<lb/>
之至而無渗漏也茂之茂之予望子也殆猶河華之髙<lb/>
深豈如斯而已乎姑發其字之義以為進徳之助云爾<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-6a"/>
　　　尚絅文輝名字說<lb/>
古之君子問學聚辨孜孜而不怠者非為人也誠以躬<lb/>
行之外無餘事徳有所未修學有所未講皆吾身之憂<lb/>
一言一動惟反求之已以自治而已豈有一毫要譽之<lb/>
心㦲故闇然而日章者美在其中而文見乎外其光輝<lb/>
發越如石韞玉而山輝水含珠而川媚自有不容揜抑<lb/>
矣夫苟務外之心勝而務内之寔亡汲汲焉求知于人<lb/>
而不能有若無實若虗則與古人尚絅之意豈不大相<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-6b"/>
逺絶㢤慈湖楊氏有云昔人以奢為耻今人以不奢為<lb/>
耻此世道之感也西安李君尚絅字文輝以才名弓招<lb/>
將提憲寄謙下力辭再授永新上坪廵徼官與士大夫<lb/>
語和氣滿容退然若不勝衣而詞氣之雍雍威儀之棣<lb/>
棣粲然有文以相接至其短衣匹馬見賊身輕又有貳<lb/>
師之風焉可謂有文事有武偹矣名者實之賔揆其名<lb/>
若字可謂名寔相符矣明廷論功必膺峻擢而施勞之<lb/>
色無幾㣲見于顔面非古之君子乎栁子厚云有其寔<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-7a"/>
者名固從之因其名若字之稱為作是說焉<lb/>
　　　巽權字說<lb/>
巽之為徳和順其于易也六以隂柔䖏初故或進或退<lb/>
意若有疑利用武人之剛貞以立其志至二之與五曰<lb/>
吉无咎曰貞吉悔亡无不利以巽順之得中也六四以<lb/>
隂居隂得巽之正巽于上而巽于下善處如此是猶田<lb/>
獵之獲三品利市之有三倍若九居上之極過于巽而<lb/>
失其剛則反䘮其資斧矣惟巽以行權乃得之也從子<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-7b"/>
巽謙下以與世浮沉而應變機敏進退適其宜輕重合<lb/>
乎節予定其字曰巽權云<lb/>
　　　歐陽止敬字說<lb/>
洪武六年秋予與建寅先生俱以廷議徴辟辭不獲命<lb/>
同載詣省舟次積阜時建寅適携其子來見眉目娟好<lb/>
所謂蘭茁其芽者也明年冬予至其家建寅在邑未歸<lb/>
其子進退揖讓周旋言論儼若老成風格予深喜故人<lb/>
之有子也問其字則曰師友命之以止敬而孩名則未<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-8a"/>
之更也于是進而告之曰聖學成始成終皆由于敬將<lb/>
白于尊父更之曰成何如且止敬之說豈獨為臣者所<lb/>
當止乎大學姑就其重且切者言耳綱常之間動静云<lb/>
為之際舍敬何以行之㢤故逺之事君此敬也邇之事<lb/>
父亦此敬也居致其敬不莊非孝徐行後長正容聽㳟<lb/>
久而益敬晏子善交相待如賔兾缺獲薦出門如見大<lb/>
賔使民如承大祭果可有一之不敬㢤故敬則成不敬<lb/>
則虧欲成吾之學成吾之徳成吾之事慢忽以臨之而<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-8b"/>
收其效者吾未之見也茍事事止于敬是以敬作所矣<lb/>
何為而不底于成㢤䖏而為端人善士出而為賢卿大<lb/>
夫皆自敬之一念始顧名思義敬之敬之故人有子其<lb/>
使予喜也歐陽生謝曰成不敏請佩斯語以為訓予嘉<lb/>
其意遂叙次以為止敬字說<lb/>
　　　仁齋說<lb/>
孟子曰人皆有不忍人之心說者曰天地以生物為心<lb/>
而所生之物因各得夫天地生物之心以為心所以人<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-9a"/>
皆有不忍人之心也盖不忍即是仁忍則非仁矣孟子<lb/>
又曰仁人心也盖仁是中心之生理常流行生生不息<lb/>
終始無間苟無此生理則心即死矣其待人接物㳟敬<lb/>
何自而發必無所謂禮䖏事之際必不能裁斷以合于<lb/>
義至于是非則頑然無所辨别而智亦荒矣是故仁為<lb/>
心之全徳而不忍人者好生之端愛物之理也然惟仁<lb/>
人為能推之而得其宜是義之所存者亦仁也惟仁人<lb/>
為能㳟儉而有節知覺而不昩是禮智之所存者亦仁<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-9b"/>
也此可見其兼包四徳而貫乎其中矣天體物而不遺<lb/>
猶仁體事而無不在禮儀三百威儀三千無一物而非<lb/>
仁也仁乎仁乎大㢤徳乎其人之所以為人者乎府掾<lb/>
蕭子仁氣質踈通儀表魁岸予素竒其人一日至其居<lb/>
愛其雅潔而開豁見其伯仲怡怡競爽因題曰仁齋乃<lb/>
謝而求其說予故發是義以告之<lb/>
　　　子欽字説<lb/>
予友王㳟先既冠賔友字之曰子欽乃欲予發其義于<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-10a"/>
說庻幾終身佩服祈為君子之歸予嘉其志進而告之<lb/>
曰㳟者敬之見于外也欽者敬之主乎中也有諸中形<lb/>
諸外表裏如一非偽為也堯大聖人也史臣賛其徳冠<lb/>
以欽之一字則見聖之為聖亦無出乎此矣盖朝廷郊<lb/>
廟州閭鄉黨事上接下敬則成慢則隳立心之要道蒞<lb/>
事之切務也是以舜于恤刑命官一則曰欽㢤二則曰<lb/>
欽㢤而師尚父告武王丹書之訓首曰敬勝怠者吉宣<lb/>
父亦謂居䖏㳟執事敬雖之夷狄不可棄也其丁寜拳<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-10b"/>
切之意為何如㢤子欽從予逰所欲聞者堯舜周孔之<lb/>
大道故予因其字發其要以勉之欽乎欽乎有一言而<lb/>
可以終身行之者其是之謂乎予言切矣至矣蔑以加<lb/>
矣宜書之座右以自儆<lb/>
　　　伯康字說<lb/>
予甞見世之人有不敢康而獲康從康而不得康者矣<lb/>
服勞以養父母勤生以給公上明發不寐放仁義行不<lb/>
敢少自遐逸如是則理順而心安不敢康而獲康志士<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-11a"/>
之為也書所謂所其無逸是也惰四肢而逸豫委庻事<lb/>
于不理問學就荒而弗憂博奕玩愒以為樂如是則欲<lb/>
縱而身危從康而不得康邪辟之行也詩所戒無巳大<lb/>
康是也吾宗階庭之秀有曰伯康已娶而不忘燈牕之<lb/>
苦己裕而不廢隴畝之勤養志而無違勞生以務本亦<lb/>
有志之士也今年執經于吾門無寒曝之間有足嘉者<lb/>
欲聞字義故以是告之雖然予也老至而耄及世雖妄<lb/>
推之矣而常歉然于古人不可及為之愧汗浹背雖編<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-11b"/>
離簡斷尚不忍釋况年富力强如伯康而可自怠自棄<lb/>
㢤勉旃伯康慎擇而力行之可也<lb/>
　　　孝力字說<lb/>
西愚劉先生之長孫曰孝力自㓜頴悟予見其可人意<lb/>
招致館下俾諸孫有所矜式日與講論先王之道以待<lb/>
用孝力御下莊以厲衿徒多嚴憚之惜予家凉不能久<lb/>
淹也别數年矣學問日益加進踐履日益篤實近一再<lb/>
㑹于其里億其辭色似歎予老邁欲聞其字之説以自<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-12a"/>
儆因念與人子言依于孝况其字有相及予何愛于一<lb/>
言㢤于是進而告之曰古人事父母以服勞奉養為切<lb/>
近第一事而服勞又居其先聼扵無聲視于無形恒若<lb/>
親之有所教使是以大舜之聖完廩浚井惟親所命子<lb/>
路負米百里次翁受傭以供養休徴守柰于風雨石建<lb/>
為郎中令取親中帬躬自浣洒無非竭力服勞以順乎<lb/>
親則已心安矣不自竭其力不足以為孝豈當委之他<lb/>
人伊川亦謂事親若曾子可謂孝矣而孟子僅云其可<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-12b"/>
未甞以曽子之孝為有餘盖子之身所能為者皆所當<lb/>
為也今世子弟自敖自逸為長者折枝猶瞋目語難頒<lb/>
白提挈負荷于前縮手旁觀而不顧秉彛受中以生靈<lb/>
于庻物獨不愧于心乎求如孝力惟恐子道之弗盡百<lb/>
無二三焉何世道之薄也父母之恩如天罔極于所厚<lb/>
者薄無徃而不薄矣嗚呼世道愈趨愈下一至此㢤聞<lb/>
予言者有不惕然于中者耶有不幡然共為子職者耶<lb/>
必將有感于斯文得之<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-13a"/>
　　　誠孚中字説<lb/>
予徃年以故人館授侯城甞宿招提之境羡其歴刼如<lb/>
在桃源鄉衮文信公牓署煥如日星可敬可愛因詠謌<lb/>
題其壁洎記其慈雲道塲而始有斯文之好焉于時主<lb/>
院事者霖公也其季存誠信實爽朗酧應適宜人字之<lb/>
曰孚中孚中欲聞其說于予適以歸廹未有以告之去<lb/>
年夏過其里辱止予宿燈下笑曰先生于孚中二字得<lb/>
毋有諾責乎詰旦又以事牽弗果一語而去于今重遊<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-13b"/>
有愧仲由多矣于是為之說曰中孚在易下兊上巽以<lb/>
一卦言之為中虗虚則無私無私非孚信之本與以二<lb/>
體言之為中實實則無妄無妄非孚信之實與人之為<lb/>
人存心以虚而無所偏倚接物以實而無所㒺欺果何<lb/>
徃而不見信于人哉故彖辭曰信及豚魚之二物也一<lb/>
躁一𡨕至難感者也孚信能感于豚魚則無不至矣而<lb/>
况靈于萬物之人乎雖然孚者潜通黙化于其中而不<lb/>
大聲以色也夫苟形于聲色則所謂孚者非中而昩説<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-14a"/>
以巽之義其為感也淺矣豈存心以虚接物以實之道<lb/>
哉師雖遊乎方之外而理則不踰是也其亦有味乎吾<lb/>
言也乎姑以是釋其字之說孚中尚其勉之<lb/>
　　　劉閒閒字說<lb/>
吾鄉華盖山有道士曰閒閒行混元教法以濟夫人既<lb/>
而䘮明然不盲于其心與人語禍福億中如響逺近有<lb/>
竒疾者争迎致之跨一驢從一僮貿貿自西自東無虚<lb/>
日又喜丈詞得名士一言榮于華衮屢求予發閒聞之<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-14b"/>
義予以為閒者天下之至福也而閒之又閒乃至福之<lb/>
尤者也而未易得也唐人詩曰又得浮生半日閑又曰<lb/>
能觧閒行有幾人皆深羡極慕若不可倖而致也惟遊<lb/>
乎方之外者則庻幾焉蓋出無爵禄之縻以勞其心䖏<lb/>
無妻妾之奉以累其身若可以少自暇逸矣可謂偹天<lb/>
下之至福矣而猶卒卒無湏㬰閒者何哉而又謂之閒<lb/>
閒可乎道士曰天下之理始之不閒者有時而得閒專<lb/>
務于閒者閒終不可得矣詩不云乎不觧于位民之攸<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-15a"/>
暨予之閒閒以衆人之安為一己之安以衆人之閒為<lb/>
一己之閒故語其閒非一言所可盡也予笑曰道士辨<lb/>
矣雖然予昔也聞之漆園吏曰大知閒閒小知間間間<lb/>
間分别町畦者也閒閒則從容自得之意矣夫苟從容<lb/>
自得于其心又奚以泥其迹為嗟夫世之人安于閒者<lb/>
不知閒之為樂而徃徃見小利者之為利而自擾之其<lb/>
于人賢不肖何如也予既書其說以貽道士而亦因以<lb/>
自儆焉<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-15b"/>
　　　歐陽海旭字說<lb/>
盖甞觀夫旭日之離東海者乎其始也出自暘谷次于<lb/>
扶桑烜烜赫赫蒼蒼凉凉衆陽之宗孰齊其光彼夫海<lb/>
氣之鴻濛也既進而升若退而藏故旭有驕鶱之意然<lb/>
剛而精終焉允臧在易卦為離明在陽爻為君子庸非<lb/>
君子徳性之良雖暫蝕于物慾而夲體之明不逺而復<lb/>
則浮翳孰揜乎太陽賢人君子之在世也譬之皦日當<lb/>
空萬民所望歐陽生旦海旭資質開朗學知鄉方以推<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-16a"/>
擇為吾里廵徼司吏周折廽翔未數月慨然曰身體髪<lb/>
膚受之父母吾安能以遲鈍日受責于大府而謀稻梁<lb/>
乎遂求代去行之日過予求一言予嘉其志作海旭字<lb/>
說以貽之使知自强云<lb/>
　　　東旭字說<lb/>
佛者之徒心昶字東旭住儋嶺慈雲道塲為人謹飭嗜<lb/>
詞翰甞從長老雲林定公遊風致自異西愚劉先生欲<lb/>
予為說以貺之予以甞瞻慈雲之嶺㠝岏崱屴意必有<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-16b"/>
勝俟異日逰而悉之為一言未晚也庚申之冬西愚之<lb/>
從子敦復出守潯江予徃賀焉西愚與同登儋嶺以縱<lb/>
目而暢懐良宵劇談而知東旭之襟度藹如也西愚曰<lb/>
東旭之義俟子而發兹非其時乎予媿諾進而告之曰<lb/>
旭者曜靈之光彩也方其升于東也蒼蒼凉凉或揜或<lb/>
彰躍于暘谷隐乎扶桑與雲霞而同出不烜赫而揚光<lb/>
庸非陽徳之養晦者乎方今當宁求賢如渇凡吾儒與<lb/>
二氏之翹楚者莫不登崇授之以政而東旭則寄跡靈<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-17a"/>
山勝地以遯其世茲東旭之所以為東旭也與其寓意<lb/>
㣲而婉矣雖然此用世法也至若明夲然之心見本然<lb/>
之性則當洞洞煌煌無隐之弗燭無逺之弗鍳矣師其<lb/>
勉之㢤東旭謝曰一切出世法應作如是觀稽首而去<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0577_WYG_023-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　麟原後集巻十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>