<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>崇古文訣巻十三</head>
    <p>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　崇古文訣巻十三　　　　　宋　樓昉　編<lb/>
　　唐文<lb/>
　　　先聖文宣王廟碑　　　　　　栁宗元<lb/>
　　　　此文所以不可及者以其是栁州文宣王廟<lb/>
　　　　更移在他州不得<lb/>
仲尼之道與王化逺邇惟栁州古為南夷椎髻<hi>上咅槌下咅計</hi>
卉裳攻刼鬬暴雖唐虞之仁不能柔秦漢之勇不能威<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-1b"/>
至于有國始循法度置吏奉貢咸若采衛冠帶憲令進<lb/>
用文事學者道堯舜孔子如取諸左右執經書引仁義<lb/>
旋辟唯<hi>以水切</hi>諾中州之士時或病焉然後知唐之徳大<lb/>
以遐孔氏之道尊而明元和十年八月州之廟屋壊幾<lb/>
毁神位刺史栁宗元始至大懼不任以墜教基丁未奠<lb/>
薦法齊時事禮不克施乃合初亞終獻三官衣布洎于<lb/>
贏財取土木金石徵工僦<hi>即就切</hi>功完舊益新十月乙丑<lb/>
王宫正室成乃安神棲乃正法庭祗㑹羣吏卜日之吉<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-2a"/>
䖍告于王靈曰昔者夫子嘗欲居九夷其時門人猶惑<lb/>
聖言今夫子代千有餘載其教始行至于是邦人去其<lb/>
陋而本於儒孝父忠君言及禮義又况巍然炳然臨而<lb/>
炙之乎惟夫子以神道設教我今罔敢知欽若兹教以<lb/>
寧其神追思吿誨如在于前苟神之在曷敢不䖍居而<lb/>
無陋罔貳昔言申陳嚴祀<hi>一作祠</hi>永永是尊麗牲有碑刻<lb/>
在廟門<lb/>
　　　與韓愈論史官書　　　　　　栁宗元<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-2b"/>
　　　　掊擊辯難之體沈著痛快可以想見其人<lb/>
前獲書言史事云具與劉秀才書及今見書藁私心甚<lb/>
不喜與退之徃年言史事甚大謬若書中言退之不宜<lb/>
一日在舘下安有探宰相意以為苟以史筆榮一韓退<lb/>
之邪若果爾退之豈宜虚受宰相榮已而冒居館下近<lb/>
宻地食奉養役使掌固<hi>一本作故</hi>利紙筆為私書取以供子<lb/>
弟費古之志於道者不宜若是且退之以為紀録者有<lb/>
刑禍避不肯就尤非也史以名為褒貶猶且懼不敢為<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-3a"/>
設使退之為御史中丞大夫其褒貶成敗人愈益顯其<lb/>
宜恐懼尤大也則又揚揚入臺府羙食安坐行呼唱於<lb/>
朝廷而已邪在御史猶爾設使退之為宰相生殺出入<lb/>
升黜天下士其敵益衆則又將揚揚入政事堂羙食安<lb/>
坐行呼唱於内庭外衢而已邪何以異不為史而榮其<lb/>
號利其祿者也又言不有人禍必<hi>一作則</hi>有天刑若以罪<lb/>
夫前古之為史者然亦甚惑凡居其位思直其道道苟<lb/>
直雖死不可回也如回之莫若亟去其位孔子之困于<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-3b"/>
<hi>一作於</hi>魯衛陳宋蔡齊楚者是也其時暗<hi>一作以</hi>諸侯不能<lb/>
以<hi>一作用</hi>也其不遇而死不以作春秋故也當其時雖不<lb/>
作春秋孔子猶不遇而死也若周公史佚雖紀言書事<lb/>
猶遇且顯也又不得以春秋為孔子累范曄悖亂雖不<lb/>
為史其宗族亦誅司馬遷觸天子喜怒班固不檢下崔<lb/>
浩沽其直以鬬暴虜皆非中道左丘明以疾盲出於不<lb/>
幸子夏不為史亦盲不可以是為戒其餘皆不出此是<lb/>
退之宜守中道不忘其直無以他事自恐退之之恐惟<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-4a"/>
在不直不得中道刑禍非所恐也凡言二百年文武士<lb/>
多有誠<hi>一作誠</hi>如此者今退之曰我一人也何能明則同<lb/>
職者又所云若是後来繼今者又所云若是人人皆曰<lb/>
我一人則卒誰能紀傳之邪如退之但以所聞知孜孜<lb/>
不敢怠同職者後来繼今者亦各以所聞知孜孜不敢<lb/>
怠<hi>一無十九字</hi>則庶㡬不墜使卒有明也不然徒信人口語<lb/>
每每異辭日以滋乆則所云磊磊<hi>魯猥切</hi>軒天地者決必<lb/>
不<hi>一無不字</hi>沈沒且亂雜無可考非有志者所忍恣也果有<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-4b"/>
志豈當待人督責廹蹙然後為官守耶又凡鬼神事𦕈<lb/>
茫荒惑無可准明者所不道退之之智而猶懼於此今<lb/>
學如退之辭如退之好言論如退之慷慨<hi>上口朗切下口溉切</hi>自<lb/>
為正直行行<hi>下浪切</hi>焉如退之猶所云若是則唐之史述<lb/>
其卒無可託乎明天子賢宰相得史才如此而又不果<lb/>
甚可痛哉退之宜更思可為速為果卒以為恐懼不敢<lb/>
則一日可引去又何以云行且謀也今人<hi>一無人字</hi>當為而<lb/>
不為又誘<hi>一作有</hi>館中他人及後生者此大惑巳不勉巳<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-5a"/>
而欲勉人難矣哉<lb/>
　　　與李睦州論服氣書　　　　　栁宗元<lb/>
　　　　曉警深切詞氣勁拔開闔曲盡其妙所恨太<lb/>
　　　　厲聲色<lb/>
二十六日宗元再拜前四五日與邑中可與遊者遊愚<lb/>
溪上池西小丘坐栁下酒行甚歡坐者咸望兄不能俱<lb/>
以為兄由服氣以来貌加老而心少歡愉不若前去年<lb/>
時既言皆沮然眄睐<hi>上莫見切下洛代切眄睐斜視也</hi>思有以己兄用<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-5b"/>
斯術而未得路間一日濮陽吳武陵最輕健先作書道<lb/>
天地日月黄帝等下及列仙方士皆死狀出千餘字頗<lb/>
甚快辯伏覩兄貌笑口順而神不偕来及食時竊睨和<lb/>
糅<hi>女救切雜也</hi>燥濕與啖飲多寡猶自若是兄陽徳其言而<lb/>
隂黜其忠也若古之強大諸侯然負固怙力敵至則諾<lb/>
去則肆是不可變之尤者也攻之不得則宜濟師今吳<lb/>
子之師已遭諾而退矣愚敢厲銳擐<hi>音患</hi>堅鳴鐘鼓以進<lb/>
決於城下惟兄明聴之凡服氣之大不可者吳子已悉<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-6a"/>
陳矣悉陳而不變者無他以服氣書多羙言而以為得<lb/>
恒乆大利則又安能棄吾羙言大利而從他人之善言<lb/>
哉今愚甚呐<hi>訥亦從口見集韻</hi>不能多言大凡服氣之可不死<lb/>
歟不可歟夀歟夭歟康寧歟疾病歟若是者愚皆不言<lb/>
但以世之兩事巳所經見者類之以明兄所信書必無<lb/>
可用愚㓜時嘗嗜音見有學操琴者不能得碩師而偶<lb/>
傳其譜讀其聲以布其爪指蚤起則嘐嘐<hi>火苞切</hi>譊譊<hi>馨么</hi>
<hi>切</hi>以逮夜又増以脂燭燭不足則諷而鼓諸席如是十<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-6b"/>
年以為極工出至大都邑操於衆人之座則皆将大笑<lb/>
曰嘻何清濁之亂而疾舒之乖歟卒大慙而歸及年少<lb/>
長則嗜書又見有學書者亦不能得碩師獨得國故書<lb/>
伏而攻之其勤若向之為琴者而年又倍焉出曰吾書<lb/>
之工能為若是知書者又大笑曰是形從而理逆卒為<lb/>
天下棄又大慙而歸是二者皆極工而反棄者何哉無<lb/>
所師而徒狀其文也其所不可傳者卒不能得故雖窮<lb/>
日夜敝歲紀愈逺而不近也今兄之所以為服氣者果<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-7a"/>
誰師邪始者獨見兄傳得氣書於盧遵所伏讀二三日<lb/>
遂用之其次得氣訣於李計所又參取而大施行焉是<lb/>
書是訣遵與計皆不能知然則兄之所以學者無碩師<lb/>
矣是與向之兩事者無毫末差矣宋人有得遺契者宻<lb/>
數其齒曰吾富可待矣兄之術或者其類是歟兄之不<lb/>
信今使號於天下曰孰為李睦州友者今欲已睦州氣<lb/>
術者左袒不欲者右袒則凡兄之友皆左袒矣則又號<lb/>
曰孰為李睦州客者今欲已睦州氣術者左袒不欲者<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-7b"/>
右袒則凡兄之客皆左袒矣則又以是號於兄之宗族<lb/>
則皆左袒矣號姻婭則左袒矣入而號之閨門之内子<lb/>
姓親眤則子姓親眤皆左袒矣下之號於臧獲僕妾則<lb/>
臧獲僕妾皆左袒矣出而號於素為将率胥史者則将<lb/>
率胥史皆左袒矣則又之天下號曰孰為李睦州讐者<lb/>
今欲已睦州氣術者左袒不欲者右袒則凡兄之讐者<lb/>
皆右袒矣然則利害之原可知也友者欲乆存其道客<lb/>
者欲乆存其利宗族姻婭欲乆存其戚閨門之内子<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-8a"/>
姓親眤欲乆存其恩臧獲僕妾欲乆存其主将率胥史<lb/>
欲乆存其勢讐欲速去其害兄之為是術凡今天下欲<lb/>
兄乆存者皆懼而欲兄速去者獨喜兄為而不已則是<lb/>
背親而與讐夫背親而與讐不及中人者皆知其為大<lb/>
戾而兄安焉固小子之所懔懔<hi>音凛</hi>也兄其有意乎卓然<lb/>
自更使讐者失望而慄親者得欲而忭則愚願椎肥牛<lb/>
撃大豕刲羣羊以為兄餼<hi>許既切</hi>窮隴西之麥殫江南之<lb/>
稲以為兄夀鹽東海之水以為鹹醯<hi>呼啼切酸味也</hi>敖倉之粟<lb/>
<pb n="KR4h0044_WYG_013-8b"/>
以為酸極五味之適致五藏之安心恬而志逸貌美而<lb/>
身胖醉飽謳歌愉懌訢歡流聲譽於無窮垂功烈於不<lb/>
刋不亦㫖哉孰與去味以即淡去樂以即愁悴悴焉膚<lb/>
日皺<hi>側救切</hi>肌日虚守無所師之術尊不可傳之書悲所<lb/>
愛而慶所憎徒曰我能堅壁拒境以為强大是豈所謂<lb/>
强而大也哉無任疑懼之甚某再拜<lb/>
　<lb/>
　崇古文訣巻十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>