<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>長興集巻一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　長興集巻一　　　　　　宋　沈括　撰<lb/>
　進南郊式表<lb/>
臣某等言伏奉勅命編修南郊式者郊丘事重筆削才<lb/>
難猥以微能叨承遴選中謝盖聞孝以配天為大聖以<lb/>
饗帝為能越我百年之休明因時五代之流弊前期戒<lb/>
具人輒為之騷然臨祭視成事或㡬乎率爾盖已行之<lb/>
品式曽莫紀於官司故國家講燎禋之盛儀而臣等承<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-1b"/>
撰次之明詔迨兹彌嵗僅乃終篇猶因用於故常得刪<lb/>
除其紛冗恭惟皇帝陛下體聖神之質志文武之功嘉<lb/>
與俊髦靈承穹昊物方鬯茂以薦信而無慙人且昭明<lb/>
知因陋之為恥固将制禮作樂以復周唐之舊豈終循<lb/>
誦習傳而守秦漢之餘則斯書也譬大輅之推輪與明<lb/>
堂之營窟推本知變實有補於将來隨時施宜亦不為<lb/>
乎無補臣等編脩到南郊式共一百一十巻并目錄一<lb/>
巻謹隨表上進以聞<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-2a"/>
　　謝知制誥表<lb/>
臣某言伏蒙聖恩授臣依前官知制誥者祗荷寵光伏<lb/>
増震恐臣某中謝竊以敷揚格訓宣發聖謨智不足知<lb/>
則言有時不類辭不能逹則意有所不傳将鼓舞聖神<lb/>
之廣聞以成就光大之盛業如臣之比盖不出庶寮之<lb/>
間量力而共詎敢蒙躐等之進方陛下發施號令作新<lb/>
萬物傳之無窮而羣臣之謀度宜小大一心出於並世<lb/>
譬之陳修疆畎之始宜得宿艾魁壘之才濫被褒庸固<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-2b"/>
嘗自論而不獲退求守分未知私義之所安此盖伏遇<lb/>
皇帝陛下圖成庶工茂遂群匹起之於緯蕭之賤煦之<lb/>
以成物之仁兼受師言誤收謏學誓期殫力於未至終<lb/>
懼降材之難渝不顯亦臨上雖宏於徳善作汝用咎臣<lb/>
敢忘於後艱圖報之心沒而後已臣某無任瞻天望聖<lb/>
激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<lb/>
　　奉勅譔奉元歴序進表<lb/>
臣某言數術之學素匪該明論譔之間終成獵涉臣某<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-3a"/>
中謝竊以疇人翫治官事久流嵗未五更歴凡再弊正<lb/>
元失紀扻漏出表而不以聞有司具存畔官離次而莫<lb/>
之省捜絶統之曲藝得遺瞽於播精天雖信其難諶億<lb/>
不免乎屢中求<graphic n="KR2936" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2936.png" mimeType="image/png"/>駁於迎日推䇿之際消忽微於連珠<lb/>
合璧之間篾希南正之工僅免西流之失㑹成新率甫<lb/>
及終篇此盖皇帝陛下愍墜缺之文收斷爛之學考星<lb/>
辰之行以求其故輔天地之化以相其宜使民知早晚<lb/>
趨勉之期於時無雨暘寒暑之沴将百世有所稽若豈<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-3b"/>
片言可以形容始專考訂其是非終使發揮於篇目典<lb/>
領條奏顧匪劉歆之博通推傳序文増愧倪寛之寡陋<lb/>
上干震矅無補威嚴<lb/>
　　熙寧九年謝早出表<lb/>
臣某言今月初二日伏蒙聖慈特降中使傳宣入伏早<lb/>
下至未伏依舊者凌室頒氷方脩故事百官出沐遽被<lb/>
優恩祇荷寵休退惟震慄臣某中謝此盖皇帝陛下施<lb/>
同天地仁察鳶魚當永歴之初庚軫羣心之癉暑特寛<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-4a"/>
従事均賜出休伏日早歸上體聖神之䘏物大夫夙退<lb/>
敢忘臣子之愛君遂蜩鼹之私誠濯雲漢之大潤至恩<lb/>
欲報沒齒難期臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹<lb/>
奉表稱謝以聞<lb/>
　　熙寧十年謝早出表<lb/>
臣某言伏蒙聖慈特降中使傳宣入伏早下至未伏依<lb/>
舊者竊以初庚應歴甫當金火之剛强先甲申恩遽荷<lb/>
乾坤之覆育臣某中謝此盖皇帝陛下徳同天地施及<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-4b"/>
飛潜方即髙明之君不忘祥延之䘏寛坐曹之常業俾<lb/>
夙退以便私出於上聖之至恩非若昔人之自受従事<lb/>
鞅掌未申補報之勤退食委虵更沐優容之賜罄孤忠<lb/>
而自効誓隕滅以為期徒貫至誠莫酬洪造臣某無任<lb/>
感天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<lb/>
　　除翰林學士謝宣召表<lb/>
臣某言伏蒙聖慈差左班殿直充翰林待詔董士隆至<lb/>
臣所居奉宣聖㫖召臣入院充學士者使人即命昔常<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-5a"/>
待天下之才詔節所加固已孤朝廷之望上惟異恩之<lb/>
難報曽莫寵數之敢懐臣某中謝伏念臣起身至微涉<lb/>
徳未㡬無良質以受學従下習以日汙一紀従師訖無<lb/>
一業之僅就十年試吏隣於三黜而偶全未能捽茄苟<lb/>
生歸老壙垠之下尚将亹浴自勵起觀禮樂之興固嘗<lb/>
疾沒世而無聞况當大有為之盛際日懼危微之易失<lb/>
未能肯綮之不嘗一對燕間顧塵泥而已失驟更焚使<lb/>
傳羽翮於将衰地兼兩禁之要華職總三曹之㑹蜜禮<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-5b"/>
踰常分徒知儒者之至榮官惟其人敢冒<hi>闕</hi>　之所畏<lb/>
此盖伏遇皇帝陛下範圍二極紀綱四方被日月之光<lb/>
矇瞢為之有用因天地之化脩翺得以成材過均雨露<lb/>
之濡覃及鳶魚之察恩榮至厚避托無従在於論思已<lb/>
迎知其有負惟其中悃私敢必於異時圖報之心沒而<lb/>
後已臣某無任感天荷聖激切屏營之至謹具狀奏以<lb/>
聞<lb/>
　　除翰林學士笏記表<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-6a"/>
新授翰林學士朝散大夫行起居舍人知制誥權三司<lb/>
使編修内諸司勅式詳定重修編勅長興縣開國男食<lb/>
邑三百戸賜紫金魚袋臣沈某伏蒙聖恩授臣前件職<lb/>
及差遣者祗膺渙渥伏積經營伏念臣諸生起家白首<lb/>
待詔一日之遇望清光於交㦸之間再閏未朞預俊逰<lb/>
於復門之召如臣忝遇自昔難逢仰惟天地之過恩思<lb/>
効涓塵而無術此盖伏遇皇帝陛下深圖宅俊兼逮芻<lb/>
萊遂容曲微濫被題飾罄一心而謀報盡兹世以為期<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-6b"/>
臣某無任感天荷聖激切屏營之至<lb/>
　　除翰林學士謝勅設表<lb/>
臣某言伏蒙聖慈以臣入院賜臣勅設者外饔視徹宿<lb/>
陳彤㦸之間光祿興觴盛張金鑾之下榮觀駭於衆目<lb/>
異數鍾於一時臣某中謝此盖伏遇皇帝陛下雨露均<lb/>
慈陵阿将意涵濡至徳盛禮極於百籩崇飫多儀御恩<lb/>
過於三嘆徒竭飛?之志莫酬覆幬之仁臣某無任感<lb/>
天荷聖激切屏營之至謹具狀奏謝以聞<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-7a"/>
　　除翰林學士謝賜對衣鞍轡馬表<lb/>
臣某言伏蒙聖慈賜臣衣一襲金腰帯一條銀鞍轡馬<lb/>
一疋者司服在庭校人致命被眷私之安燠傳顯飾死<lb/>
之有階非沒身而不已循踐此語灰粉為期臣某無任<lb/>
瞻天荷聖激切屏營之至謹奉表稱謝以聞<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0101_WYG_001-7b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　長興集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>