<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>讀書劄記卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　讀書劄記卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　徐問　撰<lb/>
延平云今之學者雖存養知有此理但旦晝之間一有<lb/>
　懈焉遇事接物處不覺打發機械即離間而差矣惟<lb/>
　存養熟理道明習氣漸爾銷鑠道理油然而生然後<lb/>
　可進亦不易也愚謂此即莊子所謂嗜欲深者天機<lb/>
　淺天機即道心也道心淺則人心易隨而動矣於此<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-1b"/>
　中間不可無主而有主不可不豫<lb/>
孔子答子張問行以言忠信行篤敬盖忠敬本心上工夫<lb/>
　而欲於言行上求之恐其偽為於外而不由夫心之實<lb/>
　也如告顔子克己復禮為仁而其目乃在於視聽言<lb/>
　動盖心本無私恐為物欲牽引而蔽之也故須以志<lb/>
　克制克如戰而勝人欲負而退聽所以全夫中之理<lb/>
　也意亦畧同<lb/>
程子引春秋傳謂人有怒於室而色於市㸔來怒不畱<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-2a"/>
　自不遷若畱得怒時根在就是病自㑹遷也所謂有<lb/>
　所忿懥則不得其正此顔子克己性情工夫到處<lb/>
顔子不遷怒伯夷不念舊惡只是克己處無私心忘物<lb/>
　我<lb/>
顔子不貳過與易復卦不逺復無祗悔元吉同言近過<lb/>
　即復不再而有悔故天理盡還而得大善之吉象曰<lb/>
　不逺之復以修身也<lb/>
伊川云罪已責躬不可無然不當長畱在心胸為悔延<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-2b"/>
　平與朱子亦嘗論此謂是積下一團私意盖有過宜<lb/>
　速改悔則憂虞漸有遷善之象也易風雷益取迅<lb/>
　速之意畱而不化非克己工夫<lb/>
謝上蔡與程子别一年工夫云只去得箇矜字盖驕矜<lb/>
　氣盈也氣盈則自滿而中無以入善切問近思工夫<lb/>
　須此着力<lb/>
書説命曰有其善䘮厥善矜其能䘮厥功以所見不大<lb/>
　所得不深而義理之功止也大禹不矜不伐顔子無<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-3a"/>
　伐善施勞盖見大知進而不滿假耳學者要大段見<lb/>
　得又務遜志時敏則客氣漸漸消融不矜可㡬矣<lb/>
克己先儒云在性偏難處克如大學正心便先言忿懥<lb/>
　恐懼等事誠意便先言親愛敖惰等事以心局於氣<lb/>
　質交於物欲牽引固滯遮了天理故克偏最難要從<lb/>
　此上省察其然力掃而蕩去之而後吾心所具之性<lb/>
　為天理本然者可復矣若畱而不化任其自用一種<lb/>
　根苖隨處生發而為害人已皆無益也<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-3b"/>
六經克字訓能不言勝私至孔子始言克己聖賢工夫<lb/>
　亦恁地着力<lb/>
或問不矜伐固是盛徳聖賢皆然禹稱洪水懷山襄陵<lb/>
　予乗四載啓呱呱而泣予弗子弼成五服各廸有功<lb/>
　夔稱作樂以詠祖考來格羣后徳讓鳯凰來儀又曰<lb/>
　於予擊石拊石百獸率舞庶尹允諧孔子春秋書叔<lb/>
　孫墮郈季孫仲孫墮費齊人來歸鄆讙龜隂田皆若<lb/>
　嫌於自伐者何邪曰聖賢不矜其徳也據有而敷陳<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-4a"/>
　之不以小廉虚讓遺其實者也古善則稱君過則稱<lb/>
　已固是忠厚之道然一向以此做去恐流為後世虛<lb/>
　讓納諛而公心亡矣唐虞君臣只是實徳相孚吐露<lb/>
　無隠後世仰其形容氣象如立春風中孔子春秋為<lb/>
　萬世信史當時亦嘉鄰國有悔過改圖即與其善之<lb/>
　意故書之非為己也<lb/>
明道謂義理與客氣常相勝只看消長分數多少為君<lb/>
　子小人之别消盡為大賢又曰人知和緩臨事反至<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-4b"/>
　暴厲只是志不勝氣反動其心又曰今人不能袪思<lb/>
　慮只是吝故無浩然之氣又曰治怒為難治懼亦難<lb/>
　克己可以治怒明理可以治懼非實用工夫體認不<lb/>
　能論及此<lb/>
上蔡云凡事必有根又必須有用處尋討要用處病根<lb/>
　將來斬㫁便没事語粗而意精决與孟子謂萬鍾不<lb/>
　辨禮義受之兩節義同<lb/>
學者知心上公私便知事上有義利張南軒許魯齋謂<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-5a"/>
　學莫先乎義利之辨比之程朱論學已是第二件工<lb/>
　夫然於世態沉冥中要識此便能卓然自立<lb/>
朱子云李先生説人心中大段惡念易制伏最是那不<lb/>
　大段計利害乍往乍來的念慮相續不㫁難為驅除<lb/>
　今看來是如此愚謂此即所謂將迎之病事已去而<lb/>
　隨之未至而迎之憧憧徃來者也此而不除根討不<lb/>
　得虛靜心學用功處正在裏許<lb/>
周子謂誠心復其不善之動愚謂凡身之不端由心之<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-5b"/>
　不誠心所以不誠由所感淫邪非僻易觸而動内有<lb/>
　不善之動外有不善之為如木本不直而欲影正水<lb/>
　源不潔而望流清無是理也與大學正心誠意義同<lb/>
　而復不善之動窒欲不行不行有還反之義於學者<lb/>
　尤有力程子動箴曰哲人知㡬誠之於思志士勵行<lb/>
　守之於為確哉言矣<lb/>
太甲曰顧諟天之明命註謂常目在之蓋虚靈之心而<lb/>
　五常萬善森然畢具心與理合原無私偽之雜習染<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-6a"/>
　之汚何明如之此即天之所命於我而我所以為徳<lb/>
　者本如是也古人視不下於帶君視不離乎袷帶之<lb/>
　間正持守此心不敢放耳目既在心使不走作即存<lb/>
　養之事主敬之功顔子之服膺中庸之尊徳性孟<lb/>
　子之心勿忘皆是此一句於學者用功甚有力<lb/>
易震驚百里不䘮匕鬯程子以處大震懼而不自失惟<lb/>
　誠敬而已觀其遇風波日心存誠敬實能踐言<lb/>
洪範所稱平康正直沈潛剛克高明柔克本舜命夔典<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-6b"/>
　樂敎胄子及皋陶九徳中出來皆恐其過與不及就<lb/>
　其偏而益損之使歸於中而已聖賢道理言語自無<lb/>
　不同處<lb/>
孔子謂不怨天不尤人愚謂天理渺茫難究故不怨天<lb/>
　易人事物我相形故不尤人難欲不尤人必先克己<lb/>
易咸程傳謂感以心蓋心無私係故虛虛中無我故感<lb/>
　無不通如王道之皡皥也往來憧憧係其私感如覇<lb/>
　者之民驩虞而已耳所感有限其能大通乎<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-7a"/>
横渠謂不知疑者只是不實作心不忘學雖接人事即<lb/>
　是實行學未至而好語變必知終有患盖學至疑處<lb/>
　始知其實行不疑非行也道只在日用常行間若此<lb/>
　心不忘而行能實雖涉人事即是道也事理有常則<lb/>
　非聖人不可輕議權變若無禮義為之凖衡揣摩臆<lb/>
　度覬其幸中則是不知而妄語以欺人為能耳三者<lb/>
　人情所同患學者可時時經心也<lb/>
朱子答張南軒書曰以天理觀之動之不能無靜猶靜<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-7b"/>
　之不能無動也靜之不能無養猶動之不可不察也<lb/>
　但見得一動一靜互為其根敬義夾持不容間斷則<lb/>
　雖下靜字元非此物至靜之中蓋有動之端焉是所<lb/>
　以見天地之心者先王以至日閉關安靜以養乎此<lb/>
　耳固非逺事絶物閉目兀坐而偏於靜之謂但未接<lb/>
　物時便有敬以主乎其中則事至物來善端昭著而<lb/>
　所以察之者益精明耳伊川於已發之際觀之正謂<lb/>
　未發則有存養而已發則有可觀也此語甚精確而<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-8a"/>
　猶不安於靜觀未發之論愚恐終不能遺於反觀也<lb/>
明道以必有事焉而勿正為直内之道是亦欲以集義<lb/>
　上求之蓋心有裁制動無違理則理存而邪曲之私<lb/>
　自不能容以干吾之直勿正是行所當為而不計功<lb/>
　效計則為私意所動而反害於直矣若曰閑邪存誠<lb/>
　事同而功尤宻學者宜並觀之<lb/>
氣為志使動循其矩志為氣使背眩逆起君子定其志<lb/>
　養其氣愼其動故心體常安而氣體受命也<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-8b"/>
孟子謂氣動志如蹶者趨者蓋顛越急趨在氣而欲速<lb/>
　則亦由乎心又如人鬬很是氣然忿懥則發於心驅<lb/>
　僕鬬很僕固為氣然其主翁為心若心操得乎中則<lb/>
　氣自平主得其理則僕不亂故曰志動氣者十九言<lb/>
　其時常多氣動志者十一言甚少也<lb/>
心具性先儒以為郛郭於人雖資環衞而終為二物惟<lb/>
　榖種之譬為得之蓋其渾一之妙難以言語形容只<lb/>
　得如此名狀欲人之易曉耳夫水本淡濟之五味而<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-9a"/>
　後和然其相投之分不可離也故孟子以為良心又<lb/>
　曰良知良能正以其有性之徳渾合得在<lb/>
張子謂孔子意必固我有一焉則與天地不相似蓋聖<lb/>
　人之心廓然大公無有私意先存於中物來順應何<lb/>
　有於必事過不畱何有於滯物各付物而我之私畧<lb/>
　不有焉天地以心普萬物而無心故與天地相似<lb/>
朱子以肫肫其仁三句全體是未發的道理延平以為<lb/>
　乃是體認到此達天徳之妙處就喜怒哀樂未發處<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-9b"/>
　存養至見得此氣象儘有地位也大抵此言至聖之<lb/>
　徳惟至到故與仁為一惟至靜故與淵為一惟至極<lb/>
　故與天為一與道理之説不同亦非體認所能到也<lb/>
　但子思言天徳至此郤是體認到處<lb/>
中庸誠者自成也一章學者多講解不同遂將道理<lb/>
　氣脉支離殊不貼實盖此專言人道註謂誠以心言<lb/>
　言人實心全體此理而自成此懿物若泛指物理自<lb/>
　然成就則於言人道無與自道不順若止云孝成人<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-10a"/>
　子忠成人臣類亦覺得偏枯而少合一就是孝子忠<lb/>
　臣皆由此心實欲作而為之故能成孝子忠臣而忠<lb/>
　孝之道亦人所當行也又如殺身成仁舎生取義只是<lb/>
　此心實見得合如此做成就一箇是而已二節亦申<lb/>
　言上意終始正如朱子所謂徹頭徹尾若囊中貯米<lb/>
　上下充貫其中稍有不到不滿則此處虧欠而無物<lb/>
　矣三節非自成已一句正照應首節自成意故註曰<lb/>
　誠雖所以成已然既有以自成則自然及物而道亦<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-10b"/>
　行於彼矣此非朱注言之實子思立言之意也<lb/>
易乾道以忠信為進徳脩辭立誠為居業盖徳不進<lb/>
　只為心不實充實有基故徳可藉而進如曰忠信<lb/>
　之人可以學禮也言不實故立事無據言謹則業<lb/>
　可慿而居如曰言之必可行也内外皆實徳業所由<lb/>
　成矣<lb/>
修辭立誠只是謹飭言語使根於理而發無不實如曽<lb/>
　子所謂出辭氣斯逺鄙倍意<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-11a"/>
易知至可以㡬知終可以存義蓋事理之㡬微纎悉非<lb/>
　知無以至之如大學之知至也事理之兼統條貫非<lb/>
　行無以終之如大學之能得也<lb/>
孔門敎人與大學之道皆先知而後行所謂先明諸心<lb/>
　知所往然後力行以求至是也至子思中庸乃以天<lb/>
　命之性言之其功則曰尊徳性而道問學疑若有不<lb/>
　同者盖孔門學者夫人皆知求性故以知先之戰國<lb/>
　時人心不知有性故掲以示之所謂其憂之也深故其<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-11b"/>
　言之也切信然<lb/>
論語博文約禮大學欲誠其意先致其知是知在行先<lb/>
　也蓋人心虛靈於理無不該貫格物窮理則内外昭<lb/>
　融根基已定心有定向而不外馳理可貫通而不妄<lb/>
　應故其動皆以天而所感好要皆得其正矣後儒工<lb/>
　夫乃在居敬然後窮理以致知郤似倒做了只緣後<lb/>
　世人心流放必收之使還定然後窮理俾體用不偏<lb/>
　要之居敬窮理二者須交致其力不可偏廢<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-12a"/>
易大畜多識前言徃行以畜其徳語以道聽塗説為徳<lb/>
　之棄二者實相反蓋始以聞而畜之終為己有也不<lb/>
　畜則所得不聚而渾融於我以為充實光輝如朱子<lb/>
　云小人趁得百錢無箇屋子亦無歸宿語最切實以<lb/>
　其將不為己有也若徒有操持而不考求嘉言善行<lb/>
　以為吾益是屋子雖存而家具虧缺未免坐孤陋寡<lb/>
　聞之患又安能泛應而不竭哉<lb/>
延平嘗曰學問之道不在多言但黙坐澄心體認天<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-12b"/>
　理雖一毫私欲之發亦退聽矣久乆用力於此庶㡬<lb/>
　漸明始有進耳此於靜觀喜怒哀樂未發前氣象<lb/>
　求中意同蓋心為活物靜中有幾動處方可體認<lb/>
　與存養用敬意差别亦是此老平日用工得力熟<lb/>
　處故屢言也<lb/>
論語以博學篤志切問近思為仁在其中朱子以未及<lb/>
　力行為仁猶若别有一様為仁工夫要之學不博則<lb/>
　無精義以入神志不篤則無忠信以進徳切問如樊<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-13a"/>
　遲問崇徳脩慝辯惑之事而不泛及於支離近思則<lb/>
　又鞭辟近裏着已而不馳騖於高逺則知行並進存<lb/>
　省克治交致其力内則本心常存外則人欲退聽仁<lb/>
　即此而在矣<lb/>
孟子以學問之道在求放心朱註謂學問非一端其要<lb/>
　在求放心蓋指為學問中之一事而為切要者也然<lb/>
　學以聚之多識以蓄其徳問以辯之精察而析其幾<lb/>
　正恐本心不存理欲混淆以此開明知往察識求至<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-13b"/>
　所以復其本然之心而已矣故學問之道只在求放<lb/>
　心<lb/>
禮曰疑事無質質其事之無所徴驗者也語曰疑思問<lb/>
　問其理之所未信者也此又事理心跡之不同<lb/>
先儒謂學顔子有凖的愚謂顔子天資明粹未可學惟<lb/>
　學曽子有凖的孟子答公孫丑不動心之原歸之曽<lb/>
　子大勇是孟子亦學曽子觀其日省𢎞毅之言與<lb/>
　答孟敬子問疾之語皆反身蹈理極力擔當故其傳<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-14a"/>
　無弊也<lb/>
程子謂不學便老而衰易謂日昃之離大耋之嗟是也<lb/>
　孔子不知老之將至者以此延平以為聖人渾是道<lb/>
　理不見有身世之疑亦見得真<lb/>
朱子解時習曰重習易習坎上下皆坎陽陷隂中維心<lb/>
　亨故重習所以求通葢言難也<lb/>
明道謂學要鞭辟近裏着已蓋鞭策拊辟皆自外以<lb/>
　約其内茍不向裏靣歸到己身上做工夫舉皆為人<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-14b"/>
　矣何以求仁<lb/>
大抵為學立志要逺大如曽子𢎞毅持志要定如中庸<lb/>
　擇善固執工夫要次第如行逺自邇下學上逹力行<lb/>
　要勇如終日乾乾不息於誠若徒有大志大言而工<lb/>
　夫不繼便放倒行又或作或輟恐終於墮落無補耳<lb/>
程子言化物役物盖為物所化所役不能化役物矣樂<lb/>
　記曰物之感人無窮而人好惡無節則是物至而人<lb/>
　化物也亦此意<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-15a"/>
延平李氏曰學者之病在於未有灑然氷解凍釋處縱<lb/>
　有力持不過茍免顯然尤悔而已學至氷解凍釋處<lb/>
　方是實得<lb/>
朱子答林湜謂近世學者或不能有所至病在一觀其<lb/>
　外粗覘彷彿便謂吾已見之驟語雖知可悅而無以<lb/>
　深得其味遂至半途而廢耳此後世通患可時時深<lb/>
　省<lb/>
延平云問學有未惬適處只求諸心若反身而誠清通<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-15b"/>
　和樂之象見即是自得愚謂此正晬靣盎背處<lb/>
孔子以先事後得為崇徳以先難後獲為仁盖欲學者<lb/>
　求盡其性於難而不敢躐功於易所謂求在我者也<lb/>
　董子正其誼不謀其利明其道不計其功亦得聖門<lb/>
　遺㫖<lb/>
朱子自言初為學全無見成規模後來見李先生較説<lb/>
　得有下落更縝宻今觀延平答問朱子議論誠有未<lb/>
　安處得延平開悟郤又見得徹<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-16a"/>
晦翁先生曰人若着些利害便不免開口告人郤與不<lb/>
　學之人何異李先生説大段排遣不去只思古人所<lb/>
　遭患難有大不可堪者持以自比則亦可以少安矣<lb/>
伊川先生曰莫説道將第一等讓與别人且做第二等<lb/>
　才如此便是自棄愚謂自古賢人多希聖亦只做得<lb/>
　二等事若取法乎中斯為下矣<lb/>
有識見者知富貴貧賤常變分不可易既能審而為之<lb/>
　利害當其前輙復紛其念慮變其所守是不能以志<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-16b"/>
　帥氣以義處命復同於小人之歸矣<lb/>
横渠先生答范巽之曰所訪物怪神姦此非難語孟子<lb/>
　所謂知性知天則物之當有當無莫不心諭若欲委<lb/>
　之無窮付之不可知則學為疑撓智為物昏而溺於<lb/>
　怪妄必矣此正聖人道其常意隂陽壊戾物變横生<lb/>
　皆事理之變故聖人不語也<lb/>
君子徳存而性定其於顯晦榮辱不加焉於得失休戚<lb/>
　不加焉有善不矜知過必改盖虚中無我務進益者<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-17a"/>
　也反是得則驕泰以陵下失則忮忿以訕上善則表<lb/>
　暴以自鳴過則文飾而掩覆理欲之闗善惡之幾决<lb/>
　矣可不謹哉<lb/>
君子未嘗無怨以公以直報之禮父之仇不戴天兄弟<lb/>
　之仇不反兵交游之仇不共國其餘直報之而已矣言<lb/>
　語之傷物我之形為私怨觀理忘怒斯已矣若以私<lb/>
　忿傷公物欲翳明刻暴掩恕任厥横施而一之不足<lb/>
　以酬也夫於人已何益之有<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-17b"/>
易遯六二執用黄牛之革言堅守於遯不能易也語曰<lb/>
　篤信好學而終之以隠以見當遯者貴明理義决去<lb/>
　就伯夷太公其人也顔閔南容為次之丈人長沮之<lb/>
　隠亦未為失只是多譏孔子<lb/>
易晉六二晉如愁如難進者也故君子三揖而進以逺<lb/>
　辱也<lb/>
有子以孝弟為仁之本仁為萬善之長善為百順之名<lb/>
　而孝弟又實行中之順徳也順故性中而粹徳和而<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-18a"/>
　淳天理根基藹然發見推是心行之何不善之有若<lb/>
　無孝弟則於父子天性已有物我睽隔持此凶徳而<lb/>
　往陵上殘下無有紀極充類而至不作亂不已也可<lb/>
　不戒哉<lb/>
孔子以不為周南召南為靣牆盖不務本原尋路頭而<lb/>
　欲施之家國天下自是通透推行不將去<lb/>
伊川易家人傳云正倫理篤恩義家人之道也家人上<lb/>
　九爻辭謂治家當有威嚴不先行於己則人怨而不服<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-18b"/>
　又曰世人多慎於擇壻而忽於擇婦其實壻易見婦<lb/>
　難知所繫甚重豈可忽哉<lb/>
孔子以益者三友盖取以講學輔仁與易大象麗澤兊<lb/>
　相表裏此友之倫所繫甚重不可一日缺也明道曰朋<lb/>
　友講習莫如相觀而善工夫多亦得此意<lb/>
張子曰戲言出於思也戲動出於謀也蓋朋友而戲非<lb/>
　克終之道孔子稱晏平仲善與人交只是久而能敬<lb/>
　故傳曰敬徳之聚也<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-19a"/>
程子以朋友忠告須以誠意孚於未言之前數則斯疎<lb/>
　矣此非特處友亦得處己之道所謂忠與信正在裏<lb/>
　許<lb/>
程子謂曾㸃漆雕開已見大意愚謂曽㸃見得道理中<lb/>
　物各付物意其氣象大漆雕開郤是見得道理中有<lb/>
　未信處知體用大故曰已見大意<lb/>
治經遺道伊川引韓子買櫝還珠遺了櫝中好物然猶<lb/>
　知有經在後世治經求仕而遺經則所謂得魚忘筌<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-19b"/>
　者是已可嘅夫<lb/>
横渠謂多聞不足以盡天下之故盖學貴識得大段道<lb/>
　理不在多聞多聞亦䘮志於吾身心實無所益若聖<lb/>
　賢切要言行則不可不聞耳<lb/>
程子以為文為玩物䘮志吕與叔以文似相如類俳優<lb/>
　如將一物來玩弄心只在物上故䘮志俳優又以猥䙝<lb/>
　之戲欲人之喜其失更逺矣<lb/>
延平云聖賢言語但一綽㸔過便見道理者郤真意思<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-20a"/>
　纔着意去㸔便蹉過了多大抵道理本平易不可過<lb/>
　索深求也明道在倉中數椽事類此意<lb/>
朱子答嚴時亨論性以孟子答告子一段言學者㸔書<lb/>
　中義須同中識其所異異中識其所同然後聖賢之<lb/>
　言通貫反覆都不相礙各説道理則互相逃閃終身<lb/>
　間隔無復㑹通之時矣<lb/>
朱子答孫季和云學校固不免為舉子文然亦須告以<lb/>
　聖學門庭令弟子畧知脩己治人之實庶㡬於中或<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-20b"/>
　有興起作將來種子<lb/>
朱子答蔡季通云思索義理到紛窒處須是一切掃<lb/>
　去放敎胷中空蕩蕩地了郤舉起一看便自覺得<lb/>
　有下落處此得之李先生曽説來愚謂不特思索<lb/>
　義理但存養應事亦須掃盡胷中雜念然後心<lb/>
　體之虛明常存見得不差<lb/>
又答吕子約云論孟中庸大學乃學問根本尤當一時<lb/>
　致思以求其指意之所在今乃泛然讀之非所以慎<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-21a"/>
　思明辯而究聖賢之淵源也愚謂論語為入門路數<lb/>
　孟子作用處多大學本末備舉中庸要其歸極二<lb/>
　書首挈綱領即知大義然其中間工夫次序義理精<lb/>
　微非盡研窮融㑹不能浹洽也<lb/>
又答尤叔晦云横渠先生言觀書有疑當濯去舊見以<lb/>
　來新意此法最好<lb/>
伊川先生云學者要自得六經浩渺難盡曉且見得路<lb/>
　徑後各自立得一箇門庭歸去求之可也註云得路<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-21b"/>
　徑則知趨向立門庭則有規模<lb/>
孔子答或人問禘與言既灌而往不足觀註言魯君臣<lb/>
　懈惰意若無所考盖郊禘非禮魯後世猶行之故方<lb/>
　祭始灌地降神則所降之神皆非魯之所宜祀而其端<lb/>
　已非禮矣大端既失雖以後之玉帛鐘鼓儀文升降<lb/>
　亦將何觀至於問禘不知實為魯諱治天下如指掌<lb/>
　則言周之禘禮之大者也治定制禮既立始祖之廟<lb/>
　重其本原以為祭始又推始祖所自出之帝五年一禘<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-22a"/>
　而以始祖配之盖以仁愛誠敬之心不忘其本泝流而<lb/>
　源極於無窮其義極深逺又禘為次第有締合意<lb/>
　與易萃卦王假有廟利見大人亨祖考渙而萃聚其<lb/>
　精神之義同仁人孝子制作意義精微其理實侔造<lb/>
　化以此格幽何幽不格以此動物何物不動運之以治<lb/>
　天下眞猶反掌耳<lb/>
朱子論東坡以舜禹避朱均慮其避足以致天下之逆<lb/>
　至益避啓又謂其避之不度而無耻類以世俗不誠<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-22b"/>
　之心度聖賢則凡辭讓者皆欲隂取而陽為遜避不<lb/>
　自知其為非也愚謂蘇子文人喜為高論欲搜抉前<lb/>
　人未言之意而不諒聖賢至公無我之實<lb/>
程氏以帝王之學與儒士異尚儒生從事章句文義帝<lb/>
　王務得其要措之事業然以大學明徳首言之則天<lb/>
　子至於庶人其學未嘗異也但為俗儒務於章句恐<lb/>
　帝王亦效其尤而忽於推行故不同耳<lb/>
人所以不能自立者利與害驅之也所以計利害者<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-23a"/>
　富與貴汩之也夫農工商賈各食其力利其利若無<lb/>
　求於人而士以禮義為學反汩沒於富貴而弗能自<lb/>
　振孰知吾性分之貴有榮於文繡㫖於膏梁所欲所<lb/>
　惡真有甚於生死哉噫味孟子之言可以惕然深省<lb/>
　矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0085_WYG_004-23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　讀書劄記卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>