<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>宣和書譜卷十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　宣和書譜卷十九<lb/>
　　草書七<lb/>
　　　唐<lb/>
　　　　釋懐素　　　　　　釋亞栖<lb/>
　　　　釋髙閒　　　　　　釋辯光<lb/>
　　　　釋景雲　　　　　　釋貫休<lb/>
　　　　釋夢龜　　　　　　釋文楚<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-1b"/>
　　　五代<lb/>
　　　　杜荀鶴　　　　　　薛存貴<lb/>
　　　　楊凝式<lb/>
　　　宋<lb/>
　　　　神仙鍾離權　　　　錢　俶<lb/>
　　　　杜　衍　　　　　　周　越<lb/>
釋懐素字藏真俗姓錢長沙人徙家京兆𤣥奘三藏之<lb/>
門人也初勵律法晩精意於翰墨追倣不輟秃筆成塜<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-2a"/>
一夕觀夏雲隨風頓悟筆意自謂得草書三昧斯亦見<lb/>
其用志不分乃凝於神也當時名流如李白戴叔倫竇<lb/>
臮錢起之徒舉皆有詩美之狀其勢以謂若驚蛇走虺<lb/>
驟雨狂風人不以為過論又評者謂張長史為顛懐素<lb/>
為狂以狂繼顛孰為不可及其晩年益進則復評其與<lb/>
張芝逐鹿兹亦有加無已故其譽之者亦若是耶攷其<lb/>
平日得酒發興要欲字字飛動圓轉之妙宛若有神是<lb/>
可尚者今御府所藏草書一百有一<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-2b"/>
　　　　孝經四　　　　　　自叙<lb/>
　　　　鄂公鬭將贊三　　　草書歌二<hi>不完</hi>
　　　　秋風辭　　　　　　草聖詩<lb/>
　　　　早春詩　　　　　　自詠詩<lb/>
　　　　寄人詩　　　　　　憶人詩<lb/>
　　　　遊山詩　　　　　　題酒樓詩<lb/>
　　　　酒船詩　　　　　　勸酒詩<lb/>
　　　　狂醉詩　　　　　　醉僧圖詩<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-3a"/>
　　　　寄浩公詩　　　　　迴雁詩<lb/>
　　　　論草聖帖　　　　　論章草帖<lb/>
　　　　論書帖　　　　　神仙帖<lb/>
　　　　遊山帖　　　　　　下山帖<lb/>
　　　　尋道帖　　　　　　貧道帖<lb/>
　　　　玉壺帖　　　　　　仙杖帖<lb/>
　　　　長生帖　　　　　　臨川帖二<lb/>
　　　　山水帖　　　　　　山亭帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-3b"/>
　　　　早行帖　　　　　　松聲帖<lb/>
　　　　花發帖　　　　　　上林花發帖<lb/>
　　　　奉李帖　　　　　　送人帖<lb/>
　　　　藥物帖　　　　　　石膏散帖<hi>乘興帖附</hi>
　　　　白石散帖　　　　　寄藥帖<lb/>
　　　　顛書帖　　　　　　二謝帖<lb/>
　　　　二謝等帖　　　　　奉二謝帖<lb/>
　　　　奉書帖　　　　　　揮翰帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-4a"/>
　　　　筆老帖　　　　　　遣興帖<lb/>
　　　　清和帖　　　　　　近代帖<lb/>
　　　　久在帖　　　　　　動静帖<lb/>
　　　　臨池帖　　　　　　憑事帖<lb/>
　　　　勤讀帖　　　　　　天然帖<lb/>
　　　　本欲帖　　　　　　足下帖<lb/>
　　　　知命帖　　　　　　白首帖<lb/>
　　　　世人帖　　　　　　飛釣帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-4b"/>
　　　　雄逸帖　　　　　　汝等帖<lb/>
　　　　還期帖　　　　　　客舍帖<lb/>
　　　　陶阮帖　　　　　　江公帖<lb/>
　　　　得書帖　　　　　　師古帖<lb/>
　　　　取步帖　　　　　　衣鉢帖<lb/>
　　　　河内諸子帖　　　　河東帖<lb/>
　　　　咸陽帖　　　　　　吳郡帖<lb/>
　　　　新安縣帖　　　　　醉顛帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-5a"/>
　　　　草顛帖　　　　　　小草等帖<lb/>
　　　　行草筆法　　　　　公孫大娘等帖<lb/>
　　　　臨王羲之懐間帖<lb/>
　　　　千文帖<lb/>
　　　　夢遊天姥山等歌五<lb/>
釋亞栖洛陽人也經律之餘喜作字得張顛筆意昭宗<lb/>
光化中對殿庭草書兩賜紫袍一時為之榮每論張顛<lb/>
云世徒知張之顛而不知實非顛也觀其自謂吾書不<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-5b"/>
大不小得其中道若飛鳥出林驚虵入草則果顛也耶<lb/>
此亞栖所以獨得而世俗未必知也觀其謝真人帖與<lb/>
草書千文其所謂顛者與今御府所藏草書一十有五<lb/>
　　　　對御草書歌　　　　觀智永草書歌<lb/>
　　　　觀懐素草書歌　　　觀髙閑草書歌二<lb/>
　　　　幾何賦　　　　　　瀟湘逢故人賦二<lb/>
　　　　羅漢贊　　　　　　開講疏<lb/>
　　　　山寺詩　　　　　　謝真人帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-6a"/>
　　　　六藝帖　　　　　　千文二<lb/>
釋髙閑烏程人寓湖州開元寺具戒律善草書宣宗時<lb/>
召對賜以紫袍加大德號頗為韓愈所知作序送之大<lb/>
抵愈所論言其書法出張顛流離顛沛必於草書發之<lb/>
故其變動猶鬼神不可端倪學者當求顛之心而不當<lb/>
逐其跡也已而要其歸正而語若詆毁葢知愈者必謂<lb/>
愈深知閑而不知愈者以謂愈之黜閑也今御府所藏<lb/>
三<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-6b"/>
　　　草書<lb/>
　　　　五原帖<lb/>
　　　行書<lb/>
　　　　中丞帖　　　　　　雨雪帖<lb/>
釋辯光江南人也潛心草字名重一時呉融贈其歌曰<lb/>
忽時飛動更驚人一聲霹靂龍虵活司空圖亦為之歌<lb/>
曰看師逸跡兩師宜髙適歌行李白詩當時稱美著於<lb/>
篇籍者不可勝數苟非研精覃思詎能至是耶昔智永<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-7a"/>
學書四十載不下經閣世號鐵門限懐素觀夏雲隨風<lb/>
頓悟筆意彼皆不以外物攖拂其心遂能造妙觀辯光<lb/>
墨跡筆勢遒健雖未足以與智永懐素方駕然亦自是<lb/>
一家法為時所稱豈一朝夕之力歟今御府所藏草書<lb/>
二<lb/>
　　　　贈登第等詩　　　　千文<lb/>
釋景雲亡其世系幼通經論性識超悟尤喜草法初學<lb/>
張顛久之精熟有意外之妙觀其所書將箴左盤右蹴<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-7b"/>
若濃雲之興迅雷之發使見者驚駭斯葢不獨形於字<lb/>
畫之間抑又見其寫胸中之寄也昔王羲之作筆陣圖<lb/>
以紙為陣以筆為刀矟以墨為鍪甲以水硯為城池本<lb/>
領為副將結搆為謀畧出入為號令特以心意為將軍<lb/>
者真知其要也景雲之書將箴殆有㫖焉今御府所藏<lb/>
草書一<lb/>
　　　　將箴<lb/>
釋貫休字德隱姓姜婺州蘭溪人七嵗出家日誦書每<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-8a"/>
過千字不復遺忘工為歌詩多警句膾炙人口以至丹<lb/>
青之習皆怪古不媚作十六大阿羅漢筆法略無蹈襲<lb/>
世俗筆墨畦畛中寫已狀眉目亦非人間所有近似者<lb/>
天復中入蜀往益州東禪院賜號禪月作字尤奇崛至<lb/>
草書益勝嶃峻之狀可以想見其人喜書千文世多傳<lb/>
其本雖不可以比迹智永要自不凡有歌詩千餘首號<lb/>
禪月集行于世今御府所藏八<lb/>
　　　草書<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-8b"/>
　　　　常侍帖　　　　　　千文六<lb/>
　　　行書<lb/>
　　　　夢遊仙詩<lb/>
釋夢龜莫知其系天復中寓東林寺作顛草奇怪百出<lb/>
雖未可語驚虵飛鳥之迅而筆力遒勁亦自是一門之<lb/>
學唐興士夫習尚字學此外惟釋子多喜之而釋子者<lb/>
又往往喜作草字其故何耶以智永懐素前為之倡名<lb/>
葢輩流聳動當世則後生晩學瞠若光塵者不啻羶蟻<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-9a"/>
之慕於是其徒亦有駸駸欲度不可得而掩者如夢龜<lb/>
其人也今御府所藏草書一十<lb/>
　　　　白蓮歌　　　　　　粉團山水歌<lb/>
　　　　梁園吟　　　　　　襄陽曲<lb/>
　　　　重陽詩　　　　　　謝馬鞭詩<lb/>
　　　　寄新羅劍帖　　　　臨張顛千文<lb/>
　　　　千文二<lb/>
釋文楚失其世系性樂岑寂惟喜作草書學智永法顛<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-9b"/>
沛造次不忘於懐久而擺脫舊習有自得之趣在元和<lb/>
間所書千文落筆輕清無一㸃俗氣飄飄若飛雲之映<lb/>
素月一見使人泠然有物外之興豈其書足以洗人之<lb/>
心如是耶至若亞栖䛒光之徒咸以恢詭譎怪相誘誇<lb/>
而文楚獨以清約自成一家昔劉涇嘗作書詁以懐素<lb/>
比玉䛒光比珠髙閑比金貫休比玻璃亞栖比水晶世<lb/>
以為善取況者恨涇不見文楚故未有定論今御府所<lb/>
藏草書一<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-10a"/>
　　　　千文<lb/>
杜荀鶴池州人官至翰林學士善作詩辭句切理有舉<lb/>
鞭揮栁色隨手失蟬聲之句為時所稱然尤工草字而<lb/>
無末俗之氣且書學之廢莫甚於五代篆籀之輩不可<lb/>
得見矣得見兩漢之典刑斯可矣兩漢之法又不可得<lb/>
見矣得見晉唐之遺風斯可矣觀荀鶴之書雖未能跨<lb/>
越前古筆力遒健猶有晉唐之遺風然其書名頗播於<lb/>
流俗故其字亦為可重今御府所藏草書一<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-10b"/>
　　　　雲扄帖<lb/>
薛存貴史失其傳考其字畫定非凡陋人也然<hi>闕</hi>作草<lb/>
書頗有晉宋間風度所書雖出於一手而變態百出或<lb/>
妍或醜其溫潤足繩墨處便類獻之字學而剛勁乏娬<lb/>
媚處則李煜金錯刀書之儔侣也昔人學書未必不盡<lb/>
工而罪在胸次如存貴端是學者之書葢不必工字而<lb/>
字自應佳耳今御府所藏草書五<lb/>
　　　　應舉帖　　　　　　西征帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-11a"/>
　　　　秋熱帖　　　　　　到城帖<lb/>
　　　　到任帖<lb/>
楊凝式華陰人也形貌寢侻然精神矍然要大於身善<lb/>
文詞出時輩右唐昭宗時初登進士第終唐之世為秘<lb/>
書郎直史館仕梁至考功員外郎歴後唐至兵部侍郎<lb/>
於晉以太子少保分司西洛至漢遷太子少師至周遷<lb/>
太子太保自晉迄周朝廷皆以元老大臣優禮之喜作<lb/>
字尤工顛草居洛下十年凡琳宫佛祠墻壁間題紀殆<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-11b"/>
遍然揮灑之際縱放不羈或有狂者之目歐陽修嘗跋<lb/>
其字以謂自唐亡道衰四海困於兵戈及我宋興天下<lb/>
復歸于治葢百有五十餘年五代之間有一楊凝式建<lb/>
隆已後有一李建中二人筆法不同而書名皆為一時<lb/>
之絶後之議者又以謂唐末五代文章卑汚字畫隨之<lb/>
若李建中書猶有五代以來衰亂之氣而凝式筆迹獨<lb/>
為雄强與顔真卿行書相上下自是當時翰墨中豪傑<lb/>
葢昔之名世之書惟二王而已後人倣之莫得其㸃畫<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-12a"/>
凝式稽究其學遂能超逸如此則知作字非小道而凝<lb/>
式所得可以語其崖略也今御府所藏三<lb/>
　　　草書<lb/>
　　　　古意帖<lb/>
　　　正書<lb/>
　　　　韭花帖<lb/>
　　　行書<lb/>
　　　　乞花帖<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-12b"/>
神仙鍾離先生名權不知何時人而間出接物自謂生<lb/>
於漢吕洞賔於先生執弟子禮有問答語及詩成集狀<lb/>
其貌者作偉岸丈夫或峩冠紺衣或虬髯蓬鬢不冠巾<lb/>
而頂雙髻文身跣足頎然而立脾睨物表真是眼髙四<lb/>
海而遊方之外者自稱天下都散漢又稱散人嘗草其<lb/>
為詩云得道髙僧不易逢幾時歸去得相從其字畫飄<lb/>
然有凌雲之氣非凡筆也元祐七年七月亦錄詩四章<lb/>
贈王定國多論精勤志學長生金丹之事亹亹可讀終<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-13a"/>
自論其書以謂學龍虵之狀識者信其不誣今御府所<lb/>
藏草書一<lb/>
　　　　贈王定國詩<lb/>
秦忠懿王錢俶武肅王鏐之孫文穆王元瓘之子錢氏<lb/>
自唐乾寧間據有浙右至我宋之興凡三世四王使一<lb/>
方耄倪不識兵革而覩太平之盛錢氏之力也初元瓘<lb/>
有子曰佐嗣元瓘位是為忠獻在位未幾而忠懿特以<lb/>
弟繼其昭穆藝祖應運率先臣服開寳八年朝廷將舉兵平<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-13b"/>
江左李煜密貽書于俶曰今日無我明日豈有王一旦<lb/>
明天子易位酬勞王亦大梁一布衣耳俶表其書來上<lb/>
藝祖嘉其忠江南平與其子惟濬妻孫氏來朝藝祖遣<lb/>
皇子至睢陽迎勞對見禮皆従異等賜禮賢宅以館之<lb/>
而締搆宏壯至於供帳帟幙什物種種畢具俶來如歸<lb/>
已而遣就國而留其子入侍至太宗即位之明年俶盡<lb/>
籍其府庫地圖以獻乃封王淮海國久之又王漢南國<lb/>
上章遜避遂止王許未幾徙王鄧端拱元年八月二十<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-14a"/>
四日太宗以其誕日遣使賜器幣方與使者燕罷及暮<lb/>
有大星流殞于正寢光照戸外而是夕以訃聞於是朝<lb/>
廷追封王秦國諡曰忠懿方浙右冨庶登豐之久上下<lb/>
無事惟以文藝相髙故俶尤喜翰墨而作字善顛草其<lb/>
斡旋盤結不减古人太宗遣使取其草書以進俶乃以<lb/>
舊習絹圖上之詔賜以玉硯金匣象管蜀牋等且示寵<lb/>
焉然當時降王有始有卒無如俶者葢以能先諸國作<lb/>
我藩服其後子孫繼登顯仕垂榮無窮信萬世臣子之<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-14b"/>
勸也今御府所藏草書二<lb/>
　　　　國子直講補牒　　　手簡<lb/>
文臣杜衍字世昌越州山陰人相仁祖官至太師封祁<lb/>
國公其先出於堯後歴三代嘗為諸侯徙封于杜經秦<lb/>
歴漢九世當陽矦預顯于晉十有四世岐國公佑顯於<lb/>
唐又九世至於衍具有家法吉凶祭祀一用其家書自<lb/>
唐滅士喪舊禮由春秋以至有唐千有餘嵗公卿之家<lb/>
得不絶其世譜流傳至今者惟杜氏衍世以恭儉孝謹<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-15a"/>
稱於鄉里為人廉潔自刻動静纖悉謹而有法然尤好<lb/>
翰墨考其大節偉如也享年八十初知乾州察其治能<lb/>
移權鳳翔府二邦之民爭於界上一曰我公也汝何奪<lb/>
之一曰我公也汝何有焉雖古循吏無以過之也所治<lb/>
之所奸吏束手權要不敢侵犯典銓選則有條式議邊<lb/>
事則折衝樽俎料敵如神及居相位以静鎮物凡内批<lb/>
除目有僥倖衍多抑絶不行至暮年以草書為得意喜<lb/>
與壻蘇舜欽論書年位雖重而尺牘必親作韓琦嘗以<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-15b"/>
詩謝其書云因書乞得字數幅伯英筋骨羲之膚其為<lb/>
當時所重如此今御府所藏草書一<lb/>
　　　　天隱子絶句詩<lb/>
文臣周越字子發淄州人官至主客郎中天聖慶歴間<lb/>
以書顯學者翕然宗之落筆剛勁足法度字字不妄作<lb/>
然而真行尤入妙草字入能也越之家昆季子姪無不<lb/>
能書亦其所漸者然耶說者以謂懐素作字正合越之<lb/>
儉劣若方古人固為得筆儻滅俗氣當為第一流矣在<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-16a"/>
慶歴中有馬尋者嘗知利州而善倣越書觀者不復真<lb/>
贗人謂韓門弟子云又御府所藏草書三<lb/>
　　　　賀知章賦　　　　　詩句<lb/>
　　　　千文<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3h0026_WYG_019-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　宣和書譜卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>