<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>尚論後篇卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　尚論後篇卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　新建　喻昌　撰<lb/>
　　　尚論諸方大意<lb/>
　　仲景一百一十三方用本草九十一種耳仲景上<lb/>
　　遡神農本經藥三百六十五種効法周天三百六<lb/>
　　十五度之數應三才而合四時妙義天開也仲景<lb/>
　　取述神農本經藥品總九十一種入傷寒論中輔<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-1b"/>
　　相裁成有合六經之大綱者有合六經之一目者<lb/>
　　葢神農百病兼收而仲景則由六經以例百病所<lb/>
　　以於上古本經取裁九十一種用之不盡萬世而<lb/>
　　後星日炳然聖之又聖者矣梁陶隱君别録倍之<lb/>
　　為七百三十種迨唐本圖經證類宋嘉佑政和旁<lb/>
　　搜編録於是旁門㨗徑各自成名者多矣而仲景<lb/>
　　宮墻生色間出英賢數十軰尤為不孤識大識小<lb/>
　　總計二千七百四十六種病雖百疢藥無纎漏天<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-2a"/>
　　下後世永頼焉然一千七百四十六種顯現億兆<lb/>
　　如同一日昭式乃至漸推漸廣觀察盡矣何獨仲<lb/>
　　景九十一種賢哲挺生莫識厥旨昌也晚進無識<lb/>
　　手集神農本經竊以傷寒論中藥品為主其晉唐<lb/>
　　以後諸賢發揮傷寒論全方有得者亦一一録出<lb/>
　　而昌亦少歩尚論諸方之後總欲門下好學隨證<lb/>
　　問藥一目瞭然無檢書之苦難是慰耳<lb/>
太陽經風傷衛方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-2b"/>
　辨中風證用桂枝湯解肌大綱總法<lb/>
　　桂枝湯方<lb/>
　　　桂枝<hi>三兩去皮味辛熱</hi>　芍藥<hi>三兩味苦/酸微寒</hi>　甘草<hi>二兩味甘</hi>
　　　生薑<hi>三兩切味辛温</hi>　　大棗<hi>十二枚味甘温</hi>
　右五味咬咀以水七升微火煮取三升去滓適寒温<lb/>
　服一升服已須臾歠熱稀粥一升餘以助藥力温覆<lb/>
　令一時許遍身漐漐微似有汗者益佳不可令如水<lb/>
　流漓病必不除若一服汗出病差停後服不必盡劑<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-3a"/>
　若不汗更服依前法又不汗後服小促役其間半日<lb/>
　許令三服盡若病重者一日一夜服周時觀之服一<lb/>
　劑盡病證猶在者更作服若汗不出者乃服至二三<lb/>
　劑禁生冷粘滑肉麵五辛酒酪臭惡等物<lb/>
太陽中風陽浮而陰弱陽浮者熱自發陰弱者汗自出<lb/>
嗇嗇惡寒淅淅惡風翕翕發熱宜桂枝湯<hi>仲景原文</hi>
　風之傷人也頭先受之故令頭痛風在表則表實故<lb/>
　令發熱風為陽氣亦為陽同類相從則傷衛外之氣<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-3b"/>
　衛傷則無以固衛津液故令汗出其惡風者衛氣不<lb/>
　能衛也其脉緩者衛氣不能鼓也上件皆太陽症故<lb/>
　曰太陽中風桂枝辛甘辛則能解肌甘則能實表内經<lb/>
　曰辛甘發散為陽故用之以治風然恐其走泄陰氣<lb/>
　故用芍藥之酸以收之佐以生薑甘草大棗此發散<lb/>
　而兼和裏之意是方也惟表邪乃可用之若陽邪去<lb/>
　表入裏裏作燥渴二便秘結此宜承氣之時也而悞<lb/>
　用之則反矣昌按承氣之悞庸者固然而工者悞在<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-4a"/>
　㣲細仲景諄切不似此項逐條本文詳玩始獲<lb/>
　凡桂枝湯病症者常自汗出小便不數手足温和或<lb/>
　手足指稍露之則微冷覆之則温渾身熱微煩而又<lb/>
　憎寒始可行之若病者無汗小便不數手足温和或<lb/>
　手足逆身冷不惡寒反惡熱或飲酒後慎不可行桂<lb/>
　枝湯也脉𦂳必無汗有汗不可悞作桂枝症此脉與<lb/>
　症仲景說得甚明後人看不透所以不敢用此方假<lb/>
　令寸口脉微名曰陽不足陰氣上入陽中則洒淅惡<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-4b"/>
　寒也尺脉弱名曰陰不足陽氣下䧟入陰中則發熱<lb/>
　也此謂元氣受病而然也又曰陽微則惡寒陰微則<lb/>
　發熱醫既汗之使陽氣微又大下之令陰氣弱此謂<lb/>
　醫所使也大抵陰不足陽徃從之故陽内䧟而發熱<lb/>
　陽不足陰徃乘之故陰上入陽中則惡寒舉此二端<lb/>
　明白易曉何憚而不用桂枝湯哉<lb/>
　仲景治表虛製此湯桂枝味辛熱發散助陽體輕本<lb/>
　乎天者親上故桂枝為君芍藥甘草佐之如陽脉濇<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-5a"/>
　陰脉弦腹中急痛乃製小建中湯以芍藥為君桂枝<lb/>
　甘草佐之一則治其表虛一則治其裏虛故各有主<lb/>
　用也<lb/>
　以桂枝易肉桂治傷寒腹痛神品藥也如夏中熱腹<lb/>
　疼少加黄芩去桂痛立止桂於春夏二時為禁藥<lb/>
　按經云桂枝入咽陽盛則斃春夏發者為禁藥也桂<lb/>
　能動血血熱者為禁藥也木得桂而死肝不足者為<lb/>
　禁藥也<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-5b"/>
　桂枝湯有禁用三法<hi>仲景本文并昌論</hi>
　汗後水氣且逆有禁更汗増滿一法<hi>本文并昌論</hi>
　中風病主用桂枝湯解肌和營衛七法<hi>本文并昌論</hi>
　或問桂枝湯發字之義曰一桂枝耳或云發汗或云<lb/>
　當得汗解或云當發汗更發汗宜桂枝湯者數方是<lb/>
　用桂枝發汗也復云無汗不得用桂枝又曰汗家不<lb/>
　得重發汗又曰發汗過多者都用桂枝甘草湯是閉<lb/>
　汗也一藥二用如何說得仲景發汗與本草出汗之<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-6a"/>
　義相通為一答曰本草云桂味辛甘熱無毒能為百<lb/>
　藥之長通血脉止煩出汗者是調血而汗自出也仲<lb/>
　景云藏無他病發熱自汗者此衞氣不和也又曰自<lb/>
　汗者為營氣和營氣和則外不諧以衛氣不與營氣<lb/>
　和諧也營氣和則愈故皆用桂枝湯調和營衛營衛<lb/>
　既和則汗自出矣風邪由此而解非桂枝能於腠理<lb/>
　發出汗也以其固閉營血衛氣自和邪無容地而出<lb/>
　矣其實則閉汗孔也昧者不解閉汗之意凡是病者<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-6b"/>
　俱用桂枝湯發汗若與中風自汗者合效如桴鼓因<lb/>
　見其取效而病愈則曰此桂枝發出汗也遂不問傷<lb/>
　寒無汗者亦與桂枝湯悮之甚矣故仲景言無汗不<lb/>
　得服桂枝是閉汗孔也又曰發汗多叉手冒心心悸<lb/>
　欲得按者用桂枝甘草湯是以閉汗孔也又曰汗家<lb/>
　不得重發汗若桂枝湯發汗是重發汗也凡曰桂條<lb/>
　下言發字當認作出字是汗自然出也非若麻黄能<lb/>
　開腠理而發出汗也本草出汗二字上文有通血脉<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-7a"/>
　一句是非三焦衛氣皮毛中藥是為營血中藥也如<lb/>
　是則出汗二字當認作營衛和自然汗出非桂開腠<lb/>
　理而發出汗也故後人用桂治虛汗讀者當逆察其<lb/>
　意則可矣噫神農作於前仲景述於後前聖後聖其<lb/>
　揆一矣<lb/>
　不解肌或悮汗病邪入裏用五苓兩解表裏二法<lb/>
　一法水逆用之多服煖水汗出愈<lb/>
　一法脉浮小便不利微熱消渴者用之<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-7b"/>
　　五苓散方<lb/>
　　　猪苓<hi>十八銖去皮</hi>　茯苓<hi>十八銖/</hi>　澤瀉<hi>一兩六銖</hi>
　　　白术<hi>十八銖</hi>　桂<hi>半兩</hi>
　右五味為散以白飲和服方寸七日三多服煖水汗<lb/>
　出愈<lb/>
　不解肌而悮發大汗其變逆有救亡陽漏風二法<lb/>
　一法真武<lb/>
　一法桂枝加附子湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-8a"/>
　　真武湯方<lb/>
　　　此本少陰經之神方并加減法而太陽上篇先<lb/>
　　　録之至太陽下篇尤宜𦂳要先同録此<lb/>
　　　茯苓<hi>三兩</hi>　芍藥<hi>三兩/</hi>　生薑<hi>三兩切</hi>
　　　白术<hi>二兩</hi>　附子<hi>一枚泡去皮破八片</hi>
　右五味以水八升煮取三升去滓温服七合日三服<lb/>
　　桂枝加附子湯<lb/>
　　　於桂湯内加附子一枚餘依桂枝湯法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-8b"/>
　不解肌而用燒鍼取汗寒入核起灸核止變一法<lb/>
　　桂枝加桂湯更加桂<lb/>
　　　於桂枝湯方内更加桂枝二兩<lb/>
　中風肌未解不可下宜用桂枝湯解外一法<lb/>
　　桂枝湯<lb/>
　　　方見前<lb/>
　不解肌反悮下邪不服者於前下藥内更加桂枝湯<lb/>
　一法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-9a"/>
　　即桂枝大黄湯之互詞因上衝陽位故兩解之也<lb/>
　　不上衝者不用此方<lb/>
　不解肌反悮下心痞用温補藥兩解表裏一法<lb/>
　　桂枝人參湯<lb/>
　　　即理中加桂枝而易其名也<lb/>
　　　桂枝<hi>四兩去皮</hi>　甘草<hi>四兩/炙</hi>　白术<hi>三兩/</hi>　人參<hi>三兩</hi>
　　　乾薑<hi>三兩</hi>
　右五味以水九升先煎四味取五升内桂枝更煮取<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-9b"/>
　三升去滓温服一升日再服夜一服<lb/>
　或問大柴胡瀉也桂枝人參湯補也何為皆治下利<lb/>
　心下痞鞕曰此非裏熱乃下之早因作痞裏虛協熱<lb/>
　而利表又不解故與桂枝人參湯和裏解表若夫傷<lb/>
　寒發熱汗出不解心下痞鞕嘔吐而下利者表和而<lb/>
　裏病也以心下痞鞕故為實當以大柴胡下之二者<lb/>
　心下痞鞕雖同而虛實之症有别故用藥有攻補之<lb/>
　異<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-10a"/>
　不解肌反悮下邪入陽明變用太陽兩解一法<lb/>
　　葛根黄連黄芩湯方<lb/>
　　　葛根<hi>半斤</hi>　黄連<hi>二兩/</hi>　黄芩<hi>三兩/</hi>　柴胡<hi>一兩</hi>
　　　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右四味以水八升先煮葛根减二升内諸藥煮取二<lb/>
　升去滓分温再服<lb/>
　不解肌反悮下宜辨陽實陽虛加减桂枝湯一法<lb/>
　　桂枝去芍藥湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-10b"/>
　　　下之後脉促胸滿於桂枝湯内去芍藥一味餘<lb/>
　　　依桂枝湯法<lb/>
　　去芍藥方中加附子湯<lb/>
　　　下之微惡寒於桂枝湯内去芍藥加附子一枚<lb/>
　不解肌反悮下陽邪作喘有用桂枝加行氣藥一法<lb/>
　　桂枝加厚朴杏仁湯<lb/>
　　　於桂枝湯方内加厚朴二兩杏仁五十箇餘依<lb/>
　　　桂枝湯法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-11a"/>
　中風病不解熱結膀胱下血有宜先表後裏一法<lb/>
　　桃核承氣湯<lb/>
　　　外不解者尚未可攻宜桂枝湯外解已少腹急<lb/>
　　　結可用此攻<lb/>
　　　桃仁<hi>五十箇去皮尖</hi>　桂枝<hi>二兩/</hi>　大黄<hi>四兩</hi>
　　　芒硝<hi>二兩</hi>　　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右五味以水五升煮取二升半去滓内芒硝更上火<lb/>
　微沸下火方食温服五合日三服當微利<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-11b"/>
　中風病不解熱瘀蓄血明辨脉症用抵當湯二法<lb/>
　一法發狂蓄血重症<lb/>
　一法再辨脉證法中之法<lb/>
　　抵當湯方<lb/>
　　　水蛭<hi>三十箇熬</hi>　蝱<hi>三十箇去/趐足熬</hi>　大黄<hi>三兩</hi>
　　　桃仁<hi>三十箇去皮尖</hi>
　右四味為散以水五升煮取三升去滓温服一升不<lb/>
　下再服<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-12a"/>
　中風病下後復汗因虛致冒先汗解後議下一法遵<lb/>
　内經虛者責之之義汗法下法並不出方若論用藥<lb/>
　表無過桂枝裏無過大柴五苓矣<lb/>
　中風病表裏已虛餘邪未解辨脉用治逈異初病一<lb/>
　法<lb/>
　　桂枝湯<lb/>
　　　陽脉微者用此<lb/>
　　　方見前<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-12b"/>
　　調胃承氣湯<lb/>
　　　陰脉微者宜此<lb/>
　　　方見後<lb/>
　中風病嘔利痞滿表解可攻與攻胃實逈異一法<lb/>
　　十棗湯方<lb/>
　　　芫花<hi>熬</hi>　甘遂　大㦸　大棗<hi>十枚劈</hi>
　右上三味等分各别㨶為散以水一升半先煮大棗<lb/>
　肥者十枚取八合去滓内藥末强人服一錢七羸人<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-13a"/>
　服半錢温服之平旦服若服少病不除者明日更服<lb/>
　加半錢得快下利後糜粥自養<lb/>
大陽中風下利嘔逆表解者乃可攻之其人漐漐汗出<lb/>
發作有時頭痛心下痞鞕滿引脇下痛亁嘔短氣汗出<lb/>
不惡寒此表解裏未和也十棗湯主之<hi>漐音蟄</hi>
　按大棗純得土之中氣兼感天之微陽以生故味甘<lb/>
　氣平又温氣味俱厚陽也入足太陰陽明經經曰裏<lb/>
　不足者以甘補之又曰形不足者温之以氣甘能補<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-13b"/>
　中温能益氣甘温能補脾胃故主治安中補脾補中<lb/>
　益氣此方三藥皆峻利故用肥棗十枚葢戎衣一着<lb/>
　大發鉅橋之意所以題之曰十棗湯表其用之重也<lb/>
　按神農本經云蕘花味芒寒主傷寒温瘧下十二經<lb/>
　水破積聚大堅癥瘕蕩滌腸中留癖飲食寒熱邪氣<lb/>
　利水道仲景本方取用正取此義後人乃遂改芫花<lb/>
　何也即曰芫花别録亦云能消胸中痰水五藏五水<lb/>
　然本經云味辛温全與蕘花不同且亦并不云主傷<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-14a"/>
　寒温瘧等症也權移通用殊非仲景立方本旨不可<lb/>
　不辨<lb/>
　仲景傷寒論以蕘花治利者取其行水也水去則利<lb/>
　止用當斟酌不可過使須有是症乃用<lb/>
　或問亁嘔脇痛小柴胡十棗湯皆有之一和一解攻<lb/>
　伐可也葢小柴胡症邪在半表半裏間外有寒熱徃<lb/>
　來内有亁嘔諸病所以不可攻下宜和解以散表裏<lb/>
　之邪十棗湯症外無寒熱其人漐漐汗出此表已解<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-14b"/>
　也但頭痛心下痞鞕滿引脇下痛亁嘔短氣者邪熱<lb/>
　内蓄而有伏飲是裏未和也與十棗湯以下熱逐飲<lb/>
　有表症而亁嘔脇痛者乃柴胡湯症無表症而亁嘔<lb/>
　脇痛者即十棗湯症也上文所言頭痛者乃飲家有<lb/>
　此症不可以常法拘仲景所以述此者恐後學見其<lb/>
　頭痛以為表不解不敢用也<lb/>
　或問同是心下有水氣亁嘔欬喘一用小青龍湯主<lb/>
　之一用十棗湯主之何也葢小青龍治未發散表邪<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-15a"/>
　使水氣自毛竅而出乃内經所謂開鬼門法也十棗<lb/>
　湯驅逐裏邪使水氣自大小便而泄乃内經所謂潔<lb/>
　浄府去陳莝法也夫飲有五皆内啜水漿外受濕氣<lb/>
　欝蓄而為留飲流於膈則為支飲令人欬喘寒吐沫<lb/>
　背寒流於肺則為懸飲令人咳唾痛引缺盆流於心<lb/>
　下則為伏飲令人胸滿嘔吐寒熱胘暈流於腸胃則<lb/>
　為痰飲令人腹鳴吐水胸脇支滿或作泄瀉或肥或<lb/>
　瘦流於經絡則為溢飲令人沉重注痛或作水氣跗<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-15b"/>
　腫芫花大㦸甘遂之性逐水洩濕能直達水飲窠囊<lb/>
　隱僻之處但可徐徐用之取效甚㨗不可過劑洩人<lb/>
　真元也陳言三因方以十棗湯藥為末用棗肉和丸<lb/>
　以治水氣喘急浮腫之症葢善變通者也昔杜任問<lb/>
　孫兆曰十棗湯究竟治甚病孫曰治太陽中風表解<lb/>
　裏未和也杜曰何以知裏未和孫曰頭痛心下痞滿<lb/>
　脇下痛亁嘔汗出此知裏未和也杜曰公但言病證<lb/>
　而所以裏未和之故要𦂳處總未言也孫曰某嘗於<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-16a"/>
　此未决願聽開諭杜曰裏未和者葢痰與燥氣壅於<lb/>
　中焦故頭痛亁嘔短氣汗出是痰膈也非十棗不治<lb/>
　但此湯不宜輕用恐損人於倐忽用者慎之<lb/>
　大抵痰亦水濕之病耳葢痰涎之為物隨氣升降無<lb/>
　處不到入於心則迷竅而成癲癎妄言妄見入於肺<lb/>
　則塞竅而成咳唾稠粘喘急背冷入於肝則留伏蓄<lb/>
　聚而成脇痛亁嘔寒熱往來入於經絡麻木頭痛入<lb/>
　於筋骨則頭項胸背脇腰手足牽引隱痛然治痰須<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-16b"/>
　治其本痰之本水也濕也得氣與火則凝滯而為痰<lb/>
　為飲為涎為涕為癖故十棗湯逐水去濕正所以治<lb/>
　痰膈也<lb/>
　中風病悮下熱邪内䧟而成結胸諸法<lb/>
　　大䧟胸湯方<lb/>
　　　大黄<hi>六兩去皮</hi>　芒硝<hi>一升/</hi>　甘遂<hi>一錢為末</hi>
　右三味以水六升先煎大黄取二升去滓内芒硝一<lb/>
　兩沸内甘遂末温服一升得快利止後服結胸兼涉<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-17a"/>
　陽明仍用本湯<lb/>
　　大䧟胸丸<lb/>
　　　結胸似涉柔痙<hi>丸成煮湯連滓服</hi>
　　大䧟胸丸方<lb/>
　　　大黄<hi>半斤去皮</hi>　葶藶<hi>半斤熬/</hi>　芒硝<hi>半斤</hi>
　　　杏仁<hi>半斤去皮尖熬黒</hi>
　右四味搗篩二味内杏仁芒硝合研如脂和散取如<lb/>
　彈丸一枚别搗甘遂末一錢七白蜜二合水二升煮<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-17b"/>
　取一升温頓服之一宿乃下如不下更服取下為效<lb/>
　禁如藥法<lb/>
　結胸項强者胸滿鞕痛能仰而不能俛也有汗項强<lb/>
　為柔痙此雖有汗其項强乃胸中滿實而不能俛非<lb/>
　是中風痙急故曰如柔痙不用湯液而用丸劑何湯<lb/>
　主蕩滌用大䧟胸湯以其從心下至少腹皆鞕痛三<lb/>
　焦皆實故用湯以盪之此惟上焦滿實用湯液恐傷<lb/>
　中下二焦之陰故用丸以攻之<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-18a"/>
　　按痓音痴惡也當作痙音徑風强病也<lb/>
太陽經傷營方<lb/>
　辨傷寒證用麻黄發汗大綱總法<lb/>
　　麻黄湯方<lb/>
　　　麻黄<hi>三兩去節</hi>　桂枝<hi>三兩/去皮</hi>　甘草<hi>一兩炙</hi>
　　　杏仁<hi>七十箇湯浸去皮尖</hi>
　右四味以水九升先煮麻黄减二升去上沫内諸藥<lb/>
　煮取二升半去滓温服八合覆取微似汗不須啜粥<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-18b"/>
　餘如桂枝法將息<lb/>
太陽病頭痛發熱身疼腰痛骨節疼痛惡風無汗而喘<lb/>
麻黄湯主之<lb/>
　按太陰少陰有身熱而無頭痛葢二經皆不上頭故<lb/>
　也厥陰有頭痛而無身熱若身熱又頭痛屬太陽經<lb/>
　也<lb/>
　傷寒頭痛屬三陽乃邪氣上攻也太陽專主頭痛陽<lb/>
　明少陽亦有之三陰無頭痛葢太陰少陰二經至胸<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-19a"/>
　而還惟厥陰循喉嚨上入頏顙出額㑹於巔故亦有<lb/>
　頭痛傷寒頭痛太陽經居多頭角痛屬少陽經頭額<lb/>
　痛及鼻屬陽明經頭頂痛屬厥陰經<lb/>
　足太陽經起目内眥循頭背腰膕故所過疼痛不利<lb/>
　寒邪外束人身之陽不得宣越故令發熱寒邪在表<lb/>
　不能任寒故令惡寒寒主閉藏故令無汗人身之陽<lb/>
　既能得宣越於外則必壅塞於内故令作喘寒氣剛<lb/>
　勁故令脉𦂳<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-19b"/>
　仲景治傷寒無汗用麻黄有汗用桂枝厯代名醫未<lb/>
　有究其精微嘗繹思之似有一得云津液為汗汗即<lb/>
　血也在營則為血在衞則為汗夫寒傷營營血内濇<lb/>
　不能外通於衞衞氣閉固津液不行故無汗發熱而<lb/>
　憎寒夫風傷衞衞氣外泄不能内䕶於營營氣虛弱<lb/>
　津液不固故有汗發熱而惡風然風寒之邪由於皮<lb/>
　毛而入皮毛者肺之合也肺主衞氣包羅一身天之<lb/>
　象也是證雖屬乎太陽而肺實受邪氣其證時兼靣<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-20a"/>
　赤怫欝欬𠻳以及痰喘而胸滿者非肺病乎葢皮毛<lb/>
　外閉則邪熱内攻而肺氣膹欝故用麻黄甘草同桂<lb/>
　枝引出營氣之邪達之肌表佐以杏仁泄肺而利氣<lb/>
　是則麻黄湯雖太陽發汗重劑實為發散肺經火欝<lb/>
　之藥也<lb/>
　辨脉浮宜用麻黄湯發汗一法<lb/>
　辨脉浮數宜用麻黄湯發汗一法<lb/>
　　即脉不𦂳但浮及浮數俱必用此<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-20b"/>
　辨傷寒欲𫝊不𫝊心悸而煩宜用建中一法<lb/>
　　太陽中篇連大綱止此三法<lb/>
　　變法用桂枝湯加减七法<lb/>
　　小建中湯<lb/>
　　　桂枝<hi>三兩去皮</hi>　芍藥<hi>六兩/</hi>　甘草<hi>二兩炙</hi>
　　　生薑<hi>三兩切</hi>　膠飴<hi>一升/</hi>　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右六味以水七升煮取三升去滓内膠飴更上微火<lb/>
　消解温服一升日三服嘔者不可用建中湯以甜故<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-21a"/>
　也<lb/>
　按山僻絶無醫藥之區毎遇頭痛發熱用蠻法山椒<lb/>
　炒雞炊飯一飽津津發汗豈非得建中意乎<lb/>
　服麻黄湯得汗後察脉辨證有次第不同三法<lb/>
　一法傷寒發汗解半日許復煩脉浮者可更發汗宜<lb/>
　桂枝湯<lb/>
　　方見上篇<lb/>
　再按發汗已解因表疎外邪内襲可更發汗宜桂枝<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-21b"/>
　湯仲景意中蚤已慮其正虛桂枝解肌誠正法也昌<lb/>
　欲表虛之體少和人參助正驅邪免致再襲三襲留<lb/>
　連而至殆耳略加人參托出其邪豈不善乎粗醫不<lb/>
　行微汗輙至表疎邪入汗而又汗展轉增變卒至莫<lb/>
　救可為寒心<lb/>
　一法發汗已脉浮數煩渴者宜表裏兩解五苓湯<lb/>
　　方見上篇<lb/>
　一法汗出而渴五苓散不渴者茯苓甘草湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-22a"/>
　　茯苓甘草湯方<lb/>
　　　茯苓<hi>三兩</hi>　桂枝<hi>二兩/去皮</hi>　生薑<hi>三兩/切</hi>　甘草<hi>一兩</hi>
　右四味以水四升煮取二升分温三服<lb/>
　辨脉浮𦂳浮數尺脉反遲反微不可發汗二法<lb/>
　再按二條但論其法然無藥也宜用建中湯生其津<lb/>
　液津液充則糓氣傳腎而生精血所以自致表裏俱<lb/>
　實便自出汗而愈可見津液精血人身之至寶也<lb/>
　服麻黄湯汗後病不解有惡寒惡熱不同治一法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-22b"/>
　　芍藥甘草附子湯方<lb/>
　　　惡寒者虛也<lb/>
　　　芍藥<hi>三兩</hi>　甘草<hi>二兩/炙</hi>　附子<hi>一枚泡去皮切八片</hi>
　已上二味以水五升煮取一升五合去滓分温服<lb/>
　　調胃承氣湯方<lb/>
　　　不惡寒但熱者實也當和胃氣與此方<lb/>
　　　大黄<hi>四兩去皮清酒浸</hi>　芒硝<hi>半斤/</hi>　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右二味咬咀以水三升煮取一升去滓内芒硝更上<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-23a"/>
　微火煮令沸少少温服<lb/>
　服麻黄湯後身痛脉沉遲者宜行補散一法<lb/>
　　桂枝<hi>三兩去皮</hi>　芍藥<hi>四兩/</hi>　甘草<hi>二兩/炙</hi>　人參<hi>三兩</hi>
　　生薑<hi>四兩切</hi>　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右六味以水一斗一升微火煮取三升去滓分温服<lb/>
　<hi>如桂枝法</hi>
　或問經言表邪盛脉浮而𦂳法當身疼痛宜以汗解<lb/>
　之况身疼皆係表邪未盡此又加人參芍藥生薑以<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-23b"/>
　益血何也曰表邪盛則身疼血虛則身亦疼其脉浮<lb/>
　𦂳者邪盛也其脉沉微者血虛也盛者損之則安虛<lb/>
　者益之則愈仲景凡言發汗後以外無表症内無熱<lb/>
　證止餘身疼而已若脉稍浮盛則為表邪未盡解今<lb/>
　言脉沉遲此血虛而致然也故加人參生薑芍藥以<lb/>
　養血<lb/>
　服麻黄湯後不可悞用桂枝及飲水灌水過多一法<lb/>
　　麻杏石甘湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-24a"/>
　　　治喘飲水灌水<lb/>
　　　麻黄<hi>四兩去節</hi>　杏仁<hi>五十箇/去皮尖</hi>　甘草<hi>二兩炙</hi>
　　　石膏<hi>半斤碎綿裹</hi>
　右四味以水七升先煮麻黄减一升去上沫内諸藥<lb/>
　煮取二升去滓温服一升<lb/>
　本麻黄湯證悮下表邪未盡氣逆變喘一法<lb/>
　　麻黄杏仁甘草石膏湯<lb/>
　　悮下變喘方同前<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-24b"/>
　服麻黄湯後有陽氣暴虛又手自冐心悸及耳聾無<lb/>
　聞二法<lb/>
　　桂枝甘草湯方<lb/>
　　　桂枝<hi>四兩去皮</hi>　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右二味以水三升煮取一升去滓頓服<lb/>
　按心下悸及耳聾無聞皆陽氣暴虚仲景止用桂枝<lb/>
　甘草二味補虛之義顯明易見如二證大虚又多用<lb/>
　人參矣<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-25a"/>
　服麻黄湯後有陽氣暴虛陰邪上逆臍下悸腹脹滿<lb/>
　二法<lb/>
　　茯苓桂枝甘草大棗湯方<lb/>
　　　欲作奔豚預伐其邪<lb/>
　　　茯苓<hi>半斤</hi>　桂枝<hi>四兩/去皮</hi>　甘草<hi>二兩炙</hi>
　　　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右四味以甘瀾一斗先煮茯苓减二升内諸藥煮取<lb/>
　三升去滓温服一升日三服作甘瀾法取水三斗置<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-25b"/>
　大盆内以杓揚之水上有珠子五六千顆相逐取用<lb/>
　之<lb/>
　　厚朴生薑甘草半夏人參湯方<lb/>
　　　汗後腹脹滿<lb/>
　　　厚朴<hi>半斤去皮炙</hi>　生薑<hi>半斤/切</hi>　半夏<hi>半斤洗</hi>
　　　人參<hi>一兩</hi>　　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右五味以水一斗煮取三升去滓温服一升日三服<lb/>
　服麻黄湯後不繇悮下津亁飲結胃困變痞一法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-26a"/>
　　生薑瀉心湯方<lb/>
　　　生薑<hi>四兩切</hi>　甘草<hi>三兩/炙</hi>　人參<hi>二兩</hi>
　　　亁薑<hi>一兩</hi>　黄芩<hi>三兩/</hi>　半夏<hi>半斤洗</hi>
　　　黄連<hi>一兩</hi>　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右八味以水一斗煮取六升去滓再煎取三升温服<lb/>
　一升日三服<lb/>
　悮下成痞用瀉心湯方次第不同四法<lb/>
　一法悮下後再悮下客熱虛痞用甘草瀉心湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-26b"/>
　一法悮下後復發汗惡寒先解表用大黄黄連瀉心<lb/>
　湯<lb/>
　一法上用陰氣協熱邪作痞用大黄黄連瀉心湯矣<lb/>
　而陰氣乘陽虛作痞用附子瀉心湯<lb/>
　一法心下滿而不痛者用半夏瀉心湯<lb/>
　　甘草瀉心湯方<lb/>
　　　甘草<hi>四兩</hi>　黄芩<hi>三兩/</hi>　半夏<hi>半斤洗</hi>
　　　大棗<hi>十二枚劈</hi>　亁薑<hi>一兩/</hi>　黄連<hi>一兩</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-27a"/>
　右六味以水一斗煮取六升去滓再煎取三升温服<lb/>
　一升日三服<lb/>
　病在表而反下之則逆矣下而虛其中氣則表邪乘<lb/>
　之而入虛不任邪今人謂之挾熱利也火性急速榖<lb/>
　雖入而未及化故榖不化虛陽上迫故令腹中雷鳴<lb/>
　中虛不能化氣故令痞鞕而滿胃虛客氣上逆故令<lb/>
　亁嘔心煩不得安人參甘草大棗胃虛之聖藥也半<lb/>
　夏亁薑嘔逆之聖藥也黄連黄芩痞熱之聖藥也<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-27b"/>
　相傳伊尹湯液原有甘草瀉心湯治證同上仲景本<lb/>
　此方而但去人參可見先哲皆有祖述不似後人一<lb/>
　味臆騁此云去人參未是<lb/>
　海云伊尹湯液此湯七味今監本無人參脫之也此<lb/>
　為定衡<lb/>
　　大黄黄連瀉心湯方<lb/>
　　　大黄<hi>二兩</hi>　黄連<hi>一兩</hi>
　右二味以麻沸湯二升漬之須臾絞去滓分温再服<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-28a"/>
　按結胸之脉沉實其病謂之實邪故下之也急痞氣<lb/>
　之脉闗脉必浮其病謂之虛邪故下之也緩彼用大<lb/>
　黄則煎之乃取其氣味厚此用大黄則漬之取其氣<lb/>
　味薄也<lb/>
　大黄乃足太陰手足陽明手足厥陰五經血分之藥<lb/>
　凡病在五經之血分者宜用之若在氣分用之是謂<lb/>
　誅伐無過矣故仲景言治心下痞滿按之軟者用大<lb/>
　黄黄連瀉心湯主之此正瀉脾胃之濕熱非瀉心也<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-28b"/>
　病發於陰而反下之則作痞滿乃寒傷營血邪氣乘<lb/>
　虛結於上焦胃之上脘在於心故曰瀉心實瀉脾也<lb/>
　素問云太陰所至為痞滿又云濁氣在上則生䐜脹<lb/>
　是矣病發於陽而反下之則成結胸乃熱邪䧟入血<lb/>
　分亦在上脘分野大䧟胸湯丸皆用大黄亦瀉脾胃<lb/>
　血分之邪而降其濁氣也若結胸在氣分則只用小<lb/>
　䧟胸湯痞滿在氣分則用瀉心湯矣<hi>䐜音嗔肉脹起</hi>
　<hi>也</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-29a"/>
　麻沸湯即熱湯一名百沸湯一名太和湯味甘平無<lb/>
　毒主治助陽氣通經絡<lb/>
　　附子瀉心湯方<lb/>
　　　大黄<hi>二兩</hi>　黄連<hi>一兩/</hi>　黄芩<hi>一兩</hi>
　　　附子<hi>一枚泡去皮别煮取汁</hi>
　右四味初三味以麻沸湯二升漬之絞去滓内附子<lb/>
　汁分温再服<lb/>
　按心下滿鞕而痛者為實為結胸鞕滿不痛者為虛<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-29b"/>
　為痞氣不滿不痛但煩悶者為支結<lb/>
　保命集云脾不能行氣於四藏結而不散則為痞大抵諸<lb/>
　痞皆熱也故攻痞之藥皆寒劑其一加附子是以辛<lb/>
　熱佐其寒凉欲令開發痞之拂欝結滯非攻寒也先<lb/>
　發汗或下後陽氣虛故惡寒汗出太陽證云發汗後<lb/>
　惡寒者虛也此加附子恐大黄黄連損其陽也非補<lb/>
　虛也<lb/>
　　半夏瀉心湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-30a"/>
　　　半夏<hi>半斤洗</hi>　黄芩<hi>三兩/</hi>　亁薑<hi>三兩</hi>
　　　甘草<hi>三兩</hi>　人參<hi>三兩/</hi>　黄連<hi>一兩</hi>
　　　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右七味以水一斗煮取六升去滓再煎取三升温服<lb/>
　一升日三服<lb/>
　按至下下後邪氣傳裏亦有陰陽之異若下後陽邪<lb/>
　傳裏者則結於胸中為結胸以胸中為陽受氣之分<lb/>
　與大䧟胸湯以下其結陰邪傳裏者則留於心下為痞<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-30b"/>
　以心下為陰受氣之分與半夏瀉心湯以通其痞<lb/>
　服瀉心湯痞不解煩渴小便不利用五苓兩解表裏<lb/>
　一法<lb/>
　　前第九條五苓湯方兩解表裏於此更治痞滿<lb/>
　服瀉心湯復悮下利不止宜治下焦一法<lb/>
　　赤石脂禹餘糧方<lb/>
　　　赤石脂<hi>一斤碎</hi>　禹餘糧<hi>一斤碎</hi>
　已上二味以水六升煮取二升去滓分三服<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-31a"/>
　下之利不止者下之虛其裏邪熱乘其虛故利虛而<lb/>
　不能禁固故不止更無中焦之症故曰病在下焦澁<lb/>
　可以固脫故用赤石脂重可以鎮固故用禹餘糧然<lb/>
　惟病在下焦者可以用若病在中焦而悮以為虛者<lb/>
　則二物之氣益壞於中氣實者固而濇之則邪無自<lb/>
　而泄必增腹脹且痛矣慎之慎之<lb/>
　再按難經曰中焦者在胃中脘主腐熟水榖下焦者<lb/>
　當膀胱上口主分别清濁主出而不内以傳道也靈<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-31b"/>
　樞曰水榖者常居於胃中成糟粕而俱下於小腸而<lb/>
　成下焦渗而居下濟泌别汁循下焦而渗入膀胱焉<lb/>
　然則利在下焦者膀胱不渗而大腸滑脫也禹餘糧<lb/>
　甘平消痞鞕而鎮定其臟腑赤石脂甘温固腸虛而<lb/>
　收其滑脫也　膀胱不渗水榖不分更當𨗳利小便<lb/>
　令分清之使府司各行其事始無餘治而愈也<lb/>
　汗吐下解後餘邪挾飲作痞用旋復代赭石湯一法<lb/>
　　旋復代赭石湯方<hi>赭音者赤色</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-32a"/>
　　　旋復花<hi>三兩</hi>　人參<hi>二兩/</hi>　生薑<hi>五兩切</hi>
　　　代赭石<hi>一兩</hi>　半夏<hi>半斤/洗</hi>　甘草<hi>三兩炙</hi>
　　　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右七味以水一斗煮取六升去滓再煎取二升温服<lb/>
　一升日三服<lb/>
　汗吐下而解則中氣必虛虛則濁氣不降而上逆故<lb/>
　作痞鞕逆氣上干於心心不受邪故噫氣不除内經<lb/>
　宣明五氣篇曰五氣所病心為噫是也旋復之鹹能<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-32b"/>
　軟痞鞕而下氣代赭之重能鎮心君而止噫薑夏之<lb/>
　辛所以散逆參甘大棗之甘所以補虛或曰汗吐中<lb/>
　虛肺金失令肝氣乘脾而作上逆逆氣干心心病為<lb/>
　噫此方用代赭石所以鎮心亦所以平肝也亦為究<lb/>
　理之論<hi>噫音隘</hi>
　昌用此方治反胃多痰氣逆并噦者愈千人矣<lb/>
　傷寒下早亦成結胸之證四法<lb/>
　一法辨大結胸用大䧟胸湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-33a"/>
熱實脉沉𦂳心下痛按之不鞕水飲結在胸脇主大䧟<lb/>
胸湯<hi>原文</hi>
　一法辨小結胸用小䧟胸湯<lb/>
正在心下按之則痛脉浮微滑發熱微惡寒煩疼微嘔<lb/>
心下支結用柴胡桂枝湯<hi>原文</hi>
　一法熱結在裏與結胸異治<lb/>
　一法辨邪熱在表心下支結但治其表<lb/>
　　小䧟胸湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-33b"/>
　　　黄連<hi>一兩</hi>　半夏<hi>半升/洗</hi>　括蔞實<hi>一枚天者</hi>
　右三味以水六升先煮括蔞去滓内諸藥煮取二升<lb/>
　去滓分温三服<lb/>
　　大䧟胸湯方<lb/>
　　　水飲結在胸脇仍用此方<lb/>
　　　方見前<lb/>
　　柴胡桂枝湯方<lb/>
　　　不宜大小䧟胸之法用此方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-34a"/>
　　　柴胡<hi>四兩</hi>　黄芩<hi>一兩/半</hi>　人參<hi>一兩半</hi>
　　　桂枝<hi>一兩半</hi>　甘草<hi>一兩/</hi>　半夏<hi>二合半</hi>
　　　生薑<hi>一兩半切</hi>　芍藥<hi>一兩/半</hi>　大棗<hi>六枚劈</hi>
　右九味以水七升煮取三升去滓分温服<lb/>
　辨傷寒太陽兼少陽連上共五法<lb/>
　　小柴胡湯方<lb/>
　　　柴胡<hi>半斤</hi>　黄芩<hi>三兩/</hi>　半夏<hi>半斤洗</hi>
　　　人參<hi>三兩</hi>　甘草<hi>三兩/</hi>　生薑<hi>三兩切</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-34b"/>
　　　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右七味以水一斗二升煮取六升去滓再煎取三升<lb/>
　温服一升日三服<lb/>
傷寒四五日身熱惡風頭頂强脇下滿手足温而渴者<lb/>
小柴胡湯主之<hi>原文</hi>
傷寒五六日中風徃來胸脇苦滿黙黙不欲飲食心煩<lb/>
喜嘔或胸中煩而不嘔或渴或腹中痛或脇下痞鞕或<lb/>
心下悸小便不利或不渴身有微熱或咳者小柴胡湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-35a"/>
主之<hi>原文後加减法</hi>
　若胸中煩滿而不嘔去半夏人參加括蔞實一枚若<lb/>
　渴者去半夏加人參合前成四兩半括蔞根四兩<lb/>
　若腹中痛去黄芩加茯苓四兩<lb/>
　若不渴外有微熱者去人參加桂枝三兩温覆取微<lb/>
　汗愈<lb/>
　若欬者去人參大棗生薑加五味子半升亁薑二兩<lb/>
　經曰傷寒中風有柴胡證但見一證便是不必悉具<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-35b"/>
　邪在表則寒邪在裏則熱今邪在半表半裏之間未<lb/>
　有定處是以寒熱徃來也邪在表則心腹不滿邪在<lb/>
　裏則心腹脹滿今止言胸脇苦滿知邪氣在表裏也<lb/>
　經曰陽入之陰則静黙黙者邪方自表之裏在表裏<lb/>
　之間也能食不能食煩不煩嘔不嘔皆然邪初入裏<lb/>
　未有定處則所處不一故有或為之證柴胡證但見<lb/>
　一證便是不必悉具正指此或為之證也<lb/>
傷寒陽脉澁陰脉弦法當腹中急痛者先與小建中湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-36a"/>
不瘥者與小柴胡湯主之<hi>原文</hi>
　　小建中湯方<lb/>
　　　方見前<lb/>
　服小建中湯不瘥者葢少陽屬木其脉弦木盛則土<lb/>
　受尅故澁而急痛也故伐木以救土也<lb/>
　　柴胡桂枝亁薑湯方<lb/>
　　　柴胡<hi>半斤</hi>　桂枝<hi>三兩/去皮</hi>　亁薑<hi>三兩</hi>
　　　黄芩<hi>三兩</hi>　括蔞根<hi>四/兩</hi>　牡蠣<hi>三兩熬</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-36b"/>
　　　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右七味以水一斗二升煮取六升去滓再煎取三升<lb/>
　温服一升日三服初服微煩後服汗出便愈<lb/>
　按已發汗而復下之雖不失先發後攻之序及當汗<lb/>
　而反下之宜然既汗之邪當自散若不待其全解後<lb/>
　内實而復下之是猶傷於早也烏得不結然已發汗<lb/>
　則邪勢已衰雖或失之下早故結亦當微也<lb/>
傷寒五六日已發汗而復下之胸脇滿微結小便不利<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-37a"/>
渴而不嘔但頭汗出徃來寒熱心煩者此為未解也柴<lb/>
胡桂枝亁薑湯主之<hi>原文</hi>
太陽病十日以去脉浮細而嗜卧者外解已也設胸滿<lb/>
脇痛者與小柴胡湯脉浮者用麻黄湯<hi>原文</hi>
　脉微細而嗜卧者大邪已退血氣乍虛而肢體倦怠<lb/>
　也胸滿脇痛則少陽未除故與小柴胡以和之脉但<lb/>
　浮則邪還表故與麻黄以發之<lb/>
　　柴胡加龍骨牡蠣湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-37b"/>
　　　柴胡<hi>四兩</hi>　半夏<hi>二合/洗</hi>　龍骨<hi>一兩半</hi>
　　　人參<hi>一兩半</hi>　茯苓<hi>一兩/半</hi>　鉛丹<hi>一兩半</hi>
　　　桂枝<hi>一兩半去皮</hi>　生薑<hi>一兩/半</hi>　大黄<hi>二兩</hi>
　　　牡蠣<hi>一兩半</hi>　大棗<hi>六枚劈</hi>
　右十一味以水八升煮取四升内大黄切如碁子更<lb/>
　煮一二沸去滓温服一升<lb/>
辨下後胸滿煩驚身重困篤用此湯<hi>原文自明</hi>
　病久脉代結心動悸宜補胃生津兼散邪用炙甘草<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-38a"/>
　湯一法<lb/>
　　炙甘草湯方<lb/>
　　　甘草<hi>四兩炙</hi>　生薑<hi>三兩/切</hi>　桂枝<hi>三兩去皮</hi>
　　　麥門冬<hi>半斤</hi>　麻子仁<hi>半斤/</hi>　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　　　人參<hi>二兩</hi>　生地<hi>一斤/</hi>　阿膠<hi>二兩</hi>
　右九味以清酒七升水八升先煮前藥八味取三升<lb/>
　去滓内膠烊消盡温服一升日三服一名復脉湯<lb/>
　悮下下利不止身疼痛宜先救裏一法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-38b"/>
　先救裏用四逆湯<lb/>
　　四逆湯方<lb/>
　　　甘草<hi>二兩炙</hi>　亁薑<hi>一兩/半</hi>　附子<hi>一枚</hi>
　右三味咬咀以水三升煮取一升二合去滓分温再<lb/>
　服强人可大附子一枚亁薑三兩<lb/>
　服後身疼痛便清自調者急救表用桂枝<lb/>
　　　方見上篇<lb/>
　辨悮下引邪内入用梔子湯取吐三法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-39a"/>
　　病人舊微溏者不可服<lb/>
　一法下後煩滿不安用梔子厚朴湯<lb/>
　　梔子厚朴湯方<lb/>
　　　梔子<hi>十四枚劈</hi>　厚朴<hi>四兩/薑炙</hi>　枳實<hi>四兩湯浸去穰炒</hi>
　已上三味以水三升半煮取一升半去滓分三服温<lb/>
　進一服得吐止後服<lb/>
　一法悮用丸藥大下身熱微煩用梔子亁薑湯<lb/>
　　梔子亁薑湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-39b"/>
　　　梔子<hi>十四枚劈</hi>　亁薑<hi>二兩</hi>
　右二味以水三升半煮取一升半去滓分二服温進<lb/>
　一服得吐止後服<lb/>
　一法大下後身熱心中結痛用梔子豉湯<lb/>
　　梔子豉湯方<lb/>
　　　梔子<hi>十四枚劈</hi>　香豉<hi>四合綿裹</hi>
　右二味以水四升先煮梔子得二升半内豉煮取一<lb/>
　升半去滓分為二服温進二服得吐止後服<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-40a"/>
　又本方二法<lb/>
發汗若下煩熱胸中窒者用此方<lb/>
發汗吐下後虛煩不眠反覆顛倒懊憹者用此方<lb/>
　又加味二法<lb/>
　若少氣者梔子甘草豉湯<lb/>
　　於前方内加倍甘草<lb/>
　若嘔者梔子生薑豉湯<lb/>
　　於前方内加倍生薑甘草<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-40b"/>
　辨下後復發汗之脉證晝夜静躁一法<lb/>
　　亁薑附子湯方<lb/>
　　　晝日煩躁夜而安静脉沉微身無大熱者<lb/>
　　　亁薑<hi>一兩</hi>　附子<hi>一枚生用破八斤</hi>
　右二味以水三升煮取一升去滓頓服<lb/>
　按用薑附二味偏於辛熱者恢復重虛之陽而求以<lb/>
　協和於偏勝之陰也<lb/>
　辨吐下後復汗身為振摇動惕久成痿廢二法<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-41a"/>
　　茯苓桂枝白术甘草湯方<lb/>
　　　茯苓<hi>四兩</hi>　桂枝<hi>三兩/去皮</hi>　白术<hi>二兩</hi>
　　　甘草<hi>二兩炙</hi>
　右四味以水六升煮取三升去滓分温三服<lb/>
　辨傷寒熱瘀小便反利為蓄血用抵當丸一法<lb/>
　　抵當丸方<hi>上篇用抵當湯</hi>
　　　水蛭<hi>二十箇熬</hi>　蝱蟲<hi>二十五箇/熬去翅</hi>　桃仁<hi>二十箇去皮尖</hi>
　　　大黄<hi>二兩</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-41b"/>
　右四味杵分為四丸以水一升煮一丸取七合服晬<lb/>
　時當自下血若不下更服<lb/>
　辨傷寒風濕相搏身體煩疼脉證二法<lb/>
　　桂枝附子湯方<lb/>
　　　桂枝<hi>四兩去皮</hi>　附子<hi>三枚泡去/皮破八片</hi>　生薑<hi>三兩切</hi>
　　　甘草<hi>三兩炙</hi>　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右五味以水六升煮取三升去滓分温三服<lb/>
　　去桂枝加白术湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-42a"/>
　　　大便鞕小便利者用此<lb/>
　　　於桂枝附子湯方内去桂枝加术三兩餘依前<lb/>
　　　法<lb/>
　　甘草附子湯<lb/>
　　　甘草<hi>二兩炙</hi>　附子<hi>九枚泡/去皮臍</hi>　白术<hi>二兩</hi>
　　　桂枝<hi>四兩去皮</hi>
　右四味以水六升煮取三升去滓温服一升日三服<lb/>
　初服得微汗則解能食汗出服煩者服五合恐一升<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-42b"/>
　多者宜服六七合為妙<lb/>
　按上條頂傷寒此條頂中風無疑本文痛不可近汗<lb/>
　出短氣小便不利惡風不欲去衣或身微腫語皆是<lb/>
　中風可見風寒與温相搏冬月若此而風與温濕熱<lb/>
　濕相搏夏月又若彼王叔和云傷寒所致太陽痙濕<lb/>
　暍三種宜應别論以為與傷寒相似由此觀之果何<lb/>
　說耶太陽經證痙濕暍居先傷寒證居後駭眩無定<lb/>
　乃後代咸為取宗焉傷寒書誠疑而難讀之矣<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-43a"/>
　辨傷寒發黄有寒濕相傳三法<lb/>
　　麻黄連翹赤小豆方<lb/>
　　　麻黄<hi>二兩</hi>　赤小豆<hi>一升/</hi>　杏仁<hi>四十枚去皮尖</hi>
　　　連軺<hi>二兩連翹根也</hi>　大棗<hi>十二/枚劈</hi>　生薑<hi>二兩切</hi>
　　　甘草<hi>一兩炙</hi>　生梓白皮<lb/>
　已上八味以潦水一斗先煮麻黄再沸去上沫内諸<lb/>
　藥煮取三升分温三服半日則盡<lb/>
瘀血在裏身必發黄用前方<hi>原文</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-43b"/>
　　茵陳蒿湯方<lb/>
　　　茵陳蒿<hi>六兩</hi>　梔子<hi>十四/枚劈</hi>　大黄<hi>三兩</hi>
　右三味以水一斗先煮茵陳减六升内二味煮取三<lb/>
　升去滓分温三服小便當利尿如皂角汁狀色正<lb/>
　赤一宿腹减黄從小便去也<lb/>
身黄如橘子色小便不利腹微滿者用前方<hi>原文</hi>
　　梔子蘖皮湯方<lb/>
　　　梔子<hi>十五枚劈</hi>　甘草<hi>一兩/炙</hi>　黄蘖<hi>一兩</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-44a"/>
　右三味以水四升煮取一升半分温再服<lb/>
身黄發熱者用前方<lb/>
　按熱已發出於外則與瘀熱不同正當隨熱勢而亟<lb/>
　散其黄俾不留於肌表也前條熱瘀故用麻黄此條<lb/>
　發熱反不用麻黄正所謂寒濕中求之不盡泥傷寒<lb/>
　之定法矣此𨽻太陽中篇惟仲景乃識其㫖所謂者<lb/>
　何葢四條已發於痙濕暍三種瘀熱蒸黄之先凡近<lb/>
　豈能窺乎至於總入陽明發黄尤為膚淺矣<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-44b"/>
　　附越脾湯方<lb/>
　　　麻黄<hi>六兩</hi>　石膏<hi>八兩/</hi>　生薑<hi>二兩</hi>
　　　甘草<hi>二兩</hi>　大棗<hi>十二枚</hi>
太陽經風傷衞寒傷營方<lb/>
　大青龍湯風寒兩傷大剛總法<lb/>
　　大青龍湯方<lb/>
　　　麻黄<hi>六兩去節</hi>　桂枝<hi>二兩/去皮</hi>　甘草<hi>二兩炙</hi>
　　　杏仁<hi>四十枚去皮尖</hi>　生薑<hi>三兩/切</hi>　石膏<hi>如雞子大線裹碎</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-45a"/>
　　　大棗<hi>十二枚劈</hi>
　右七味以水九升先煮麻黄减二升去上沫内諸藥<lb/>
　煮取三升去滓温服一升取微似汗汗出多者温粉<lb/>
　撲之一服汗者停後服汗多亡陽遂虛惡寒煩燥不<lb/>
　得眠也<lb/>
服青龍湯厥逆筋惕肉瞤此為逆也用真武湯救之<hi>仲景</hi>
<hi>原文</hi>
　　真武湯方<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-45b"/>
　　　茯苓<hi>三兩</hi>　芍藥<hi>三兩/</hi>　生薑<hi>二兩切</hi>
　　　白术<hi>二兩</hi>　附子<hi>一枚炮去皮破八片</hi>
　右五味以水八升煮取三升去滓温服七合日三服<lb/>
　　此乃少陰經之方先録於此<lb/>
　按成註謂不久厥吐利無少陰裏證大謬無少陰證<lb/>
　者但欲寐尚不止少陰疑似况敢言不久厥吐利等<lb/>
　耶<lb/>
　麻黄味甘温桂枝味辛熱寒則傷營必以甘緩之風<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-46a"/>
　則傷衞必以辛散之此風寒兩傷營衞俱病故以甘<lb/>
　辛相合而為發散之劑甘草味甘平杏仁味甘苦苦<lb/>
　甘為助佐麻黄以發表大棗味甘温生薑味辛温辛<lb/>
　甘相合佐桂枝以解肌石膏味甘微寒而使石膏為<lb/>
　重劑而又專達肌表者也<lb/>
　大青龍湯發汗之重劑非桂枝所同用之稍逆則又<lb/>
　有亡陽之失若脉微弱汗出惡風者不可服服之則<lb/>
　厥逆筋陽肉瞤此為逆也<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-46b"/>
　傷寒發熱惡寒煩燥身心無柰者發汗則愈譬若亢<lb/>
　熱已極一雨而凉其理可見也若見其燥熱投以寒<lb/>
　凉其害豈勝言哉<lb/>
　中風脉浮𦂳傷寒脉浮緩仲景以青龍對之證候與<lb/>
　脉相對無不應手而愈<lb/>
　風傷衞衞氣也寒傷營營血也營行脉中衞行脉外<lb/>
　寒邪居脉中非特營受病邪自内作則併與衞氣犯<lb/>
　之久則浸滛入骨亦自有淺深也<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-47a"/>
太陽中風脉浮𦂳發熱惡寒身疼痛不出汗而煩燥者<lb/>
大青龍湯主之<hi>原文</hi>
傷寒脉浮緩身不疼但重乍有輕時無少陰證者前湯<lb/>
發之<hi>原文</hi>
　大青龍湯仲景治傷寒發熱惡寒煩燥者則用之夫<lb/>
　傷寒邪氣在表不得汗出其人煩燥不安身心無如<lb/>
　之柰何如脉浮𦂳或浮數者急用此湯發汗則愈若<lb/>
　不浮𦂳而數無惡寒身疼者亦不可用所以脉證不<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-47b"/>
　明者多不敢用也<lb/>
　仲景治傷寒一則桂枝二則麻黄三則青龍桂枝治<lb/>
　中風麻黄治傷寒青龍治中風見寒脉傷寒見風脉<lb/>
　三者如鼎立人皆能言之而不曉前人處方用藥之<lb/>
　意故醫遂多不用昌謂脉緩而浮者中風也故嗇嗇<lb/>
　惡風浙浙惡寒翕翕發熱仲景以桂枝對之脉浮𦂳<lb/>
　而嗇者傷寒也故頭痛發熱身疼腰痛骨節疼痛惡<lb/>
　寒無汗而喘仲景以麻黄對之至於中風脉浮𦂳傷<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-48a"/>
　寒脉浮緩仲景皆以青龍對之昌為究之風傷衞則<lb/>
　風邪干陽陽氣不固發越而為汗是以自汗是表虛<lb/>
　故仲景用桂枝以發其邪芍藥以和其血葢中風則<lb/>
　病在脉之外其病稍輕雖曰同發汗實解肌之藥耳<lb/>
　所以仲景於桂枝症云令半身漐漐微似有汗不可<lb/>
　如水淋漓病必不除可知中風不可大發汗汗過則<lb/>
　反動營血邪氣乘虛襲之故病不除也寒傷營則寒<lb/>
　邪入陰血而營行脉中者也寒邪居脉中非特營受<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-48b"/>
　病邪自内作則併與衞氣犯之久則浸淫入骨是以<lb/>
　汗不出而熱齒齕而煩寃仲景以麻黄發其汗又以<lb/>
　桂枝助其發散欲滌除内外之邪營衞之病耳大坻<lb/>
　二藥皆發汗以桂枝發其衞之邪麻黄開營衞之病<lb/>
　治自有淺深也何以驗之觀仲景第十九症云病當<lb/>
　自汗出者此為營氣和營氣和者外不諧以衞氣不<lb/>
　共營氣和諧故也以營行脉中衞行脉外復發其汗<lb/>
　營衞和則愈宜桂枝湯又四十七症云發熱汗出此<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-49a"/>
　為營弱衞强故使汗出欲救邪風者宜桂枝湯是知<lb/>
　中風汗出者營和而衞不和又第一卷云脉浮而𦂳<lb/>
　浮則為風𦂳則為寒風則傷衞寒則傷營俱病者即<lb/>
　煩疼當發其汗是知傷寒浮𦂳者營衛俱病也此麻<lb/>
　黄湯中并用桂枝此仲景之言也至於青龍雖治傷<lb/>
　風見寒脉傷寒見風脉之病然仲景又云陽微惡風<lb/>
　者不可服服之厥逆便有筋愓肉瞤之症故青龍一<lb/>
　症尤難用藥須是形症諦當然後可行<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-49b"/>
　熱盛而煩手足自温脉浮而𦂳此傷風見寒脉也不<lb/>
　煩少熱四肢微厥脉浮而緩此傷寒見風脉也二者<lb/>
　為營衛俱病法宜大青龍湯<lb/>
　　小青龍湯方<lb/>
　　　麻黄<hi>去節</hi>　桂枝　　　芍藥<hi>酒炒</hi>
　　　細辛　　　甘草<hi>炙</hi>　　亁薑<hi>各三兩</hi>
　　　半夏　　　五味<hi>半升</hi>
傷寒表不解心下有水氣亁嘔發熱而咳或渴或利或<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-50a"/>
噎或小便不利少腹滿或喘者小青龍湯主之<hi>原文</hi>
傷寒心下有水氣咳而微喘發熱不渴服已渴者此寒<lb/>
去欲解也小青龍湯主之<hi>噎音謁食質氣不通也原文</hi>
　或問小青龍與小柴胡證皆嘔而發汗表裏之證大<lb/>
　㮣彷彿何故二方用藥之不同曰夫傷寒表不解裏<lb/>
　熱未甚而渴欲飲水不能多不當與之以腹中熱尚<lb/>
　少而不能消水飲停蓄故作消症然水寒作病非温<lb/>
　熱之劑不能解故用小青龍發汗散水原其理初無<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-50b"/>
　裏症因水寒以致然也若小柴胡症則係傷寒發熱<lb/>
　之邪傳裏在於半表半裏之間熱氣内攻故生諸症<lb/>
　是二症雖曰表裏俱病至其中之寒熱則全不同故<lb/>
　用藥有薑桂柴苓之異耳<lb/>
　　亁薑附子湯<lb/>
　　　亁薑　　　附子<lb/>
下之後復發汗煩燥不得眠者亁薑附子湯主之<hi>原文</hi>
　此當與梔子豉湯症㕘看葢下後煩不得眠一也而<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-51a"/>
　用藥有寒熱不同乃爾<lb/>
　服薑附湯有二法一法當熱服手少陰心也水包火<lb/>
　熱服以接心火身表寒盛外火少也寒從外生熱從<lb/>
　内消譬如凍死寒在外也一法當寒服足少陰腎也<lb/>
　寒邪入水令冷服以類腎水身發微熱内水多也熱<lb/>
　從外生寒從内消譬如飲冷寒在内也<lb/>
　　麻黄杏仁甘草石膏湯方<lb/>
　　　方見前<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-51b"/>
發汗後汗出而喘無大熱者麻黄杏仁甘草石膏湯主<lb/>
之<hi>原文</hi>
　予觀仲景常言發汗後乃表邪悉解止餘一症而已<lb/>
　故言不可更行桂枝湯今汗出而喘無大熱乃上焦<lb/>
　餘邪未解當用此方以散之夫桂枝加厚朴杏仁湯<lb/>
　乃桂枝症悉俱而加喘者用之註言汗出而喘以為<lb/>
　邪氣壅甚非桂枝所能發散此誤也况身無大熱更<lb/>
　無證何故復言表邪必盛其後章下後不可更行桂<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-52a"/>
　枝湯條下註曰汗下雖殊其不當損正氣則一其言<lb/>
　有至理有焉可見汗後所註之誤矣大抵當時因事<lb/>
　發機前後失於照應故有此等之弊也<lb/>
　　桂枝甘草湯方<lb/>
　　　桂枝　　　甘草　　　大棗<lb/>
發汗過多其人又手自冐心心下悸欲得按者桂枝甘<lb/>
草湯主之<hi>原文</hi>
　悸心動也怔怔忪忪不能自安也有氣虛而悸氣内<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-52b"/>
　弱心下空虛也有停水飲而悸心為火而惡水水<lb/>
　既内停心不自安也有汗下後而悸汗為心液汗去<lb/>
　心虛如魚離水也故悸與驚不同<lb/>
　　茯苓甘草大棗湯方<lb/>
　　　茯苓　　　桂枝　　　甘草<lb/>
　　　大棗<lb/>
發汗後其人臍下悸者欲作奔豚茯苓甘草大棗湯主<lb/>
之<hi>原文自明</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-53a"/>
　　厚朴生薑半夏甘草人參湯方<lb/>
　　　厚朴　　　生薑　　　半夏<lb/>
　　　甘草　　　人參<lb/>
汗後腹脹滿者前湯主之<hi>原文自明</hi>
　或問太陽篇中發汗後諸症不言太陽病固所當然<lb/>
　亦合列於傷寒之右何故止言發汗後腹脹者厚朴<lb/>
　半夏甘草人參湯主之曰凡言發汗後者以外無表<lb/>
　症裏無别邪止有腹痛一事而已除此之外即䕶全<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-53b"/>
　安夫傷寒二字豈可易言哉其傳變吉㐫猶反掌耳<lb/>
　可與所餘一症而並例哉其諸汗後不殊此意<lb/>
　　芍藥甘草附子湯方<lb/>
　　　芍藥　　　甘草　　　附子<lb/>
發汗病不解反惡寒者虛故也芍藥甘草附子湯主之<lb/>
<hi>原文自明</hi>
　　四逆湯方<lb/>
　　　方見前<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-54a"/>
發汗若下之病仍不解煩燥者茯苓四逆湯主之<hi>原文</hi>
　　五苓散方<lb/>
　　　方見前<lb/>
太陽病發汗後大汗出胃中亁煩燥不得眠欲得飲水<lb/>
者少少與飲之令胃氣和則愈若脉浮小便不利微熱<lb/>
消渴者與五苓散主之<hi>原文下同</hi>
　水道為熱所蔽故令小便不利小便不利則不能運<lb/>
　化津液故令渴水無當於五味故用淡以治水茯苓<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-54b"/>
　猪苓澤瀉白术雖有或潤或燥之殊然其為淡則一<lb/>
　也故功足以利水桂性辛熱辛熱則能化氣内經曰<lb/>
　膀胱者州都之官津液藏焉氣化則能出矣此用桂<lb/>
　之意也濁陰既出下竅則清陽自出上竅又熱隨溺<lb/>
　而泄則渴不治可以自除雖然小便不利亦有因汗<lb/>
　下之後内亡津液而致者不可强以五苓散利之强<lb/>
　利之則重亡津液益虧其陰故曰大下之後復發汗<lb/>
　小便不利者亡津液故也勿治之得小便利必自愈<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-55a"/>
　師又曰太陽隨經之邪直達膀胱小便不利其人如<lb/>
　狂者此太陽之邪不傳他經自入其府也五苓散主<lb/>
　之是使陽邪由溺而泄耳<lb/>
發汗見脉浮數煩渴者五苓散主之<lb/>
　按太陽標病傳入標之本發渴溺不利以此散𨗳之<lb/>
　邪自膀胱而出也若未渴妄用五苓散反引邪氣入<lb/>
　裏而不能解也故易老云即太陽經之下藥也若傷<lb/>
　寒太陽脉𦂳而渴者不宜用此<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-55b"/>
中風發熱六七日不解而煩有表裏症欲飲水水入則<lb/>
吐者名曰水逆五苓散主之<lb/>
本以下之故心下痞與瀉心湯痞不解其人渴而口燥<lb/>
煩小便不利者五苓散主之<lb/>
太陽病寸緩闗浮尺弱其人發熱汗出復惡寒不嘔但<lb/>
心下痞者此以醫下之也如其不下者病人不惡寒而<lb/>
渴者此轉屬陽明也小便數者大便必鞕不更衣十日<lb/>
無所苦也渴欲飲水少少與之但以法救之宜五苓散<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-56a"/>
　或問上條云小便數者大便必鞕不更衣十日無所<lb/>
　苦也嘗有四五日六七日不大便者即為攻之今言<lb/>
　十日不更衣而不用攻伐何也曰此非結熱乃津液<lb/>
　不足雖十日不更衣亦無所苦也經曰陽明病本自<lb/>
　汗出醫更重發汗病已瘥尚微煩不了了者此大便<lb/>
　必鞕故也以亡津液胃中亁燥故令大便鞕當問其<lb/>
　小便日幾行本小便日三四行今日再行即知大便<lb/>
　不久出為小便數少以津液足胃中故知不久大便<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-56b"/>
　也夫不便者若有潮熱讝語可下之症者然後可以<lb/>
　攻之其人大便鞕而無諸下症者此津液不足當須自<lb/>
　審慎勿以日數久而輒為攻下也<lb/>
　五苓散為太陽裏之下藥也太陽高則汗發之下則<lb/>
　引而竭之渴者邪入太陽裏也當下之使從膀胱出<lb/>
　也<lb/>
　腎燥膀胱熱小便不利此藥主之小便利者不宜用<lb/>
　然太陽病熱而渴小便雖利亦宜五苓散下之當服<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-57a"/>
　不服則生何症答曰當服不服則榖消水去必致陽<lb/>
　明燥火欝胃發黄故有調胃湯症此太陽入本失下<lb/>
　也由不曾服五苓散故也<lb/>
　不當服服之則生何症答曰不當服而服之是為犯<lb/>
　本小便强利津液重亡侵陽之極則侵陰而成血症<lb/>
　也輕則桃仁承氣湯重則抵當湯故五苓散調和陰<lb/>
　陽者也乃太陽陽明之間故為調和之劑酒毒小便<lb/>
　赤澁宜五苓散但熱在中焦未入太陽之本小便自<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-57b"/>
　利而清乃津液已行者若與五苓散利之則重涸腎<lb/>
　水不惟重涸腎水而酒毒之熱亦不能去以故上下<lb/>
　不通而溺濇則為發黄症也若入血室則為蓄血用<lb/>
　五苓散以瀉濕熱<lb/>
　太陽症傷寒自外入其標本有二說以主言之膀胱<lb/>
　為本經絡為標以邪言之先得者為本後得者為標<lb/>
　此乃客邪之標本也治當從客之標本<lb/>
　又小腸火為本膀胱水為本乃寒毒之氣從標入本<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-58a"/>
　邪與手經相合而下至膀胱五苓散主之以方内桂<lb/>
　枝陽中之陽茯苓陽中之陰相引而下於本𨗳出邪<lb/>
　氣<lb/>
　　　　　手經　　自上之下　　足經<lb/>
　　　丙火　　　　　　　　壬水<lb/>
　　　　　小腸　　上之下自　　膀胱<lb/>
　火邪之氣從下之上以内為本水中有火火為客氣<lb/>
　當再責其本兩腎相通又在下部責在下焦下焦如<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-58b"/>
　凟相火明也生地黄黄蘖主之邪從本受下焦火邪<lb/>
　遺於小腸是熱在下焦填塞不便自内而之外也葢<lb/>
　生地黄柏黄連乃陰中之陽為裏之表藥若五苓之<lb/>
　桂术澤瀉猪苓茯苓乃陽中之陰為表之裏藥也<lb/>
　治酒病宜發汗若止以五苓利小便炎熖不肯下行<lb/>
　故曰火欝則發之辛温則散之是從其火體也乃知<lb/>
　利小便濕去熱不去動大便尤為疎逺大便者有形<lb/>
　質之物酒者無形水也從發而汗之最為之近以使<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-59a"/>
　濕熱俱去葢治以辛温發其火也佐以苦寒除其濕<lb/>
　也<lb/>
　　茯苓甘草湯方<lb/>
　　　茯苓　　　桂枝<hi>二兩</hi>　甘草　<hi>兩</hi>
　　　生薑<hi>一兩</hi>
傷寒汗出而渴者五苓散主之不渴者茯苓甘草湯主<lb/>
之<hi>原文下同</hi>
傷寒厥而心下悸者宜先治水當服茯苓甘草湯却治<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-59b"/>
其厥不爾水漬入胃必作利也<lb/>
　金匱要畧曰水停心下甚者則悸厥雖寒勝然以心<lb/>
　下悸為水飲内甚先與此湯治其水而後治其厥若<lb/>
　先治厥則先飲浸漬入胃必作下利<lb/>
　凡治悸其法或鎮固之或化散之惟飲之為悸甚於<lb/>
　他邪雖有餘邪必先治悸何者以水停心下無所不入<lb/>
　侵於肺為喘𠻳傳於胃為噦噎溢於皮膚為腫漬於<lb/>
　腸間為利其厥之病甚重猶先治水况病之淺者乎<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-60a"/>
　　白虎湯方<lb/>
　　　石膏<hi>一斤</hi>　知母<hi>六兩/</hi>　甘草<hi>二兩</hi>
　　　粳米<hi>六升</hi>
傷寒脉浮滑此表有實裏有寒白虎湯主之<hi>原文</hi>
　按前篇云熱諸在裏表裏俱熱者白虎湯主之又曰<lb/>
　其表不解不可與白虎湯此云脉浮滑表有實裏有<lb/>
　寒者必表裏字訛耳又陽明一症云脉浮遲表虛裏<lb/>
　寒四逆湯主之又少陰一症云裏寒外熱通脉四逆<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-60b"/>
　湯主之以此相㕘其訛益明矣又陽明篇曰脉浮而<lb/>
　疾者小承氣湯既用承氣湯是裏熱也又厥陰篇曰<lb/>
　脉滑而厥者裏有熱白虎湯主之是謂滑為裏熱也<lb/>
　明矣况知母石膏豈應以水濟水成氏隨文釋之謬<lb/>
　也<lb/>
　海云此表有熱裏有寒非寒冷之寒寒邪之寒亦自<lb/>
　有理可思<lb/>
傷寒脉浮而厥者裏有熱也白虎湯主之<hi>厥陰原文</hi>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-61a"/>
　粳米本草諸家共言益脾胃如何白虎湯用之入肺<lb/>
　以其陽明為胃之經色為西方之白故入肺也然治<lb/>
　陽明之經即在胃也色白味甘寒入手太陽又少陰<lb/>
　症桃花湯用此甘以補正氣竹葉石膏用此甘以補<lb/>
　不足垣云身以前胃之經也胸胃肺之室也邪在陽<lb/>
　明肺受火制故用辛寒以清肺所以號為白虎湯也<lb/>
　活人云謂白虎湯治中暍汗後一解表藥耳非正傷<lb/>
　寒藥也而夏日陰氣在内白虎尤宜戒之夫白虎湯<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-61b"/>
　具載仲景之書症治昭然明白何為非正傷寒之藥<lb/>
　也况傷寒論言無表症者可與白虎湯今云汗後一<lb/>
　解藥耳於法既無表症何解之有又曰夏月陰氣在<lb/>
　内白虎尤宜戒之而明理論又云立秋後不可服秋<lb/>
　則陰氣半矣白虎大寒若不能禁服之而為噦逆不<lb/>
　能食或虛羸者有矣夫傷寒之法有是症則投是藥<lb/>
　安可拘於時而為治哉假如秋冬之間患傷寒身無<lb/>
　表症而大煩渴於法合用白虎湯苟拘其時何以措<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-62a"/>
　手若以白虎為大寒其承氣又何有於冬月耶既以<lb/>
　夏宜戒秋不可行然則宜乎何時也雖然經云必先<lb/>
　歲氣無伐天和此言常也假如賊邪變出陰陽寒暑<lb/>
　亦當捨時而從症豈可以時令拘哉<lb/>
三陽合病腹滿身重難以轉側口不仁而靣詬讝語遺<lb/>
尿發汗則讝語下之則額上生汗手足逆冷自汗出者<lb/>
白虎湯主之<hi>原文</hi>
　垣云入足陽明手太陽味苦寒潤治有汗骨蒸腎經<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-62b"/>
　氣勞瀉心仲景用此治不得眠者煩燥也煩者肺也<lb/>
　燥者腎也以石膏為君主佐以知母之苦寒以清腎<lb/>
　之源緩以甘草粳米之甘而使不速下也經云胸中<lb/>
　有寒者𤓰蒂散吐之又云表熱裏寒者白虎湯主之<lb/>
　𤓰蒂知母味皆苦寒而治胸中寒及裏寒何也答曰<lb/>
　成無已註云即傷寒寒邪之毒為熱病也讀者要逆<lb/>
　識之如論語言亂臣十人書曰惟以亂民其能而亂<lb/>
　四方亂皆治也乃治寒者也故云亂民亂四方也仲<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-63a"/>
　景所言寒之一字舉其初而言之熱病在其中矣若<lb/>
　以寒為寒冷之寒無復苦寒之劑兼言白虎症脉尺<lb/>
　寸俱長則熱可知矣白虎加人參湯五法<lb/>
　　　藥即湯見<lb/>
　許云有人初病嘔吐俄為醫者下之已七八日而内<lb/>
　外發熱予診之曰當用白虎加人參湯或曰既吐復<lb/>
　下且重虛矣白虎何用乎予曰仲景云若吐下後七<lb/>
　八日不解熱結在裏表裏俱熱者白虎加人參湯正<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-63b"/>
　相當也葢嘔吐者熱留胃脘而致令虛火上逆三投<lb/>
　湯而愈仲景既云傷寒若吐若下後七八日不解表<lb/>
　裏俱熱者白虎加人參湯主之又云傷寒脉浮發熱<lb/>
　無汗其表不解不可與白虎又云脉浮滑此以表有<lb/>
　熱裏有寒白虎加人參湯主之嘗見林億校正謂仲<lb/>
　景於此表裏自差矣余謂不然大抵白虎能除傷寒<lb/>
　中渴表裏發熱故前後二症或云表裏俱熱或云表<lb/>
　熱裏寒皆可服之一種脉浮無汗其表不解全是麻<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-64a"/>
　黄與葛根症安可行白虎也林億見所稱表裏不同<lb/>
　便謂之差是亦不思之過也<lb/>
　張云用藥有遲速之弊故設法以闗防法有闗防不<lb/>
　盡者則著方以拯治也便如上二條前條乃仲景設<lb/>
　法以闗防也後條及傷寒病若吐若下後七八日不<lb/>
　解熱結在裏表裏俱熱時時惡風大渴口舌亁燥而<lb/>
　煩飲水數升者以白虎加人參湯主之此二條乃著<lb/>
　方以拯治也夫白虎湯專治大煩大渴古人設法之<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-64b"/>
　意惟恐表症未罷而輒用之治有太速之弊若背微<lb/>
　惡寒及時時惡風二症其中煩渴已甚非白虎不能<lb/>
　遏也必候表邪俱盡未免有太遲之愆也此乃法之<lb/>
　闗防不盡者故著方以拯治也苟不著方必然違法<lb/>
　此方法之妙所以不可偏廢也或問白虎湯仲景以<lb/>
　表不解者不可與又時時惡風背上惡寒者此有表<lb/>
　也以白虎主之何也葢石膏辛凉解足陽明本經熱<lb/>
　蒸蒸發熱潮熱表裏皆熱舌燥煩渴之聖藥也且時<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-65a"/>
　時者時或惡風而不常也背上惡者但覺微惡而不<lb/>
　甚也所以於盛熱燥渴而用則無疑矣若夫表症惡<lb/>
　寒常在背上惡寒而加燥渴者切不可用也又太陽<lb/>
　經發熱而渴無汗者不可與之但汗後脉洪大而渴<lb/>
　者則可與之如陰傷寒靣赤煩燥身熱與夫胃虛惡<lb/>
　心大便不實脉弱食少無大熱者切不可用也如悮<lb/>
　用之則傾危可立而待矣<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3e0091_WYG_007-65b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　尚論後篇卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>