<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>强齋集巻六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　强齋集巻六<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　殷奎　　撰<lb/>
　頌<lb/>
　　曹别駕修圍頌<lb/>
<hi>闕</hi>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-1b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
離離婁曲其勢惟下羣流來瀦百里灌莽障之隄防圍<lb/>
為疆畆載墾載耕匪今自古賦入大農事在有司繇其<lb/>
善崩歲一築之正月載陽實惟其時先事庀徒罔有愆<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-2a"/>
期今年何年事異曩昔鑿河白茆悉力赴役自秋徂春<lb/>
功罔時畢殍我子弟罄我家室春云暮矣圍不時築侯<lb/>
曰嘻哉予其奔走屏我騶御予載糧糗履畆徂畛勞來<lb/>
安集流離者復殿屎者夷扶老提幼十百其來畚鍤既<lb/>
興筊楗既菑我侯劬之作者不疲往時為役官則剿之<lb/>
今自擇利侯不擾之往時先期事或迨之今僅兩月功<lb/>
覆倍之民曰我侯顧我復我夙駕在原問我鰥寡遂我<lb/>
生人纊寒粒餓水壑既歸土宅斯妥我稷嶷嶷我苗芃<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-2b"/>
芃覃耜錢鎛俶載攸同無苦下濕有坊有庸其誰使然<lb/>
繄侯之功繄侯之功繄年之有以為嘉殽以為春酒以<lb/>
登公堂以獻以報介以景福使侯夀考我蜡我享將侯來<lb/>
巡吹笙擊皷同我豐年侯則勤矣侯今且還有杲出日<lb/>
屏星爛然稚耋蚩蚩空巷傾社奔走後先逺送于野載<lb/>
道歌謠可風可雅矢詩颺之以告來者<lb/>
　贊<lb/>
　　黄文肅公像贊<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-3a"/>
噫子黄子道純粹精持之以敬居之以貞從政決獄守<lb/>
邊講武儒效卓然莫予敢侮其在考亭獨為忠臣同異<lb/>
曲直以訂厥真不偏不黨千載斯仰讀公之書拜公之<lb/>
像<lb/>
　　周山人畫像贊<lb/>
周君仲髙父抱天文地理之學遊四方廣川大山觀隂<lb/>
陽之㑹徵休咎之符葢其所得深矣異時方承平自錢<lb/>
唐來婁曰天下兵且起吾卜地莫婁善己而錢唐燬婁<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-3b"/>
果無恙人盡韙之人有求者盡之周氏於是三十有五<lb/>
年矣朝家建新制郡邑興作唯謹崑山自縣衙而次官<lb/>
寺神宇凡若干所相方定位揆日撰辰悉出仲髙於是<lb/>
縣大夫與其僚吏為畫君像以贈而屬長平殷奎贊之<lb/>
其詞曰隂陽之家肇自古初黄帝太乙金匱堪輿叢辰<lb/>
日苑亦盡有書迺相岐陽迺卜洛都允臧楚宫考經匪<lb/>
誣齊有周伯南公之徒維仲髙父繄其裔餘地脉山骨<lb/>
風含氣儲奥賾宣豁幽𤣥闡敷朝降新制壯哉縣婁門<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-4a"/>
觀堂寢面勢翼如爰既館傳使節所於亦有祠宇神人<lb/>
嘉虞載景載觀既勤既劬功則多矣其報猶虛迺為繪<lb/>
事貎象子圖庶㡬永乆示學之模角巾羽衣消搖里閭<lb/>
遊神太𤣥與造化俱<lb/>
　　冠贊<lb/>
梁仲份氏攻韜髮冠居材必良䰍縫摩剔悉中矩度葢<lb/>
其弓冶箕裘有素矣為之贊曰維古冠首以旌成人以<lb/>
謹為禮以辨尊卑三王迭作其度彌文毋追冔弁纚絻<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-4b"/>
纓延<graphic n="KR0722" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0722.png" mimeType="image/png"/>旒璯藻等殺斯陳是曰元服貴莫與倫工攻其<lb/>
技居百藝先婁有梁仲實名兹事載擇之術載守之世<lb/>
凡今為工孰與仲氏其守為仁其擇為智其物則禮其<lb/>
辨惟義信不失度巧靡淫異彼工則細為道己備誰<hi>闕</hi>
藝成視此詩忌<lb/>
　　孫仲方小像贊<lb/>
其材通材其仕澷仕從周禮製今人之衣冠雅吳語仍<lb/>
古人之風致甫及知非之年已操遯世之志吁此其所<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-5a"/>
以為孫仲方也耶<lb/>
　　朱伯盛小像贊<lb/>
臞然如昨秋風野鶴老矣于今孤雲逺岑軌有道之躅<lb/>
不娶終身何行之卓求古人之心不刻黨碑何埶之深<lb/>
吁此其所以傲兀乎變幻吁此其所以膏盲乎山林<lb/>
　　先君畫像贊<lb/>
孝友達之三族沖和在此一枝聆話言而永佩瞻遺像<lb/>
以長思<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-5b"/>
　銘<lb/>
　　硯銘<lb/>
有瑟斯石色紺碧兮含章守𤣥静以澤兮弟子貽我佐<lb/>
纂述兮文字光晶發幽賾兮勿為淫邪汚彼白兮殷世<lb/>
寶用永無射兮<lb/>
　　存誠齋銘<lb/>
心惟虛理惟實操其要守厥一耳目慾手足佚羣邪攻<lb/>
衆妄訹隙弗窒間焉出役於形淪於物繄齋居懼戰栗<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-6a"/>
賔見門神覯室動以禮念罔逸外既制中以育思無邪<lb/>
保無斁誠斯存銘用述<lb/>
　　密齋銘為弟孝揚作<lb/>
孝揚讀書之齋題其户冊曰密密之為訓有静者邇者<lb/>
審者慎者有山如堂者孝揚不山居宜於夫静夫邇夫<lb/>
審夫慎之四物者有合焉矣夫齋者居此而齊吾思慮<lb/>
也静也邇也吾言地也審也慎也吾言徳也夫以静而<lb/>
甚邇之地而脩吾且審且慎之徳徳之成也奚禦焉為<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-6b"/>
之銘曰相古哲人威儀抑抑廉隅棘然于以占徳亦有<lb/>
節士不出語言户庭閴若顧行于先之二人者爰審爰<lb/>
慎在詩易辭為戒諄諄君子于學莫信匪經静當動禁<lb/>
逺主邇鳴無迷無僣無<hi>闕</hi>無侮刺皮以䑕罰童以羖勿<lb/>
詖勿悸勿躁勿諼此口于瓶彼耳于垣齋居有嚴是攝<lb/>
是訒充徳成行表裏交盡載慮載思日夕在兹名爾毋<lb/>
夸尚實踐之<lb/>
　箴<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-7a"/>
　　時敏樓箴<lb/>
都生恒讀書之樓名曰時敏既謁其鄉先生記之序之<lb/>
銘之益求文辭以侈之予懼其名己侈而實不繼也作<lb/>
樓箴以貽之其詞曰夢夢蚩蚩孰知孰覺相古先民載<lb/>
詔之學載筆之書自命説有作前聞古訓後事之師予<lb/>
遜厥志予敏以時於皇聖學曷以尚兹繄都氏子惟學<lb/>
之嗜聿求有功敏以自勵功不在近成不在速毋躐階<lb/>
以登尚自牖而入朝斯夕斯罔怠以盈罔靡已之為而<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-7b"/>
徇人以名川以珠媚彪繇中弸闇然其章幽然其光樓<lb/>
居司警爰告髙明<lb/>
　傳<lb/>
　　牧牛夫小傳<lb/>
牧牛夫不知始何為者年可五十餘貎充然澤晳類有<lb/>
道人常騎牛往來三衢山澤間從以羣犢短蓑圓笠扣<lb/>
角行歌倦即偃卧背上任其東西遇水草美處便徜徉<lb/>
終日往往為漁樵相推罵油油焉熙熙焉曾不知世有<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-8a"/>
軒冕祿位可貴也人皆目之為牧牛夫夫亦因自號牧<lb/>
牛夫或曰牧牛夫姓陳氏其居萬川里在西安縣永章<lb/>
其字也或曰牧牛夫葢白牛居士之世支離子曰寗戚<lb/>
商歌迺任齊國五毁大夫乞食牛口之下終霸其君彼<lb/>
皆適有遭也古今抱道含徳老死湮没無聞知者豈其<lb/>
少哉然亦多託焉以逃或不屑於用世若牧牛夫非其<lb/>
果於長往甘溷鳥獸亦繇世主弗知未有以相遇也<lb/>
　文<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-8b"/>
　　崑山縣皷角樓上梁文<lb/>
伏以藴玉山前沃壤壯萬家之邑鳴琴堂外重門髙百<lb/>
尺之樓是曰麗譙式縣象魏睠兹婁治置自漢家表東<lb/>
海之一區冠中吳之六縣因近代變遷其井邑舊觀未<lb/>
還當聖朝宏逺其規模缺曲咸備政無不舉禮有必隆<lb/>
惟治官啓閉之司係民庶觀瞻之體伐皷鳴角於以警<lb/>
乎昬昕下漏定商是用節夫晝夜乃因農隙爰督工程<lb/>
崇墉崛興複宇相瞰壯無嫌於上僣麗不至於過奢尊<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-9a"/>
施一邦制存兩觀對張鴟吻消患全資守令賢聿舉虹梁<lb/>
成功快覩兒郎偉歡謠博采善頌俱陳抛梁東五更海<lb/>
日出曈曈天上九重知帝徳眼中百里見民風抛梁西<lb/>
太湖浩蕩楚天低規模壯麗觀瞻聳更皷分明政令齊<lb/>
抛梁南吳淞環抱勢分三江湖身逺丹心耿耕織圖開<lb/>
美化覃抛梁北拄笏朝來好山色三登農卜太平年百<lb/>
歲民躋仁夀域抛梁上天威咫尺咸瞻仰太守來巡炳<lb/>
月輪郎官出宰符星象抛梁下簫皷臘祠喧里社豚蹄<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-9b"/>
盂酒祝豐穰嘉麥靈苗徧田野伏願上梁之後乾清坤<lb/>
寧四海太平之無象風調雨順五榖皆熟而有年人趍<lb/>
禮義之門物荷生成之澤外户從兹而不閉圜扉自此<lb/>
以長空鼔篋衿青咸被弦歌之化扶藜戴白永為擊壤<lb/>
之民<lb/>
　　蘇州府養濟院上梁文<lb/>
兒郎偉我皇朝三靈眷命奄萬年中夏以為家一視同<lb/>
仁先四者窮民而發政澤霈甘露恩翺祥風葢米廩崇<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-10a"/>
年善養既行於庶老而辟雍講禮推恩遂及於幼孤不<lb/>
值昌期曷修墜典迺睠中吳之㑹府實稱内甸之雄藩<lb/>
稉稻流脂物産競誇其富庶林葩應運土風未改於清<lb/>
嘉惟三讓至徳之流光逮十老元豐之勝㑹彌文益著<lb/>
華望加隆念兹疲癃殘疾之餘多出顧陸朱張之胄顛<lb/>
連無告惻隠斯興肆朝制之載頒普皇恩之廣被嵗布<lb/>
月粟昭埀令甲之文風帡雨幪爰降繪圖之事匠石争<lb/>
先而獻技子民恐後以輸勞功不日成材如雲集大為<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-10b"/>
杗小為桷聿看輪奐之新老者安少者懷總荷生成之<lb/>
造式涓吉旦肇舉修梁裒此歡謠溢為善頌抛梁東皇<lb/>
恩洋溢海波同仁化漸民功及物先加殘疾與疲癃抛<lb/>
梁西日近長安路不迷從今受鬻應無缺為見今年米<lb/>
價低抛梁南春日埀虹五馬驂明年賜帛迎丹詔擬獻<lb/>
吳儂八繭蠶抛梁北沙幕兵戈己休息老人擊壤向康<lb/>
衢鑿井耕田皆帝力抛梁上太平此日承天象熙熙皥<lb/>
皥樂春和草木羣生同長養抛梁下物息時和通八蜡黄<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-11a"/>
童白叟保天年四海一齊歸徳化伏願上梁之後星緯<lb/>
協軌華夷歸仁居安宅於樂土開夀域於熙辰三老五<lb/>
更流東都孝弟之美化八族四姓建中吳文武之竒勲<lb/>
外户夜開而不閉太倉紅腐以相因千萬間寒士歡顔<lb/>
共處如山之大厦五百歲聖人在位願登斯世以長春<lb/>
各安環堵室同作太平人<lb/>
　　勸農文<hi>乙巳嵗</hi>
葢聞民生之本在於食足食之本在於農本州水澇之<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-11b"/>
餘役繁賦重民力凋耗不可勝言有司非不欲時使薄<lb/>
斂節用愛人柰何當此用武之秋國計軍需所費浩瀚<lb/>
雖欲稍加寛䘏而不可得所以農民日困無復安業樂<lb/>
生之心顛沛流離深可憐閔雖有司一面多方措置不<lb/>
忍坐視其斃然爾農民亦湏安心著業勤力營生及時<lb/>
及節趂早耕種修築岸塍整理農具切不可自暴自棄<lb/>
抛荒田産傷殘軀命後雖悔之己無及矣且耕種之理<lb/>
本合得食而偶逢水旱之災則饑在其中然不可因饑<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-12a"/>
而廢耕也因饑而廢耕是因咽而廢食也去年饑安知<lb/>
今年之不熟乎古人云是穮是蓘雖有饑饉必有豐年<lb/>
此之謂矣汝民今各勉力有司方申朝省早晩當有賑<lb/>
䘏之意如穀種口糧之類必將次第俵散不使爾民重<lb/>
失所也爾民其勉聴之毋忽<lb/>
　疏<lb/>
　　受道傳住華藏方外交疏<lb/>
虎溪來往風流粲然三笑龍井文章翰墨卓彼一時夫<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-12b"/>
何二老之興能致諸賢之盛神交方外有如此者道在<lb/>
天下豈無人哉受公講師辯鋒懸河心鏡麗月好竒賞<lb/>
俊惟澄觀以詩鳴求實去名而浩初以易顯壓班銅龜<lb/>
塔下出世紫竹林中再命彌尊五宗丕振探滄海寶珠<lb/>
之顆喜彼不遺覽朝陽玉石之煇快兹來集如證雜花<lb/>
而頓覺富貴若出初日而先照崇髙百川瀾洄衆山風<lb/>
動宴坐方丈室嗣説豫公法必有後斯光乎前重作疊<lb/>
浪軒細和劉郎詩安知今之不如古<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-13a"/>
　　崑山州重立劉龍洲先生祠堂疏<lb/>
本州馬鞍山東齋故有劉龍洲先生塜墓祠堂廢壞巳<lb/>
乆今欲重新興造以補山中故事願要同志共相其成<lb/>
疏曰右伏以表青山謫仙墓自古有尚賢之人立白社<lb/>
孺子亭豈今無好義之士念曠世相感者得此心之同<lb/>
然故宋龍洲劉改之先生忠義絶倫文章間氣上書伏<lb/>
闕期至寢門之朝持節和戎肯下穹廬之拜偉然才智<lb/>
萬人之傑壯哉湖海一世之豪乏嗣承家天道無知於<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-13b"/>
伯道買山作塜情文迺見於友文豈期物換星移竟使<lb/>
林慙澗媿夜臺何在丙舍都空兹欲從事陳跡之遺用<lb/>
敢徼惠斯文之厚樹豐碑於故隧搆祠宇於髙岡華表鶴<lb/>
歸城郭依然如故滄洲龍去風雨豈不快哉<lb/>
　　孫副使贐行疏<lb/>
泰郡孫侯因遊宦留處崑山曩嘗起赴京師以癈疾免<lb/>
歸今兹又當例遣而槖中之裝空矣其何以堪周急之<lb/>
義我諸君子必能成之疏曰新豐翁揀歸舊鄉土自是<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-14a"/>
福人霸陵尉呵止故將軍誰為識者孫侯仲毅甓社珠<lb/>
采崑岡玉英結髮從軍兩臂偏枯身尚在逢場作戲十<lb/>
年一覺夢都空夫何選壯於戎行未免掛名於仕籍儲<lb/>
無甔石柰此孑遺行有贐金況縁兵餽君子固能周急<lb/>
大夫士孰不好仁喋喋更言多多益辦<lb/>
　　西安府宣聖廟學興修疏<lb/>
豐鎬故都迺文武周公聲教本原之地宋金舊學實漢<lb/>
隋唐氏京師首善之區槩以地方所係者尤重相其遺<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-14b"/>
宇而摧焉己多不有興修即成廢墜然土木之功不茍<lb/>
而布粟所出無從欲遂勇為必資好義且廿年黷武而<lb/>
靈光翠殿巋然獨存及四海同文而鴻都石經儼其林<lb/>
立于以信斯文之未喪於焉知吾事之可成咄哉檀施<lb/>
開彼仙佛之宫徒勞而無益春秋二三䇿用此人民之<lb/>
力雖費而奚譏言有大而非夸勢若緩而實急行當庀<lb/>
役便請題名謹疏<lb/>
　　崑山縣善聚菴化齋糧疏<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-15a"/>
奉為本菴新建未具齋糧及所願善人長者共加樂施<lb/>
擬於佛座之旁左薦亡靈右崇生祀飽贊諸福永報衆<lb/>
恩者伏以檀越心崇三寳叢林下好種福田沙門口<lb/>
喫十方鉢盂裏要成活計有志必就無感不通即縣市<lb/>
之前區依山城之南郭肇開精舍額善聚以為名擬設<lb/>
長齋囊羞澀而難繼事縁草剏力費支持老比丘要作<lb/>
粥飯頭諸長者湏看袈裟面帑有錢廩有粟千鈞之判<lb/>
休停左事死右事生一飯之恩必報大書隨喜小疏化<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-15b"/>
縁謹疏<lb/>
　題跋<lb/>
　　書信義鄉君墓銘後<lb/>
右唐信義鄉君馬氏墓銘墓在虎丘西山至正已亥為<lb/>
城築所發吳縣博士盧熊得其誌石摹本見遺其文首<lb/>
行題曰故髙府君詔授崑山縣信義鄉君夫人馬氏墓<lb/>
志髙府君當是其夫而序文並不及之但云有子𤣥楷<lb/>
上柱國而馬氏受封之由亦不載也其叙馬氏三世曰<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-16a"/>
王父某大父某父某是以王父稱曾祖而不知其為大<lb/>
父之通號也至曰髙彼淑媛之辭則又因其夫姓而假<lb/>
託附㑹之也余竊意其俚巷庸人所為然詞語頗亦雅<lb/>
馴則乂疑初學之士剽竊補綴而成者獨其母子勲封<lb/>
如此疑當時輸粟或戰功所致馬氏卒塟在開元十二<lb/>
年乃有唐極盛之時𤣥宗方勵精圖治宜不濫於爵賞<lb/>
豈中睿之世韋庶人上官倢仔安樂太平主輩斜封墨<lb/>
勅之所授歟予方與二三友朋更定州志補其缺遺斯<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-16b"/>
石所載年紀爵里尚為可徵也哉文雖非工宜不得而<lb/>
棄之也況開元距今六百五十餘年石銘之出不毁於<lb/>
版臿之傭不入於鄙俗之室考其封邑乃余與公武之<lb/>
州里公武藏之而余為記之如此夫豈偶然也哉因書<lb/>
以復公武且將審覈其論議云<lb/>
　　　公武跋附<lb/>
　　　右馬夫人誌楷書并題共十六行行十七字余<lb/>
　　　始得此石以搨本寄殷君孝章欲作跋語未暇<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-17a"/>
　　　也孝章洽聞好古即為之著論書以見示余遂<lb/>
　　　不敢復措辭余謂古人碑頌之作葢不茍也蔡<lb/>
　　　邕自言郭有道碑無媿色皇甫湜亦不肯改作<lb/>
　　　碑銘以其傳信將來有所稱述故耳論者又謂<lb/>
　　　薶銘冢刻叙事直書為得其體往往見唐人墓<lb/>
　　　志皆以方石為之文辭甚畧不著書撰人名豈<lb/>
　　　以碑碣非名人碩儒則不敢當故寧拙而不工<lb/>
　　　寧簡而不繁制度相承如此後世之弊乃有大<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-17b"/>
　　　書深刻曲筆謏聞盜名字以示夸耀假聲位以<lb/>
　　　取譏訕者則此文之作雖甚簡畧書法未善以<lb/>
　　　今觀之與諛墓之文相去逺矣孝章之評非篤<lb/>
　　　於古學者不能及然馬氏年八十餘其子𤣥楷<lb/>
　　　位至柱國固己䝉被顯榮計府君亡殁時先有<lb/>
　　　志文於此遂不詳著及考之唐紀開元廿七年<lb/>
　　　天寶七載大赦婦人八十以上俱授鄉君皆在<lb/>
　　　此碑之後則馬氏亦覃恩所及但未審在何年<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-18a"/>
　　　耳近虎丘築壘發唐人數墓皆開元元和開成<lb/>
　　　時所塟馬氏以吾鄉婦人勲封昉見于此特為<lb/>
　　　存録亡友楊彦才作崑山志㒺羅傳記未克成<lb/>
　　　書宜孝章於此文尤致意焉己亥嵗十月朔盧<lb/>
　　　熊書<lb/>
　　題華萼樓殘碑<lb/>
華萼樓殘碑徐季海書也咸陽吳明府既與予訪得之<lb/>
於興慶故址遂手自搨之僅七十許字雖焚裂不完而<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-18b"/>
筆力意度固無恙也千載之下想見古人之製作唯其<lb/>
摧毁剥落之餘故其惜之尤深也烏乎開元天寶之際<lb/>
所以鋪張太平之盛者其文章翰墨笵金鑱石亦既多<lb/>
矣今余二人乃獨戀戀於此者葢𤣥宗之友愛誠近世<lb/>
帝王之盛節而孝悌之感出於人心之同然其歆羨愛<lb/>
慕自有所不能己也夫豈獨以季海之書而止哉明府<lb/>
方南旋且將裝潢為巻軸謂予不當無所識遂書此以<lb/>
歸之洪武五年九月十有六日書于京兆府學之西堂<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-19a"/>
　啟札<lb/>
　　代陶教授請蔡教授啟<lb/>
鴻都六經喜星鳯之快覩柴桑三逕嘆松菊之猶存豈<lb/>
期衰謝之餘幸獲交承之好雖由公選實副私悰恭惟<lb/>
郡博有道先生海内偉人淮南右族文章宗匠詩禮名<lb/>
家挺炯炯之丰標頎然玉立接霏霏之咳唾辯若懸河<lb/>
百篇騁倚馬才千金學屠龍技秋風騎鶴慣擕十萬貫<lb/>
以遨遊夜月吹簫快詠廿四橋之詩句跂予仰止慰我<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-19b"/>
來思方黌舍之渙新適青氊之復舊杏壇春暖播春誦<lb/>
夏絃之聲芹泮雨晴嚴月書季考之法州人得以矜式<lb/>
學者有所依歸嘉惠崑庠比隆湖學某者草茅無術萍<lb/>
梗有年誤薦牘之一章叨講筵之三載廣文官冷才名<lb/>
老去奚歸令尹事新舊政慙無可告少需覿面終獲論<lb/>
心<lb/>
　　又啟<lb/>
有某啟兹審榮膺絳帳喜復青氊師表得賢士林増重<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-20a"/>
在昔曾講授而傳業幸重來鼔舞而作人式展去思爰<lb/>
歌來暮恭惟廣文敬齋先生温温玉質渾渾金聲家學<lb/>
以西山之傳器局有北海之量斯文砥柱欝為庠序之<lb/>
光吾道綱維夙仰楷模之正所學皆伊洛諸儒之學其<lb/>
文即揚馬西漢之文當廟學巍然輪奐之時正師道奮<lb/>
焉作興之日西來閶闔葢猶就熟路而駕輕車直上扶搖<lb/>
㑹看乗長風而破巨浪某等三生多幸再遇有期庶幾<lb/>
化雨之霑行挹清風之論情之所嚮言莫敷宣<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-20b"/>
　　答朱氏聘啟<hi>作弟答</hi>
右伏以治平執政之稱賢成雲孫於宅相白水聘君之<lb/>
擇壻得朱子於門人敢偶華宗聊期先哲兹承令嗣上<lb/>
舍學優經藝方伉儷之是求謂某大兄教諭房長姪女<lb/>
某年及字笄遂婚姻之見問竟縁媒氏荐講親盟雖莫<lb/>
望於下風實貪求於同氣儷皮先禮既煩使者之來三<lb/>
月公宫當謹女師之教式遵嘉命俯俟良辰襲飛鳯之<lb/>
吉占多乘龍之喜色惟提甕以承君子倘此女之如儀<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-21a"/>
則覆瓿之傳有人信吾兄之素志報儀不腆他楮仍陳<lb/>
　　浦聘繆招贅啟<lb/>
長沙内史受經學於申公中臺令君忝家聲於晉代匪<lb/>
因媒妁曷接婚姻伏承英嗣貢元書貯腹中乆慕據床<lb/>
之選而某息女情鍾膝下方深設席之圖自言愛女甚<lb/>
於男人羨此翁之得壻願徵秦贅果協蔡占氷玉相輝<lb/>
坐媿蒹葭之倚樹門闌多喜行看花燭之聨屏薄禮斯<lb/>
陳副緘以載<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-21b"/>
　雜著<lb/>
　　道統論<lb/>
天理之在人心亘萬世而不可泯者前聖後聖其揆一<lb/>
耳甚矣此心之靈也莫大於天地而此心之體同其大<lb/>
莫妙於鬼神而此心之用同其妙上古聖神所以繼天<lb/>
而立極者夫豈果有一物以繼之立之者哉葢此心即<lb/>
天地之心而神㑹黙契與天合徳先天而不違後天而<lb/>
奉時其聲律身度自有以為天下後世之凖則若有以<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-22a"/>
繼之立之耳易之所載自三皇始而伏羲氏以前推而<lb/>
上之厥初生民必有繼天立極之聖神創制立法為後<lb/>
聖之矩度然後後聖得有所宗而聖聖相傳焉此道統<lb/>
之所由始也然其所傳之統亦豈有親授密付之事哉<lb/>
不過此心之理古今同貫先後相續若有端緒是以謂<lb/>
之統耳而統果何在哉是故堯舜禹之精一執中者此<lb/>
心也商湯周武之建中建極者此心也周公之思兼三<lb/>
王者此心也孔子之祖述憲章者此心也顔曾思孟心<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-22b"/>
周孔之心者也周程張朱心孔孟之心者也周公而上<lb/>
聖人得其位統之在乎上者也孔子而下聖賢無其位<lb/>
緒之在乎下者也然統有上下而心無古今揆之一者<lb/>
又豈有二致者哉雖然周子之學所以繼孟子之絶學<lb/>
於千五百年之下者子朱子於文字之間屢言之矣而<lb/>
中庸之序明道之表乃直以程子上接孟氏而謂孟子<lb/>
以來一人而己何哉葢程子之學固出於周子而妙悟<lb/>
黙契自得於道者葢有不盡出於周子也説者以周程<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-23a"/>
所傳有顔孟之分豈有是哉若夫子朱子以來則勉齋<lb/>
黄氏北山何氏魯齋王氏仁山金氏白雲許氏其緒之<lb/>
引于南者也魯齋許氏導江張氏其緒之派于北者也<lb/>
道統之傳固不敢妄議而斯文不絶如線之一脈此理<lb/>
之具於吾心者尚當於此而求之<lb/>
　　春秋經義<lb/>
　　　齊鄭石門<hi>隠三</hi>宋公齊侯衛侯盟瓦屋<hi>隠八</hi>㑹齊侯<lb/>
　　　宋公同盟于幽<hi>莊十六</hi>同盟平丘<hi>昭十三</hi>公㑹齊侯<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-23b"/>
　　　莒子邾子杞伯盟于鄟陵<hi>昭廿六</hi>齊鄭于鹹<hi>定七</hi>
春秋紀諸侯合散之漸而伯事之興替係矣甚矣諸侯<lb/>
之盟㑹有闗於世道之升降也春秋之初未有特相盟<lb/>
者而石門之役齊鄭首為之未有參盟者而瓦屋之㰱<lb/>
宋齊衛復為之而世道之漸趨於有伯者已不可遏矣<lb/>
於是幽之前盟齊桓遂為之主雖以魯人之疑而不害<lb/>
諸侯之同欲也伯事之興春秋所以志諸侯之合者其<lb/>
勢有所必至也桓公既往世伯在晉未有敢背之者及<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-24a"/>
乎平丘之盟而諸侯始貳雖欲示之以威而不能挽之<lb/>
使合也而世道之復趨於無伯者亦不可遏矣於是鄟<lb/>
陵而參盟復見于鹹而特盟復書而伯事於是乎替矣<lb/>
春秋所以志諸侯之散者夫豈一朝一夕之故哉昔者<lb/>
盟詛之事掌于王官諸侯有疑則請命于天子聴命于<lb/>
㑹同何敢私相刑㰱慢鬼神犯刑政以成傾危之習哉<lb/>
殷作㑹而民叛周作誓而民疑世至春秋盟詛繁而約<lb/>
劑亂矣私盟之講葢非一日然皆小國微者耳彼齊鄭<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-24b"/>
二國者東遷之始諸侯之雄也石門之事特相為盟而<lb/>
東諸侯不得不合矣曽未數年齊侯欲平宋衛之怨於<lb/>
是繼為瓦屋之役而參盟作矣有私盟而後有特盟有<lb/>
特盟而後有參盟參盟作而諸侯之合者不可離矣世<lb/>
道之變不至於幽不止也當是時也齊僖之在東州己<lb/>
有小伯之號而況桓公出而仗義明信北杏于柯之後<lb/>
人心之不附者無幾矣逮乎幽之初盟楚患荐臻諸侯<lb/>
同懼鄭亦請成桓公聳然遂執牛耳為之盟主是雖<hi>闕</hi>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-25a"/>
内外之寮諱我公之徃而人心之同欲者自若也自是<lb/>
以來極而至於首止葵丘之盛繼之晉文城濮踐土之<lb/>
事伯者之有功於天下於是不可一日無矣晉之世伯<lb/>
數傳之後陵夷至於昭公之世虒祁既成諸侯皆貳於<lb/>
是平丘之盟雖欲治兵徵㑹耀之以武而挽之使同然<lb/>
而晉之伯事終於不競而同盟之書亦自是而止矣由<lb/>
是晉人不能復合諸侯而鄟陵之㑹齊莒邾杞之君謀<lb/>
納我公公亦從為之㰱矣吾不意二百餘年之後而參<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-25b"/>
盟之事復見於昭公之編也他日召陵侵楚無功而還<lb/>
由是晉人復失諸侯而鹹之盟齊鄭二君自為之矣吾<lb/>
又不意特相盟之事復書於定公之史也於是世變極<lb/>
矣春秋亦不得而不作矣雖然始而求伯者齊僖有雄<lb/>
長之心而鄭莊黨之也終而叛伯者齊景有代伯之志<lb/>
而鄭獻附之也葢有伯非天下之美事而無伯又中國<lb/>
之不幸也昔者諸侯之未合也天下知有王耳伯者之<lb/>
事果何有於我哉及乎諸侯之未散也天下知有伯耳<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-26a"/>
伯者之功誠中國之所倚賴也至於天下無伯中國諸<lb/>
侯莫適為主吳越入而争長而齊卒不能代晉而興也<lb/>
故曰天下之無王齊鄭為之也天下之無伯齊鄭為之<lb/>
也豈不信夫<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0058_WYG_006-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　强齋集巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>