<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>午亭文編巻六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　午亭文編巻六<lb/>
　　　　　　　　　　　　大學士陳廷敬撰<lb/>
　古體詩<lb/>
　　七夕以柳惲流景對秋夕為韻作者錢亮工蔣京<lb/>
　　　少吳震一方鳬宗宋稚恭于蓮士兒子豫朋五<lb/>
　　　首<lb/>
霜娥垂半鬢清暉寒欲流復此照銀浦影落榆花秋天<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-1b"/>
人苟無情靈匹何相求况我二三子能不結綢繆<lb/>
清響迴新飇絶㝠倒浮景流盼年光斜數子入眼冷擊<lb/>
筑今遊燕變徴或歌郢鍼樓人應眠文字坐馳騁<lb/>
青鵲西飛來承華閟靈對此時東方生矯矯䝉英睞我<lb/>
本曬書人兼有標褌態心慕王子喬吹笙騎鶴背<lb/>
玉露未摇落志士懐凛秋清淺河漢水盈盈萬古愁星<lb/>
明佇含睇美人凝目留思君薦瑶席託興於牽牛<lb/>
鳳駕嵗不虚龍梭月再擲平時掃門人已斷轍蹄迹縱<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-2a"/>
酒酌清流濯纓謝華劇將子復能來餘歡繼閏夕<lb/>
　　贈于蓮士<lb/>
逢君薊門樓對月滄海頭濯髮青漢邊下視𣺌九州我<lb/>
生走燕營意亦陵髙秋南行不百里江湖思逺遊蘭橈<lb/>
帶桂槳萬里横中流巨靈撐兩足金焦雙拍浮物産必<lb/>
英異所見何殊尤豈知籬鷃輩不與飛鵬儔美才具舟<lb/>
楫明義敦山邱朂哉賢知士攬古光前修<lb/>
　　天禧宫古松歌次敦復韻<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-2b"/>
張公走馬旋風松如騎鶴背陵仙宫青山崩迫白日冷<lb/>
天驚破碧騰遊龍抓挐霜霧勢嵂屼劈裂雷雨聲籠銅<lb/>
太華並根盤后土扶桑接葉横髙穹相傳已自昧年嵗<lb/>
殷柏周栗將無同孤髙節目復磊砢落落寧許秦人封<lb/>
計株四十又加四大荒野隂連鬱葱樛枝交加影疊見<lb/>
晴雲曉月還玲瓏苔色常濃殆自古濤響不息非闗風<lb/>
千年茯苓此易得便欲劚之誰吾從神訶鬼守語匪幻<lb/>
心旌摇摇胷杵舂再拜肅謝愧自責干霄豈辱塵埃中<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-3a"/>
不見慈恩雙老樹馬嘶羊觸紛西東棲棲盤踞不得地<lb/>
只今枯榦無留蹤松乎託身有如此能令萬古凡松空<lb/>
日斜杖策陪公去烟村已逺聞微鐘<lb/>
　　露湑閣望西山懐退谷舊遊二首<lb/>
秋山日轉佳天清逺峰集蒼然氣髙浮薄雲飛不入風<lb/>
吹縹緲樓對此每獨立徑微忖昔遊松落思俯拾何時<lb/>
曳芒履未憂露草溼寂寥退翁亭遺蹟𣺌難及<lb/>
退翁耕近郊九經騁劇談尺五韋杜曲氣與霜空函及<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-3b"/>
其棲此山捷徑非終南遊子領微尚幽僻性所耽旅食<lb/>
走京輦冷眼衝雲嵐青箱王公堂酌我春酒甘<hi>王文貞公</hi>二<lb/>
老道淪䘮後生失毛耼短歌繼八哀㝠漠天如藍<hi>退谷孫公</hi>
<hi>北海所居</hi>
　　廖生行<lb/>
廖生文采殊絶倫萬巻讀破筆有神試之有司輒不利<lb/>
生顔閔默亦不嗔為生短歌添酒巡棄置世事談蒼旻<lb/>
天公居髙葢覆廣豈盡照燭窮幽垠役使衆靈雜鬼物<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-4a"/>
擥執造化摶鴻鈞轟雷掣電走風雨鞭驅日月排星辰<lb/>
妖祥彗蝕猶尚爾况分曹府滋紛綸陸飛水潛山土藏<lb/>
各有主者如官臣量才大細百失一欂櫨杗桷寧皆真<lb/>
生乎與汝在世上直須勤買抛青春我歌君飲休辭頻<lb/>
萬事飇忽風中輪驥子十齡吾所珍頭白笑我徒苦辛<lb/>
淵明賢愚挂懐抱不見韓昶譌根銀煩生教兒粗識字<lb/>
姓名足記堪漁薪何必嗢咿學老子鼓刀販繒亦致身<lb/>
　　西山道中作二首<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-4b"/>
我築晩晴臺以瞰西山故明滅嶺上霞依微巖際樹未<lb/>
解塵鞅縁遥寄邱中趣埤墉仰樵蹤簾閣俛鳥路遊思<lb/>
娛清暉清暉時一遇川長限無梁彩雲不可度振衣寒<lb/>
松嶺税駕流泉處良遊勿蹉跎嵗月易遲暮旅行循烟<lb/>
村幽探散沙鷺臺髙輟迴眺山近展徐步二客儼能從<lb/>
英流况厨顧既同西園遊時吟晩晴句石欄㸃筆人空<lb/>
翠没巾屨<hi>同遊廖芸夫于蓮士</hi>
昔與王侍郎<hi>阮亭</hi>受<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-5a"/>
詔並為詩兼徴夙所製君進西山辭兹訪山中勝因以<lb/>
此巻隨凉風開篋笥山鬼來潛闚四顧舊所歴蒼茫多<lb/>
路岐侍郎既特逹拙疾予棲遲山水自陶寫猿鶴相攀<lb/>
追離鴻過我前鳴聲何苦悲往時山遊人北宋與南施<lb/>
<hi>荔裳愚山</hi>文采今已矣大雅將在誰荒途披蔓草空谷羅華<lb/>
滋行行騁逺步言近兹山陲<lb/>
　　自聖感寺至寳珠洞西山最髙處<lb/>
迴磴陵虚空秋雲<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-5b"/>
御道長六龍所經處萬壑流神光半嶺礙河漢列宿方<lb/>
低昻猶未窮絶頂已足擥大荒平坡名豈稱新額題鸞<lb/>
凰<hi>故平坡寺賜額聖感</hi>窈窕陟危徑兩腋靈風翔洞中雖幽仄其<lb/>
外何堂堂雙闕那可辨一氣連混茫碣石在眼底滄海<lb/>
濵城隍我聞道家説三十六玉皇上有無極天此山或<lb/>
相當帝都跨嶽鎮頂背孰敢望俛視宇内山蠟屐可巻<lb/>
藏惜哉近市朝終焉難徜徉樊山一巻石臨老神黯傷<lb/>
　　龍泉寺下院<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-6a"/>
日隠原上村秋隂起桑柘杳杳隨烟鐘悠悠逺峰下境<lb/>
空放梵長天迥飛雲瀉松門晩色靜碧草淨可藉風吹<lb/>
籬邊花寒香正盈把薄遊涉清曠所歴向瀟灑樂幽抵<lb/>
嗜芰味道如啖蔗至人患有身矧復簮纓假息心同㝠<lb/>
寥聊此縶吾馬<lb/>
　　玉佳菴<lb/>
商飇振幽厓杖策跨蹊谷翻悵去徑窅何以極吾目稍<lb/>
上天影開餘翠澹林木髙臺秀逺峰日入淨如沐微興<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-6b"/>
方陶然滅迹向茅屋仰躋清泉流泠泠灑飛瀑攀危不<lb/>
辭疲留念遲往復<lb/>
　　龍泉寺<lb/>
金銀二泉流乃在星漢間泠風不可御逺望空雲烟忽<lb/>
見秋山池暎此碧玉環神魚長鬐鬛色異凡鮪鱣日影<lb/>
布石上魚躍不在淵食葉如樹遊吹氣成花圜洑流繞<lb/>
砌來吾欲尋其端稍憐松殿側泉眼明微瀾西軒俛木<lb/>
杪巗徑聞哀湍此泉自遥昔斯人如逝川誰能向杳靄<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-7a"/>
終掩青蘿闗<lb/>
　　徑祕魔崕登盧師山作<lb/>
谿迴秋風温徑仄殘陽閃坡陁下髙風草木相掩苒填<lb/>
咽谷葉丹山翠疊磨颭流澗波叢林清暉濃於染輟策<lb/>
稍忘疲駢席不覺險昔人晏坐處苔石無崕广狎玩大<lb/>
小青理至物自感視龍猶蝘蜓蟲豸亦拘檢而我遊人<lb/>
間所遇足嗤㸃悵然盧師山觀身老冉冉<lb/>
　　碧雲寺二首<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-7b"/>
寺門臨髙橋澗松交其端徑幽室何許欲憩行便姍瑣<lb/>
細花䝉密駮犖苔夤縁長櫩棲閒雲曲榭縈孤烟稍深<lb/>
境轉佳靈風來清緜流泉隔篁竹日斜聲濺濺琤琮寫<lb/>
哀玉迸落如佩環山水解娛人何事歸塵寰<lb/>
渫雲被層阿餘霞帶前軒夕泉流愈駛林際驚湍奔尋<lb/>
山欣野宿汲水遲夜餐迢迢漏鼓斷漠漠烟磬昏煩囂<lb/>
於此息清迴悽心魂風定寒蛸響月黒歸鳥翻匡牀靜<lb/>
無寐松牕明曉暾<hi>是日宿寺中</hi>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-8a"/>
　　來青軒觀紅葉歌<lb/>
來青之軒颯髙爽我來直欲攀蒼穹便因長空溯海月<lb/>
側身萬里三山東深山晦魄心轉悸假道北寺烟溟濛<lb/>
晨光小雨暗青笠白雲如絮連遥峰縁溪林木亦瑣細<lb/>
寒香幽草方葱蘢豁然此軒俛下界千樹萬樹新霜紅<lb/>
是時西顥實司令赤帝行氣何冲融跨坑駕谷太陵競<lb/>
金烏避路爭瞳曨視之睨眴久不定羇魂閃爍眼力窮<lb/>
我本看山悵無月豈知奇詭驚愚䝉黄鶴仙人日來往<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-8b"/>
霓旌火傘紛相從白榆但見露葉墜碧桃不覺春花濃<lb/>
丹砂布地靈境閟朱顔一笑迴天風<lb/>
　　西山歸憩西樵門外雜記遊事<lb/>
山行意軒然不復肯慵惰同來盡所親幽探亦屢作友<lb/>
生各有適語默相答和大兒學阿爺吟詩勤自課小兒<lb/>
十齡許能騎駿馬大迴策已如縈歴塊欲揚堁未忍斥<lb/>
輕肥一哂衰顔破草菴具野餐歸路發清餓乍辭山泉<lb/>
甘頗怯塵羮涴怖鴿晨不鳴蒼蠅晩相過攘攘浮埃間<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-9a"/>
掩耳但困卧<lb/>
　　昭王臺<lb/>
春風吹緑草歴亂昭王臺空憐天下士祗為黄金來燕<lb/>
山落日出滄海古人白骨今安在海水東流西日斜但<lb/>
沽美酒燕姬家莫問當年陵谷事薊樓明月土城花<lb/>
　　輓鄭大夫<hi>振華</hi>
建安秀江嶺萬古一考亭天遊羣鸞翔三十六峯青一<lb/>
峰上巉絶屹若劃巨靈紫陽光日月我公聲雷霆小學<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-9b"/>
字忠孝大篇文六經舎生取仁義宜祀於孔庭女史並<lb/>
記載烈烈同芳聲郎君辱齊年遐躅思儀型回首題名<lb/>
處春風語塔鈴年年蒲柳緑人散稀晨星曹官偶接膝<lb/>
遺直明邦刑衙餐訊往跡輟箸涕泗零以余謬好古命<lb/>
我為公銘銘當三熏沐短歌侑神聽<lb/>
　　贈衍聖公翊宸<lb/>
見公問廟檜溯往徴其形世六十有七二千三百齡元<lb/>
氣祕柯葉修榦苞蒼青我聖宰萬彚豈獨一物靈不賢<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-10a"/>
識其小有問辱公聆答言林多花被徑如繁星記一不<lb/>
辨九無名但芳馨皆門人土宜手自來封扃惟少杏與<lb/>
桃此理尤晶熒林端所生蓍莫敢擷寸莛旁下略采掇<lb/>
候過秋上丁積之凡二嵗數適大衍零許以當持贈奚<lb/>
慕堯時蓂斯文慨遐邈俄頃瞻儀型公親聖人裔淵角<lb/>
兼山庭絶學可繼聖為公几杖銘<lb/>
　　前山望王屋山懐蔡松年<lb/>
青山深淺中丘壑不一致清晨登前山髙秋散幽意千<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-10b"/>
里如玦環黛色遥相次杳杳數峰間閒雲忽飄墜我遊<lb/>
王屋山靈境仙所閟君昔從我遊棲隠偕宿志故人今<lb/>
在否臨風發逺喟<lb/>
　　池上晩秋<lb/>
山池如迴溪縁流時獨往潺潺出石間幾曲聲逾響殘<lb/>
荷雖已零秋水日夜長澗邊木芙蓉亭亭接幽賞波淨<lb/>
理輕舟聊作江湖想<lb/>
　　木芙蓉<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-11a"/>
灼灼拒霜花顔色衆所殊豈不惜芳時乃與晩嵗俱夭<lb/>
桃太冶豓野菊何蕭疎感此凌寒姿獨立將焉如<lb/>
　　秋曉由樊溪至山園<lb/>
徑迴水鳥喧寒流隠疎樹風竹覆野橋離披豁幽步巖<lb/>
柯交日影籬花明曉露池館寂無人雙溪杳自注<lb/>
　　雨後至南園<lb/>
初霽涉南園曉池風寂歴前村雲未歸髙樹雨猶滴塵<lb/>
外體自舒林中欣有適遊目極逺山秋烟淨如滌<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-11b"/>
　　遣興四首<lb/>
牽牛蹊人田田主取其牛蹊則良不直取牛致足羞螳<lb/>
蜋與異鵲忘身將誰尤微哉乘除理芒芴不可求<lb/>
重耳重五賢卓犖霸圖起胥臣賞先茅所貴在得士流<lb/>
風傳自今齷齪安足儗祁奚請老歸舉讐且舉子<lb/>
前驅射叔武弦髙犒秦師見義為則勇功過焉用知嗟<lb/>
此志士節遭彼愚者嗤别嫌古所戒來日猶可追<lb/>
嗣宗澹蕩人寄懐特髙妙臧否不挂口林壑展清眺蕭<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-12a"/>
然蘇門生對之發長歗寥寥鸞鳳音千載孰同調<lb/>
　　待友<lb/>
微曛度斜澗暝色赴前嶺石泉激清響風篁澹疎影烟<lb/>
鐘殷林深山禽宿夜永思君拂鳴琴巖壑𣺌愈靜<lb/>
　　秋懐<lb/>
寒色起亭臯髙樓逺峰集山斂夕曛低牕疎野烟溼畫<lb/>
欄見木末一葉新可拾景逸情未懶心賞歡何極<lb/>
　　自南村徑石院抵九仙臺<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-12b"/>
紅葉深紅與淺紅濕雲細雨如春濃桑柘半凋柳黄落<lb/>
三里五里村村同徑轉溪開歎奇絶千山萬山皆玲瓏<lb/>
誰令巗壑擅異色純以金碧施神工寒烟消歇亦變態<lb/>
怪石磊砢環孤峰宇内名山亦無數此山如畫展毫素<lb/>
我聞虞山最佳麗丹崖紺壁儼畫具一峰道人飛仙人<lb/>
揮染平生釣遊處浮嵐暖翠曉千重玉洞桃花春萬樹<lb/>
仙人既去亦復還白雲黄鶴遊人間清都𣺌𣺌在何許<lb/>
玉階朝罷棲名山只今畫者誰其匹天髙氣清風寥慄<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-13a"/>
欲攬太空為粉圖消得仙人兩三筆<hi>時擕得大癡畫巻</hi>
　　南村<lb/>
烟中見南村窈𦕈徑迷舊陟危驚景佳問俗訝名陋<hi>陋村</hi>
<hi>其名</hi>丹砂一林染鳴玉衆泉潄傍巗開荆扉雞犬喧清書<lb/>
幽興未云足古道迎隻堠<lb/>
　　宿石淙院<lb/>
山房行欲近半空人不知微逕礙古木青靄來差池鴨<lb/>
脚寒已亂鳥翼昏相追林開孤烟出飛崖落厜㕒巨靈<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-13b"/>
擘左股元氣猶淋漓森嚴驚鬼物幽險疑蛟螭石坎象<lb/>
鐵盆千古垂流澌淙淙一線長晴雨無盈虧逝者有如<lb/>
此吾生幾何時<lb/>
　　潞州留别送者<lb/>
相送潞州道别袖屢已揮親賔自此盡徒侣相對稀薄<lb/>
暮涉漳河波浪沾人衣悲風起中流木葉交加飛四顧<lb/>
别時跡行塵連夕暉遊子感居人况乃骨肉違我無經<lb/>
世術空自勞驂騑所願官吏賢敢嗟生事微耕稼供井<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-14a"/>
税逍遥侍親闈誰甘逺離别逺離還思歸<lb/>
　　浭酒歌因玉田孟君寄曹冠五使君<lb/>
易酒甜多雪酒惡見花對月空蕭索前年滄酒貰滄州<lb/>
長瓶開㵼碧玉流年年泛溢東風蚤臘味輕香不全好<lb/>
依舊花前又寂寥那能月下常傾倒卻憶遼西塞上行<lb/>
酣歌劍舞出闗城離筵嘗徧京東酒浭酒淋漓最有情<lb/>
東流浭水行相餞近海清波淨於練誰將浭水變春醅<lb/>
曹家兄弟成歡宴兄為二千石小弟尚書郎錦衣休澣<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-14b"/>
敬愛客醉卧玉缸新酒傍朔雲去雁分飛後回首邊沙<lb/>
盈别袖鴒原宿草幾畨青使君朱顔宛如舊玉田孟君<lb/>
飲者豪絲繩絡送瓷罌髙東過浭水谿邊路因風為寄<lb/>
相思句浭酒歌歌正愁我今潦倒行歸休千巗萬壑太<lb/>
行險焉能致此燕山頭<lb/>
　　對酒<lb/>
秋山銜落日對酒黄金臺坐失萬古愁朱顔一為開孤<lb/>
斟快心賞海月天邊來連霞隠髙雁吟風空復哀霜邊<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-15a"/>
野菊色盈盈照尊罍含情忽不飲白鬢紛相催忘形在<lb/>
濁醪浮名焉用哉<lb/>
　　東坡和淵明讀山海經十三首謂其七首皆仙語<lb/>
　　　讀抱朴子有感和之余嘗欲作遊仙詩因次其<lb/>
　　　韻<lb/>
人生醉與夢去天猶未疎以兹二者故終日息吾廬興<lb/>
至一把杯倦時或枕書故人多輕肥不必迴其車閉户<lb/>
長幽草近市便美蔬形影互相答神明聊與居蹔為生<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-15b"/>
時計亦豫世外圖列仙不可幾吾衰將焉如<lb/>
至人黄石公青瞳方朱顔來往榖城道隠見千萬年上<lb/>
天下瀛海遊戲碣石山遺我丹臺書肯與世人言<lb/>
子房師黄石太華凌垤邱辟榖西入闗英風𣺌難儔降<lb/>
心圮上老俯視園綺流聖道久不作且復為仙游<lb/>
維南有王屋維北乃洞陽靈仙所窟宅杳杳烟雲長朝<lb/>
罷金銀闕鶴駕來輝光授我丹竈訣坐待爐芽黄<lb/>
散遣雙玉童孤鶴生愛憐晨騎朝碧落暮跨歸神山道<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-16a"/>
逢青鳥使相贈以好言服食飲美酒與子保遐年<lb/>
伊余恨物感神喪如槁木泠然御長霄墮此深崖谷仙<lb/>
人憐垢氛為我勤湔浴時乎迫崦嵫悲歌至秉燭<lb/>
矯矯瓊樹枝羅生玉堂隂丹鳳一來儀和鳴成髙林半<lb/>
空天樂流誰能寫其音翹首虞山下肅然清我心<lb/>
登真御寥廓頗怪日月長當其寂寞時洞天為故常織<lb/>
女縫裳衣帝厨具餱糧豈特善口體萬年樂未央<lb/>
生不能追飛復不能投走季布諾千金在世誠無負硜<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-16b"/>
硜執鄙吝於我意何有仙人勸酒杯且飲乾勿後<lb/>
東遊登髙邱𣺌然望雲海金堂玉室間仙真一一在青<lb/>
天絶紅埃一去應不悔丹砂定可成白髪幸相待<lb/>
淵明真仙人明明凛帝㫖太傅才英奇至今皆不死偉<lb/>
哉東坡公忠亮可蹈履三賢友黄石萬刼足相恃<lb/>
翩翩雲中鶴下覩漫浪士仙人騎之來物外爰集止百<lb/>
年雖旦暮小住聊復耳願為仙人鶴鳴和及其子<lb/>
吾本幽憂人自無磊落才世故豈我願紛然胡為來六<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-17a"/>
鑿滋罣礙諸天多嫌猜海山非歸處兜率或庶哉<lb/>
　　出郭<lb/>
出郭沙水清野林日杲杲柳眠風弄姿花落枝亦好逺<lb/>
山森入畫亂紅堆可掃昨日鏡中人朱顔今日老花稀<lb/>
柳復濃玉壺自傾倒及兹華髪時且勿驚衰早<lb/>
　　循西山下夜行逹曉<lb/>
落月欲落山之西緑烟未滅金盆低插天青嶂横丹梯<lb/>
林壑窈㝠微徑迷臨風悵望心魂悽道轉髙橋溪碧沙<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-17b"/>
堤平栁眠雀啄花杏飄殘雪桃蒸霞我行已到山之涯<lb/>
東方海雲騰日車<lb/>
　　書沈石田山木畫次其自題韻<lb/>
我拙不解畫亦自喜竒逸朱粉姑置之蕭森此木石放<lb/>
意寫荒寒棲神遊逺碧染雲山半青落墨葉盡赤提挈<lb/>
羇旅頻巻舒日月疾署字是何年誰為弔古客<lb/>
　　見月<lb/>
夏雲如水交横過上有明月新嵯峨我欲弄月乗輕波<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-18a"/>
青天無梁風浪多陵風一舉君謂何<lb/>
　　久雨<lb/>
久雨殊未佳幽懐况鮮樂愁此偪仄居凛凛陷於淖髙<lb/>
旻停日車積隂連雲駮流霧捲地飛驚泡濺堦閙平土<lb/>
水數尺窪處在泥窖暫歇還更然檐禽語稍稍稚子總<lb/>
無憂不能復騰趠排墻慮見及所傷豈皴皰天神自明<lb/>
聰乖龍失告教吾欲扣上穹微悃諒弗効中夜坐咿嚘<lb/>
困眠曉不覺<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-18b"/>
　　五月十二日重遊崇效寺尋雪公看花之約後二<lb/>
　　　日阮亭侍郎亦往遊焉以五月江深草閣寒為<lb/>
　　　韻賦詩予亦作七首<lb/>
野行不覺遲人影改亭午言尋惠休居豈獨招提古門<lb/>
前閒草花戲蝶自迎舞脩槐可中庭緑隂欲拾取飄然<lb/>
紅樓客笑齒粲可數問法離文字吟哦劇何苦斜風見<lb/>
動旛落日隠懸鼔我亦困詩妄新集編夏五<lb/>
昨遊尋東風徑草細緑髪微憐屐齒香散步意超忽青<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-19a"/>
春歸茫茫幽芳亦未歇曲廊通野園曠若人寰闕古邱<lb/>
今猶存崩剥瘦見骨有似鱗爪枯中心自突兀四邊千<lb/>
樹棗嫩蕊嬌不發報花如報竹素書來一月<lb/>
書中何所云上云花在樁會當菖蒲節可供纓絡幢下<lb/>
云梔子林清芬散北牕長謡寄遐想覯止心則降開函<lb/>
愁細字數數挑銀缸我詩如虢鄶子男亦陋邦大師鄙<lb/>
島可居士慕老龎潘鬢已久白安用文如江<lb/>
文章小技耳吾欲觀其深以兹破萬巻寓我不住心湛<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-19b"/>
然遺句字忽流天樂音譬之雲在天變化無古今形影<lb/>
豈一同蹤跡難重尋所以自開闢天雲長浮沈我心正<lb/>
如此萬刼勞相侵雖被世俗嗤或為知者欽<lb/>
折簡謝見招單車徑相造古殿横翠微初地長瑶草夭<lb/>
矯槐龍蟠嚶呦竹鳥好顧渚瀹泉芳來禽展匣寶因從<lb/>
學佛閒便欲為農老留客看治𤓰餉鄰擬剥棗還坐讀<lb/>
我書西軒日杲杲何當卜夜䦨軟語傾懐抱<lb/>
寄詩詩如何問花花恐落漠漠塵沙中鬢絲想禪樂别<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-20a"/>
後秉畫燭横陳蠟如嚼誰能從老僧破衲鐺折脚永絶<lb/>
羅綺縁亦無妻子縛又聞王侍郎欵門擕酒杓諸子並<lb/>
豪英紅顔矜綽約而我方寂然清風開卧閣<lb/>
憶昨俯寺閣縹緲髙雲端青天琉璃道日暮凝薄寒驚<lb/>
電徹罘罳宛虹垂䦨干山門揖塵土歸徑跡已殘黄縑<lb/>
映繡轂憂患如翻瀾幸枉霞上作猶論巗中懽浮艶不<lb/>
挂眼新詩獨永歎子美師粲可良遊思𣺌漫<lb/>
　　北峰<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-20b"/>
西山轉北峰城中見尋尺始晴出半岑横雲帶斷碧劃<lb/>
如人靜好媌娥露修額紫臺連邊沙紅顔慨遥昔年年<lb/>
黒山春雪花青塜積羇士心多悲對此成目逆<lb/>
　　久雨喜晴懐王顓菴侍郎兼簡阮亭<lb/>
曉雨送㢘纎晩雨迎絡繹歸來困欲卧屋漏牀牀窄稍<lb/>
聞流泉響樵語間㗲㗲夢裏青山長行盡溼無迹忽覺<lb/>
失烟霞孤枕斜光射晴鳥引圓吭風櫺轉清嗌隂雲雖<lb/>
解駮書琴久狼籍低徊把君詩吟誦手忍釋不獨銷愁<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-21a"/>
憂兼亦快夙昔公朝時聮鑣官曹日接席玉山暎頽顔<lb/>
瑶草起沉癖但無樽酒歡流連展遥夕况逢濟南生腹<lb/>
笥藏簡冊説書口瀾翻論古人辟易一臺二妙俱我老<lb/>
壯神魄風流襍案牘相對未蕭索往來同廨署何俟越<lb/>
阡陌已辦青銅錢共醉慰衰白<lb/>
　　六月二十五日<lb/>
召至南書房<lb/>
賜<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-21b"/>
御書手巻挂幅扇恭紀<lb/>
金猊踞地龍蟠棟赤霄雲巻晴暉重玉堦行上近椒風<lb/>
小殿開簾褰額鳳青疏斜明飛紫烟封題宛轉光射天<lb/>
下臣姓名起微陋磨丹<lb/>
觀署迹未乾一函三錫煩屢識光華炯炯浮長箋<hi>臣名</hi>
<hi>上所自署</hi>驪珠迸出蛟螭纒飇若雷電隨毫巔皎若日星麗<lb/>
璣璇霖雨初霽萬象妍錦機匹練天孫製淋漓<lb/>
御墨香螺漬書罷留題與後人剪刀不上絞綃織<hi>横書綾以</hi>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-22a"/>
<hi>全端賜</hi>直書更有迴鸞字仰觀再拜千金賜預恐茅齋破<lb/>
壁寒只應珍襲藏巾笥九華宫扇日邊來楚竹齊紈次<lb/>
第開明月烟銷香鴨動海天風起戲鴻迴十九年中被<lb/>
恩遇承顔往往親縑素畫箑雲章喜絶倫凉秋未敢嗟<lb/>
遲暮丹青自古誰良臣終始<lb/>
君恩有幾人便蕃榮寵今如此恐懼獨立持其身<lb/>
　　題王石谷山水清暉巻後<hi>有序</hi>
王君石谷以畫名聞天下比侍<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-22b"/>
内廷<lb/>
東宫殿下髙其品誼書賜山水清暉四字葢取靈運詩<lb/>
中之義<hi>廷敬</hi>捧<lb/>
睿書以觀欽仰久之謂山人何不遂稱清暉老人乎山<lb/>
人曰諾乃為賦清暉老人行云<lb/>
清暉老人王石谷紫鸞曾傍紅雲宿醉翻東華祕笈文<lb/>
黄塵霜掃秋眉緑君不見洛陽郭恕先君不見富陽黄<lb/>
大癡古來謫仙多畫師石谷汝畫天人姿真宰開鑿初<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-23a"/>
淋漓烟雲欲落神龍隨䑕鬚麋角空爾為<lb/>
九重聞之亟召見寫圖每覿<lb/>
重瞳面彷彿凌霄夢裏遊不知身在蓬萊殿<lb/>
承華日永問安迴寳墨書奩次第開揮賜謝家詩上句<lb/>
知君山水興難裁我聞一峰道人文采風流世無敵作<lb/>
畫半染君家虞山色彭祖巫咸皆輩行遊戲江湖不可<lb/>
測相逢夙昔若為情人間石谷留香名惜哉不以清暉<lb/>
稱誰為稱者午涯生<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-23b"/>
　　擬古一首寄林吉人<lb/>
渌水湛明鏡照我青蛾眉幾回芳樹下蕩漾凉風吹思<lb/>
君𣺌銀漢洪濤浩無涯雙星雖迢迢會合嵗有期不見<lb/>
機中人停梭感鬢絲<lb/>
　　送廖衡素還雲間<lb/>
蕭條邊朔心時節迫晩暮以我幽憂居思君在岐路平<lb/>
生困鞍馬不識江湖處懐情向南雲極目空烟樹繋艇<lb/>
及流潮春風信來去<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-24a"/>
　　送杜遇徐大宗伯致政歸檇李<lb/>
玉京仙人侍<lb/>
帝還紫清朝别暮丹山長風萬里留不得明河倒㵼隨<lb/>
潺潺金壺銀箭南宫漏尚書午夜遲箋奏扶桑弄影海<lb/>
雲生繚繞觚稜夢如舊遥思供奉西清日<lb/>
詔試與君連第一柏梁歌就賦長楊琉璃硯水蛟龍筆<lb/>
我愧紅顔君少年相逢意氣凌雲烟白駒晩景真過隙<lb/>
緑鬢秋霜已上顛詞華勲業鄒枚老曹省功名蹇夏偏<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-24b"/>
簿書往事紛填委文酒風流只浪傳君如阮嗣宗臧否<lb/>
不挂口我如王無功泥飲欲濡首我留君去天蕭蕭離<lb/>
心千疊江山髙君過長蘆試相訪雞黍近局堪招邀<hi>謂朱</hi>
<hi>竹垞</hi>
　　巢學士賢母歌<lb/>
北門學士雙銀魚晨隨玉榻晝直廬有時惠我蓬萊書<lb/>
開函磊砢千驪珠上言母氏行凛凛與衆殊下言弱弟<lb/>
賢母教勤復劬朱門貴富世所慕孝弟為寳今有無又<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-25a"/>
言子之文可以式浮趨子為我歌歌以壽母餘流傳篇<lb/>
籍無刪除我感公言為躊躇母善纍纍不可以别區母<lb/>
昔佐夫子惟孝忠不渝公今昆弟升華塗移孝作忠理<lb/>
不誣參執魁柄爭斯須守母善行為楷模吾聞母言食<lb/>
君之禄勿使我虞賢哉母言真丈夫青史萬年名與俱<lb/>
福禄永綏神明扶<lb/>
　　廣陵學士北征扈從圖<lb/>
方花磚影日未紅相逢鸞珮㘭螭東臣朔空飽太倉米<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-25b"/>
頗牧驚看在禁中蓬山仙官寂無語八牕雲開見下土<lb/>
清水蟾蜍咽玉壺紫塞胭脂卧鼙鼓龍旌一捲沙漠塵<lb/>
青山黄屋相嶙峋神功如天難繪畫歸來髙閣圖麒麟<lb/>
生綃别寫君年少横槊簪毫皆入妙衰白對此意飛動<lb/>
掩巻臨風起清歗<lb/>
　　飲酒寄荀少<lb/>
老至顔復酡飲少興無涯前有尊酒行樂府名最佳呼<lb/>
童使之歌聲澀如秦娃昔者與諸季樵唱相讙譁别來<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-26a"/>
四五秋分散空荆柴逺或隔嶺嶠近或踰河淮君往官<lb/>
湘州湘州水湝湝渌水可作酒飲之寛君懐飲水還飲<lb/>
酒歌此當優俳<lb/>
　　出北郭門贈吳天章<lb/>
月斜雞未鳴中宵塵鞅閒心清不染境眼明惟見山初<lb/>
日動林景和風吹客顔花枝自冉冉鳥語亦闗闗城中<lb/>
幽居者髙眠棲闠闤思君共芳草青春偕往還<lb/>
　　野亭對酒懐朱悔人<lb/>
<pb n="KR4f0022_WYG_006-26b"/>
朝來公事罷客心靜無氛頗訝衰拙跡忝兹鵷鷺羣悵<lb/>
然一樽酒無由舉屬君裵<graphic n="KR0966" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0966.png" mimeType="image/png"/>且未去為近青山雲<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　午亭文編巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>