<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-1a"/>
攻媿集卷十三<lb/>
　　　　　宋　樓　鑰　撰<lb/>
　今體詩<lb/>
　　陳文懿公<hi>居仁</hi>輓詞<lb/>
衆口推文伯何人識吏師義襟惟古有心地只天知至<lb/>
死終無玷平生本不欺在公無可憾猶恨哲人萎<lb/>
珍館徑歸鄞人猶望秉鈞郵傳千里訃哀動五州民躃<lb/>
踊森賢嗣攀號感路人公乎不亡矣衮衮看簪紳<lb/>
宅相惟公久伊余忝後塵十年追桂籍兩禁踵詞臣接<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-1b"/>
武參吾舅承顔奉老親幸成三學士何意失斯人<lb/>
一别屢經歲歸舟巳及門方期情話悅空訝語音存善<lb/>
行傳千載蕪詞愧九原傷心歌楚些無地可招魂<lb/>
　　丘文定公<hi>崈</hi>輓詞<lb/>
謀國規模闊絶人才具高三朝千載遇四海一身勞儒<lb/>
將通鴛序樞庭握豹韜皇家資柱石天遽奪伊臯<lb/>
初擬文翁化誰知懷遠圖廟謨專制閫世將易兵符養<lb/>
虎竟遺患斷蛇由不殊寧同死諸葛空恨失吞呉<lb/>
處事拘攣外鋤姦談笑中幾年亡主將全蜀賴明公畏<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-2a"/>
愛盾衰日清和夷惠風屢書終不盡詩意亦何窮<lb/>
　　王文文公<hi>十朋</hi>輓詞<lb/>
夙負敢言氣輸忠不愛身劉蕡仍遇主綺季更憂民治<lb/>
行眞循吏風稜古諍臣搢紳千載恨不得究經綸<lb/>
梁木今其壞誰能問大鈞恩深兩宮賻哀慟四州民巳<lb/>
矣天人䇿傷哉社稷臣吾生良可恥不及見斯人<lb/>
　　婁忠簡公<hi>機</hi>輓詞<lb/>
壯歲志先定耆年氣不衰治高爲縣日名重佐州時雅<lb/>
望登朝著忠言徹帝墀亨途日千里闊步不容遲<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-2b"/>
邊事釁初開惟公論不囘深謀比婁敬極力阻王恢兒<lb/>
戲何堪用冰山忽巳摧朝廷始更化大老盍歸來<lb/>
共政三年久蜚英四海尊色詞無假借風裁弭囂喧但<lb/>
欲持公道寧容啓幸門經綸終未究猶有典型存<lb/>
寮寀侍儲闈如公久任稀載欣商皓起終惜漢疏歸問<lb/>
字煩參訂談經賴發揮一書眞總要星日重光輝<lb/>
得姓共東樓同朝兩故侯文編叨二序誕日頌千秋老<lb/>
矣俱宜去公乎不少留來書墨猶濕展讀淚空流<lb/>
　　程文簡公<hi>大昌</hi>輓詞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-3a"/>
論著大哉堯英聲早巳昭横飛欽遠業特立仰高標言<lb/>
議超千載風猷聳四朝惜乎經世學不及珥金貂<lb/>
太上崇耆舊龍鱗手可攀胡爲遯荒野竟復老商山漢<lb/>
閣頒綸渥灑壖擁旆還靈光遂陳迹西望涕空潸<lb/>
設卦探羲畫隨山究禹謨仰天眞見象畫地可成圖健<lb/>
筆凌前輩残膏浹萬夫登門嗟最晚猶得覘宏模<lb/>
　　楊武恭王<hi>存中</hi>輓詞<lb/>
歴數中興將誰爲第一功兩朝忠衞上四海雅推公富<lb/>
貴無危溢哀榮有始終吾知尚遺恨不見朔庭空<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-3b"/>
勇氣眞虒虎仁心劇放麑推鋒多折馘解縛屢招攜細<lb/>
柳門堅閉長楊馬不嘶夜深星忽墮何處問撑犁<lb/>
父祖成完節丹心激懦夫枕戈梟逆首撫劍志伊吾忠<lb/>
孝公何媿哀榮世所無從今柴荷橐接武上亨衢<lb/>
王爵報元勲臨危更致身鯨波飛戰艦狼子歎江神木<lb/>
落淮南暮塵淸塞外春功臣誰第一圖畫在麒麟<lb/>
　　沈憲敏公<hi>樞</hi>輓詞<lb/>
天使魁鄉薦上令卿攺官蚤峩烏府豸終著侍臣冠持<lb/>
節威行惠專城猛濟寛紹熙多舊學胡不相宮端<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-4a"/>
仕宦接王楊諸公嘆老蒼門生多紫禁子舍屢黄堂自<lb/>
得垂車樂誰傳卻老方桃花千樹滿空憶舊劉郎<lb/>
徐邈今非介申棖焉得剛立朝無附麗受謪更芬香戲<lb/>
綵衣冠盛圍棊日月長典刑今巳矣無復巋靈光<lb/>
持論眞遺直操心本至公贏貲寧市寵平寇不言功光<lb/>
祿文階峻嘉興色養豐誰能死生際猶得教之忠<lb/>
晚出荷公知登門未覺遲通班依漢橐試郡守蕭規藻<lb/>
翰猶頻寄宮牆不再窺新阡何處是西望不勝悲<lb/>
　　林正惠公<hi>大中</hi>輓詞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-4b"/>
愛直趙淸獻忠文范景仁累朝推舊德今日見斯人正<lb/>
色欲劘上敢言寧顧身紫樞方大用惜不究經綸<lb/>
去國名逾重還朝道益尊淸虚懷骨鯁嚴冷帶春温公<lb/>
綽眞無欲臧孫尚立言騎箕雖永隔精爽儼如存<lb/>
凛凛古循吏堂堂眞巨公死生忘度外邪正炯胸中憂<lb/>
世心誠切籌邊事巳空龜潭山下水流淚與無窮<lb/>
　　觀文殿學士陳公<hi>騤</hi>輓詞<lb/>
台嶽鍾神秀居然社稷臣海涵書萬卷魁冠數千人南<lb/>
服頻懷綬西垣屢演綸惜哉眞漢相不遂秉洪鈞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-5a"/>
幾見衣冠偉終聞羽翼成先皇崇舊學大政任名卿神<lb/>
器親傳授崇朝再太平功成身自退寵利一毫輕<lb/>
朝著登門久詞林辱眷深代言稱據古議禮許同心去<lb/>
國臨歸路還家寄好音病中聞訃告老淚動盈襟<lb/>
　　觀文殿學士趙公<hi>彦逾</hi>輓詞<lb/>
千古盛周宗皇朝實比隆謂多擔貴爵誰見立王功一<lb/>
語國先定寸心天與通龍飛稽事實信史詔無窮<lb/>
授受唐虞際從容平勃間宗英誰柄用人望屬橰閒晚<lb/>
侍經闈讀寖登秘殿班帝郷留不住歸去老湖山<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-5b"/>
麾節稱循吏三朝藹政聲治如黃霸最心慕伯夷淸諸<lb/>
道俱遺愛兩川尤著名起家臨制閫更羨錦衣榮<lb/>
聽履領簪纓忠言徹帝庭公方扶日月我亦寄雷霆憂<lb/>
世形辭色臥家存典刑靈光更陳迹楚些不堪聽<lb/>
　　端明殿學士汪公<hi>應辰</hi>輓詞<lb/>
制閫詩書帥公朝侍從臣身能全進退人可得疎親曳<lb/>
履聲猶在持衡迹遂陳從今幾百載更復見斯人<lb/>
蚤歲聲名大婆娑始遇時難兄屏隔坐令子桂芳枝人<lb/>
望還爲用天胡不憗遺成蹊堪喻大墮淚不須碑<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-6a"/>
道學不盡試功名秖緒餘立朝惟正色薦士有遺書百<lb/>
贖嗟無及九京誰與居莫酬推轂意哀淚濕巾裾<lb/>
　　端明殿學士張公<hi>枃</hi>輓詞<hi>宋史本傳改正案枃舊訛杓今據</hi>
籍甚張京兆精神滿腹中才高解牛刃手敏運斤風河<lb/>
滸恩波遠廛間狡穴空章臺舊時柳無復映金狨<lb/>
英略古無對外庸今最良衆方期共政人巳難云亡不<lb/>
聽尚書履猶懷太守章匡廬星忽墮丹旐裊淸湘<lb/>
昔幸參朝列于公更有連規橅包世界風義薄雲天送<lb/>
别詩猶在貽書墨尚鮮偉人無復見惟務寶青氈<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-6b"/>
　　仲舅敷文閣學士汪公輓詞<lb/>
籍甚牢之舅難追宅相風惟公能愛我獨我最知公潭<lb/>
府書無繼西州事巳空形容盡心力庶或慰幽宮<lb/>
外氏桂成叢諸甥長養中名稱無酷似宦達偶相同澹<lb/>
室旣長往適齋俄考終絶憐三學士只賸一衰翁<lb/>
　　樞密謝公<hi>廊然</hi>輓詞<lb/>
臣主一意合風雲平地生立朝專論諫爲國總樞衡行<lb/>
矣登三事悲哉奠兩楹輟瓜恩意重終始備哀榮<lb/>
千古台山秀名流列鴈行惟公登政路一旦破天荒故<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-7a"/>
里空華屋佳城映夕陽送車無路到東望淚浪浪<lb/>
　　尚書尤公<hi>袤</hi>輓詞<lb/>
敏甚五行下毫釐恥不知千人揮筆陣萬卷納須彌有<lb/>
夏傳追蠡先秦拾斷碑鄴侯書插架分付稱家兒<lb/>
憂國言多切囘天力有餘衆推眞學士上念老尚書直<lb/>
道終難進高懷只遂初梁溪釣游處此意竟何如<lb/>
舊學方登用公來領從臣末光依日月聽履上星辰共<lb/>
政將圖舊騰章屢乞身甘盤終罔顯雨露未霑新<lb/>
北面願師承東臺拜老成忘年容末坐敘契若平生風<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-7b"/>
月吟千首雷霆寄一名送車無路到寒涕爲君傾<lb/>
　　尚書湯公<hi>碩</hi>輓詞<lb/>
先正眞良弼彤墀四拜麻決科承奕世摛藻擅傳家禁<lb/>
路優持槖侯藩幾建牙相門宜出相恨不見隄沙<lb/>
奏邸崇先契周旋古括州殿庭觀唱第海郡繼承流方<lb/>
快飛騰上俄聞汗漫遊鳯凰山下路丹旆想悠悠<lb/>
　　尚書張公<hi>抑</hi>輓詞<lb/>
文靖饒風度高皇記曲江賢孫眞是似才氣號無雙幾<lb/>
見持英蕩終看擁碧幢誠齋主詩社到此亦心降<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-8a"/>
撫字推循吏論思領從班宏才名北闕高興屬東山同<lb/>
歲叨崇篤比鄰足往還舊遊成昨夢哀涕不勝潸<lb/>
　　商侍郎<hi>飛卿</hi>輓詞<lb/>
矯矯眞御史風生白筆端出持膚使節始著侍臣冠給<lb/>
饟鬢先雪籌邊心爲寒天乎驚玉折不及上金鑾<lb/>
所至仁聲著甘棠幾去思敬姜嗟哭子伯道痛無兒郎<lb/>
省傷連璧文闈見刻辭邊民紛墮淚忍讀峴山碑<lb/>
　　顔侍郎<hi>度</hi>輓詞<lb/>
宴坐勿菴上睎顔亦是顔平心眞似水立說信如山屢<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-8b"/>
擁皇華節重登淸禁班始終無玷闕風裁許誰攀<lb/>
祿養嗟何及朝朝飯一僧移忠躬蹇蹇錫類日烝烝報<lb/>
政優呉郡知賢仰阜陵淸忠與公恕餘慶啓昆仍<lb/>
贅倅丹丘日眼看康濟泉同朝叨奬與侍坐得周旋妙<lb/>
畫多傳寶遺文合細編典刑今巳矣西望涕潸然<lb/>
　　曾侍郎<hi>炎</hi>輓詞<lb/>
文獻南豐裔源流曲阜公巖巖雙法從凛凛舊家風金<lb/>
玉方交映人琴忽併空平生心地直流慶尚無窮<lb/>
紫陌尋春日惟公最少年鱣堂慚隗始熊軾媿盧前寄<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-9a"/>
我書猶濕思君迹遽仙同登今有幾揮淚撫遺編<lb/>
　　少保李公<hi>孝友</hi>輓詞<lb/>
戚閈疏恩厚勲門積慶餘弓彎飛將臂架插鄴侯書六<lb/>
纛秦官重三槐漢相如惜哉終半日聞者爲欷歔<lb/>
　　錢殿撰<hi>佃</hi>輓詞<lb/>
雋譽蜚庠校孤忠動冕旒救荒心欲斷憂國鬢先秋惠<lb/>
滿長江水風清八詠樓禁途交一臂人物等閒休<lb/>
枌社歸來晚翛然得故吾哦詩頻刻燭㸃易細研朱有<lb/>
淚悲連璧無階奠束芻名門餘慶遠丹穴看竒雛<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-9b"/>
　　趙待制<hi>粹中</hi>輓詞<lb/>
明主晝三接淸班歲九遷一居周柱史徑入漢甘泉批<lb/>
敕嚴東省掄材上小天平生經國志惜不冠貂蟬<lb/>
詩近劉賓客手追歐率更雙旌古良吏萬卷老書生世<lb/>
諦浮雲薄生緣曉夢驚吁嗟東向議何日遂施行<lb/>
半世誰知已登門意氣傾交情忘父行文會忝余盟持<lb/>
論先忠厚談經嘆老成幽光誰爲發落筆淚縱横<lb/>
　　呉待制<hi>博古</hi>輓詞<lb/>
御史再乘驄忠言沃帝聰處心平似水疾惡迅如風遇<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-10a"/>
合嗟何晚論思信有功惜哉辛佐治竟不到三公<lb/>
三仕入儲闈堂堂夾日飛初同四皓起終作二疏歸冰<lb/>
玉淸班近衣冠盛事稀聞君忽仙去西望是耶非<lb/>
東甬預賓興文闈賴主盟菲葑無下體衣鉢有門生劍<lb/>
佩今何處樽罍空復情自慙無報所老淚爲君傾<lb/>
　　楊待制<hi>王休</hi>輓詞<lb/>
望重威無怒仁深勇有餘百年憂國志滿篋薦賢書德<lb/>
政不勝載才猷未盡攄佳兒人物似眞可大門閭<lb/>
蜀道名天險馳驅敢憚勞劒頭懸六印夢裏益三刀漢<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-10b"/>
殿聯簪橐燕山擁節旄惜哉覘國意不得試龍韜<lb/>
蜀用東南彥皇家屬意深貳卿頻報政上相最知心泛<lb/>
宅俱杭葦同朝擬斷金廟廊期引類疾病兩侵尋<lb/>
事契因同薦交情晚益親半生文會少萬里宦游頻别<lb/>
後書猶濕歸來迹遽陳何能發潛德空有淚霑巾<lb/>
　　許待制<hi>尹</hi>輓詞<lb/>
蚤擅文章價名公屢品題碑銘摹諫省丘壑訪愚溪得<lb/>
句追飛兔摛毫走怒猊遺編聞好在後學仰筌蹄<lb/>
十載更麾節陽春萬里同時時逢蜀士一一話文翁到<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-11a"/>
處留遺愛諸郎守敎忠慶源知未艾往日有陰功<lb/>
　　陳秘撰<hi>舉善</hi>輓詞<lb/>
陳氏多名德兹來慕典刑宮端驚宿草<hi>彦名良翰官太謂邦彦案邦</hi>
<hi>肅宋史有傳子詹事諡獻</hi>秘撰又泉扄自古有遺直秖今誰獨醒蒼<lb/>
蒼何可問耆舊日凋零<lb/>
跬步不忘孝掇皮皆是眞移忠思致主務實見臨民三<lb/>
諫言猶炳平生迹遽陳清風凛衰俗自足盪秋旻<lb/>
　　王給事<hi>信</hi>輓詞<lb/>
主眷逢千載龍光傾一時銓曹著官簿禁掖粲英詞論<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-11b"/>
議推東省威聲憺北夷平生經世意懷卷竟何之<lb/>
宦學素稱豪仍聞吏事高精神雖腹滿撫字亦心勞藩<lb/>
輔連三組沈疴見二毛胡牀庾樓在殘月墮江臯<lb/>
　　余給事<hi>崇龜</hi>輓詞<lb/>
烏府仍螭陛銀臺更掖垣事幾無弗論外似不能言厚<lb/>
德鎭浮薄平心剸劇煩用才殊未盡無地可招魂<lb/>
桂籍兄聯弟蘭階子克家上恩嘉踵武京秩爲增華朝<lb/>
著䝉傾葢綸闈覩判花遽成千古别南望想悲笳<lb/>
　　史敷文<hi>彌正</hi>輓詞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-12a"/>
八行諸孫盛三公嗣子賢連收四鶚薦秖欠一書氈郎<lb/>
省刑章肅侯邦政譽傳平生憂國意齎志入重泉<lb/>
學問源流遠樂哉賢父兄人琴亡舊曲風木愴寒聲深<lb/>
痛幾成毁沈疴汔喪心孝恭無可憾猶得傍佳城<lb/>
少小相從久自慙䳄甲辰交情日加厚姻好晚逾親别<lb/>
去驚葭律歸來見棘人西莊行樂地望斷爲沾巾<lb/>
　　袁府君<hi>文</hi>輓詞<lb/>
家學傳三世几間無二書力行眞勇猛進取故舒徐前<lb/>
輩多遺墨先人秖故廬後來窺甕牖<hi>雜著一編名曰甕案袁文字質甫有</hi>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-12b"/>
<hi>評牖閒</hi>志士爲欷歔<lb/>
坦坦幽人履恂恂長者言憂時見顔色樂道竟丘園隱<lb/>
行推同氣高賢萃一門四明耆舊傳他日數諸袁<lb/>
　　周路分<hi>良臣</hi>輓詞<lb/>
蚤負功名志從戎豈素心治軍先肅靖游藝亦精深湖<lb/>
海開豪氣雲天廓義襟高門尚餘慶蘭玉正森森<lb/>
台嶺論交契天街惜别離飛書能幾到埋璧遽成悲舊<lb/>
識歸樵句<hi>詩公和篇最工云郤從谷口問歸樵在丹丘時探梅浮江李使君有樵字韻</hi>愁看<lb/>
結局詩紫髯無復夢空有淚交頤<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-13a"/>
　　趙左司<hi>鞏</hi>輓詞<lb/>
行誼高餘子文章自一家嶽神均客禮敵國歎才華直<lb/>
節曾無苦全瑜更不瑕儒流有遺恨不見草黄麻<lb/>
淮甸爭錢幣䕫城辦戍兵詔歸南郡近公去北門輕避<lb/>
寵若將凂求閒竟不成亦期無適莫一笑老于行<lb/>
許國終無撓居家不願餘深䝉明主眷未覺故人踈高<lb/>
論三千牘陰功四一書佳兒承積慶端可大門閭<lb/>
鄉貢早馳譽郎潛方比肩求仙容我學成佛嘆君先天<lb/>
癸年將暮金丹語未圓忽傳長别偈天闊㪚雲烟<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-13b"/>
　　王提刑<hi>正功</hi>輓詞<lb/>
廉白眞家法原由金紫賢兄辭嶺南賻弟卻澧陽錢築<lb/>
屋吾將老藏書手自編老成俄巳矣聞者爲潸然<lb/>
籍甚青箱學醇乎赤子心片言皆可復一僞不容侵處<lb/>
事幾游刃論交欲斷金諸郎傳素業桂子看成林<lb/>
二廣外臺首威棱著一門志期諸郡肅忍見匹夫冤奮<lb/>
擊猶鷹鷙興讒有兔爰投閒了無限此意與誰論<lb/>
伯仲三珠樹優爲一世才人琴先起恨金玉遂俱摧南<lb/>
阮方深痛阿連尤可哀桃花源上路老眼更堪開<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-14a"/>
　　王大卿<hi>正已</hi>輓詞<lb/>
少壯節先著年侵氣不衰忠雖由父教淸亦畏人知處<lb/>
世無求合安時竟數竒甘泉人物會一老漢空遺<lb/>
麾節東南半澄淸冠一時權輿周翰傳頂踵阜陵知自<lb/>
謂二宜去人稱三不欺卷懷終未盡流慶稱家兒<lb/>
圖史但環堵江湖幾問津雖多暮年樂誰忍半年貧海<lb/>
内淸名滿毫端秀句新風流嗟頓盡晉韻更何人<lb/>
老去王摩詰歸來道更全賸添天美祿眞得地行仙日<lb/>
欲增三徑君胡欠百年桃源不無路重上慘風煙<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-14b"/>
　　劉吏部<hi>俁</hi>輓詞<lb/>
總角異羣兒庭趨蚤學詩一鳴登桂籍百里靜潢池所<lb/>
至淸民瘼平生號吏師郎闈方進用何乃棄明時<lb/>
剸劇最雲間題輿上越山洞庭王澤遠庾嶺使星還中<lb/>
道趨臺治名曹切近班陰功多及物陽報看循環<lb/>
誰擾奚山衆焚林獸巳窮徙薪能遠慮下瀨得深功南<lb/>
嶠肩隨息中朝論愈公但知分謗喜寧肯自論功<lb/>
兄長與慈恩相親色笑温公方持使節余忝代王言共<lb/>
約遊三徑俄悲作九原佳城隔風浪丹旐愴飛翻<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-15a"/>
　　朱南劍輓詞<lb/>
再世文章伯三朝侍從臣傳家推篤學遊宦肯謀身别<lb/>
駕歌章水甘棠想劍津虚堂兩遺像誰不倍傷神<lb/>
朔望第一客巡寮意更親有詩欣和韻不飲喜娛賓名<lb/>
帖藏中古珍茶試早春據鞌猶矍鑠何遽迹成陳<lb/>
棊戰久不對詩盟亦寖寒方期會眞率乃爾變悲歡歲<lb/>
晚本無憾情深那忍看佳城何處是東望淚汍瀾<lb/>
　　石南康<hi>
                        <graphic n="KR1488" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1488.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>輓詞<lb/>
挺挺石可轉恂恂衣不勝平生憂國志長夜讀書燈大<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-15b"/>
易窺三古中庸進百能惜哉天不憗無復見川增<lb/>
家有春秋學淵源更得師風高蓋公舍淚落蔡邕碑官<lb/>
早終難進才全竟弗施遺編屬賢子孝謹不應衰<lb/>
伊昔爲君御儒流賴主盟執經容後進傾葢若平生坐<lb/>
見埋黃壤空勞望赤城友朋相與泣反袂不勝情<lb/>
　　鄭華文<hi>若容</hi>輓詞<lb/>
蚤擅春秋學賢關第一流少公淸澤國贊府著神州試<lb/>
邑人交薦還朝譽更優如何急流退不使上瀛洲<lb/>
籍甚柯山政兒童識貴温<hi>華文閣致仕詩貴温當是若案本集有賀鄭貴温寺丞直</hi>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-16a"/>
<hi>字容之</hi>歡謠聞魏闕殊寵鎭呉門就養家傳子休官澤及<lb/>
孫吾鄉耆舊傳千載德彌尊<lb/>
兄弟忝同登論交最有情頽波知勁節徹㡳嘆眞淸正<lb/>
爾尋姻好胡然喪老成抱疴難執紼揮淚望佳城<lb/>
　　袁通判<hi>章</hi>輓詞<lb/>
大道知如路一心長似齋耄期稱不倦胷次樂無涯孝<lb/>
謹古難及友恭人自懷無瑕夜光璧黃壤痛深埋<lb/>
盛德不容贊多言可奈何大圭原不琢古井竟無波前<lb/>
輩苦凋謝後生誰琢磨同庚適齋老託體共山阿<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-16b"/>
僅有一區宅曾無二頃田相過惟載酒至老不言錢幾<lb/>
得拜牀下何堪哭道邊門人多著籍下馬向新阡<lb/>
　　張工部<hi>季樗</hi>輓詞<lb/>
忠簡傳淸白家聲屬弟晜惟公殿諸老積善見多孫兩<lb/>
桂昌書種雙椿藹慶門壽終無可憾況有典刑存<lb/>
壯歲登郎省旌麾歴五州仁聲號循吏治行最諸侯憂<lb/>
國言多切籌邊慮更周積薪無恨望終老得夷猶<lb/>
敕局同寅舊雌堂屢肯過故人今有幾朝士更無多問<lb/>
信書猶濕相望鬢巳皤忽聞埋璧痛薤露不成歌<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-17a"/>
　　高端叔<hi>元之</hi>輓詞<lb/>
百氏極旁搜潛心老不休鄰光時自照簞食孰堪憂弟<lb/>
子多藍綬先生竟白頭凄凉數間屋知我獨春秋<lb/>
鐵石賦梅花閒情白玉瑕兩公終磊落千載敢諠譁清<lb/>
節成瑰偉浮詞尚孽芽君看死生際不見一毫差<lb/>
滿卷變離騷歐公一素袍豈惟將厚意要使匄殘膏宿<lb/>
草成千古生芻爲一號雖無韓子誄貞曜本來高<lb/>
　　趙提刑<hi>子濛</hi>輓詞<lb/>
毓秀從天派盱衡動至尊使星方炳耀卿月遽侵昬巳<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-17b"/>
矣悲呉館誰歟護北門慶源流未艾文獻藹諸孫<lb/>
處事才游刃論文辯粲花英姿凛熊豹健筆走龍蛇持<lb/>
橐身終外垂車夢到家平原花木在愁絶舊生涯<lb/>
客授早登龍襟期一笑同門淸心似水論正氣如虹近<lb/>
問書猶濕重來跡遂空無因送丹旐老淚灑西風<lb/>
　　李撫州<hi>庚</hi>輓詞<lb/>
與物初無忤臺評反謂傾麾符成漫仕林壑寄平生跪<lb/>
履嗟何晚揮犀空復情天台隔風浪無地拜佳城<lb/>
李下眞無徑門前可設羅詩如翰林逸書似鄴侯多奇<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-18a"/>
字今誰問遺編尚不磨從來好哀輓薤露忍興歌<lb/>
蚤歲文聲振長沙見賈生積薪看晚輩推轂致名卿子<lb/>
舍眞連璧生涯付短檠風流今李漢極口贊冰淸<lb/>
　　張欽州<hi>舟之</hi>輓詞<lb/>
少誦東牕句從君見典刑義襟希竇十才刃比庖丁古<lb/>
鏡悲鸞偶寒原愴脊鴒恂恂守家法蘭玉滿階庭<lb/>
姻好自諸馮東牀取阿戎平時深念我晚歲忍銘公書<lb/>
字今猶濕心期誰與同回頭三十載灑涕向西風<lb/>
　　錢江陰<hi>佖</hi>輓詞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-18b"/>
庾嶺梅花暖賢侯惠愛深精神雖滿腹撫字亦勞心九<lb/>
轉竟難遇二毛何處侵傷哉東逝水無復大江陰<hi>南安前知</hi>
<hi>江陰軍移知</hi>
客授向東甌君爲郡督郵豈惟寮契篤更喜吏才優每<lb/>
嘆頻年别俄驚一夢休虞山渺何許淚落不能收<lb/>
　　李刪定<hi>叔益</hi>輓詞<lb/>
積善務增厚求名惟恐多白圭寧有玷古井竟無波議<lb/>
法資修定監州極撫摩佳兒傳素業留眼看巍科<lb/>
冰玉心相照誰云内舉私深居無浪出清節畏人知尚<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-19a"/>
憶紫芝宇無慙有道碑塡空雨黄葉西望不勝悲<lb/>
　　樊運使<hi>光遠</hi>輓詞<lb/>
科目公餘事南官第一人七閩新使節三署舊儒臣倦<lb/>
拜方辭餽哀良莫贖身家聲知有繼仙桂兩枝春<lb/>
模浦云亡後斯文付此賢命其隨道喪學又絶心傳河<lb/>
洛湮來派西州憶舊緣傷心耆老盡揮淚對霜天<lb/>
　　丁寺丞<hi>允元</hi>輓詞<lb/>
家世傳經術膠庠藹雋聲上方思舊學公乃擅專城滁<lb/>
上功尤著潮陽政愈明哀哉鍔流水猶解不平鳴<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-19b"/>
嚴冷不可向其中實曠然行藏睽素志燕樂了餘年鶴<lb/>
化人何處鸞孤影自憐才高不盡用流慶尚綿綿<lb/>
　　曹工部<hi>耜</hi>輓詞<lb/>
箕潁文章士儀同社稷功惟公承慶裔有意振家風祠<lb/>
祿眞崇道郎潛嘆老馮傷心循吏手齎志九原中<lb/>
宦達推公早丁年備皂衣幾爲銅虎去終向石橋歸齊<lb/>
國世臣少貞元朝士稀松風談笑地囘首倍歔欷<lb/>
　　范致政<hi>錞</hi>輓詞<lb/>
義俠久無迹吾鄉見此翁紫微欣稅駕飛將許同功銀<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-20a"/>
茜聯恩渥金蘭藹義風雖增嬴博恨猶喜桂成叢<lb/>
酒後昇平曲閒中安樂窩千金曾累致一醉竟無何老<lb/>
驥志空在孤鸞悲亦多相望纔歲許託體共山阿<lb/>
　　梁審計<hi>季琦</hi>輓詞<lb/>
壯歲嶄頭角夷途試著鞭羣公爭倒屣諸老亦忘年論<lb/>
議傾朝譽功名短世緣神傷賢伯仲風雨夜無眠<lb/>
壽夭固難問吁嗟不忍言嬰啼摧玉樹衰淚灑芳萱事<lb/>
契深羣從英才愴九原悲吟慙楚些無地與招魂<lb/>
　　呂崇德<hi>晝問</hi>輓詞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-20b"/>
剸劇推才刃臨機妙斵輪傳家得淸白滿腹是精神未<lb/>
上金閨籍空留花縣春善人陽報在蘭玉正詵詵<lb/>
囘首情親處相過瀨水陽十年能幾見一疾痛云亡縣<lb/>
郭山空秀家園橘自霜主人今巳矣鷗鷺亦凄凉<lb/>
　　王縣尉<hi>彦正</hi>輓詞<lb/>
幹蠱恢才刃誰能貨殖私人皆競毫髮我獨破藩籬風<lb/>
雨空殘夢池臺愴昔時板輿臨穴處行道亦興悲<lb/>
潤屋公餘事能爲人所難蓼莪遺恨在夜雨舊盟寒家<lb/>
有書堪讀囊無錢爲看情親悲不那望絶旐飛丹<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-21a"/>
　　唐舍人<hi>關</hi>輓詞<lb/>
鴈塔名三世螭坳侍九重循循儀學館諤諤著囊封至<lb/>
性悲三釡高懷薄萬鍾典刑傷不見哀涕忽無從<lb/>
夷路方馳轡甘泉喜問津廟廊平日志露電百年身搯<lb/>
掌雖多恨爲箕自有人發棠陰德在陽報質蒼旻<lb/>
　　徐少卿<hi>子寅</hi>輓詞<lb/>
聖主一言寤長淮千耦耕山川皆在目草木尚知名盍<lb/>
被腰金寵徒爲攬轡行諸郎襲餘慶定自不慙卿<lb/>
所至多遺愛丹丘最有聲奉常千載乆攀戀一城傾巳<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-21b"/>
恨數離别寧知隔死生湖邊舊門巷一到一心驚<lb/>
　　陸提刑<hi>洸</hi>輓詞<lb/>
數馬謙恭甚揮犀色笑温風流士龍裔文采左丞孫晚<lb/>
幸成三徑身胡遽九原素欽仁者勇大嶽竟平反<lb/>
早歲擅詞場夷途列鴈行一麾分楚甸雙節照江鄉蓮<lb/>
社容寒晚葭莩接老蒼八旬俱巳矣囘首倍凄凉<lb/>
　　陸參議<hi>沇</hi>輓詞<lb/>
中外衣冠盛流傳識後凋聲名三語掾身世半僧寮寶<lb/>
晉書尤逸坡仙隱可招梅溪殘月墮蕪沒舊風標<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-22a"/>
飾吏先儒雅低徊五十霜萑蒲掃韶右桑柘滿黄岡知<lb/>
已平津老家傳刪定郎八龍無半在風雨夜侵牀<lb/>
　　蔣慈谿<hi>鶚</hi>輓詞<lb/>
伊昔丹丘去相逢意氣傾樓前巾子秀山下育泉清敬<lb/>
梓情逾厚交梨論益明凄凉千古意潮落又潮生<lb/>
下筆欲生風磨礱日有功推敲詩益鍊駢儷語尤工經<lb/>
問南雷叟家傳十八公詞人誰可繼文陣滑稽雄<lb/>
　　呉大監<hi>飛英</hi>輓詞<lb/>
庠校聲名早朝廷譽望尊忠言如日皎笑語若春温四<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-22b"/>
擁皇華節屢登金馬門用才終不盡流慶在仍昆<lb/>
曠典將行日南宮得舍人銓衡輕易地造化漫勞神舊<lb/>
事誰能記交情我獨親吁嗟三昧手不見掌絲綸<lb/>
　　俞通判<hi>茂元</hi>輓詞<lb/>
强仕賦歸去頻年亦漫行宦情雖淡泊官事極精明贊<lb/>
畫王公幕監州亞父城佳兒守遺訓淸白勝金籯<lb/>
象邑推三俊靈光賴此賢老成俄巳矣遠邇爲澘然孝<lb/>
敬心何極公平䤸尚傳佳城隔風浪忍賦薤歌篇<lb/>
　　陳崇道輓詞<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-23a"/>
學造龜山藴詩傳汝水餘于公足陰德陶令竟閒居白<lb/>
業追蓮社丹經授寢虚<hi>虚先生其父號寢</hi>平生了無恨善類勿<lb/>
欷歔<lb/>
未第聲先振纔官節巳竒精誠與神合隠行畏人知晚<lb/>
境終無玷遺文尚可師功名齎志殁囘施稱家兒<lb/>
　　鮑潮州<hi>潚</hi>輓詞<lb/>
三試皆前列一官何後時低徊廣文舍齟齬使君麾遇<lb/>
事有如燭衞生寧及葵舊游成隔世流涕讀新碑<lb/>
客授壬辰歲巍科盛永嘉芹宮屢揮塵竹院幾烹茶假<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_013-23b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>