<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-1a"/>
攻媿集卷六十四<lb/>
　　　　　宋　樓　鑰　撰<lb/>
　啟<lb/>
　　代賀王樞密<hi>倫</hi>奉使回啟<hi>氏汪尚書大猷以下五首代舅</hi>
交鄰國有道乎大而事小遣使臣以禮也遠而有光自<lb/>
昔才難于今任重十九年誠著夷狄孰謂世無蘇子卿<lb/>
數千里口伐可汗必有人如鄭元璹惟樂天者保天下<lb/>
故和戎而得戎心乗軺之人銜箠于道臨軒優造固盛<lb/>
世之非常杖節請行實大臣之未有揚旌亟去締兩朝<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-1b"/>
魚水之歡接淅言還際千載風雲之㑹神人喜樂河海<lb/>
晏安么麽至微驩快以抃恭惟<hi>某官</hi>有宰相器真王佐<lb/>
材量括江湖不清不濁氣充天地至大至剛貌不勝衣<lb/>
心匪轉石言而造膝非堯舜之道不敢陳議或犯顔雖<lb/>
賁育之勇不能過愈膺眷注寖歴清華快吟紅藥之階<lb/>
久寓紫微之直敏悟如廷碩時詔誥皆自為之文精壯<lb/>
若燕公大述作類皆出其手進貳樞府増重聖朝運籌<lb/>
于帷幄之中折衝于樽俎之際上方安邉境于無事時<lb/>
乃堅和盟于未寒禮云禮云豈玉帛乎哉使乎使乎安<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-2a"/>
國家可也謂虞臣之相遜彼或一時命裴度以往釐正<lb/>
在今日確持志士之操果爲天子而行帝曰汝諧僉言<lb/>
惟允身輕一葉佩四海之安危名重泰山聳萬夫之風<lb/>
采分憂北顧顒望東歸馬維駒馬維騏方聽皇華之選<lb/>
鵻集栩鵻集杞已聞四牡之來生靈獲按堵之安宗社<lb/>
有覆盂之固孤忠凜凜馳不測之深淵萬目睽睽仰難<lb/>
逢之盛事歡傳土宇喜動天顔去握漢旄固已虚上台<lb/>
之席歸調商鼎何待趣舍人之裝行慰具瞻即膺爰立<lb/>
<hi>某</hi>寒鄉冷族藝苑散材雖知必學于箕裘未免徒勞于<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-2b"/>
州縣寡交于世知已惟公顧蒹葭之柔曽倚身于玉樹<lb/>
笑蟾蜍之拙難追步于飛黄誰知霄壤之殊途不替金<lb/>
蘭之舊分比干寸禄進拜崇墉方彭彭馳使者之車而<lb/>
戀戀有故人之意將曲成其羽翼乃特借以齒牙俾掃<lb/>
齊門獲參儉幕受丘山而有自効蛇雀以無階俯聽先<lb/>
聲莫負蜀郊之弩輙尋故步重瞻夫子之牆敢泚筆于<lb/>
下風佇宣麻于穀旦<lb/>
　　代賀錢樞密<hi>端禮</hi>兼提舉徳夀宫啟<lb/>
恭審光奉宸綸進參樞筦天子侍龍樓之膳仰裨孝治<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-3a"/>
之勤聖恩加書殿之名増重本兵之寄神人歡喜宗社<lb/>
晏安恭惟<hi>某官</hi>才為時生美由世濟學究六經之蘊識<lb/>
窮庶物之原緗帙牙籖插架固踰于三萬漆書竹簡撑<lb/>
腸何止于五千發華藻以為文出緒餘而飾吏果由治<lb/>
行自致功名踐敭仕路之深密勿從班之久屬遠夷之<lb/>
弗靖眷邉境之多虞洊遣侍臣往宣徳意星軺兩使盡<lb/>
清千里之烟塵羽扇一揮坐變三軍之風采隃度機事<lb/>
明若蓍龜確守成謨堅如金石遠膺芝檢來對楓庭君<lb/>
必有尊蓋以天下養也時方多事要當馬上治之自非<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-3b"/>
膺眷遇于兩宫兼文武之二道安得被家令賜金之寵<lb/>
贊元樞總戎之權父子無難言之嫌繄公是賴廟堂銷<lb/>
未形之患舍我其誰久難其人今得此選自聞拜命僉<lb/>
曰當賢雖李衛公之髙才素恥由于進士而曹侍中之<lb/>
故事特先賜于儒科積此恩榮可知注倚邉聲未寂騎<lb/>
壒方高頃在金城固已圖上于方略今居西府自應制<lb/>
勝于朝廷位髙則任隆名盛則望備盡平時欲行之事<lb/>
當今日可為之秋願思君臣遇合之難以濟國家恢復<lb/>
之業<hi>某</hi>効官何補蒙眷數深側聞渙汗之頒倍極輿情<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-4a"/>
之喜兔葵燕麥固匪春風之上游馬渤牛溲願爲藥籠<lb/>
之餘物<lb/>
　　代賀錢參政兼知樞密院啟<lb/>
恭審榮膺宸綍進貳政機兼持右府之權益壯本朝之<lb/>
勢郵音一播輿論交孚恭惟<hi>某官</hi>徳量恢洪勲名赫奕<lb/>
傳龜襲紫偉岡頭澤底之家聳壑昂霄擅日下雲間之<lb/>
譽早膺睿眷寖歴華途游刃不見于全牛利器豈拘于<lb/>
錯節外臺輔郡著藩宣屏翰之功清列近班備獻納論<lb/>
思之益頃以邉庭之未靖嘗持使節以請行風清塞北<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-4b"/>
之烟塵名震淮南之草木折衝樽俎之上運籌帷幄之<lb/>
中方鄧騭欲棄涼州微升卿幾誤國事惟營平固守明<lb/>
詔謂宣帝可為忠言披膽莫回噬臍増悔以身徇主豈<lb/>
欲得先知之名轉敗為功自難掩孤忠之節亟畀芝函<lb/>
之寵峻躋樞筦之權雖士氣之已振尚兵釁之未解力<lb/>
裨聖算先遣軺車嘉謀無膠柱之拘天意有轉圜之易<lb/>
埀紳搢笏坐致元功曲突徙薪終為上客宜進參于鬷<lb/>
嘏俾益究于宏規士夫喜公道之行中外欣王化之復<lb/>
惟夷險不踰于操守故始終尤被于龍光大臣慮四方<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-5a"/>
玉鉉方資于調燮人主論一相金甌將啟于姓名<hi>某</hi>竊<lb/>
禄無堪荷恩自舊側聽絲綸之播不勝燕雀之私鄰哉<lb/>
鄰哉方慶明良之遇人耳人耳願歸造化之餘<lb/>
　　代回髙參議啟<lb/>
假守南州方遂奉祠之請拜恩中道忽叨謀帥之行曽<lb/>
修問之未遑媿貽緘之先辱伏惟<hi>某官</hi>精忠報主妙略<lb/>
濟時英英故國之耆儒表表清朝之雅望一門父子喜<lb/>
富貴之鼎來萬里功名諒規橅之先定豈謂著鞭之晚<lb/>
尚淹入幕之留蔚相扶炳相輝適有同寅之幸起而言<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-5b"/>
酌而祝尚資婉畫之餘<lb/>
　　代囘陳節推<hi>棅</hi>啟<lb/>
擢首選于漢廷聳聞雋譽置外員于儉幕是曰異恩曷<lb/>
遲吾行願快先覩伏惟<hi>某官</hi>東嘉勝士西洛别傳視將<lb/>
相之科真拾地芥陳治安之策若吐天葩顧上游實為<lb/>
館殿之儲屈故事尚勞州縣之職青雲器業具在斯人<lb/>
歟緑水風流頗有此客否首勤髙作來訪陳人駢麗何<lb/>
工褒嘉過厚閒而成嬾既乖桑梓之恭言不能文又媿<lb/>
瓊瑶之報<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-6a"/>
　　代謝直秘閣啟<hi>温州曽吏部逮以下四首代知</hi>
假守偏州方媿承流之選陞華中祕遽蒙増秩之褒揣<lb/>
已無堪歸恩有自伏念<hi>某</hi>稟資甚陋涉世尤疎十上空<lb/>
歸莫售家傳之學一行作吏但遵父教之忠素甘薄宦<lb/>
之驅馳敢意清時之差擇容臺議禮僅逃聚訟之嘲畿<lb/>
甸持刑上廣好生之徳進貳唐朝之銓選預參漢代之<lb/>
章程忽去國以難留秖杜門而自省偶屬東嘉之空乏<lb/>
俾分南面之顧憂被臨遣于丹陛之嚴受要束于黄扉<lb/>
之邃俯矜嬴俗惟恐其傷虚受瞽言其應如響鄰封移<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-6b"/>
粟來蘇待哺之民下户蠲租盡革剥膚之弊赤子既寛<lb/>
于無告青史遂書于有年皆聖君施舍之恩繄上相燮<lb/>
調之賜苟逃曠戾已劇僥逾乃論尺寸之勞誕布絲綸<lb/>
之寵重念流離粗免凋瘵尚多倘守臣安受于誤恩則<lb/>
事體遂同于佳郡雖循牆而力請曽反汗之無聞風阻<lb/>
三山尚覺去人之逺雲興四嶽遂霑零雨之餘茲蓋伏<lb/>
遇<hi>某官</hi>道徳宗工朝廷元老天開地闢㑹千載之明良<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>
雷厲風飛冀中興于日月深念專城之重務先良吏之<lb/>
求苟片善之有聞無一夫之責備坐令么麽亦玷褒嘉<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-7a"/>
<hi>某</hi>敢不益勵駑才深圖雀報仙凡夐隔無從讀石渠東<lb/>
觀之書今昔何殊尚當奏渤海南陽之課<lb/>
　　代賀虞丞相<hi>允文</hi>啟<lb/>
恭審宸章渙發肇更夾輔之名制冊随頒爰正左虛之<lb/>
席仰觀盛事髙掩前聞竊以阿衡左右商王作相必兼<lb/>
于仲虺姫旦股肱周室為保亦資于召公下及兩京以<lb/>
還寖隳二代之典雖大臣之委寄自若而歴時之位號<lb/>
不倫至用秦官領事之稱以為唐室中臺之長大聖君<lb/>
之有作復官制以聿新非惟遠追孔子正名之言抑欲<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-7b"/>
遂行宣帝責實之政肆疇上宰首屬宗工恭惟<hi>某官</hi>千<lb/>
載真儒兩朝元老蘊仲舒佐王之學負孟軻命世之才<lb/>
竭忠力以事君肩一心于夷險出緒餘而應事了萬變<lb/>
于笑談勤勞何止于十年往返動踰于萬里凡四海危<lb/>
疑難辦之事廷臣皆斂袵而莫當求一時剛果敢為之<lb/>
人天子必虚懷而相屬手持威柄身佩安危王曰勲國<lb/>
曰功顧特書而未已出為將入為相宜注意之尤深臣<lb/>
主俱賢紀綱益振尊歸慈極贊九重孝治之心位正儲<lb/>
闈建萬國元良之本總衆職以遂大有為之志講内治<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-8a"/>
以成不可勝之資當稽古建官之時選衆而舉膺奮庸<lb/>
熙載之任舍我其誰兼提樞筦之權進極文階之品漢<lb/>
儀復見一新昭代之觀瞻周室中興㑹見神州之克復<lb/>
<hi>某</hi>久蒙知遇猥被使令方欣黄閤之開洊喜白麻之播<lb/>
用汝作舟楫仰知濟川獨任之專以我爲鏌鎁遽有躍<lb/>
冶自言之意<lb/>
　　代賀沈運使<hi>复</hi>啟<lb/>
恭審天陛拜恩日畿授莭木牛輓粟榮分使者之權龍<lb/>
馬負圖寵冠奎文之直列城聳動公議傾依恭惟<hi>某官</hi>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-8b"/>
造道深淳受材髙劭潄六經之芳潤摛章驚絶代之工<lb/>
究千古之興衰論事有適時之用頃趨嚴召自結深知<lb/>
謂公等皆安在耶信明主一見決矣郎潛省户坐騰列<lb/>
宿之輝使行邉庭盡䕶長淮之境總師屯之萬竈供日<lb/>
費之千金民不告勞士皆宿飽試之馮翊益知治行之<lb/>
髙任以關中要資餉饋之給豈惟見研桑心計之妙行<lb/>
且膺嚴吾從臣之求于焉假途寧俟暖席<hi>某</hi>夙蒙知奬<lb/>
兹屬部封顧惟千里之凋殘猶賴二天之庇覆軺車澄<lb/>
按冀舒雅拜于前塵海嶠阻脩莫厠賀裾之下列<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-9a"/>
　　代賀吕運使<hi>正已</hi>啟<lb/>
恭審光被宸命寵升使名九重益厚于眷知列郡愈嚴<lb/>
于風采恭惟<hi>某官</hi>髙才絶俗奥學傳家納萬頃于雲夢<lb/>
胷破大觚于霹靂手釣璜渭水屹然尚父之功名聽履<lb/>
漢廷偉矣尚書之人物踐敭中外備歴險夷比講鄰盟<lb/>
獨膺新擢方張旜而遠聘俄全璧以來歸首加部使者<lb/>
之稱獨有典屬國之恨倚毗方重進用未央佇登紫槖<lb/>
之華徑取青氈之舊<hi>某</hi>辱知有素贊慶尤深大厦之庇<lb/>
千間夙荷帡幪之賜洪河之潤九里願承沾丐之餘<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-9b"/>
　　代謝知温州啟<hi>州王待御伯庠以下二首代知温</hi>
承流蜀道初無保障之功更治瀛壖復得股肱之郡俯<lb/>
慙僥倖欣戴生成伏念<hi>某</hi>少已無竒晚尤多難十年不<lb/>
仕惟真祠香火之依一札俄頒豈生平夢寐之及曽蔑<lb/>
片言而悟主未知何自以為郎方評蘭省之文忽冐柏<lb/>
臺之選遇事輙發初不顧于憎仇有知必言誓少酬于<lb/>
眷奬久為怨府卒蹈危機但求闔户以省愆敢意分符<lb/>
而起廢叱馭而進仰追鼻祖之忠勤鼔盆而歌有媿蒙<lb/>
莊之了達號啼塞耳憂患薫心願休退于田廬姑召収<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-10a"/>
于魂魄詎聞衮服之貴下軫綈袍之思授以輔邦遂其<lb/>
私計俾控甌閩之要許尋王謝之風江海一來難冀脩<lb/>
門之重入山川相望惟思舊隠之可歸茲蓋伏遇<hi>某官</hi>
道徳佐王謀猷濟世大開正路期立致于太平獨秉化<lb/>
鈞用陶成于善類有如朽鈍誤辱矜憐<hi>某</hi>敢不澡雪精<lb/>
神究詢利病奉寛大之詔務使及民勞撫字之心以報<lb/>
知己<lb/>
　　代賀史開府<hi>浩</hi>啟<lb/>
恭審頒冊九重視儀三事節旄前道聿嚴帥閫之雄衮<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-10b"/>
繡交輝爰寵帝師之舊允為異數宜屬宗工恭惟<hi>某官</hi>
忠冠兩朝道關百聖體仁蹈義聲名如山斗之尊聚精<lb/>
㑹神君臣不膠漆而固當天開地闢之際贊雷厲風飛<lb/>
之機天下日向于太平王化亦幾于復見晉公巨徳歸<lb/>
爲緑野之遊謝傅髙懷終為蒼生而起㑹稽輔郡曽衣<lb/>
錦衣閩嶠大邦更憑熊軾上篤潛藩之眷恩先召節之<lb/>
來前席受言改容加禮台廷虚左方圖上宰之求制綍<lb/>
自中首飭多儀之備參鼎司之崇品隆巖石之具瞻錫<lb/>
賚便蕃燕饗優渥貴盛絶諸公之右榮寵萃一門之中<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-11a"/>
髙宗舊學甘盤未見報功之及武王維師尚父會聞授<lb/>
任之均<hi>某</hi>素辱殊知仰欽成命屬有郡章之繫莫前賓<lb/>
閤之趨蕭曹同心咸願股肱之夾輔甌閩接境敢睎脣<lb/>
齒之相依<lb/>
　　代魏丞相囘趙明州<hi>伯圭</hi>啟<lb/>
將使指于龍庭曽無微効代王言于螭陛遽辱誤恩方<lb/>
自媿于抱虚乃亟蒙于贊喜恭惟<hi>某官</hi>才髙玉箭秀毓<lb/>
銀潢人推子敬之明經自許東平之樂善享太守之禄<lb/>
二千石屢宣屏翰之勤賜列侯之印十九枚益見本支<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-11b"/>
之盛行被芝書之寵即歸荷槖之班<hi>某</hi>久辱眷知茲蒙<lb/>
推借朋緘遽及可知君子之謙謙交態益深備見故人<lb/>
之戀戀<lb/>
　　代龔參政囘廣東林提刑<hi>光朝</hi>啟<lb/>
入處從班已慙過分進參機務益愧非才首勤慶牘之<lb/>
臨尤佩誨辭之切伏惟<hi>某官</hi>學窮古始識造幾先六藝<lb/>
淵源得聖涯涵泳之樂一時名勝多殘膏沾丐之餘比<lb/>
專璧水之主盟將掩橋門之盛際乃從雅志往按遐方<lb/>
文翁之守蜀邦常衮之使閩部正藉遠揚于聲教豈惟<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-12a"/>
詳試于刑章毋為攬轡之淹㑹有賜環之寵顧如菲陋<lb/>
誤被柬知忽叨共政之圖悉自更評之助疾顛是懼請<lb/>
益無階茲聞提耳之言當謹書紳之戒陳耽先用殊有<lb/>
太丘未登之慙樂正無聞恐孤孟子不寐之喜尚期弗<lb/>
棄警所未知<lb/>
　　代莫給事<hi>懐</hi>賀曽丞相啟<lb/>
恭審光奉制麻進登揆路華夷填服宗社晏安恭惟<hi>某</hi>
<hi>官</hi>學殖深淳器資閎博千載際聰明之主十年居侍從<lb/>
之班本末源流知天下之大計論思獻納見王臣之匪<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-12b"/>
躬頃貳政機密參國論輔贊藏諸用不言房杜之功仁<lb/>
義事其君豈為管晏之烈天子意可使為相朝廷謂無<lb/>
以踰公正夾輔之名方革秦官之陋蘊太平之業況傳<lb/>
魯國之餘一聞爰立之傳實允具瞻之望<hi>某</hi>受知最久<lb/>
假守無堪不勝賀厦之私敢致飛緘之敬自憐老矣方<lb/>
日念于故山倘遂歸歟尚許全于晚節<lb/>
　　代仲兄<hi>錫</hi>謝監左藏庫門啟<lb/>
讞獄南徐曽無善狀司閽左帑遽冐中除誤叨特達之<lb/>
知倍費生成之力竊以剖訟之際自古所難吕刑謹兩<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-13a"/>
造之情周官備五聽之制雖三尺從事固自有法然片<lb/>
言折獄存乎其人仰惟列聖之朝尤廣好生之徳凡嬰<lb/>
罪戾咸劇哀矜用隣邦之吏以絶請求擇練事之人以<lb/>
加詳密孰謂清强之選猥先寒晚之流有何微勞當此<lb/>
殊遇伏念<hi>某</hi>受才甚陋學道未深名粗齒于薦書仕仍<lb/>
由于世賞銓曹試律雖少知司空城旦之書户掾兼官<lb/>
顧豈是柱後惠文之手偶上司之過聽付疑獄而使評<lb/>
三省吾身樗材奚取一行作吏牆面是憂況縲絏之中<lb/>
或非其辜而箠楚之下何求不得閲簡書而致察束桁<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-13b"/>
楊而不施公心以觀三日而決正自慚于拙速亦何有<lb/>
于平反因獲瞻上相之光儀固已劇此生之榮幸敢圖<lb/>
大造俯念孤蹤雀角䑕牙未知明辨牛溲馬渤首辱兼<lb/>
収坐令下國之參軍來職中都之外府姦胥鋤治雖云<lb/>
狡穴之已空寳藏所儲或恐蠧原之未盡出入親臨于<lb/>
朱墨啟閉尤謹于晨昬時乎為貧孟子亦容于擊柝各<lb/>
從其志望之自樂于抱關上得近于恩閎下不妨于吏<lb/>
攷深知僥倖曲賴陶甄兹蓋伏遇<hi>某官</hi>夾輔聖君共康<lb/>
大業羣才並用或下採于芻蕘片善不忘顧豈遺于葑<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-14a"/>
菲致使斗筲之賤亦霑膚寸之餘<hi>某</hi>敢不澡雪精神感<lb/>
蔵恩紀既以備籠中之蓄詎敢貽門下之羞今日遭逄<lb/>
本非夢寐所及他時報効要當生死以之<lb/>
　　代陳叔揚<hi>大年</hi>謝興國軍教授啟<lb/>
持帚相門屢瞻公衮横經侯泮辱在化鑪揣已無堪歸<lb/>
恩有自伏念<hi>某</hi>涉道甚淺接物最疎不能飾貌以動人<lb/>
且無曲學以阿世永惟大父獨立先朝正色不囘志必<lb/>
期于去莒著書自見心常在于尊堯雖孤忠勁節每挫<lb/>
抑于强臣而潛徳幽光終暴白于昭代傳家有法遺子<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-14b"/>
以安學焉記聞禮之言仕者守教忠之訓一經未泯賤<lb/>
子敢忘濫踵世科幾周嵗紀奉真祠之香火兩痛家囏<lb/>
司絶徼之貿遷適開邉釁妄論天下之事慨上公車之<lb/>
書雖幸徹君門之九重猶未試鉛刀之一割坐閲星霜<lb/>
之變不知升斗之謀壁立自憐瓶儲不繼投誠大造自<lb/>
忘躍冶之非厠迹嘉賓時遂曳裾之願麞頭鼠目何敢<lb/>
求官馬渤牛溲庶幾待用賴鈞播于小物俾客授于南<lb/>
州好為人師素守孟軻之戒此非子坐恐招有若之譏<lb/>
既逃州縣之徒勞仍有絃歌之可樂無非僥倖端有夤<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-15a"/>
縁兹蓋伏遇<hi>某官</hi>旋斡化鈞主張吾道内治外治既陶<lb/>
萬國之泰和小成大成仰贊一人之化育善類悉歸于<lb/>
真宰危蹤尤累于洪鈞夫何孤寒有此遭際<hi>某</hi>敢不益<lb/>
堅素節不負初心學不如務師曽焉知于善誘教然後<lb/>
知困顧敢忘于自强庶上副于眷知用少圖于報効<lb/>
　　代范孝隆<hi>棟</hi>謝提轄文思院啟<lb/>
掃舍人之門方欣進拜備事官之屬遽辱生成揣分已<lb/>
盈戴恩無藝伏念<hi>某</hi>才如樗散身若蓬飄不能飾貌以<lb/>
動人且無曲學以阿世偶憑門䕃獲厠官聯太上皇方<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-15b"/>
御于飛龍先丞相實同于附鳯言言正色獨輸蹇諤之<lb/>
忠耿耿一心共濟艱難之㑹旋居元輔以佐中興依日<lb/>
月之末光㑹風雲之盛際生前相業但為社稷之謀身<lb/>
後生涯肯作子孫之計適權臣專國而方恣致故家無<lb/>
地以自容屏跡山樊但知畏影冥心宦路敢望求伸欣<lb/>
逄更化之初始興干禄之志猶念一經未售莫振家聲<lb/>
百技無長不為世用顧時命之大謬況拙懶之相逄雖<lb/>
嘗千里以効官又復三年之不調痛弟兄之淪落慨門<lb/>
户之衰頺不自植立以干當世之公卿幾無面目以上<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-16a"/>
先人之丘壟幸真賢之並用喜公道之大明輙彈貢禹<lb/>
之冠徑造平津之閤囘思江國嘗叨堂下一言之知仰<lb/>
望台衡敢敘屏間半面之愫豈圖謙徳弗替昔時執轡<lb/>
愈恭不數信陵之義脱袍加惠猶憐范叔之寒曲記姓<lb/>
名俾歸陶冶鈍不及事幸而得之善自為謀不過此矣<lb/>
惟文思名官之義取㮚氏銘量之言鳩燕荆胡粤之良<lb/>
材督鄭宋魯呉之巧匠居百僚之底雖號卑微在三轄<lb/>
之間頗為優簡静惟僥冐端有夤緣茲蓋伏遇<hi>某官</hi>吾<lb/>
道宗工本朝碩輔總衆職而稱上意明良相㑹于千齡<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-16b"/>
順四時而遂物宜勲業獨髙于百世惟儒者在朝美政<lb/>
而上臣事君以人三握三吐而下士畢歸一貴一賤而<lb/>
交情自若務盡刈翹之術不嫌躍冶之私坐使孱庸亦<lb/>
叨造化<hi>某</hi>敢不仰銜恩施俯飭司存逄人而説項斯敢<lb/>
忘此意結草以報魏顆誓畢餘生<lb/>
　　代汪景孟<hi>茂良</hi>上龔參政啟<lb/>
程末技于省闈曾叨誤聽拜下風于帥閫始受真知不<lb/>
圖淪落之蹤復望熒煌之座敢陳悃愊上動髙明伏念<lb/>
<hi>某</hi>學不知方器非適用少修素業惟知讀先父之書壯<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-17a"/>
忝末科亦嘗起當時之志但欲仕途之平進恥為俗士<lb/>
之詭随猥縁假吏之行謬辱名公之舉逮其當軸許以<lb/>
曳裾方文武並用之時有賢愚同滯之歎薫蕕既異軌<lb/>
轍遂殊碌碌不為頗慕望之之從志寂寂為爾自甘鄧<lb/>
禹之笑人豈其若將凂焉政自不得不爾集君卿五侯<lb/>
之味深所不能奉南豐一瓣之香徒懷自信惟集賢之<lb/>
門無雜賓以進故小人之身為衆怒所歸獨念由銓選<lb/>
而仕京都初非有援滿吏攷而為帥屬止以為貧雖造<lb/>
物有意于提撕而揣分但甘于静退内省不疚浮議何<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-17b"/>
傷克盡力于公家庶可逃于吏責忽傳印綬之解是為<lb/>
薦紳之憂欲留孔戣固已難伸于末議不負臨賀詎知<lb/>
反蹈于危機祠官實匪其本心化筆幾成于誤墨襥被<lb/>
而去杜門自怡追惟平生最號多蹇孤苦獨立險阻備<lb/>
嘗當此流離之時尤為災禍之㑹鼔盆之念未歇陟屺<lb/>
之悲已深是知膠西之行雖曰公孫之力也若夫江濱<lb/>
之溺豈亦子厚所為耶盡捐怨天尤人之私益廣安時<lb/>
處順之説數年于此寸進何言駸駸婚嫁之逼人擾擾<lb/>
啼號之塞耳稍収魂魄再整冠裳幸逄萬物吐氣之秋<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-18a"/>
寧忍一人向隅之泣用持鑛質來就洪鑪茲蓋伏遇<hi>某</hi>
<hi>官</hi>得時致君以道濟物卓爾聖朝之柱石凜然王佐之<lb/>
規模陛廉日尊藜藿為之不採威望所及草木亦皆知<lb/>
名惟上臣之用人無一夫之求備哀窮悼屈觀過知仁<lb/>
顧如貿貿之來似匪悠悠而進念千里識韓之日初不<lb/>
知蒙眷之由而一緘薦禰之書已大有吹生之意矧是<lb/>
政機之親秉實為善類之所依遂令久鬱之情居有求<lb/>
伸之願適㑹槐庭之虚席共期楓陛之拜麻廣厦萬間<lb/>
將随燕雀之賀靈丹九轉願同雞犬之昇<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_064-18b"/>
</p>
<p>
攻媿集卷六十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>