<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-1a"/>
攻媿集卷七十三<lb/>
　　　　　宋　樓　鑰　撰<lb/>
　題跋<lb/>
　　跋揚州伯父所藏魏元理畫卷<lb/>
　　　蓮荷<lb/>
爾雅釋草言荷最詳其莖茄其葉蕸其本蔤其華菡萏<lb/>
其實蓮其根藕其中的的中薏觀魏君墨戲曲盡形狀<lb/>
殆無餘藴又有熟芡生菱鳧茈之屬一一如生袢暑尤<lb/>
宜觀之所謂宛然坐我水仙府也<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-1b"/>
　　　桂花<lb/>
伯父揚州持節擁麾幾徧東南襟度髙勝所至多與雅<lb/>
士游若魏君元理之畫徐公明叔之書皆擅名一時者<lb/>
桂花才一枝諦觀佳處疑有秋風生其間<lb/>
　　跋龍眠二馬<lb/>
余家藏白氏長慶集乆矣近又得吳門大字者周伯範<lb/>
模欲得舊本以所藏龍眠二馬遺余古有以妾換馬者<lb/>
矣以書換馬自攻媿始可博一笑<lb/>
　　跋趙共甫古易補音<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-2a"/>
小學之廢乆矣陸氏經典釋文可謂詳盡近世讀書或<lb/>
至苟簡率意誦習字有不識者始加閲視有訛謬終身<lb/>
不自覺知而况補音乎吳氏好古博洽始作詩補音雖<lb/>
不能變儒生之習而讀之者始知詩無不韻韻無不叶<lb/>
祛所未悟有功于古詩多矣吾友趙共甫又取其説以<lb/>
補古易之音用志甚勤逺以示余閲之不去手鑰老矣<lb/>
習氣未除頗為是正一二目昏成嬾媿不能盡力也噫<lb/>
凡將爰歴等書今不復見惟許叔重説文解字為小學<lb/>
之本顏黄門家訓稱其檢以六文貫以部分櫽括有條<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-2b"/>
例剖析窮根源集韻雖博贍于攷古則未可全據共甫<lb/>
今本諸呉氏多以集韻為證更當以説文解字定之可<lb/>
傳無窮呉氏之書不知者以為苟然而已共甫祖其餘<lb/>
論鑰又喋喋及此皆謂之癖可也雖然自當有好之者<lb/>
　　題拳毛騧<lb/>
杜少陵觀曹將軍畫馬圖詩云國初已來畫鞍馬神妙<lb/>
獨數江都王又云昔日太宗拳毛騧近時郭家師子花<lb/>
名畫記江都王緒乃霍王元軌之子多藝善書畫鞍馬<lb/>
擅名陳后山亦謂一紙千金不當價人傳此馬為江都<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-3a"/>
筆誠有之長安志太宗昭陵有六駿在陵後曰拳毛騧<lb/>
金石録昭陵琢石象平生征伐所乗六馬為贊刻之此<lb/>
馬神駿耐戰是横行萬里堪託死生者史稱秦王自起<lb/>
兵以來前後數十戰身先士卒輕騎深入雖屢危殆而<lb/>
未嘗為矢刃所傷今觀帝手書親乗之馬槊箭之瘡十<lb/>
有二處而不及其身真大人哉攷之史其平黑闥也洺<lb/>
水大陣信然榖州乃河南府之新安福昌二邑武徳元<lb/>
年改榖州至顯慶二年始廢此言合鬬蓋征世充時黑<lb/>
闥乃在山東也<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-3b"/>
　　跋趙振文經幢碑<lb/>
趙振文為臨安郡從事寄示小碑得于井中蓋錢氏專<lb/>
知囘圖酒務曹從暉所立經幢也從書會同十年嵗在<lb/>
丁未七月十五日試攷之石晉嵗在丙申改元天福三<lb/>
年戊戌契丹耶律徳光改元會同至天福九年晉改元<lb/>
開運至開運四年嵗實丁未契丹入汴滅晉六月劉知<lb/>
逺建國曰漢仍用天福十二年正契丹會同十年是丁<lb/>
未一年實晉之開運而漢仍稱天福契丹則日會同也<lb/>
明年戊申漢始改乾祐錢氏兼有兩浙自唐乾寧二年<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-4a"/>
至皇朝太平興國三年凡八十五年當五代時貢奉中<lb/>
國不絶惟唐明宗時安重誨奏削鏐王爵元帥尚父以<lb/>
太師致仕時嘗稱寶正年號安重誨死復鏐官爵復用<lb/>
中國正朔今乃用契丹年號耶律滅晉時大赦改晉國<lb/>
為大遼國開運四年為會同十年意必亦頒正朔于諸<lb/>
國故錢氏用之此史氏所未見也錢弘佐以是年卒而<lb/>
俶立史不書月舊五代史弘佐以漢初卒于位而倧立<lb/>
漢祖入汴之嵗十二月倧為胡進思所廢此蓋弘佐已<lb/>
卒當倧之時也因併著之<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-4b"/>
　　跋王伯長定武修禊序<lb/>
定武本凡湍流帶右天五字全者皆謂在薛紹彭之前<lb/>
然不能知嵗月之乆近此誠善本王順伯謂是熙寧前<lb/>
摹拓于中山者為可貴近見畢少董所藏董氏淳化間<lb/>
本尤為精好自言為兒時親在定武見青石本帶右天<lb/>
三字已闕壊大觀再見之與舊所見無異則五字未必<lb/>
皆紹彭劖損也更當攷紹彭在中山時嵗月云<lb/>
　　跋余襄公題崖碑<lb/>
襄公以孤生起嶠南忠言劘上顯于慶歴嘗出居庸闗<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-5a"/>
口伐戎酋于九十九泉退其二十萬之師西邊亦賴以<lb/>
定晚而經制五管前後十年如交趾大理特磨南詔之<lb/>
國皆可以頤指氣使使坐廟堂眞可以鎮撫四夷乃終<lb/>
于南方人之功業不惟有時亦各自有地如伏波之在<lb/>
南孔明之在蜀蓋非一人不然昭陵非棄才之主而公<lb/>
之用不得盡為可歎也此帖字有顔體石崖天齊人物<lb/>
亦俱與之相髙云<lb/>
　　跋李莊簡公與其壻曹純老帖<lb/>
韓文公潮州表柳河東囚山劉賓客謫九年文愈竒而<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-5b"/>
氣愈下盛哉本朝諸公如忠宣之徳度元城之勁節東<lb/>
坡先生英特之氣行乎患難髙掩前人莊簡公流竄瀕<lb/>
死重以愛子之戚尤所難堪家書中言議振發略不少<lb/>
貶其氣何如哉三誦以還慕仰不已純老姓曹氏諱粹<lb/>
中吾鄉之善士有詩傳行于世真冰玉也<lb/>
　　跋金花帖子綾本小録<hi>盛京王扶</hi>
集賢王公金花帖子其孫鄜州謂端拱二年太宗朝第<lb/>
三牓者誤也當以益公所攷為正尚書宋公名白時以<lb/>
翰林學士禮部侍郎知貢舉其同知貢舉則知制誥李<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-6a"/>
公沆帖子花押蓋二公也咸平元年知舉四人楊給事<lb/>
礪李舍人若拙梁司諫灝朱祕丞台符盛公帖子花押<lb/>
乃此四人也太宗以至道三年上賓咸平改元真宗諒<lb/>
闇遂不廷試而敕下禮部放牓登科記亦稱省試故猶<lb/>
得以帖子報中選者非以不臨軒策試而廢兹制也知<lb/>
舉止列祖父不及三代糊名復于淳化三年至是已七<lb/>
年矣藝祖一朝進士凡十五舉多者不過三十餘人太<lb/>
宗朝取士寖廣至二百餘人獨孫何一牓放三百五十<lb/>
五人諸科合千餘人後世但駭其多而不知前兩年詔<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-6b"/>
權停貢舉至是集闕下者萬人太宗既多取之而後連<lb/>
四年俱有權停之詔次五年為至道三年三月以大喪<lb/>
不暇及至咸平之初詔以乆停貢舉頗滯時才令禮部<lb/>
據合格人内進士放五十人諸科百五十人來嵗不得<lb/>
為例于是進士孫僅等及高麗所貢竝賜及第此小録<lb/>
所載五十一人是也祖宗時貢舉之疏數取士之多寡<lb/>
惟上所命非若近世之定制也鑰髙曽先祖仍三世登<lb/>
科中遭兵燬故書無一存者先祖少師元豐末年焦蹈<lb/>
牓丙科後從年家章氏傳當時小録雖印為大編而與<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-7a"/>
今制不侔者已十餘條又嘗見嘉祐二年章衡牓東坡<lb/>
兄弟小録與焦牓者不殊今始見王盛二家金花帖子<lb/>
及綾本小録前此真未聞也諸公跋語如載知舉家諱<lb/>
私忌等外若韻腳明主空一字<hi>脱落字句案此下有</hi>詩限六十字<lb/>
以上成論限五百字以上成皆與今小異今止書第一<lb/>
人此直書狀元外氏書其母之封五十人貫開封者三<lb/>
十七人不應如此之多按端拱二年有㫖國子監生竝<lb/>
須品官子弟開封府有户貫者充豈以此故士子多用<lb/>
開封貫耶貫建州者二人一日建寧軍一日建州書事<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-7b"/>
不同如此者非一祖父俱存者今曰重慶而第四人張<lb/>
景書榮侍下父祖未仕者書不仕三代名下書皇任者<lb/>
柳河東作陳京行狀云五代祖某陳宜都王曾祖某皇<lb/>
會稽司馬祖某皇晉陵郡司功參軍父某皇右補闕云<lb/>
云或謂書皇者以表其仕于唐也此又不然多有稱皇<lb/>
不仕者又或止書見任某官每一頂各空一字皆與今<lb/>
不同此牓止五十人可以綾書不知前此孫何一牓三<lb/>
百餘人亦可以綾書耶小録之作近亦屢有輕以意改<lb/>
者要知典故所在前人多有深意一遵其舊可耳吁又<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-8a"/>
何止此耶司諫祕丞各稱其官楊公為翰林學士而止<lb/>
稱給事李公知制誥而稱舍人亦因可見前朝之官稱<lb/>
云楊公開國之初為第一人李公為乾徳四年進士第<lb/>
五人梁公與其子固俱為大魁朱公則孫何牓第二人<lb/>
主文極天下選宜乎得人之盛僅繼兄何固為盛事劉<lb/>
燁子岳父溫<graphic n="KR1621" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1621.png" mimeType="image/png"/>是終身不聴樂者中山劉子儀參政李<lb/>
子淵皆在此牓髙輔國曾祖季興祖從誨俱為南平王<lb/>
蓋荆南髙氏輔國之父保寅不知在從誨十五子中為<lb/>
第幾人與繼冲俱歸本朝者也吕䝉休三代俱贈師傅<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-8b"/>
父龜圖母劉氏徐國太夫人文穆公䝉正之弟也王克<lb/>
從為彥超中令之孫句希吉為中正之子盛京為文肅<lb/>
公度之弟樂黄庭父史任職方員外郎是作太平寰宇<lb/>
記者其任職方宜矣李山房謂知名之士幾三之一後<lb/>
生寡陋不能盡知姑誦所聞一時人物不亦盛哉借摹<lb/>
本於豐宅之有俊老眼不能細書令從子溉臨寫藏于<lb/>
家仍備書其後而歸之<lb/>
　　跋雲丘草堂慧舉詩集<lb/>
余頃嵗游雲巖有詩牌挂壁上拂塵讀之云朝見雲從<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-9a"/>
巖上飛暮見雲歸巖下宿朝朝暮暮雲來去屋老僧移<lb/>
幾翻覆夕陽流水空亂山巖前芳草年年緑愛其清甚<lb/>
視其名則僧舉也曰非季若乎僧曰此今之廬山老慧<lb/>
舉也後得其詩編號雲丘草堂集及與吕東萊紫微公<lb/>
雪谿王性之後湖蘇養直徐師川朱希真諸公游最後<lb/>
尤為范石湖所知盡和其大峨諸詩余赴東嘉亦辱詩<lb/>
為贈近世詩僧如具圓復瑩温叟輩淪落既盡而師亦<lb/>
亡矣其徒覺淨求跋其後感念疇昔因為書之師老于<lb/>
禪悦詩句特其餘事而能兼得衆體佳處不可以一二<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-9b"/>
數讀之者可想見其人不勞贊歎也<lb/>
　　跋蘇氏囘文錦詩圖<lb/>
晉史載竇滔苻堅時為秦州刺史被徙流沙蘇氏思之<lb/>
織錦為囘文旋圖以贈滔宛轉循環以讀之武氏及見<lb/>
晉史之成不知何所據依記載如此之詳滔字連波記<lb/>
之末云因述若蘭之多才復美連波之悔過故山谷題<lb/>
此圖云千詩織就囘文錦如此陽臺暮雨何亦有英靈<lb/>
蘇蕙手只無悔過竇連波正用武氏之記而任子淵止<lb/>
以晉史注之豈未攷此記耶余前後見舊畫數本大小<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-10a"/>
不侔未有如此卷之精者<lb/>
　　跋東坡行香子詞<lb/>
揮塵第三録載東坡自黄州移汝州中道起守文登舟<lb/>
次泗上偶作詞云何人無事燕坐空山望長橋上燈火<lb/>
閙使君還太守劉士彥法家者流山東木強人也聞之<lb/>
亟謁東坡云知有新詞學士名滿天下一出則京師便<lb/>
傳在法泗州夜過長橋者徒二年况知州耶切告收起<lb/>
勿以示人東坡笑曰軾一生罪過開口不在徒二年以<lb/>
下吾鄉豐吏部叔賈誼倅盱眙游南山寺有老僧云寺<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-10b"/>
舊有苦條木一段上有東坡親書行香子詞後沈于深<lb/>
水中亟募人取得之遺墨如新就刻其上尋爲一軍官<lb/>
買去析為槍幹矣此詞惟曾寶文端伯所編本有之亦<lb/>
云與泗守游南山作則揮塵所載殆未盡豈與之同游<lb/>
後乃閲其詞耶偶從豐氏得墨本既登之石又以寄施<lb/>
使君武子請刻之以為都梁一段嘉話<lb/>
　　跋黄氏所藏東坡山谷二張帖<lb/>
東坡與黄潁州父子厚善嘗書潁州之父子思詩集之<lb/>
後又龍圖二女爲少公二子适遜之婦觀此祭潁州之<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-11a"/>
文與龍圖直閣二公書問情好可知子思名上字孝下<lb/>
字先潁州名上字好下字謙龍圖名从宀从是字師是<lb/>
直閣名从宀从辛字才叔居宛丘家藏二蘇翰墨甚富<lb/>
此二十一帖及孫志康二帖墨妙亭記鵶種麥行及山<lb/>
谷二張公挽詩直閣之孫約之年纔十三遭靖康之變<lb/>
隨其父郎中公脱身來南能攜以自隨既又力貧登之<lb/>
石其未刻者一二爾可謂善守家法者也余嘗銘其墓<lb/>
亦為及此約之幼子直義以真蹟見示為記其大略坡<lb/>
書皆有法石本類多失真此卷字字飛動恵州儋耳及<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-11b"/>
北歸等帖尤為老筆信可寶也第六帖云因志康行即<lb/>
孫君也第七帖云乞會稽使其得請則題詩必滿浙東<lb/>
矣第十六帖云乏人寫大狀不罪簡率蓋今所謂外啓<lb/>
者前輩書問皆用之故云第十九帖在曲江云何時定<lb/>
居少安晚節歸及毘陵而仙去曾不得一日之安也悲<lb/>
哉<lb/>
黄太史張右史張浮休皆一時人物之英則潁州之賢<lb/>
可知太史先自金華徙豫章潁州之先自浦城徙宛丘<lb/>
嘗敘宗盟故稱從姪右史為龍圖友壻且居于陳嘗為<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-12a"/>
潁州作友于泉記故敘鄉曲浮休又周旋伯仲間任道<lb/>
即汝陽守誦三公之詩使人興起也<lb/>
墨妙亭記惜未登之石鵶種麥行有章草體别是一種<lb/>
風氣<lb/>
　祭潁州文故潁州使君同年黄兄集云幾道大夫年<lb/>
　兄之靈○終焉玉雪集身為玉雪○不緩不<graphic n="KR1328" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1328.png" mimeType="image/png"/>集不<lb/>
　絙○與義降升集與道○含章不矜集終焉不矜<lb/>
　墨妙亭記以為吳興新集集無以字○余以事至吳<lb/>
　興集至湖○乃為差乆集猶為差乆<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-12b"/>
　山谷詩仕路厭風沙集厭作困○袖有投虚手集手<lb/>
　作刀<lb/>
　張右史詩但使將軍桃李在集使作得○聞凶哭朋<lb/>
　友集聞哀若朋友<lb/>
　張浮休詩常憶之官潁上時集作憶昔○著靴騎馬<lb/>
　集作乘馬<lb/>
　三公詩皆親筆集中猶不同如此豈編集時嘗改定<lb/>
　耶<lb/>
　　跋遺教經<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-13a"/>
歐陽叔弼集古録目遺教經卷第二百六十三右不著<lb/>
書人名氏刻石年月世以為王羲之書石在永興歐陽<lb/>
公集古録跋尾遺教經相傳云羲之書偽也蓋唐世寫<lb/>
經手所書爾唐時佛書今在者大扺書體皆類此第其<lb/>
精粗不同爾近有得唐人經題其一云薛稷一云僧行<lb/>
□書者皆與二人他所書不類而與此頗同予知寫經<lb/>
手所書也然其字亦自可愛故録之蓋今士夫筆畫能<lb/>
髣髴乎此者鮮矣山谷云不知何世何人書或曰右軍<lb/>
羲之書吾嘗評此書在楷法中小不及樂毅論爾清勁<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-13b"/>
方重蓋度越蕭子雲數等非右軍筆畫也趙明誠金石<lb/>
録云唐遺教經正書無姓名第一千九百四十八跋云<lb/>
國初時人盛傳為王右軍書惟歐公識其非是攷諸公<lb/>
之論非右軍書明矣然歐公謂唐寫經手所書明誠定<lb/>
著為唐遺教經則尚有可疑以世民二字俱如此寫不<lb/>
空筆畫恐非唐人書或若山谷之言不知何世何人得<lb/>
闕如之意也<lb/>
　　跋東坡紙帳詩<lb/>
坡公次韻柳子玉二詩曰地爐曰紙帳此紙帳詩也集<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-14a"/>
中紋作文㲲作疊煖作暖秖作但皆可通惟以鯨為衾<lb/>
則非也少陵有太子張舍人遺織成褥段詩有云開緘<lb/>
風濤湧中有掉尾鯨後又云錦鯨卷還客始覺心和平<lb/>
坡正用此事而編集者未之攷也此卷字畫飛動不可<lb/>
形容公嘗和子由論書曰端莊雜流麗剛健含婀娜豈<lb/>
自道耶<lb/>
　　跋陳進道所藏杜祁公詩<lb/>
右杜正獻公詩翰界紙謹書三誦起敬第不知請郡四<lb/>
明者何姓公自注云君侯逺祖諱郃始知其為孫氏按<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-14b"/>
四明題名記云孫郃博學髙才唐末授左拾遺淨恵院<lb/>
即其故宅載于圖經唐文粹有古意效陳拾遺有哭玄<lb/>
英方干先生詩有卜世論春秋無賢臣論皆郃之作也<lb/>
又不知孫氏為守者為誰太守題名記中無之止有孫<lb/>
扶在端拱中又與正獻不同時慶歴中王周以司封郎<lb/>
中為守鄉人也政和七年鑰先祖少師為鄉郡兩任涉<lb/>
五年在任除次對所居號晝錦坊南門内有錦照橋與<lb/>
正堂相直宅之後有錦照堂在今竹洲上宅之左有堂<lb/>
名以繼繡以繼王公之後也不聞有姓孫而為鄉守者<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-15a"/>
王岐公作孫威敏墓誌嘗以樞密直學士知益州道中<lb/>
罹母憂服除以為陜西都轉運使未欲逺去墳墓得知<lb/>
明州屬盜起山東改知徐州威敏越人王荆公在鄞時<lb/>
答元規大資書有云比方得邑海上而聞左右之别業<lb/>
實在敝境豈威敏以别業在此故有仁里之言又豈威<lb/>
敏得請而正獻贈以此詩既改徐而不及至郡耶淺陋<lb/>
姑誦所聞未必真是進道好古博雅更試攷之<lb/>
　蔡君謨詩㑹亭遇資政孫公赴闕公致仕已七年時<lb/>
　召歸將有西鄙之任有云新治甬上居閒逸安暮齒<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-15b"/>
　以是知亦嘗居于四明<lb/>
　　書從兄少虛敎授金書金剛經後<lb/>
嗚呼此從兄教授少虛之眞蹟也兄少好二王書筆力<lb/>
素髙後得樂毅論石刻深愛之一筆不妄下故楷法精<lb/>
妙字字可敬觀者當自知之兄諱鈜少虛其字也幼有<lb/>
俊才日誦千言未冠能屬文十五應鄉書中其選又十<lb/>
年始入太學聲聞諸公間公試聖人肆筆成書賦薛叔<lb/>
雲元鼎魁文固佳而兄之賦云元聖有作斯文在兹惟<lb/>
得書之體也故肆筆以成之兄自少習書未嘗作賦時<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-16a"/>
方兼經一出而爭誦之私試惟聖人可以踐形論冠絶<lb/>
一時蓋他人皆謂聖人能踐形兄獨謂可以踐形尤得<lb/>
孟子之旨而文又勝蜀名士馮圓仲方李知幾石為學<lb/>
官相與擊歎且曰東南乃有如此人才耶必欲寘首選<lb/>
雖以異議小卻而名愈重紹興二十有九年解試為第<lb/>
七名明年省試為第六名三場俱髙而堯仁如天光武<lb/>
總攬權綱二論尤為世所稱述錢子和豫為參詳官批<lb/>
其卷云議論雄特文勢雅健非老于史學者不及此無<lb/>
有與之爭衡者方未第時嫂鄭氏不幸勉強赴省既登<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-16b"/>
丙科授鹽官尉已成見次遭伯父朝散之喪哀毁瘠甚<lb/>
奉親至謹真是食在口則吐之至是欲寛伯母陳氏安<lb/>
人之憂先意承志曲盡子道服闋除泰州教授未幾又<lb/>
罹内艱何其多難耶乾道三年莊文太子將葬宫僚二<lb/>
詹事庶子諭徳當作祭文而難于言或以屬兄為之文<lb/>
曰嗚呼惟天惟祖宗啓佑我國家純篤生哲人允惟元<lb/>
良及兹重離竝明家用平康於萬斯年肆用貳我宸極<lb/>
承我兩朝用奉若于天休洪惟我億萬年竝受丕丕基<lb/>
者庻其在兹若之何弗弔旻天降割于我家虚我主器<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-17a"/>
惟御事庶士越在外服越百姓里居罔不䀌傷心矧惟<lb/>
某等有服在百僚惟我儲君既冠成人夙敏日躋弗勤<lb/>
弗煩惟兹四人無能往來厥有顯徳亦罔克紀述惟速<lb/>
戾于厥躬是懼若涉淵水今日月有時惟是窀穸之事<lb/>
所以奉神靈于幽宮者其孰敢弗䖍肆惟靈其監于兹<lb/>
雖多用盤誥語而體正文古無能易者衆作為之皆廢<lb/>
尋為臨安府教授以為郡國首善為上庠之亞堅持規<lb/>
矩學者翕然師尊之光宗以東宫尹京内侍知省甘昇<lb/>
怙勢横恣欲廣湖上園囿諷府中移置社壇府命兄為<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-17b"/>
祝文兄執不可以書抵少尹曰依奉令旨改移社壇就<lb/>
昭慶寺前築疊令譔祝文某竊以社稷繫一府利害不<lb/>
可輕有改作况今皇太子殿下領尹事大體重尤難輕<lb/>
議某雖聞見今社壇委是荒蕪沮洳每嵗不問晴雨只<lb/>
就寺宇祠祭深失禮意此實累嵗有失修治止合芟治<lb/>
增築别建祭屋孟子云祭祀以時然而旱乾水溢則變<lb/>
置社稷趙岐謂其間有旱乾水溢之災則毁社稷而更<lb/>
置蓋謂國之事神者既備而神或不職然後可以易置<lb/>
示加責于神也今六氣順序别無災沴若今輕改社稷<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-18a"/>
神何所依祝史之文其將何辭揆之幽明事未穏便欲<lb/>
望别取令旨止下本府如法修築若必欲改移所有祝<lb/>
文不知所謂難以下筆未敢製譔言雖不用而聞者歎<lb/>
服咸曰昔知其能文不謂風節如是之髙也淳熙改元<lb/>
考試婺女得疾卒于貢院夀止四十有二嗚呼痛哉天<lb/>
胡予以才而嗇其夀畀之名而奪其禄耶娶鄭氏宣和<lb/>
太宰居中之曾孫再娶孫氏紹興參政近之孫郎中大<lb/>
雅之女俱無子以族人之子演為後又得一子澧于民<lb/>
家以其為遺體也始日者唐杞謂兄不夀且大期不逺<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-18b"/>
齋戒泥金以書此經冀望少延而竟如其言尤可哀也<lb/>
兄喜讀莊子漢書故文氣有近似者嘗謂鑰曰我欲手<lb/>
寫古書意所好者首以檀弓繼以天問天對之屬必與<lb/>
時好不合欲名曰攻瑟編大率志尚如此甥壻盛箕號<lb/>
能文自婺來明作四明八詠頗工衆方環坐讀之兄乆<lb/>
與之厚字呼曰次龍沈約文體卑弱可憎君又效之耶<lb/>
坐客赦然盛亦悔媿藏其藁不出鄭先生剛忠席下數<lb/>
十人兄一日忽私謂鑰曰吾黙觀同舍中惟楊聖可與<lb/>
吾弟為佳問之則曰惟汝二人清而有福問兄何如又<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-19a"/>
曰我雖清如無福何今同舍凋謝存者蓋寡聖可名公<lb/>
冶晚得官而有子琛登甲科兄非相形者而風鑒乃如<lb/>
此鑰少兄四嵗愛撫訓奬過于同氣其卒于婺也往為<lb/>
䕶喪以歸兄之昆弟五人惟幼弟在其子浹裝潢此卷<lb/>
以求跋痛念兄之抱負不羣宜乎逺到顧其少作與場<lb/>
屋之文俱不足為兄道而區區具載于此者傷其不夀<lb/>
而見于世者止此其亡也誌銘不立羣從輩行今亦無<lb/>
幾鑰不書此則兄之哲蹤逺韻遂泯泯矣故書之不嫌<lb/>
于詳鑰非不慕兄之書而天資不潁不及逺甚于是年<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-19b"/>
六十有七矣勉追後塵而猶如此雖覺我形穢亦無所<lb/>
辭焉<lb/>
　　跋仲兄嚴州所書安遇山房題扁<lb/>
先君銀青嘗讀葛文康公集見其父清孝公行狀云所<lb/>
居以安遇名軒言遇無定遇安有常安先君欣然曰此<lb/>
吾之心也遂以名所居之堂自號安遇居士先是卜夀<lb/>
藏于報國山仁濟院祖妣魏國墓左因作小菴于山下<lb/>
號安遇山房命仲兄書其扁後既葬于長汀而山房亦<lb/>
廢仲兄遺墨尚存從子濚裝池求跋痛念父兄相繼下<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-20a"/>
世二十餘年撫卷不勝感泣<lb/>
　　跋王恭叔所藏淵明雪中詩圖<lb/>
初寮跋祖潁所藏東坡帖言吏部趙公元豐元祐與坡<lb/>
為代所藏則公使淮南時坡所行詞也言公之孫竒育<lb/>
而不及棄竒蓋寮之愛壻也集中與之賡唱近三十篇<lb/>
亦謂之趙十六有云何敢壻君真好友端來學道伴衰<lb/>
翁與之别則曰吾詩如鐘須子撞豈可一日相參商則<lb/>
翁壻之間固可知觀此圖則又知其兄弟之相與風度<lb/>
殊不凡王郎示余此卷余何敢望寮君之伴我亦我家<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-20b"/>
之祖穎也<lb/>
　　跋先大父徽猷閣直學士告<lb/>
政和間先大父少師被命守鄉邦再任至四年宣和二<lb/>
年方臘起睦州連陷睦杭歙處四郡聲搖兩浙承平既<lb/>
乆至勤京師遣大兵而後剿滅時先祖備禦甚嚴保全<lb/>
郡境適召赴闕下不敢遽去奏乞侯代以安人心事定<lb/>
奏聞遂升學士綸告既登之石足為家寶惟是詞臣不<lb/>
知其詳襃詞既簡外祖汪公所記鑰實知之時諸父多<lb/>
仕于外九伯父暨先君待次里中揚州倅卞公養直圜<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-21a"/>
在伯父館下為此跋語亦未深攷也鑰昔聞之臘之初<lb/>
起本無足畏朱勔父子以花石進奉等結怨東南所在<lb/>
頑民好亂者與臘相應賊勢日張其實皆村民也少隨<lb/>
侍處州聞其來處也止以數舟載百餘人絳帛帕首帶<lb/>
鏡于上日光照耀自龍泉山間亂鳴鉦鼓順流而下諸<lb/>
邑洎城中望風而遁略無守備遂據州城又欲破温州<lb/>
賴劉教授士英唱義堅守台州賴滕司户膺二城皆全<lb/>
鑰嘗仕二州尤聞其詳温則處賊洪再使其徒來攻其<lb/>
西呂師囊以魔術發于台之仙居既破樂清又攻其東<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-21b"/>
危甚郭少保仲荀等以西師來援始免台亦師囊之黨<lb/>
攻城甚急久而後解二城雖僅免而城外皆為盜區蹂<lb/>
躙殘滅甚矣越分帥府雖不至為賊所迫而剡川新昌<lb/>
魔冦大熾被害最酷及寧海俱與奉化為鄰避地而來<lb/>
者如織恐賊徒雜于衆中人心恟恟先祖經畫大略如<lb/>
汪公之記神道碑云台越二城雖全而外境皆殘破惟<lb/>
明六邑秋毫無犯為得其實矣爰是東備海道南塞新<lb/>
剡寜川之衝布耳目逺斥堠戒僧寺不復鳴鐘有急則<lb/>
鳴以為警賊知有備不敢犯我在諸郡中闔境獨全明<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-22a"/>
賞信罰境内之盜亦不得發發亦輒得祐陵知之深嘉<lb/>
屢歎故賞之尤厚冦既平改睦州為嚴歙州為徽剡縣<lb/>
為嵊亦可見當時之事變矣鑰不肖且老每念先祖之<lb/>
功無有發其幽潛者會從子深以此卷求跋敬敘所聞<lb/>
使後來者知之<lb/>
　　書機汲記贈姜子陽題其後<lb/>
乾道五六年間先光禄守括蒼兄弟隨侍郡齋中無處<lb/>
不對谿山之勝而山無水源取汲于谿一日試同仲兄<lb/>
步至谿滸一下數百步又攀援而歸喘汗乆不定相顧<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-22b"/>
曰徒手上下猶如此彼卒輩負水而登日不下數四其<lb/>
勞甚矣思有以免之竟無策而止後偶讀劉賓客集有<lb/>
機汲記聱牙難曉詳究其説則啞然曰是可施于括蒼<lb/>
無疑然乆無所告語姜子陽鈐轄沿檄來歸因語及此<lb/>
詢問甚悉是有心于利物者因為録賓客所記又命工<lb/>
作小式以遺之歸見黄堂儻獻其説而贊成兹事縱未<lb/>
能筧以達于正堂但得引寘山上而運之比汲于谿者<lb/>
大有間矣外而公廚及公帑釀酒之須皆可以濟下至<lb/>
巖居而谷汲者亦可倣此若小有不合則又在潤澤之<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-23a"/>
功子陽幸加之意焉<lb/>
　　跋豫章别集<hi>苑英華跋清閟居士臨修褉序二首案原目此首後有跋王伯奮所藏文</hi>
<hi>其文今竝佚</hi>
一詩二銘贊頌三序説四記律賦箋注老子一篇杜詩<lb/>
六十首東坡少游參寥各賦春日詩十首參寥第八首<lb/>
云梅梢青子大于錢慙愧春光又一年亭午無人初破<lb/>
睡杜鵑聲在柳花邊山谷别集書王氏夢錫扇乃是此<lb/>
詩但首句云壓枝梅子末句云杜鵑啼在柳梢邊豈山<lb/>
谷愛參寥詩嘗書之扇耶山谷以承天院塔記為人所<lb/>
<pb n="KR4d0243_SBCK_073-23b"/>
訐遂貶宜州記文及毁壁序皆見此集<lb/>
攻媿集卷七十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>