<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-1a"/>
跋<lb/>
宋朱子有讀書法六條曰居敬持志曰循序漸進曰熟讀精思<lb/>
曰虛心涵泳曰切己體察曰著緊用力元程畏齋因編爲此書<lb/>
其自稱分年日程一用朱子之意修之如此讀書學文皆辦世<lb/>
之欲速好徑失先後本末之序雖曰讀書作文而白首無成者<lb/>
可以觀矣此法似乎迂闊而收可必之功如種之穫云云元史<lb/>
本傳稱其著有讀書工程國子監以示郡邑校官爲學者式此<lb/>
爲元統三年甬東程氏家塾刊本版心題工程二字卽此書也<lb/>
明初諸儒讀書大抵奉爲準繩淸陸淸獻公平生致力尤多宰<lb/>
靈壽時有覆刻本淸獻跋稱舊板漶漫不勝魯魚亥豕之訛故<lb/>
校而梓之今校是本頗有異同卷一二所標旁證陸本均佚卷<lb/>
三點畫譌舛節陸本僅存卜角壺令玉王六字凡闕三十三字<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-1b"/>
　︵原注缺三十二字︶彼此異音辨節去字注羌舉切與唐韻合<lb/>
　陸本舉誤與恊音借義節噍字注微噍之音與禮記樂記合陸<lb/>
　本噍誤啾此外訛誤亦尙不尠舊有序跋均無存焉按畏齋自<lb/>
　跋歷舉江浙等處鈔刊諸本今均不可復見陸氏所据殆非程<lb/>
　氏勘定之本故不免有所疏漏然則程氏此書要以是本爲至<lb/>
　善矣甲戌初冬崑山胡文楷<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-2a"/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-1a"/>
程氏家塾讀書分年日程卷二<lb/>
　　　　四書本經旣明之後自此日看史仍五日內專<lb/>
<hi>先師果齋史先生云書自有當熟讀者自</hi>分二日倍溫玩索四書經注或<lb/>
<hi>有當玩讀者自有當看者自有當編鈔者</hi>問本經傳注倍溫諸經正文夜<lb/>
<hi>惟經要熟讀非曰他書皆讀二百遍也自</hi>閒讀看玩索溫看性理書並如<lb/>
<hi>看通鑑則朱子已令只一遍便要作濟河</hi>前法<hi>爲學之法自合接續明經今以其學文不可過遲遂</hi>
<hi>焚舟計蓋可知也次讀史次讀韓文次讀離騷次學作文然後以序明諸經覽者</hi>
<hi>詳焉</hi>
　　　　　　看通鑑<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-1b"/>
<hi>朱子曰看史先看史記及左氏却看</hi>看通鑑及參綱目兩漢以上參看史<lb/>
<hi>西漢東漢及三國志次看通鑑○又曰通</hi>記漢書唐參唐書范氏唐鑑看<lb/>
<hi>鑑却是連記去一事只一處說别無互見</hi>取一卷或半卷隨宜增減<hi>四書旣明</hi>
<hi>散在編年雖是大事其初却小後來却漸/胷中巳有權度自此何書不可看</hi>雖不必如讀<lb/>
<hi>漸做得大故人初看時不曾看得精神只</hi>經之遍數亦須虛心反覆熟看<lb/>
<hi>管看後來却記不得不若先草草看正史</hi>至於一事之始末一人之姓名<lb/>
<hi>一過正史各有傳可見始末又有他傳可</hi>爵里諡號世系皆當子細攷求<lb/>
<hi>互考所以昜記毎看一代正史記却去看</hi>彊記又須分項詳看如當時君<lb/>
<hi>通鑑又曰通鑑且將全本熟看却去看綱</hi>臣心德之明暗治道之得失紀<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-2a"/>
<hi>目以發明之儘好議論也○眞西山任湖</hi>綱之脩廢制度之因革國本之<lb/>
<hi>南安撫榜亦令學者通鑑與綱目並看○</hi>虚實天命人心之離合君子小<lb/>
<hi>程子毎讀史到一半便掩卷思量料其成</hi>人之進退刑賞之當濫國用之<lb/>
<hi>敗然後却看有不合處又更精思其閒多</hi>奢儉稅歛之輕重兵力之彊弱<lb/>
<hi>有幸而成不幸而敗今人只見成者便以</hi>外戚宦官之崇抑民生之休戚<lb/>
<hi>爲是敗者便以爲非不知成者煞有不是</hi>風俗之厚薄外夷之叛服如此<lb/>
<hi>敗者煞有是底○朱子曰看史但欲通知</hi>等類以項目寫貼眼前以備逐<lb/>
<hi>古今之變又以觀其所處理義之得失耳</hi>項思玩當時之得失如當日所<lb/>
<hi>○揚志之患讀史無記性須三四遍方記</hi>讀項目無者亦須通照前後思<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-2b"/>
<hi>得而乆後又忘了朱子曰只第一遍讀時</hi>之如我親立其朝身任其事每<lb/>
<hi>須用功作相別計止此更不再讀便記得</hi>事以我得於四書者照之思其<lb/>
<hi>有一士人讀周禮疏讀第一板訖卽焚了</hi>得失合如何論斷合如何區處<lb/>
<hi>讀第二板卽焚了是亦作焚舟計若初</hi>有所得與合記者用冊隨鈔然<lb/>
<hi>且草草讀一遍凖擬三四遍便記不牢○</hi>後參諸儒論斷管見綱目凡例<lb/>
<hi>果齋史先生云胡致堂於貶所無書作讀</hi>尹氏發明金仁山通鑑前編胡<lb/>
<hi>史管見蓋胷中黙記全史而作也其記史</hi>庭芳古今通要之類以驗學識<lb/>
<hi>之法蓋用史貼壁虚心覽記畢方換一冊</hi>之淺深不可先看他人議論如<lb/>
<hi>再貼如前其法妙絶朱子亦取之後有用</hi>矮人看場無益然亦不可先立<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-3a"/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-4a"/>
<hi>非餘人以次說證如前畢却倚杖於壁上</hi>讀西山文章正宗內韓文議論<lb/>
<hi>虛心溫看令熟幷分項思玩其得失或三</hi>叙事兩體華實兼者七十餘篇<lb/>
<hi>五日或旬日又換一冊大勝案上看也</hi>要認此兩體分明後最得力正<lb/>
　　　　　　　　　　　以朱子考異表以所廣謝疊山<lb/>
　　　　　　　　　　　批點<hi>篇法章法句法字法備見</hi>日熟讀一篇<lb/>
　　　　　　　　　　　或兩篇亦須百遍成誦緣一生<lb/>
　　　　　　　　　　靠此爲作文骨子故也旣讀之<lb/>
<hi>端禮有廣疊山批點法及韓文叙事議論</hi>後須反覆詳看每篇先看主意<lb/>
<hi>批點成書二冊</hi>以識一篇之綱領次看其叙述<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-4b"/>
<hi>果齋先生云讀書如銷銅聚銅入爐大韛</hi>抑揚輕重運意轉換演證開闔<lb/>
<hi>扇之不銷不止極用費力作文如鑄器銅</hi>關鍵首腹結末詳略淺深次序<lb/>
<hi>旣銷矣隨模鑄器一冶卽成只要識模全</hi>旣於大段中看篇法又於大段<lb/>
<hi>不費力所謂勞於讀書逸於作文者此也</hi>中分小段看章法文於章法中<lb/>
　　　　　　　　　　　看句法句法中看字法則作者<lb/>
<hi>李漢韓文序記公爲斈敎人經書必通念</hi>之心不能逃矣譬之於樹通看<lb/>
<hi>曉析諸史百子止搜抉無隱文則敎人自</hi>則由根至表榦生枝枝生華葉<lb/>
<hi>爲果齊先生確守是以訓學者</hi>大小次第相生而爲樹又折一<lb/>
<hi>先生又云叙事體當自韓學上儘簡古不</hi>榦一枝看則又皆各自有枝榦<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-5a"/>
<hi>妨至史漢而止議論體當自韓學下要展</hi>華葉猶一樹然未嘗毫髪雜亂<lb/>
<hi>開格則兼歐曾王料則兼朱吕張眞魏方</hi>此可以識文法矣看他文皆當<lb/>
<hi>爲盡善所以欲先讀韓文叙事議論兩體</hi>如此看乆之自會得法今日學<lb/>
<hi>者蓋以韓能復古文正体酌之古今爲得</hi>文能如此看則他日作文能如<lb/>
<hi>中故也○又云凡斈文當以眞西山文章</hi>此作亦自能如此改矣然又當<lb/>
<hi>正宗爲準則蓋其編選一本朱子之意</hi>知有法而無法無法而有法有<lb/>
　　　　　　　　　　　法者篇篇皆有法也無法者篇<lb/>
　　　　　　　　　　　篇法各不同也所以然者如化<lb/>
　　　　　　　　　　　工賦物皆自然而然非區區模<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-5b"/>
　　　　　　　　　　　擬所致有意於爲文巳落第二<lb/>
　　　　　　　　　　　義在我經史熟析埋精有學有<lb/>
<hi>朱子曰貫穿百氏及經史乃所以辨驗是</hi>識有才又能集義以養氣是皆<lb/>
<hi>非明此義理豈特欲使文詞不陋而已義</hi>有以爲文章之根本矣不作則<lb/>
<hi>理旣明又能力行不倦則其存諸中必也</hi>巳作則沛然矣第以欲求其言<lb/>
<hi>光明四達何施不可發而爲言以宣其心</hi>語之工不得不如此讀看耳非<lb/>
<hi>當自發越不凡可愛可傳矣今執筆以習</hi>曰止歩驟此而能作文也果能<lb/>
<hi>研鑽華采之務悅人者外而巳可耻也</hi>如此工程讀書將見突過退之<lb/>
<hi>矣又曰文字無大綱領拈掇不起某平生</hi>何止肩之而巳且如朱子或問<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-6a"/>
<hi>不㑹做補接底文字補湊得不濟事</hi>及集中文字皆是用歐曾法試<lb/>
　　　　　　　　　　看歐曾曾有朱子議論否此非<lb/>
<hi>西山眞先生曰朱子之文有東坡之氣燄</hi>妄言若能如此讀書則是學天<lb/>
<hi>東坡無朱子之理致讀朱子之文古人之</hi>下第一等學作天下第一等文<lb/>
<hi>文幾爲之盡廢又曰朱子之文如揚鸞振</hi>爲天下第一等人在我而巳未<lb/>
<hi>策於九軌之衢有蕩蕩平平氣象○果齋</hi>易與俗子言也自此看他文欲<lb/>
<hi>先生曰能次朱子之文有華有實者惟眞</hi>識文體有許多様耳此至末事<lb/>
<hi>魏二先生而巳</hi>一看足矣不必讀也其學作文<lb/>
　　　　　　　　　　　次第詳見于后<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-6b"/>
　　　　　　　一六日內分三日倍溫玩索四書經注<lb/>
　　　　　　　　　　或問本經傳注諸經正文及溫<lb/>
　　　　　　　　　　看史夜閒讀看玩索溫看性理<lb/>
　　　　　　　　　　書如前法<lb/>
　　　　　　韓文畢<lb/>
　　　　　　次讀楚辭<lb/>
　　　　　　　　讀楚辭正以朱子集注詳其音讀訓<lb/>
<hi>朱子曰離騷辭賦之祖</hi>義須令成誦縁靠此作古賦骨<lb/>
　　　　　　　　　　　子故也自此他賦止看不必讀<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-7a"/>
　　　　　　　　　　也其學賦次第詳見于后<lb/>
　　　　　　　　一分日倍溫玩索四書經注或問本經<lb/>
　　　　　　　　　　傳注諸經正文溫看史夜閒讀<lb/>
　　　　　　　　　　看玩溫性理書如前法性理畢<lb/>
　　　　　　　　　　次攷制度制度書多兼治道有<lb/>
　　　　　　　　　　不可分者詳見諸經注䟽諸史<lb/>
　　　　　　　　　　志書通典續通典文獻通攷鄭<lb/>
　　　　　　　　　　夾漈通志略甄氏五經筭術玉<lb/>
　　　　　　　　　　海山堂攷索尚書中星閏法詳<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-7b"/>
<hi>林勲本政書刋賀州婺州</hi>說林勲本政書朱子井田譜夏<lb/>
　　　　　　　　　　氏井田譜蘇氏地理指掌圖程<lb/>
　　　　　　　　　　氏禹貢圖酈道元水經張主一<lb/>
　　　　　　　　　　地理淪革漢官攷職源陸農師<lb/>
　　　　　　　　　　禮書禮圖陳祥道禮書陳暘樂<lb/>
　　　　　　　　　　書蔡氏律吕新書及辯證律準<lb/>
　　　　　　　　　　禋典郊廟奉祀禮文吕氏兩漢<lb/>
　　　　　　　　　　菁華唐氏漢精義唐精義陳氏<lb/>
　　　　　　　　　　漢博議唐律注䟽宋刑統<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-8a"/>
　　　　　　　　　　　大元通制成憲綱要說文五音<lb/>
　　　　　　　　　　　韻譜字林五經文字九經字様<lb/>
　　　　　　　　　　　戴氏六書故王氏正始音陸氏<lb/>
　　　　　　　　　　　音義牟氏音攷賈氏羣經音辨<lb/>
　　　　　　　　　　　丁度集韻司馬公類篇切韻指<lb/>
　　　　　　　　　　　掌圖呉氏詩補音及韻補四聲<lb/>
　　　　　　　　　　　等子楊氏韻譜先擇制度之大<lb/>
　　　　　　　　　　　者如律曆禮樂兵刑天文地理<lb/>
　　　　　　　　　　　官職賦役郊祀井田學校貢舉<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-8b"/>
　　　　　　　　　　等分類如山堂攷索所載歷代<lb/>
　　　　　　　　　　沿革考覈本末得失之後斷以<lb/>
　　　　　　　　　　朱子之意及後世大儒論議如<lb/>
　　　　　　　　　　朱子經濟文衡吕成公制度詳<lb/>
　　　　　　　　　　說每事類鈔仍畱餘紙使可續<lb/>
　　　　　　　　　　添又自爲之箸論此皆學者所<lb/>
　　　　　　　　　　當窮格之事以夫子之聖猶必<lb/>
　　　　　　　　　　問禮問樂而後能知豈可委之<lb/>
　　　　　　　　　　以爲名物度數之細而略之平<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-9a"/>
　　　　　　　　　　　日誠能沉濳參伍以求其故一<lb/>
　　　　　　　　　　　旦在<lb/>
　　　　　　　　　　　朝庶免禮官不識禮樂官不識<lb/>
　　　　　　　　　　　樂之誚而和胡阮李范馬劉楊<lb/>
　　　　　　　　　　　不能相一之論可决禘祫廟制<lb/>
　　　　　　　　　　　可自我而定如韓子朱子矣豈<lb/>
　　　　　　　　　　　特可倣源流至論及吕成公錢<lb/>
　　　　　　　　　　　學士百段錦作成策段爲舉業<lb/>
　　　　　　　　　　　資而巳<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-9b"/>
　　　　通鑑韓文楚辭旣看旣讀之後約纔二十歲或<lb/>
　　　　　　　　　　　二十一二歳仍以每日早飯前<lb/>
　　　　　　　　　　循環倍溫玩索四書經注或問<lb/>
　　　　　　　　　　本經傳注諸經正文溫看史溫<lb/>
　　　　　　　　　　讀韓文楚辭之外以二三年之<lb/>
　　　　　　　　　　　工專力學文旣有學識又知文<lb/>
　　　　　　　　　　體何文不可作<lb/>
　　　　　　學作文<lb/>
　　　　　　　　學文之法讀韓文法巳見前旣知篇<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-10a"/>
<hi>朱子曰歐公文字敷腴溫潤曾南豐文字</hi>法章法句法字法之正體矣然<lb/>
<hi>又更峻潔</hi>後更看全集<hi>有謝疊山批點</hi>及選看歐<lb/>
<hi>又曰人要會作文讀取一部西漢文歐陽</hi>陽公<hi>有陳同父選者佳</hi>曾南豐<hi>類藁</hi>王<lb/>
<hi>文南豐文韓文</hi>臨川三家文體然後知展開閒<lb/>
<hi>曾子固與王介甫書云歐公悉見足下之</hi>架之法緣此三家俱是步驟韓<lb/>
<hi>文愛嘆誦寫不勝其勤歐公更欲足下少</hi>文明暢平實學之則文體純一<lb/>
<hi>開廓其文勿用造語及摸擬前人歐云孟</hi>庶可朢其成一大家數文字<hi>歐曾</hi>
<hi>韓文雖高不必似之也取其自然耳/比韓更開闔分明運意縝密易學而耐點檢然其句法則漸不</hi>
<hi>果齋先生曰名家之文曰韓柳歐蘇曾王/若韓之古朱子學之句又長矣眞西山雖亦主於明理句法還</hi>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-10b"/>
<hi>陳短不可/不知</hi>他如柳子厚文<hi>先看西山所選</hi>
<hi>朱子曰東坡文字明快老蘇文雄渾儘有/叙事議論次看全集</hi>蘇明允文皆不可不<lb/>
<hi>好處如歐公曾南豐韓昌黎之文豈可不</hi>看其餘諸家之文不須雜看此<lb/>
<hi>看柳文雖不全好亦當擇合數家之文擇</hi>是自韓學下來漸要展開之法<lb/>
<hi>之無二百篇下此則不須看恐低了人手</hi>看此要識文體之佳耳其短於<lb/>
<hi>叚但採他好處以爲議論足矣若班馬孟</hi>理處極多亦可以爲理不明而<lb/>
<hi>子則是大底文字○又曰前輩文字有氣</hi>不幸能文之戒如欲叙事雄深<lb/>
<hi>骨故其文壯浪如歐公東坡亦皆於經術</hi>雅健可以當史筆之任當直學<lb/>
<hi>本領上用功今人只是於枝葉上粉澤爾</hi>史記西漢書先讀眞西山文章<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-11a"/>
<hi>如舞迓鼓然其閒男子婦人僧道雜色無</hi>正宗及湯東㵎所選者然後熟<lb/>
<hi>所不有但都是假底</hi>看班馬全史此乃作紀載垂世<lb/>
<hi>朱子一日說作文曰不必箸意學如此文</hi>之文不可不學後生學文先能<lb/>
<hi>章但須明理理道精後文字自典實</hi>展開滂沛後欲收歛簡古甚易<lb/>
<hi>又曰某嘗最愛看陳無巳文他文字也多</hi>若一下便學簡古後欲展開作<lb/>
<hi>曲折</hi>大篇難矣若未忘場屋欲學策<lb/>
<hi>程子曰人多說某不敎人習舉業某何嘗</hi>以我平日得於四書者爲本更<lb/>
<hi>不敎人習舉業人若不習舉業而朢及第</hi>守平日所學文法更略看漢唐<lb/>
<hi>却是責天理而不修人事但舉業旣可以</hi>策陸宣公奏議朱子封事書䟽<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-11b"/>
<hi>及第卽巳若去上面力求必得之道是惑</hi>宋名臣奏議范文正公王臨川<lb/>
<hi>也朱子嘗論科舉云非</hi>蘇東坡萬言書策略策别等學<lb/>
<hi>是科舉累人自是人累科舉若高見遠識</hi>陳利害則得矣況性理治道制<lb/>
<hi>之士讀聖賢之書㩀吾所見而爲文以應</hi>度三者巳下工夫亦不患於無<lb/>
<hi>之得失利害置之度外雖日應舉亦不累</hi>以答所問矣雖今日時務得失<lb/>
<hi>也居今之世使孔子復生也不免應舉豈</hi>亦須詳究欲學經問直以大學<lb/>
<hi>能累孔子耶</hi>中庸或問爲法平日旣讀四書<lb/>
　　　　　　　　　　　注及讀看性理文字又不患於<lb/>
　　　　　　　　　　　無本矣欲學經義亦倣或問文<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-12a"/>
　　　　　　　　　　　體用朱子貢舉私議中作義法<lb/>
　　　　　　　　　　　爲骨子方今科制明經以一家<lb/>
　　　　　　　　　　　之說爲主兼用古注疏乃是用<lb/>
　　　　　　　　　　　朱子貢舉私議之說按貢舉私<lb/>
　　　　　　　　　　　議云令應舉人各占兩家以上<lb/>
　　　　　　　　　　　將來答義則以本說爲主而旁<lb/>
　　　　　　　　　　　通他說以辨其是非則治經者<lb/>
　　　　　　　　　　　不敢妄牽巳意而必有据依矣<lb/>
　　　　　　　　　　　又云使治經者必守家法命題<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-12b"/>
<hi>皇祐初司馬溫公爲貢院屬官時有詔士</hi>者必依章句答義者必通貫經<lb/>
<hi>能講解經義者聽别奏名應詔者數十人</hi>文條舉衆說而斷以已意當更<lb/>
<hi>趙周翰爲侍講知貢舉問以春秋禮記大</hi>寫卷之式明著問目之文而疏<lb/>
<hi>義其中一人所對甚精詳先具注疏次引</hi>其上下文通約三十字以上次<lb/>
<hi>先儒異說末以已意論而斷之凡二十問</hi>列所治之説而論其意次又旁<lb/>
<hi>所對皆然主司驚異擢爲等一及進糊名</hi>引他說而以已意反覆辨析以<lb/>
<hi>乃進士劉恕方年十八溫公以是慕重之</hi>求至當之歸但令直論聖賢本<lb/>
　　　　　　　　　　　意與其施用之實不必如今日<lb/>
<hi>端禮嘗疑方今取中經義格用冒原講證</hi>分段破題對偶敷衍之體毎道<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-13a"/>
<hi>結似宋末第二篇義様書坊又刋以爲定</hi>只限五六百字以上至於舊例<lb/>
<hi>式恐非設科初意延祐七年正月廿七日</hi>經義禁引史傳乃王氏末流之<lb/>
<hi>親以質之鄧善之善之曰前年㑹試所落</hi>弊皆當有以正之此私議之說<lb/>
<hi>者皆冒原講證結者今後只冝子細看朱</hi>也竊謂今之試中經義旣用張<lb/>
<hi>子貢舉私議守之爲法某巳於試院碑上</hi>庭堅體亦不得不略倣之也攷<lb/>
<hi>明言之以戒舉子矣設科時某在</hi>試者是亦不思之甚也張庭堅<lb/>
<hi>朝與聞貢舉之議正欲革宋經義敷衍虛</hi>體巳具冒原講證結特未如宋<lb/>
<hi>浮之弊所以用貢舉私議明經主某說兼</hi>末所謂文妖經賊之弊耳致使累<lb/>
<hi>用某說要人實下工夫讀傳注豈宜自誤</hi>舉所取程文未嘗有一篇能盡依<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-13b"/>
<hi>聖朝科制一科埸毎三歳一</hi>今制明舉所主所用所兼用之<lb/>
<hi>次開試㪯人從本貫官司於路</hi>說者此皆考官不能推明設科<lb/>
<hi>府州縣斈及諸色戸內推選年</hi>𥘉意預防末流輕淺虚衍之弊<lb/>
<hi>二十五以上郷黨称其孝悌朋</hi>致使舉舉相承以中爲式今日<lb/>
<hi>友服其信義經明行脩之士結</hi>郷試經義欲如𥘉舉方希愿禮<lb/>
<hi>罪保㪯以礼敦遣貢諸路府其</hi>記義者不可得矣科<lb/>
<hi>或徇私濫㪯并應㪯而不㪯者</hi>制明曰不拘格律蓋欲學者直<lb/>
<hi>監察御史粛政廉訪司体察究</hi>寫胷中所學耳奈何隂用冒原<lb/>
<hi>治</hi>講證結格律死守而不變安得<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-14a"/>
<hi>一考試程式蒙古色目人</hi>士務實學得實材爲<lb/>
<hi>第一埸經問五條大學</hi>國家用而爲科目増重哉因著<lb/>
<hi>論語孟子中庸內設</hi>私論于此以待能陳於<lb/>
<hi>問義理精明文辝典</hi>上者取焉如自<lb/>
<hi>雅爲中選用朱氏章</hi>朝廷議脩學校敎法以輔賔興<lb/>
<hi>句集注第二埸策</hi>之制則此弊息矣假如書義倣<lb/>
<hi>以時務出題限五百</hi>張體以蔡傳之說爲終篇主意<lb/>
<hi>字以上漢人南人/如論破然</hi>如傳辭巳精緊而括盡題<lb/>
<hi>第一場明經經疑二問</hi>意則就用之爲起或略而泛則<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-14b"/>
<hi>大學論語孟子中庸</hi>以其意自做次略衍開次入題<lb/>
<hi>內出題並用朱氏章</hi>發明以結之次官題題下再提<lb/>
<hi>句集注復以已意結</hi>起前綱主意歴提上下經文而<lb/>
<hi>之限三百字以上</hi>歸重此題次反覆敷演或正演<lb/>
<hi>經義各治一經</hi>或反演或正引事證或反引事<lb/>
<hi>詩以朱氏爲主尚書</hi>證繳歸主意次結或入講腹提<lb/>
<hi>以蔡氏爲主周易以</hi>問逐節所主之說所以釋此章<lb/>
<hi>程氏朱氏爲主以上</hi>之意<hi>如孔頴逹䟽文釋注之体</hi>逐節發明其<lb/>
<hi>三經兼用古注䟽春</hi>說援引以證之繳歸主意後節<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-15a"/>
<hi>秋許用三傳及胡氏</hi>如前又緫論以結之如易又旁<lb/>
<hi>傳礼記用古注䟽限</hi>通所主次一家說又發明其異<lb/>
<hi>五百字以上不拘格</hi>者而論断之又援引以證之結<lb/>
<hi>律第二埸古賦</hi>之次兼用注疏論其得失而断<lb/>
<hi>詔誥章表內科一道</hi>之證之結之平日既熟讀經傳<lb/>
<hi>古賦詔誥用古本章</hi>又不患於無本矣此亦姑言其<lb/>
<hi>表参用古体四六</hi>大略耳在作者自有活法直冩<lb/>
<hi>第三場策一道</hi>平日所得經旨無不可者元設<lb/>
<hi>經史時務出題</hi>科條　制旣云作義不拘格律<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-15b"/>
<hi>不矜浮藻惟務直述</hi>則自可依貢舉私議法此則最<lb/>
<hi>限一千字以上</hi>妙如不得巳用張庭堅體亦須<lb/>
<hi>朱子曰古賦須熟看屈宋韓柳所作乃有</hi>守傳注議論確實不鑿不浮可<lb/>
<hi>進歩處又曰林艾軒云司馬</hi>也欲學古賦讀離騷巳見前更<lb/>
<hi>相如賦之聖者揚子雲班孟堅只塡得他</hi>看讀楚辭後語幷韓柳所作句<lb/>
<hi>腔子如何得似他自在流出左太冲張平</hi>法韻度則巳得之欲得著題命<lb/>
<hi>子竭盡氣力又更不及</hi>意閒架辭語縝密而有議論爲<lb/>
<hi>編賦題賦料參王厚齋詞學指南法及玉</hi>科舉用則當擇文選中漢魏諸<lb/>
<hi>海制詔章表參詞學指</hi>賦七發及晉問熟看大率近世<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-16a"/>
<hi>南法四六章表參四六寶苑及名公四六</hi>文章視古漸弱其運意則縝密<lb/>
　　　　　　　　　　　於前但於文選文粹文鑑觀之<lb/>
<hi>韓禮部名居仁字君美號艾溪汴人早與</hi>便見欲學古體制誥章表讀文<lb/>
<hi>果齋史先生同師常德陽先生至元閒來</hi>章正宗辭命類及選看王臨川<lb/>
<hi>爲慶元路經歷極力興學校敦請果齋爲</hi>曾南豐蘇東坡汪龍溪周平園<lb/>
<hi>大學師相與定議諸生明經必主某說兼</hi>宏辭總類等體四六章表以王<lb/>
<hi>用某說蓋用朱子貢舉私議法也其後入</hi>臨川鄧潤父曾南豐蘇東坡汪<lb/>
<hi>爲禮部掌行科舉鄧善之云科舉之行集</hi>龍溪周平園陸放翁劉後村及宏<lb/>
<hi>議折衷奏裁韓君美備殫心力事成而公</hi>辭總類爲式其四六表體今縱未<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-16b"/>
<hi>卒殆非偶然</hi>能盡見諸家全集選鈔亦須得<lb/>
　　　　　　　　　　　　舊本翰苑新書觀之則見諸家<lb/>
　　　　　　　　　　　　之體且幷得其編定事料爲用<lb/>
　　　　　　　　作科舉文字之法<hi>用西山法</hi>
<hi>按西山應舉工程云時文有四類一</hi>讀看近經問文字九日作一日<lb/>
<hi>性理二治道三故事四制度自初一</hi>讀看近經義文字九日作一日<lb/>
<hi>日至初九日編性理賦日一道或半</hi>讀看古賦九日作一日<lb/>
<hi>道如無箋本卽檢經史對過然後自</hi>讀看制誥章表九日作一日<lb/>
<hi>寫初十日作性理賦或一二課亦從</hi>讀看策九日作一日<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-17a"/>
<hi>其便十一日至十九日編性理論二十日</hi>作他文皆然文體旣熟旋增作<lb/>
<hi>作性理論二十一日至二十八日或二十</hi>文日數大抵作文辦料識格在<lb/>
<hi>九日編性理策論策亦皆檢用事處箋寫</hi>於平日<hi>此用剡源戴氏法</hi>及作文之日<lb/>
<hi>月終則作性理策次月再輪如初賦論策</hi>得題卽放膽<hi>此用疊山謝氏法</hi>立定主<lb/>
<hi>毎類只須二三十篇惟擇其最佳者性理</hi>意便布置閒架以平日所見一<lb/>
<hi>賦畢編治道賦治道賦畢編制度及故事</hi>筆掃就却旋改可也如此則筆<lb/>
<hi>賦論策亦然旣知格式又能遣辭卽參以</hi>力不餒作文以主意爲將軍轉<lb/>
<hi>古文如韓歐曾蘇等集各取明白純粹及</hi>換開闔如行軍之必由將軍號<lb/>
<hi>近於時文者與時文閒讀則散文不患不</hi>令句則其裨將字則其兵卒事<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-17b"/>
<hi>工此西山之訓愚今倣其法亦以今</hi>料則其器械當使兵隨將轉所<lb/>
<hi>制三場分四類輪流編鈔讀作</hi>以東坡答江隂葛延之萬里徒<lb/>
<hi>按歐陽永叔每以所作貼壁待心事虚閒</hi>步至儋耳求作文祕訣曰意而<lb/>
<hi>時如瞥見他人文字相似則得失瞭然篇</hi>巳作文事料散在經史子集惟<lb/>
<hi>篇如此改過所以居士集最佳</hi>意足以攝之正此之謂如通篇<lb/>
<hi>愚謂舉業必求其義理精深攷證的確措</hi>主意閒架未定臨期逐旋摹擬<lb/>
<hi>詞雅當敷述明暢又詳略開合繳結首尾</hi>用盡心力不成文矣切戒<lb/>
<hi>法度整嚴又平實自然則正大</hi>一仍以每日早飯前倍溫四書經注或問<lb/>
<hi>光明程文卽古文矣今場中所取文字一</hi>本經傳注諸經正文溫史夜閒考<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-18a"/>
<hi>舉不如一舉未足爲法頭場尤甚所以日</hi>索制度書溫看性理書如前法<lb/>
<hi>程欲其讀看先需佳作之</hi>專以二三年工學文之後纔二十二三歲<lb/>
<hi>近頭場者此也學者宜深思之</hi>或二十四五歲自此可以應舉<lb/>
<hi>凡有所作卽以貼壁改而又改自畫截圈</hi>矣三埸旣成却旋明餘經及作<lb/>
<hi>抺用平日看文例以求篇章句字一一中</hi>古文餘經合讀合看諸書也見<lb/>
<hi>的方止毎種作得一二十篇則能事畢矣</hi>于前竊謂明四書本經必用朱<lb/>
　　　　　　　　　　　子讀法必專用三年之功夜止<lb/>
<hi>劉損齋敎平日作舉業者止攜監韻入室</hi>兼看性理書並不得雜以他書<lb/>
<hi>鎖門如場中則習貫整暇也</hi>必以讀經空眼簿日塡以自程<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-18b"/>
　　　　　　　　　　看史及學文必在三年之外所<lb/>
　　　　　　　　　　作經義必盡依科<lb/>
　　　　　　　　　　制條舉所主所用所兼用之說<lb/>
　　　　　　　　　　　而推明之又必擇友舉行藍田<lb/>
<hi>朱子文集有增損吕氏鄕約</hi>吕氏鄕約之目使德業相勸過<lb/>
　　　　　　　　　　　失相規則學者平日皆知敦尚<lb/>
　　　　　　　　　　　行實惟恐得罪於鄉評則讀書<lb/>
<hi>端禮始者亦嘗用西山應舉工程法敎友</hi>不爲空言而士習厚矣必若此<lb/>
<hi>朋矣蓋其一日之內讀四書本經看文作</hi>然後可以仰稱科<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-19a"/>
<hi>文看史兼此五項工夫而其用工迫促所</hi>制經明行脩鄉黨稱其孝悌朋<lb/>
<hi>讀之書不精不熟無一種可了而所作之</hi>友服其信義之實庶乎其賢林<lb/>
<hi>文亦不能工與今俗學無異且使學者終</hi>盛而治敎興也豈曰小補古者大<lb/>
<hi>身無爲已自得之實所謂本末俱失者也</hi>司徒以鄕三物敎萬民而賔興<lb/>
<hi>其後直用朱子法爲此分年日程確守以</hi>之未有不敎而可以賔興者方今<lb/>
<hi>與友朋共學極有實效然亦約自十五志</hi>聖朝科制明經一主程朱之說<lb/>
<hi>學起不過三年讀四書本經傳注并考索</hi>使經術埋學舉業三者合一以<lb/>
<hi>三年之外看史學文編鈔共六年耳所謂</hi>開志道之士此誠今日學者之<lb/>
<hi>本末俱得者也端禮不才職敎事者四十</hi>大幸豈漢唐宋科目所能企其<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-19b"/>
<hi>年日夕従事俻究得失深知朱子所謂横</hi>萬一第因方今學校敎法未立<lb/>
<hi>渠成誦爲學者捷徑之說誠確論也敢述</hi>不過隨其師之所知所能以之<lb/>
<hi>于此与四方有志之士共守之</hi>爲敎爲學凡讀書纔挾冊開卷<lb/>
　　　　　　　　　　巳凖擬作程文用則是未明道<lb/>
　　　　　　　　　　巳計功未正誼巳謀利其始不<lb/>
　　　　　　　　　　過因循苟且失先後本末之宜<lb/>
　　　　　　　　　　而巳豈知此實儒之君子小人<lb/>
　　　　　　　　　　所由以分其有害士習乃如此<lb/>
　　　　　　　　　　　之大嗚呼先賢敎人格言大訓<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-20a"/>
　　　　　　　　　　何乃置之無用之地哉敢私箸<lb/>
　　　　　　　　　　于此以待職敎養者取焉<lb/>
　　右分年日程一用朱子之意修之如此讀書學文皆<lb/>
<hi>朱子曰古人於小學自能言便有敎一歳</hi>辦纔二十二三歳或二十四五<lb/>
<hi>有一歳工夫而今都蹉過了更不能轉去</hi>歳若緊著課程又未必至此時<lb/>
<hi>作得只據而今地頭便剳住立定脚跟作</hi>也雖前所云失時失序者不過<lb/>
<hi>去㘽種後來根株𥙷塡前日欠缺如二十</hi>更增二三年耳大抵亦在三十<lb/>
<hi>歳覺悟便從二十歳立定脚跟作去如三</hi>歳前皆辦也世之欲速好徑失<lb/>
<hi>十歳覺悟便從三十歳立定脚跟作去便</hi>先後本末之序雖曰讀書作文<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-20b"/>
<hi>年八九十歳覺悟亦當據見前剳住硬寨</hi>而白首無成者可以觀矣此法<lb/>
<hi>作出</hi>似乎迂闊而收可必之功如種<lb/>
　　　　　　　　　　　之穫云<lb/>
　　前所云學文之後方再明一經出於不得巳纔能作<lb/>
　　　　　　　　　　　文之後便𥙷一經不可遲須是<lb/>
　　　　　　　　　　　手自鈔讀其諸經鈔法讀法並<lb/>
　　　　　　　　　　　巳見前<lb/>
　　　　　　其餘經史子集音義旁證等書别見書目<lb/>
<hi>凡前引用書名其稱姓氏名字謚號從丗</hi>今不備載<hi>惟取旁證一二日當觀省者于末卷</hi>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-21a"/>
<hi>所易知故不歸一</hi>讀經之後當看全史一過<lb/>
　　　　　　看張子邵子三胡張南軒吕東萊眞西山<lb/>
　　　　　　　　　　　魏鶴山程朱門人之書一過<lb/>
　　　　　　批點經書凡例<lb/>
館閣校勘法<lb/>
　　　句讀二字側點爲句中點爲讀凡人名地物名并<lb/>
　　　長句內小句並從中點<lb/>
勉齋批點四書例<lb/>
　　句讀例<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-21b"/>
　　　句<lb/>
　　　　　舉其綱　文意斷<lb/>
　　　讀<lb/>
　　　　　者也相應　文意未斷　覆舉上文<lb/>
　　　　　上反言而下正　上有呼下字　下有承上字<lb/>
　　　點抹例<lb/>
　　　　紅中抹<hi>一本作黃旁抹</hi>
　　　　　　綱　凡例<lb/>
　　　　紅旁抹<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-22a"/>
　　　　　　　　警語　要語<lb/>
　　　　　　紅點<lb/>
　　　　　　　　字義　字眼<lb/>
　　　　　　黑抹<lb/>
　　　　　　　　考訂　制度<lb/>
　　　　　　黑點<lb/>
　　　　　　　　補不足<lb/>
　　　　　　　　　實勉齋例<lb/>
　　　　　舉其綱爲句<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-22b"/>
　　　　如大學之道在明明德在親民在止於至善<lb/>
　　　文意斷爲句<lb/>
　　　　如此對小子之學言之也<lb/>
　　　者也相應爲讀<lb/>
　　　　如大學者大人之學也<lb/>
　　　文意未斷爲讀<lb/>
　　　　如言旣自明其明德又當推以及人使之亦有<lb/>
　　　　以去其舊染之汙也<lb/>
　　　覆舉上文爲讀<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-23a"/>
　　　　如曰然則此篇所謂在明明德在親民在止於<lb/>
　　　　至善者亦可得而聞其說之詳乎<lb/>
　　　上反言而下正爲讀<lb/>
　　　　如不親其親不長其長則所厚者薄而無以及<lb/>
　　　　人之親長<lb/>
　　　上有呼下字爲讀<lb/>
　　　　如中庸何爲而作也子思子憂道學之失其傳<lb/>
　　　　而作也<lb/>
　　　下有承上字爲讀<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-23b"/>
　　　如德者本也財者末也<lb/>
　　　　　續補句讀例<hi>並以朱子門人以下諸儒所點修之</hi>
　　　一曰字是作本書者記當時對面答問之辭者並<lb/>
　　　作句曰字是援引他書他日他人之言止作言<lb/>
　　　字說者並無點有句長欲讀者寧讀於上文仍<lb/>
　　　以曰字連下文<lb/>
　　　一凡呼小子或二三子或參乎對面呼之而欲重<lb/>
　　　其聽者皆爲句<lb/>
　　　一綱在上而目在下者綱爲句目爲讀目盡爲句<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-24a"/>
　　　一目在上而綱在下者諸目皆讀目盡爲句綱獨<lb/>
　　　爲句或下是繳語解語意短急者目盡爲讀<lb/>
　　　一無綱之目並爲讀目盡爲句<lb/>
　　　一無綱之目毎目自有抑揚及自解者解盡爲讀<lb/>
　　　目盡爲句<hi>如易三陳九卦則可中庸九經則不可更詳文義所宜</hi>
　　　一有綱之目毎目自有抑揚及自解者解盡爲讀<lb/>
　　　目盡爲句<hi>同前例</hi>
　　　一上段正下段反或上段反下段正短者可爲讀<lb/>
　　　若是長段反正有然字轉者及有大轉語辭者<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-24b"/>
　　　當爲句<lb/>
　　　一引用他書他人語上有所謂字下有者字急繳<lb/>
　　　歸主意者所引句下者字爲讀繳語盡爲句<lb/>
　　　一凡引他書他人他日及覆舉上文之辭者其中<lb/>
　　　未盡之語爲讀至所引辭盡爲句<hi>如所引他書語及事實大</hi>
<hi>長如孟子引齊景公晏子答問各以答問盡處爲句</hi>
　　　一凡詩銘韻語以韻爲句未至韻皆讀<hi>此謂特意全載者若</hi>
<hi>經傳中引者如引書例至引盡處方爲句更詳文義所宜詩經自依章句</hi>
　　　一凡議論體自然讀多句少<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-25a"/>
　　　一凡叙事體自然句多讀少<hi>意未盡者或爲讀亦可</hi>
　　　一提解經文訓詁某者某也之下意盡者以也字<lb/>
　　　爲句如貼解本意未盡者雖也字亦爲讀至意<lb/>
　　　盡方爲句<hi>某也下如揷見章旨者也字别爲句更詳文意所宜</hi>
　　　一注文釋經訓詁就兼見章㫖必義巳明不再通<lb/>
　　　說經文後卽以大圈斷之者其中章旨未盡小<lb/>
　　　句皆讀意盡爲句<hi>如止釋訓詁欲人自玩味經文者不當拘此</hi>
　　　一以言字通叙貼解一段經文大意者並讀意盡<lb/>
　　　方爲句亦有無言字而意實貼解段意者並同<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-25b"/>
　　　一叙論發明文義本意巳盡爲句其下有繳歸章<lb/>
　　　旨及别貼贊歎勸勉之辭以結者别爲句<lb/>
　　　一上發明所以然下以此字或是字再指上段繳<lb/>
　　　歸所當然或繳歸主意者此字是字上並爲句<lb/>
　　　下段如文意短急者此字是字上爲讀<lb/>
　　　一上發明所以然下以故字繳歸所當然者故字<lb/>
　　　上爲讀如上是長段故字下發意又長者故字<lb/>
　　　上爲句<lb/>
　　　一或問中問目之末何也若何而用力邪奈何亦<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-26a"/>
　　　　可得而聞其說之詳乎如之何之類何也之上<lb/>
　　　　並讀或何也之上無者字者及句短者不讀或<lb/>
　　　　六段內自提問已意何者何哉何則何也之類<lb/>
　　　　又自發大段意者何者之上並句<lb/>
　　　發音例<lb/>
　　　　並考許叔重說文及鄭夾漈六書略每字有兩<lb/>
　　　　　　　　音者先依夾漈所正叔重之誤者餘<lb/>
　　　　　　　　方依叔重先正始音然後依本文音<lb/>
　　　　　　　　義隨四聲圈發其音義參陸氏經典<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-26b"/>
　　　　　　　　釋文賈氏羣經音辨大抵以朱子爲<lb/>
　　　　　　　　主<lb/>
　　所用點子<lb/>
　　　以果齋史先生法取黑角牙刷柄一頭作點一頭<lb/>
　　　　　　　　作圈至妙凡金竹木及白角並剛燥<lb/>
　　　　　　　　不受朱不可用也<hi>造法先削成光圓如所欲點大小磨</hi>
<hi>平圈子先以錐子鑽之而後刮之如所欲</hi>
　　用丹鉛法<lb/>
　　　點書用丹丹用當日新煎膠調用<hi>或揉成鋌子</hi>正誤用<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-27a"/>
　　　　　　　　　鉛粉凡有誤處先以墨筆改正誤處<lb/>
<hi>調丹粉及黃靑等色或用新晚</hi>文義分明爲底却以粉筆蓋之乃塡<lb/>
<hi>白米濃煎粥飲濾過不得過宿</hi>寫粉上<hi>粉乆必脫不如紙貼之爲愈</hi>所以必須先<lb/>
<hi>調揉成錠子當日曬乾磨用經</hi>改正分明者蓋防經乆脫落欲底還<lb/>
<hi>乆色不變黑如止調丹書字點</hi>可攷也須以鉛粉水浸七日日日攪<lb/>
<hi>字用西瓜汁或梨汁尤妙此古</hi>動待澄逼去浮水以去鉛氣待盌内<lb/>
<hi>書丹法</hi>乾却用當日新煎阿膠調揉爲鋌子<lb/>
<hi>牛膠乆變黑或云宜用魚膠</hi>磨用凡鈔書之法亦須改正底本分<lb/>
　　　　　　　　　明然後剪紙貼之寫淨切不可鏤去<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-27b"/>
　　　　　　　　誤處爲孔補貼乆之脫去文義不可<lb/>
　　　　　　　　　攷矣切戒貼誤法厚齋王先生親敎<lb/>
　　　　　　　　　云平生所自用者<lb/>
　　　　　　批點韓文凡例<hi>廣疊山法</hi>
　議論體<lb/>
　　一句讀並依點經法<lb/>
　　一大段意盡　黑畫截<hi>於此玩篇法</hi>
　　一大段內小段　紅畫截<hi>於此玩章法</hi>
　　一小段內細節目及換易<hi>句法</hi>黃半畫截<hi>於此玩句法</hi>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-28a"/>
　　一論所舉所行事實及來書之目及所以作此篇之<lb/>
　　故每篇首末常式　黑側抹<lb/>
　　一所論援引他書及攷證及舉制度及舉前代國<lb/>
　　名　青側抹<lb/>
　　一所論綱要及再舉綱要及或問體問目及提問之<lb/>
　　語及斷制之䇿　黃側抹<lb/>
　　一義理精微之論　黃中抹<lb/>
　　一凡人姓名初見者　紅中抹<lb/>
　　一繳上文結上文緊切全句或發明于事實之下或<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-28b"/>
　　先發明事之所以然于事實之上者　紅側圈<lb/>
　　一轉換呼應字及用力字及繳結句內雖巳用紅側<lb/>
　　圈而字合此例者每字　黃側圈<hi>於此玩字法</hi>
　　一假借字先攷始音隨四聲　紅圈<lb/>
　　一有韻之韻　黑側圈<lb/>
　　一造句奇妙者　紅側點<lb/>
　　一補文義不足<hi>反覆提論德行及推說虛叙總述其所以然</hi>黑側點<lb/>
　　譬喻　青側點<lb/>
　　一要字爲骨初見者　黃正大圈<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-29a"/>
　　一要字爲骨再見者　黃正大點<lb/>
　叙事體<lb/>
　　一句讀並依點經法<lb/>
　　一大段意盡　黒畫截<hi>篇法</hi>
　　一大段內小段　紅畫截<hi>章法</hi>
　　一小段細節目及換易句法　黃半畫截<hi>句法</hi>
　　一叙所行事實及年號及人名爵里謚號父祖妻子<lb/>
　　　兄弟等及叙所以作此篇之故銘曰詩曰及每篇<lb/>
　　　首末常式　黑側抹<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-29b"/>
　　一叙敎詔對答之語　紅側抹<lb/>
　　一所叙引援他書及考證及舉制度及舉前代國名<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　　　青側抹<lb/>
　　一所叙綱要及再舉綱要及提問之語所提問難事<lb/>
　　實雖巳用黑側抺而合此例者　黄側抹<lb/>
　　一義理精微之論　黃中抹<lb/>
　　一凡姓名初見者　紅中抹<lb/>
　　一造句奇妙者　紅側點<lb/>
　　一反覆提論其德行及推說其用心而虛叙總述其<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-30a"/>
　　　所以然及補文義不足　黑側點<lb/>
　　一譬喻　青側點<lb/>
　　一繳上文結上文切緊全句或發明于事實之下或<lb/>
　　　先發明事之所以然于事實之上者<hi>叙事此例頗少不可強求</hi>
　　　　　　　　　　　　　　　　　紅側圈<lb/>
　　一轉換呼應字及繳結句內雖已用紅側圈而字合<lb/>
　　　此例者每字　黃側圈<lb/>
　　一假借字先攷字始音隨四聲　紅圈<lb/>
　　一有韻之韻　黑側圈<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-30b"/>
　　一要字爲骨初見者　黃正大圈<lb/>
　　一要字爲骨再見者　黃正大點<lb/>
　　　　　刋印日程空眼簿式<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-31a"/>
讀經日程<hi>詳見工程專治一書</hi>年　月　日生員<lb/>
一<hi>早令倍讀冊首巳讀書起至昨日書一遍太長則分止</hi>一<hi>面試倍讀昨日書</hi>
一<hi>面授本日書計起字数以約大叚止/靣以大段分細段令朱記段數</hi>
<hi>每細叚靣令讀正過句讀字音靣說正過文義</hi>一<hi>令毎細段先/看讀百遍/卽又倍讀百遍</hi>
<hi>數足挑試倍讀倍說過面墨銷朱記後段如前/段足令通作大起/段倍讀試過止</hi>
一<hi>挑試夜間起巳玩索書止</hi>一<hi>面授說巳讀書就令起反復說大義面試過止</hi>
一<hi>隻日之夜玩起索巳讀書/止/又玩索起性理書止</hi>
一<hi>雙日之夜以序倍讀起凡平日巳讀書一遍止/又溫讀起性理書止</hi>
一<hi>令假日倣定本點向讀圈發字音/凡書忘誤處朱記卽𥙷熟墨銷</hi>思勉齋<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-31b"/>
讀看史日程<hi>五日一周詳見工程</hi>年　月　日生員<lb/>
一日<hi>以序倍讀四書經注或問一遍/以序倍讀/經正文/夜讀看性理書幷溫</hi>
一日<hi>以序倍讀本經傳注一遍/以序倍讀/經正文/夜讀看性理書幷溫</hi>
一日<hi>看讀說記通鑑/參合/看史/夜倣點史攷釋文</hi>
一日<hi>看讀說記通鑑/參合/看史/夜溫記史</hi>
一日<hi>看讀說記通鑑/參合/看史/夜溫記史</hi>
<hi>日塡起止</hi>思勉齋<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-32a"/>
讀看文日程<hi>六日一周詳見工程</hi>年　月　日生員<lb/>
一日<hi>以序倍讀四書經注或問一遍/以序倍讀/經正文/夜攷索制度治道書</hi>
一日<hi>以序倍讀本經傳注一遍/以序倍讀/經正文/夜攷索制度治道書</hi>
一日<hi>溫記通鑑/以序倍讀/經正文/夜攷索制度治道書</hi>
一日<hi>讀看玩記文法/溫記/文法/夜鈔點抺截文</hi>
一日<hi>讀看玩記文法/溫記/文法/夜鈔點抹截文</hi>
一日<hi>讀看玩記文法/溫記/文法/夜鈔點抹截文</hi>
<hi>日塡起止及所考所鈔</hi>思勉齋<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-32b"/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-32b"/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-32b"/>
小學<hi>習字演文</hi>日程<hi>讀經四日内分一日詳見工程</hi>年　月　日生員<lb/>
一<hi>早令倍讀冊首巳讀書至昨日書一遍太長則分</hi>
一<hi>令影寫智永千文楷書約一二十紙寫五七日一易様</hi>
一<hi>以巳讀說小學書作口義</hi>呈　改　上簿<lb/>
一<hi>說認記字門類平刀虚實動靜等</hi>
一<hi>漸長學切韻攷字始音偏傍音義假借等</hi>
一<hi>夜以序倍讀巳讀書一遍</hi>
<hi>日塡起止及所看所作</hi>思勉齋<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-33a"/>
</p>
<p>
程氏家塾讀書分年日程卷二<lb/>
<pb n="KR3a0033_SBCK_002-33b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>