<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>太平治迹統𩔖卷三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　太平治迹統𩔖卷三<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　彭百川　撰<lb/>
　　太宗聖政<lb/>
太平興國二年<hi>闕</hi>衆思廣振淹滯以資其<hi>闕</hi>又於科塲<lb/>
中非敢望拔十得五之具矣建隆初三館所藏書僅<hi>闕</hi>
諸國盡焚其圗籍惟蜀江南最多得蜀書一萬江南書<lb/>
一萬餘卷又下詔開獻書之路於是天下書復集三館篇<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-1b"/>
帙稍備自梁氏都汴正明中始以今右長慶門東北小<lb/>
屋數十間為三館湫隘纔蔽風雨周廬檄道出於其側衞<lb/>
士騶卒朝夕喧雜每諸儒受詔有所論撰即移于他所<lb/>
始能成之皇上初即位因臨幸周覽顧左右曰若此之<lb/>
陋豈可蓄天下圖藉延四方賢俊也即詔有司度左升<lb/>
龍門東北舊章輅院别建三館命中使督工徒晨夜兼<lb/>
作其棟宇之制皆親規畫自經始至畢功臨幸者再輪<lb/>
奐壯麗甲于内庭　二月丙辰朔詔賜名為崇文院西<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-2a"/>
序啟便門以備臨幸盡遷舊館之書以實之院之東廊<lb/>
為昭文書南廊為集賢書西廊有四庫分經史子集四<lb/>
部為史館書六庫書籍正副本凡八萬卷䇿府之文煥<lb/>
乎一變矣　丙申合祭天地于南郊大赦國初以來南<lb/>
郊四祭及感生帝皇地祗神州凡七祭並以四祖迭配<lb/>
上即位但以宣祖及太祖更配於是合祭天地始奉我<lb/>
太祖升侑焉　六年三月詔中外文武百官等自今或<lb/>
知民間利病及時政得失上書直言無有所隱　冬十<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-2b"/>
月癸酉羣臣奉表加上尊號曰應運統天睿文英武大<lb/>
聖至明廣孝凡三上乃許之　十一月甲辰改政武徳<lb/>
司為城隍司上嘗遣武徳卒潜察逺方事有至汀州者<lb/>
知州王嗣宗執而杖之縳送闕下因奏曰陛下不委任<lb/>
天下賢俊而猥信此輩為耳目切為陛下不取上遂大<lb/>
怒遣使械嗣宗下吏削秩既怒解嘉嗣宗直節令遷其<lb/>
官　庚戌上親享太廟辛亥合祭天地于圜丘大赦御<lb/>
乾元殿受册尊號先是有秦再思者上書願勿再赦且<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-3a"/>
引諸葛亮佐蜀數十年不赦事上頗疑之以問趙普<lb/>
普曰國家開創以來具存彜制三嵗一赦所謂其仁如<lb/>
天堯舜之道也劉備區區一方無足師法上然其對赦<lb/>
宥之文遂定　七年四月以樞密直學士竇偁中書舍<lb/>
人郭䞇並㕘知政事五月上謂趙普曰朕每讀書見古<lb/>
帝多自尊大深嚴宜誰敢犯顔言事葢不降情接納是<lb/>
自蔽聰明或喜賞怒刑豈能服天下之心哉普曰帝王<lb/>
若賞罰無私内外無間上求其理下竭其誠馴致太平<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-3b"/>
亦不為難事上又問治民之道復有何術普曰陛下恤<lb/>
念生民每聞利病無不即日施行古聖王愛民之心止於<lb/>
此矣六月<hi>闕</hi>刪正之或薦王薄成都王著有<hi>闕</hi>充翰林<lb/>
侍讀　冬十月<hi>闕</hi>兵者不祥之器聖規戒每退<hi>闕</hi>正道<lb/>
以齊<hi>闕</hi>矣更俟五七年普曰陛下愛民之意發<hi>闕</hi>
是月改講武殿為崇政殿<hi>闕</hi>朕親選多士殆忘飢渴召<lb/>
見臨問以<hi>闕</hi>度使巖野無遺逸而朝廷多君子爾朕每<lb/>
見<hi>闕</hi>間有端雅為衆所推譽者朕代其父母喜或召拜<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-4a"/>
近臣必為擇良日欲其保終吉也朕於士大夫無所負<lb/>
矣一日又謂宰相曰唐置採訪使葢欲察官吏善惡民<lb/>
間疾苦然所命者官髙則權勢太重官卑則威令不行<lb/>
又所過州縣承迎不暇豈能審知利害但虛有其名耳<lb/>
曷若謹選羣才各分任使有功無過但國家選才最為<lb/>
切務人君深居九重何由徧識必須採訪茍稱善者多<lb/>
即是操履無玷若擇得一好人為益無限古人言得千<lb/>
良馬不如得一伯樂十利劔不如得一歐冶此言殊有<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-4b"/>
理朕孜孜訪問正要求人庶得良才以充任使也趙普<lb/>
曰帝王進用良善實佐太平之理然於採擇要在得所葢君<lb/>
子小人各有黨𩔖先賢謂觀過各於其黨不可不謹也<lb/>
上然之　七月㕘政郭䞇坐事黜之荆南中書惟趙普<lb/>
宋琪等普恩禮稍替將復命相廷臣獨李昉宿舊上以<lb/>
琪先入庚辰以琪為刑部尚書昉守本官㕘政　八月詔<lb/>
軍國政要委李昉撰録<hi>官制門</hi>九月乙丑上謂宰相曰<lb/>
朕視萬民如赤子念其耕稼之勤春秋賦租軍國用度<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-5a"/>
所出恨未能去之比令兩稅三限外特加一月而官吏<lb/>
不體朝㫖自求課最恣行捶撻督令辦集此一事猶傷<lb/>
和氣宜下詔申儆之乃詔諸州長吏察訪縣屬有以催<lb/>
科用刑殘忍者論其罪又謂宰相曰民訴水旱即使檢覆<lb/>
立遣上道猶恐後時頗聞使者或逗遛州縣慮賦<graphic n="KR1469" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1469.png" mimeType="image/png"/>違<lb/>
期日行鞭箠民亦俟檢覆改鍾若此稽緩豈朕勤恤之<lb/>
意乎自今遣使檢覆其地之逺近事之大小立限以遣<lb/>
之　十月上又謂宰相曰近日内外政事漸成條貫逺<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-5b"/>
近官吏無不畏謹朕思之不覺自喜日行好事利益於<lb/>
人便是修行之道假如飯一僧誦一經不知何功徳朕<lb/>
夙夜孜孜固不為己每焚香惟願民庶安輯不近理之<lb/>
事斷不為也大凡為君為臣常宜兢畏不可放逸後唐<lb/>
莊宗夾河相持千征萬戰備嘗艱苦天下甫定便恣溺惑<lb/>
不及三年果致傾覆若此可為鑒戒宋琪曰陛下勤儉<lb/>
于已厲精政務以百姓心為心所謂其身正不令而行<lb/>
也是月司徒兼侍中趙普罷為武勝節度使兼侍中<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-6a"/>
十一月壬子以㕘政宋琪李昉並本官同平章事上嘗<lb/>
謂曰世之治亂在賞與罰當其功罪無不治琪曰賞罰<lb/>
二柄<hi>闕</hi>賞罰至公未有不致太平也昉初<hi>闕</hi>疑多遜屢<lb/>
諸昉人或告昉<hi>闕</hi>上語及多遜事昉<hi>闕/</hi>直一錢昉始<hi>闕</hi>
　　　　朕布素時<hi>闕</hi>碑之卧治因詩導之對曰普昨<lb/>
至中書謂無階上答庶來世得効犬馬之力臣既諭君<lb/>
臣始終之分可謂盡善矣　壬申李穆吕䝉正李至並<lb/>
為左諫議大夫參知政事樞密學士張齊賢王沔並為<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-6b"/>
右諫議大夫同簽事樞密事上因謂之曰朕為官擇人<lb/>
惟恐不當今兩制之臣十餘皆文學通優操履方潔穆<lb/>
居京府尤好嚴肅故兹奬推公也上又曰朕覽前書備<lb/>
見歴代治亂太抵君臣之際先要情通則道合故事皆<lb/>
無隱言必可用朕厲精求治卿等為朕股肱耳目設有<lb/>
闕政宜悉心言之㫁在必行采訪外事條白於朕雖浮<lb/>
泛之説亦以聞也凡人在下位見當世之務不合理者<lb/>
則怏怏于心得列髙位得以獻可替否盡展素所藴蓄<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-7a"/>
矣或所言不中程度亦當共議而更之俾協于道朕每<lb/>
行之事偶有未當久之尋繹唯自咎責耳固不以居尊<lb/>
自恃使人不敢言也宋琪曰前代羣臣上章論事或比<lb/>
之觸龍鱗今陛下喻臣等以事無長短並許敷奏彼思<lb/>
賢若渴從諫如流者要未能比方我聖徳也敢不竭誠<lb/>
上副明詔<lb/>
雍熙元年三月選秘書丞楊延慶等十餘人分知諸州<lb/>
上謂宰相曰刺史之任最為親民茍非其人則民受其<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-7b"/>
禍<hi>闕</hi>　乙丑召宰相近臣賞花于後苑上因曰春氣暄<lb/>
和萬物暢茂四方無事朕以天下之樂為樂宜令侍從<lb/>
詞臣各賦詩賞花賦詩自此始是日羣臣奏事退上謂<lb/>
之曰卿等所奏簿書乃是常事唯時務不便尤須極言<lb/>
其失無有所隱朕當裁酌從長而行茍言不當亦不責<lb/>
也宋琪曰陛下英明臨照無所不周而尤虛懐聴納所<lb/>
恨愚短不能上副聖心　五月丁亥幸城南觀麥還幸<lb/>
玉津園觀魚宴射謂近臣曰朕觀五代以來帝王始則<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-8a"/>
勤儉終則乃忘其艱難恣為逸豫不恤士衆妄生猜忌<lb/>
覆亡之速皆自貽也在人上者當以為戒　丁丑乾元<lb/>
文明二殿災　丁亥詔求直言其略曰既延灾于正殿<lb/>
葢示譴于𦕈躬豈非刑賞有愆措置乖當或近習屏蔽<lb/>
致物情壅塞賦調未得均一賢良多所淪滯有一於此<lb/>
足斁政經中外羣臣各期無隱因謂宰相曰朕訪求讜<lb/>
直以規已失昔禹拜昌言世稱其明今之諫者茍能切<lb/>
中時病朕豈惜夏禹之拜乎且為君之道要在廣聞外<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-8b"/>
事分别善惡朕御天下兢兢業業行將十年每念封疆<lb/>
萬里身居九重人情未能盡達若全不采聴則官吏可<lb/>
否生民利病何從而知古者凝旒黈纊于今世則未盡<lb/>
理國之理宋琪曰<hi>闕</hi>所以髙視廣聴𨗳達物情陛下<hi>闕</hi>
伸理之官吏惰慢者<hi>闕</hi>不倦遂致和<hi>闕/</hi>或知民<hi>闕</hi>壅塞<lb/>
故<hi>闕</hi>辝狂悖上不之罪<hi>闕</hi>帝王多以尊極自居朕每與<lb/>
卿等欵曲商㩁時事葢欲使卿等直道而行杜絶請託<lb/>
勿以衆口<hi>闕</hi>上謂宰相曰聞䑓中鞠獄御史多不躬親<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-9a"/>
委之胥吏民不寃法不濫豈可得也乃詔御史<hi>革</hi>獄必須躬<lb/>
親不得専任胥吏　八月癸巳有布衣以皂囊封書獻<lb/>
上者上覽之皆常事也且辭多狂妄上弗加責　九月<lb/>
上謂宰相曰今嵗西成四方大稔人民亦無疾疫皆上<lb/>
天垂佑所致當與卿等力行數事以答天意　癸巳嵐<lb/>
州獻牝獸一角似鹿以為祥麟宰相宋琪等拜表稱賀<lb/>
上曰珍禽奇獸奚益于事方内大寧風俗淳厚此乃為<lb/>
上瑞也　二年秋七月上謂宰相曰國家以百姓為本百姓<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-9b"/>
以食為命故知儲蓄為急務昨江南災旱甚急遣使賑<lb/>
貸果無流亡盜賊之患若非積聚何以救之　庚申詔<lb/>
諸路轉運使及諸州長吏専切督察知倉官吏等依時<lb/>
省視倉粟勿使毁敗其有計度支用外設法變易或出<lb/>
糶借貸與民及轉輸京師如不省視而致損官粟者雖<lb/>
去官猶論如律　九月己亥坊州獻一角獸上且謂宰<lb/>
相曰時和年豐兆民安泰斯為上瑞鳥獸草木夫何足<lb/>
云十二月上謂李昉等曰中書樞密朝廷政令所出治<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-10a"/>
亂根本繫焉且天下廣大卿等與朕共理當各竭公忠<lb/>
以副任用人誰無婣故之情茍才不足稱不若遺之財<lb/>
帛耳朕亦有舊人若果無取未嘗假以名器也卿等其<lb/>
戒之　三年七月左諫議大夫簽書樞宻院事張齊賢<lb/>
言事頗忤於上意于是上問近臣以禦戎計䇿齊賢因<lb/>
請自出守邊　戊子授齊賢給事中知代州與都部潘<lb/>
美同領沿邉兵馬　十月丙申朔上出飛白賜宰相李<lb/>
昉等因謂曰朕退朝未嘗虚度光隂讀書外常留意于<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-10b"/>
真草近又學飛白此雖非帝王事業不猶愈于聲色畋<lb/>
㳺乎昉等頓首謝　左拾遺真定王化基常樂范滂有<lb/>
攬轡澄清之志獻澄清五畧書奏上嘉納其言有意大<lb/>
用謂宰相曰化基自結人主誠可賞也又曰李沆宋湜<lb/>
皆嘉士即令中書并化基召試庚子并除右補闕知制<lb/>
誥各賜錢百萬沆湜時皆為著作郎直史館上<hi>闕</hi>
　　人息錢别賜錢三十萬償之<hi>闕</hi>任每命一詞臣必<lb/>
宻加諮訪察其器識然後授之嘗謂左右曰<hi>闕</hi>聞人言<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-11a"/>
朝廷命<hi>闕</hi>容易哉<lb/>
端拱元年正月丙子上作東郊籍田詔曰國之上瑞惟<lb/>
豐年爾自累嵗豐稔人無疾疫第今茲德化未洽天貺<lb/>
若是能無懼乎　二月先是有翟馬周者擊登聞鼓訟<lb/>
李昉身任元宰属北戎入㓂不憂邉思職但賦詩飲酒<lb/>
並置女樂等事皇上于是召翰林賈黄中草制授昉右<lb/>
僕射罷政黃中言僕射師長百僚舊宰相之任今自工<lb/>
部尚書拜乃殊遷非黜責之義也若以文昌務簡均逸<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-11b"/>
為辭庶㡬得體　庚子昉罷為右僕射　山南東道節<lb/>
度使兼侍中趙普為太保兼侍中給事中參知政事吕<lb/>
䝉正為中書侍郎兼户部尚書平章事上諭普曰卿勿<lb/>
以位髙自縱勿以權勢自驕但能謹賞罰舉賢能弭愛<lb/>
憎何憂軍國之不治朕若有過卿勿面從古人恥其君<lb/>
不堯舜卿其念哉蒙正質厚寛簡有重望不結黨與遇<lb/>
事敢言每論政有未允者必固稱不可上嘉其無隱故<lb/>
與普舊德為之表率也䝉正晚輩驟進與普同位普甚<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-12a"/>
推許之　陳王元僖進封許王韓王元侃為襄王元份<lb/>
為趙王益王元傑為劍南東西兩川節度使　上手詔<lb/>
戒元僖等曰汝等長自深宫夫帝子親王先須克己厲<lb/>
精聴卑納諫每著一衣必憫蠶婦餐一食則念耕夫至<lb/>
於聽㫁之間勿先恣其喜怒朕每親决庶政豈敢憚于<lb/>
焦勞禮接羣臣無非求于啟沃汝等勿鄙人短勿恃己<lb/>
長乃可永守富貴而保終吉先賢有言曰逆吾者是吾<lb/>
師順吾者是吾賊不可以不察也　樞密副使王沔為<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-12b"/>
户部侍郎㕘知政事御史中丞張宏為工部侍郎樞密<lb/>
副使　丙午詔諸道民有艱食者所在發廩賑之　上<lb/>
謂宰相曰累年以來百物豐阜自京師達于四方並無<lb/>
災沴五穀順成若非上穹降福何以及此今郡縣至廣<lb/>
生齒甚衆每一方小有凶歉即命賑給雖不能遍亦表<lb/>
朕勤恤之意也趙普對曰文王塟枯骨天下稱仁夫民<lb/>
猶草也草上之風必偃若帝王用心行道上合天意民<lb/>
自悦服臣等每聞陛下發言必思為蒼生建長乆利寧<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-13a"/>
憂和氣不降也　己酉以屯田員外郎楊礪為庫部員<lb/>
外郎充襄王府記室㕘軍礪鄠人周廣順時初遊澶州<lb/>
持所為文謁世宗常獨處僧舎夢一人衣冠甚古目礪<lb/>
曰汝能從我遊乎礪即隨往頃之覩宫衛嚴邃若非人<lb/>
間見大殿上真人王者衣冠秉圭南向揔三千餘衆礪<lb/>
升謁案置籍録人姓名礪見已名冠首王曰我非汝師指<lb/>
一人曰此來和天尊也天尊笑曰此去四<hi>闕</hi>寤而志之<lb/>
礪後受命謁藩府知<hi>闕</hi>里又請對曰全卿勿以為慮官考<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-13b"/>
課仍奉朝請特賜<hi>闕</hi>精求理欲文讜論以致太平患<hi>闕</hi>
上　三月甲子下詔申警之曰四聰百職交修用熙于<lb/>
庶政而有位之士頗尚於宴<hi>闕</hi>之任率多于拱黙期格<lb/>
于道不亦難乎應兩省諫官等職在規箴任司獻替至<lb/>
于政教之堙鬰典章之闕漏國蠧民瘼悉當上言無有<lb/>
所隱其後上封事者頗衆　上謂李惟清曰朕讀漢書<lb/>
賈誼𫝊夜分不倦誼當漢文帝天下平治指論時事尤<lb/>
為剴切至云長太息堪痛哭者葢欲感動人主不避觸<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-14a"/>
鱗真忠臣明國體者也今廷臣有似此人者否惟清曰<lb/>
陛下登位以來親選貢士所謂俊彦盈庭者矣若言事<lb/>
中理少賜奬拔苟不嫺忌諱亦望含容即賈誼之流復<lb/>
出矣上曰朕聰明雖不逮漢文然每上章言事未嘗不<lb/>
再三省覽求其理道或益國便民即付宰相行之識淺<lb/>
事乖寢而不採未嘗加罪葢欲開言路廣視聽若有言<lb/>
大事知大體者朕當擢以不次之位也御史中丞常劾<lb/>
奏開封尹許王元僖不法訴于上曰臣天子兒以犯中<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-14b"/>
丞故被鞫願賜寛宥上因曰此朝廷議制孰敢違之朕<lb/>
若有過臣下尚加糾讁汝為開封尹可不奉法耶論罰<lb/>
如式　十月癸未上謂侍臣曰朕每念古人禽荒之戒<lb/>
自今除有司順時行禮之外不于近甸遊獵五坊鷹犬<lb/>
悉解放之庶表好生之意遂詔天下勿復以鷹犬來獻<lb/>
　十二月上嘗謂宰相曰國之興衰視其威柄五代承<lb/>
唐季喪亂之後權在方鎮征伐不由朝廷怙勢内侮故<lb/>
王室微弱享國不久太祖光宅天下深救兹弊暨朕纂<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-15a"/>
位亦徐圖其事思與卿等謹守法制務振綱紀以致太<lb/>
平　上又曰至公之道無黨無偏有國者能行之太平<lb/>
固不難致趙普曰天發生于春夏肅殺于秋冬不私一<lb/>
物此所以能長久王者所宜法也　二年正月癸巳詔<lb/>
文武臣僚各陳備邊禦戎之䇿右正言直史館江南温<lb/>
仲舒章獨先上上大悦乙未賜仲舒金紫　初左正言<lb/>
直史館下邽冦準承詔極言北邊利害上器之謂宰相<lb/>
曰朕欲擢用準當授何官宰相請用為開封府推官上<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-15b"/>
曰此官豈所以待準者耶宰相請用為樞宻直學士<lb/>
上沉思良乆曰且使為此官可也秋七月己夘拜虞部<lb/>
郎中樞密直學士準嘗知巴東成安二縣其治一以恩<lb/>
信每期㑹賦役未常出符移惟具鄉里姓名揭縣門而<lb/>
百姓争赴之無抗者先是詔諸王府僚各獻所著文上<lb/>
閲視曰其才則見矣其行孰優哉以冀府記室參軍畢<lb/>
士安對上曰正合吾意<hi>闕</hi>先是宰相趙普奏疏言<hi>闕</hi>參切<lb/>
疑大限非遙深恩<hi>闕</hi>山河至廣郡縣尤多<hi>闕</hi>息防微慮<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-16a"/>
患必資<hi>闕</hi>此時機務須藉<hi>闕/</hi>焦勞之慮千官先翊<hi>闕</hi>同<lb/>
僚共事非無謹畏禮稍存緘黙寧濟急須宜<hi>闕</hi>臣切見<lb/>
工部侍郎張齊賢數年<hi>闕</hi>公私識者盡為當才在朝嵗<lb/>
月未久日雖聞消息未測縁由向來微有𫝊聞<hi>闕</hi>當凡<lb/>
言大事須有悔尤其如義士忠臣不顧身之<hi>闕</hi>奸邪正<lb/>
直乆逺方知齊賢素藴機謀兼全德義從來差遣未盡<lb/>
器能慮淹經國之才堪副濟時之用如當重委必立殊<lb/>
功臣此疏特乞留中所貴全係君恩無貽衆議復以劄子<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-16b"/>
言齊賢德義素為鄉里所推而又深知福業謹擇交遊中<lb/>
外卿士舉無出其右者伏念臣全族叨榮半身入土未<lb/>
諧答報常恐參差慙無致主之能但有薦賢之志觀茲<lb/>
方正方敢舉明若朝廷委任忠良則社稷增添柱石朝<lb/>
行夕死是所甘心亦聊遂微臣報德酬恩萬分之一也<lb/>
　甲申以齊賢為刑部侍郎樞密副使甲子上謂宰相<lb/>
曰自古未常不欲進君子退小人然君子常少小人常<lb/>
多吕䝉正曰此係時運盛衰國家興隆則君子道長其晦<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-17a"/>
迹丘園葢畏小人用事耳有國家者尤宜早辨上深然<lb/>
之　九月上以嵗旱减膳徧走羣望皆弗應是夕手詔<lb/>
賜宰相趙普等曰萬方有罪罪在朕躬自星文變見以<lb/>
來乆愆雨雪朕為人父母心不遑寧直以身為犧牲焚<lb/>
于烈火不足以答謝天譴當與卿等審刑政之闕失念<lb/>
稼穡之艱難恤物安民庶祈眷祐時普被病請告即以授<lb/>
吕䝉正等于是䝉正等詣長春殿謝曰陛下臨御以來<lb/>
躬親萬機勤恤民隱未常有纎微之失葢臣等調燮無<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-17b"/>
狀致此愆尤漢制水旱䇿免三公臣等實任其責願上<lb/>
印綬避賢者路上慰免之　十二月庚申詔自後四方<lb/>
所上表宜只稱皇帝　辛酉吕䝉正等奏曰陛下功德<lb/>
茂盛但可增益尊名今忽省去羣情無不震駭上曰皇<lb/>
帝二字亦不可兼稱朕比欲止稱王属以諸子封王為<lb/>
不便耳　甲子趙普率百官上表請覆尊號不許戊辰<lb/>
又上法天崇道文武六字詔去文武二字許之<lb/>
淳化元年正月太保趙普自去秋以病免朝謁止日赴<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-18a"/>
中書視事有大政則召對及冬病益甚乃請告車駕屢<lb/>
幸其第省問賜予加等普遂稱病篤三上表致政上不<lb/>
得己戊子以普為西京留守兼中書令　冬十月乙巳賜<lb/>
知白州蔣元振絹米振江東人清苦厲節親属多貧不<lb/>
能贍飬聞嶺南物賤因求其官寄家潭州　又賜知鄆<lb/>
州項城縣姚益恭絹粟益恭居官以清幹聞召赴闕老<lb/>
㓜遮道不絶益恭逮夜開城門遁去其在項城<hi>闕</hi>數十人<lb/>
三遮轉運使乞留<hi>闕</hi>益恭未代採訪使言<hi>闕</hi>書監李至<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-18b"/>
進新校<hi>闕</hi>人君當淡泊<hi>闕/</hi>焉朕年長宅旡<hi>闕</hi>之不善者<lb/>
改之斯可<hi>闕</hi>嵗旱蝗手詔吕䝉正等<hi>闕</hi>德之所致也卿<lb/>
等當於文德<hi>闕</hi>上三日不雨卿等共焚朕以答天譴匿<lb/>
詔書翌日而雨蝗盡死　四月辛巳以張齊賢陳恕並<lb/>
參知政事張遜兼樞宻副使温仲舒冦凖並為樞宻<lb/>
副使初王沔怙恩招權齊賢陳恕薄其所為二人在中<lb/>
書沔不安慮百官以中書舊事告齊賢己丑左司諫王<lb/>
禹偁上言請自今羣官詣宰相樞密並於都堂請見不<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-19a"/>
得於本㕔揖延賓客以防請託沔喜即白上施行之仍令御<lb/>
史䑓宣布中外左右正言直史館謝泌上言以為如此是疑<lb/>
大臣以私也書曰任賢勿貳去邪勿疑設若杜公堂請謁之<lb/>
禮豈無私室乎塞相府請求之門豈無他徑乎此皆非推赤<lb/>
心以待大臣大臣展四體以報陛下之道也王禹偁識量容<lb/>
淺昧於大體妄率胸臆以蔽聰明狂躁之言不可行用上覽<lb/>
奏嘉歎即命追還前詔仍以泌所上表送史館五月左正言<lb/>
謝泌數上章奏論時政得失上嘉其忠藎丙辰擢左司諌賜金<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-19b"/>
紫并錢三十萬泌一日得對便殿上復面加賞激泌謝曰陛<lb/>
下從諌如流故臣得以竭誠昔唐末有孟昭圖者朝上諫<lb/>
疏暮不知所在前代如此安得不亂上動容乆之　七月<lb/>
己亥上謂三司使李惟清等曰夫貨財所以致用度或取<lb/>
之不以其道違朕惠養庶民之意豈能召和氣乎當共務<lb/>
均節無致厚歛于下豈非四方刑獄有寃濫郡縣吏不稱<lb/>
職朝廷政治有所闕乎因遣常㕘官十七人分詣諸路决按<lb/>
刑獄是夕雨庚戌宰相率百官稱賀上曰朕孜孜求理視民如<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-20a"/>
傷内省於心無所負矣而久愆時雨葢隂陽之數非朕<lb/>
之罪所憂者獄吏舞文巧詆計臣聚斂掊克牧守不能宣<lb/>
布詔條公卿莫肯修舉職業耳李昉齊賢及賈黄中李<lb/>
沆慙懼拜伏退上表待罪上曰朕之中心茍有所懐即<lb/>
欲與卿等言之既言之即無事矣然中書庶務卿等尤<lb/>
宜盡心也昉等復上表稱謝　六月甲申有蝗自東北<lb/>
來蔽天經西南而去上謂宰相曰朕素不識此物今見<lb/>
其勢甚盛必恐害其田稼朕將詣所集處視之卿等何<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-20b"/>
䇿可去<hi>闕</hi>頓雨則不能飛為灾與否庶故當感通天地<lb/>
臣等<hi>闕</hi>蝗盡殪一時京師<hi>闕/</hi>城臣門置常平以參官<hi>闕</hi>
九月壬戌詔以<hi>闕</hi>奉表加上尊號曰法天時和歳豐萬<lb/>
姓阜康朕之願也上表終不許　己未上幸秘閣百官<lb/>
飲既罷又命皇城使王繼恩召<hi>闕</hi>殿前都指揮使戴興<lb/>
等宴飲縱觀羣書上意<hi>闕</hi>知文儒之盛也　十月戊寅<lb/>
詔諸道知州通判釐<hi>闕</hi>朝官令録判司簿尉等有治行<lb/>
尤異吏民畏服及居官廉恪蒞事明敏鬭訟衰息倉廩<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-21a"/>
餘羨冦盜剪㓕部内肅清詔令本道轉運使以名聞並<lb/>
驛赴闕親問其狀各加旌賞<hi>云云</hi>　二年八月上因謂<lb/>
近臣曰國家若無外憂必有内患可懼也帝王用心常<lb/>
須謹此　丁丑户部侍郎參知政事王沔給事中參知<lb/>
政事陳恕並罷守本官初給事樊知古出任轉運使甚<lb/>
得時譽及為户部頗以職事不治詔書切責名益减雅<lb/>
與恕親善上每念及計司事有乖違者恕具以告之欲<lb/>
令知古盡力知古後因奏對遂自解上問知古何從得<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-21b"/>
此知古曰陳恕告臣上怒泄漏禁中語疾知古輕脫皆<lb/>
罷之上嘗謂近臣曰近有人言儲貳事朕觀前代治亂<lb/>
豈不在心葢諸子幼冲未有成人之性僚屬悉擇良善<lb/>
之士䑓隸輩朕亦自擇揀不令奸險巧佞在其左右讀<lb/>
書聽書咸有課程待其成長自有裁制何言事者未諒<lb/>
此心耶　己亥命左僕射李昉參知政事張齊賢並平<lb/>
章事翰林學士賈黄中李沆並為給事中參知政事沆<lb/>
初判吏部銓因侍曲宴上曰李沆風度端凝貴人也未<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-22a"/>
㡬遂與黄中俱䝉大用焉上嘗召見黄中母王氏命坐<lb/>
謂曰教子如是真所謂孟母矣作詩賜之班賜甚厚庚<lb/>
子右諫議大夫權御史中丞王化基為御史中丞　十<lb/>
月左諫議大夫韓丕起寒素以冲澹自處不奔競於名<lb/>
宦上甚嘉之　己丑命丕守本官知制誥翰林學士<lb/>
三年正月戊午詔諸道轉運使自今釐革務平議獄訟<lb/>
漕轉金穀成績居最及有建置之事果利于民者所在<lb/>
州府軍監每歳終件析以聞非殊異者不得條奏　上<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-22b"/>
謂宰相曰天下至廣賴羣才共治之今嵗登第者又千<lb/>
餘人皆朕所選擢此等但能自檢美替而歸則馴致亨<lb/>
衢未易測也時詔刻禮記儒行篇賜近臣及京官受任<lb/>
于外者并以賜何等令為坐右規誡初内殿䇿士例賜<lb/>
御詩以寵之至陳堯叟始易以箴用崇勉勵暨孫何則<lb/>
詩箴並賜時論榮之　十一月許王元僖薨按禮諸祀不<lb/>
廢尚書宋琪等上奏請以來年正月上辛合祭天地從<lb/>
之四年辛夘合祭天地于圜丘以宣祖太祖配二月上<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-23a"/>
以江淮兩浙<hi>闕</hi>恐攘奪抵冒禁法乙卯考功員外郎直<lb/>
秘閣<hi>闕</hi>處宣達朝㫖詢求物議使得上聞案决庶獄<hi>闕</hi>
宜官吏有罷軟不<hi>闕</hi>未便亦許條奏凡朝用悉出于三<lb/>
司故費<hi>闕</hi>以愛民惜費為本<hi>闕/</hi>多闕食請格殘税<hi>闕</hi>惜<lb/>
若實惠及民雖每年<hi>闕</hi>削貧民安得良吏為朕規制使<lb/>
<hi>闕</hi>意乎　三月辛亥詔諸道知州通判限一月具<hi>闕</hi>平<lb/>
税賦招集流亡惠恤孤窮窒塞奸倖及民間未便等事<lb/>
共為一狀附疾置以聞它有所見聽别上疏論列委中<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-23b"/>
書舍人詳定可否若可悉取當議旌酬茍務因循必申<lb/>
懲責四月壬寅上謂宰相李昉等曰朕孜孜聽政所望<lb/>
日致和平而在位之臣未進用時皆以管樂自許既得<lb/>
位乃競為循黙曾不為朕言事朕日夕焦勞略無寧日<lb/>
事主之道當如是耶昉等惶懼拜伏上曰事有未至與卿<lb/>
等言之亦上下無隱爾　六月壬申知樞密院事張遜<lb/>
同知院事冦準並罷二人不協上怒故貶遜而罷準以<lb/>
涪州觀察使柴禹錫為宣徽北院使知樞密院事樞密<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-24a"/>
直學士劉昌言為右諫議大夫同知院事右諌議大夫<lb/>
樞密直學士吕端守本官參知政事昌言驟膺大用不<lb/>
為時望所歸或短之于上前且言其詞語難曉上曰唯<lb/>
朕能曉之　秋七月先是上急召廣南轉運使向敏中<lb/>
歸闕擢工部郎中一日御筆飛白書敏中及虞部郎中<lb/>
鄄城張詠姓名付宰相曰此二人名臣也朕將用之左<lb/>
右因稱其才己酉並命為樞密直學士　八月丙辰朔<lb/>
上草書宋玉大言賦賜翰林學士承㫖蘇易簡因擬作<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-24b"/>
大言賦以獻上覽賦嘉賞手詔褒之易簡直禁中以水試<lb/>
欹器屬小黄門宣事宻奏而不識其名及晚朝上曰卿<lb/>
所玩得非欹器耶易簡曰然乃江南徐邈所作即取至<lb/>
便坐上親較試再三嗟賞易簡進曰臣聞日中則昃月<lb/>
盈則虧器盈則覆物盛則衰願陛下持盈守成謹終如<lb/>
始固萬世基業則天下幸甚九月是秋自七月初雨至<lb/>
是不止壁壘廬舍多為之壞物價踴貴近甸秋稼多敗<lb/>
流移甚衆陳穎宋亳間盜賊羣起商旅不行上以隂陽<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-25a"/>
愆伏罪由公輔切責宰相李昉及參知政事賈黄中李<lb/>
沆曰卿等盈車受俸豈知野有餓殍乎昉等惶懼拜伏<lb/>
黄中出語人曰當時但覺宇宙小一身大恨不能入地耳<lb/>
冬十月辛未右僕射平章事李昉給事中參知政事賈<lb/>
黄中李沆左諫議大夫同知樞密院事温仲舒並罷守<lb/>
本官先是上召翰林學士張洎草制授昉左僕射罷平<lb/>
章事洎上疏曰昉因循保位霖霪百餘日陛下焦勞惕<lb/>
厲憂形于色昉居相位任在燮調隂陽乖戾如此而昉<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-25b"/>
晏然無引退之意矧中䑓僕射之重百<hi>闕</hi>重不侔因而授<lb/>
之<hi>闕</hi>易簡外坦率在翰林八年特召見李沆在易簡下<lb/>
先㕘政事上稔其名望而易簡以親老急於進用因<lb/>
賈李等罷即命易簡代之易簡母薛氏入禁中上問曰<lb/>
何以教子遂成令器對曰幼則束以禮遜長則教以詩<lb/>
書上顧左右曰今之孟母也非此母不生此子矣　壬申<lb/>
以左諫議大夫冦準出知青州上顧準厚既行念常不<lb/>
置語左右曰冦準在青州樂否對曰準得善籓宜以為<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-26a"/>
樂也累數日輙復問左右如初其後有以揣帝且復召<lb/>
準用者因對曰陛下思準不少忘聞準日置酒痛飲未<lb/>
知亦念陛下否上嘿然翰林學士張洎知吏部選事嘗<lb/>
引對選人上顧之謂近臣曰張洎富有詞藻至今尚苦<lb/>
心讀書江東士人中首出也然縉紳當以德行為先茍<lb/>
空持文學亦無所取吕䝉正曰裴行儉不取王楊盧駱<lb/>
政為無徳行耳徳行為先誠如聖諭京畿民牟暉擊登<lb/>
聞鼓訴家奴失猳豚一詔令賜千錢償其直因語宰相<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-26b"/>
曰似此細事悉訴于朕亦為聽决大可笑也然推此心<lb/>
以臨天下可以無怨民矣閏十月丙午上曰清浄致治<lb/>
黄老之深旨也夫萬物自有為以至無為無為之道朕<lb/>
當力行之至於汲黯卧治淮陽宓子賤彈琴治單父此<lb/>
皆行黄老之道也　宰臣吕䝉正曰老子稱治大國若<lb/>
烹小鮮夫魚撓之則潰民撓之則亂今之上封事議制<lb/>
置者甚多陛下漸行清浄之治以鎮之　十二月南至<lb/>
御朝元殿受朝上孜孜為治謂左右曰寸隂可惜茍終<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-27a"/>
日為善亦無㡬耳可不勉乎　上曰朕每議興兵皆不<lb/>
得已古所謂王師如時雨葢其義也今亭障無事但當<lb/>
修徳以懐逺此則清淨致治之道也䝉正曰古者以簡<lb/>
易治國者享祚長乆陛下崇尚清淨實宗社無疆之休<lb/>
也　丁夘宴近臣于長春殿以武寧節度使曹彬來朝<lb/>
勞之也詔翰林學士錢若水樞密直學士張詠並赴宴<lb/>
舊制每命將帥出征勞還宴于便殿當直翰林學士文<lb/>
明樞密直學士皆預坐開寳中梁逈為閣門使白太祖<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-27b"/>
曰陛下宴犒將帥安用此輩遂罷之至是始復從參知<lb/>
政事蘇易簡之請也　五年正月上語䝉正曰夫否極<lb/>
則泰物之常理晉漢兵亂生靈凋喪殆盡周祖自鄴南<lb/>
歸京城士庶皆罹掠奪下則火光上則慧星觀者恐慄<lb/>
當時謂無復太平之日矣朕躬覽庶政萬事粗理毎念<lb/>
上天之貺致此繁盛乃知治亂在人上欲遣人使朔方<lb/>
諭中書選才而可責以事者䝉正退以名上不許他日又<lb/>
問復以前所選對問益急䝉正終不易上曰卿何執耶<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-28a"/>
必為我易之䝉正因固稱其人<hi>闕</hi>以害國<hi>闕/</hi>徐<hi>闕</hi>用<lb/>
<hi>闕</hi>嘉其有<hi>闕/</hi>善好直詠王嘗<hi>闕</hi>觀之衆皆褒嘆坦曰但<lb/>
見血山安得假山王驚坦曰州縣督税上下相急剥里胥<lb/>
臨門送縣鞭笞血流滿身愁苦不聊生此假山皆民租非<lb/>
血山而何上亦為假山未㡬有以坦言告扵上上曰傷民<lb/>
如此何用山為命急毁之王每有過失坦未嘗不盡言<lb/>
䂓正宫中自王以下皆不喜左右乃教王稱疾不朝上<lb/>
日使醫視之踰月不瘳上甚憂之召王乳母入宫問王疾<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-28b"/>
增損乳母曰王本無疾徒以翊善姚坦檢束王起居曾<lb/>
不得自便王不樂故成疾耳上怒曰吾選端士為王僚<lb/>
属者固欲輔王為善耳今王不能用規諫而又詐疾欲<lb/>
使朕逐去正人以自便何可得也且王年少未知出此<lb/>
必爾輩為之謀爾因命捽至後園笞之數十召坦慰諭<lb/>
之曰卿居王宫為羣小所嫉大為不易卿但能如此無<lb/>
患讒言朕必不聴　上曰倖門如䑕穴何可塞之但去<lb/>
其甚斯可矣近來綱運之上舟人水工有少販鬻但不<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-29a"/>
妨公一切不問却得官物至京無侵損耳吕䝉正對曰<lb/>
水至清則無魚人至察則無徒小人情偽君子豈不知<lb/>
葢以大度容之則庶事俱濟昔曹參以獄市為寄正恐<lb/>
姦人無所容也陛下如此宣諭深合黄老之道　五月<lb/>
上語近臣曰朕雖徳媿前王然于政事靡敢怠惰天下<lb/>
事急若奔駟日日聽斷尚恐有照燭不至者而况唐末<lb/>
帝主深處九重民間疾苦何由得知每一思之誠可深<lb/>
痛吕䝉正曰中書樞密院自來難處之地唐世帝王専<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-29b"/>
委臣下致多闕失兼家族罕有保全今陛下躬决萬機<lb/>
臣下止于奉行聖㫖臣常欲與同列等言實深榮幸因<lb/>
再拜三呼萬嵗又曰唐末帝王臣下少得見面縱開延<lb/>
英亦被中人在側何曾令臣言得一事趙昌言當時日開<lb/>
延英茍踰數刻史臣書之以為美談今天下苟非陛<lb/>
下聽斷不倦則封疆萬里豈致肅清斯所謂一人有慶<lb/>
兆民賴之也　上又謂近臣曰朕每日後殿自選循吏<lb/>
候選及三二百人天下郡縣何愁不治迂儒因循之人<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-30a"/>
並與諸州副使分司兩京或且給俸禄不與差遣然後<lb/>
輩又如何消國家之食禄也以户部員外郎魏廷式自<lb/>
陜西至益州同勾當轉運事廷式後當入朝奏事上曰<lb/>
有事當白中書廷式曰臣三千餘里外乗驛而至以機<lb/>
事上聞願取宸斷非為宰相而來也即不時召對問方<lb/>
略稱㫖賜錢五十萬令還任　八月以劍南招<hi>闕</hi>招宣<lb/>
使王繼恩為宣政使順州防禦使先是<hi>闕</hi>賊功中書建<lb/>
議欽以為宣徽使上<hi>闕</hi>矣不欲宦官干預政事宣<hi>闕</hi>它<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-30b"/>
官宰相懇言繼恩<hi>闕</hi>相等因命翰林學士<hi>闕/</hi>立在昭<hi>闕</hi>
薦<hi>闕</hi>亂後<hi>闕/</hi>元侃為開封尹　元年八月日上謂<hi>闕</hi>不<lb/>
擾之耳得人心莫若先以清靜推是而行則虎兕亦當<lb/>
撫我則后虐我則讐信哉斯言也爾宜誡之　乙亥以諌<lb/>
議大夫冦準參知政事上因謂宰相吕䝉正曰冦準臨<lb/>
事明敏今再擢用想益盡心朕常諭之以同德者事皆<lb/>
從長而行則上下鮮不濟矣　冬十月丙戌以鎮安行<lb/>
軍馬楊徽之為左諫議大夫畢士安並為開封府判官<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-31a"/>
兵部郎中喬維嶽夀王府記室參軍水部郎中揚礪諮<lb/>
議司封員外郎夏侯嶠並為推官徽之等入謝上召升<lb/>
殿賜坐諭以輔道之㫖　十一月張洎性險詖尤善事<lb/>
宦官常引唐故事奏内供奉官藍敏正為學士使内侍<lb/>
裴愈為副使上覽奏謂曰此唐敝政朕安可踵其覆轍<lb/>
卿言過矣洎慙而退然以文采清麗巧于逢迎上卒喜<lb/>
之　丁邜日大雨近臣稱賀上因言多士滿朝朕試令<lb/>
索班簿閱之周行之人魚貫櫛比不勝其衆比於其中<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-31b"/>
求一材中轉運使三司判官者了不可得雖多亦奚以<lb/>
為乎朕常謂求賢之道莫若責舉主遂詔䝉正以下至<lb/>
知制誥各舉有器業可任以事者一人䝉正奏曰臣位<lb/>
宰相可以進退百官令獨舉一二人是天<hi>闕</hi>至道元年<lb/>
正月度支判官陳堯叟梁鼎上言唐季以來農政多廢<lb/>
民率棄本不務力田是以家鮮餘糧地有餘利臣等每<lb/>
于農畆之業精求利害之理必在乎修墾田之制建用<lb/>
水之法討論典籍備窮本末自漢魏晉唐以來於陳許<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-32a"/>
鄧穎暨蔡宿亳至于夀春用水利墾田陳迹俱在望選<lb/>
稽古通今之士分為諸州長史兼管農事大開公田以<lb/>
通水利上覽奏嘉之即遣大理寺丞皇甫選光禄寺丞<lb/>
何亮傳往諸州按視經度其事因詔以官倉放數十萬<lb/>
石代京畿及内郡民為種有司言請量留以供國上曰<lb/>
時雨既降土膏初起民無種則不能盡地利但竭廩以<lb/>
給之至秋有百倍之獲國馬食以芻藁可矣<lb/>
夏四月己未吏部尚書平章政事吕䝉正罷為右僕射<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-32b"/>
參知政事吕端為户部侍郎平章事上謂䝉正曰僕射<lb/>
師長百僚朕以中書多務與卿均勞逸耳又謂端曰廟<lb/>
堂之上官無虛授但能進賢退不肖便為稱職耳卿宜<lb/>
勉之先是上作釣魚詩㫁章云欲餌金鈎深未達磻溪<lb/>
須問釣魚人意以属端也後數日遂罷䝉正而相端端歴官<lb/>
僅十四年至是驟被奬遇端為相持重識大體以清浄<lb/>
簡易為務<hi>闕</hi>端罕所建明一日出内手<hi>闕</hi>端詳酌乃得<lb/>
聞奏端謹<hi>闕</hi>為禮部侍郎翰林學士<hi>闕/</hi>月翰林學士<hi>闕</hi>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-33a"/>
疋補濡徒步來謁<hi>闕</hi>虧價者上曰<hi>闕</hi>己夘詔重造州縣<lb/>
二<hi>闕</hi>夀王元侃為皇太子改<hi>闕</hi>為父後見任官賜勲一<lb/>
轉詔皇<hi>闕</hi>天祐以來中國多故不遑立儲二<hi>闕</hi>上始舉<lb/>
而行中外胥悦初參知政事冦準自青州入見上曰朕諸<lb/>
子孰可以付神器者準曰唯陛下擇所以付天下之望<lb/>
者上遂以元侃為開封尹至是立為太子京師之人見<lb/>
太子喜曰真社稷之主也上聞之趨宫中語后嬪九宫<lb/>
皆前賀　冦準常奏事切直上怒而起準攀上衣請復<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-33b"/>
坐事决乃退上喜歎曰此真宰相也又語左右曰朕得<lb/>
冦準猶唐太宗之得魏徵也　癸巳以尚書左丞李至<lb/>
禮部侍郎李沆並兼太子賓客見太子如師傅之禮太<lb/>
子見必拜動皆諮詢至等上表懇讓不許至等入謝上<lb/>
謂至等曰朕以太子仁孝賢明尤所鍾愛今立為儲貳<lb/>
以固國本當賴正人輔之以道卿等可盡心調䕶若動<lb/>
皆由禮則宜賛成或有未當必須力言勿因循而順從<lb/>
也至於禮與讀書之道可以禆益太子者皆卿等素習<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-34a"/>
不假朕多訓耳至等頓首拜<lb/>
十二月上以時和年豐羣冦剪滅顧謂宰相曰國家自近<lb/>
嵗以來鍾兹艱運水旱作沴連年不稔河西蜀川相繼<lb/>
叛亂飛芻輓粟千里騷然朕為其父母中心憂念無須<lb/>
臾之安由是内修政經外勤戎畧以至有司常職米鹽<lb/>
細事並躬親裁㫁普天之下九穀咸登塞北江南經粟<lb/>
流衍朕豈望纔經災歉之後便覩兹開泰深自慶慰也<lb/>
吕端等相率稱賀　丙申上顧侍臣曰自晉漢以來紀<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-34b"/>
綱大壞朕承喪亂之後居臨大寳即位之始覽前王令<lb/>
典覩五代弊政以其習俗既久乃革故鼎新别作朝廷<lb/>
法度于時逺近滕口咸以為非至于二三大臣皆舊德<lb/>
耆年亦不能無異朕執心堅固靡與動搖晝夜孜孜勤<lb/>
行不怠于今二十載矣卿等以朕今日視始如何也雖<lb/>
未能上比三皇至于寰宇晏清法令明著四海遵朝化<lb/>
百司絶姦幸固亦無慚于前代矣　二年春正月辛亥<lb/>
合祭天地于圜丘大赦天下　二月李昉卒諡文正閏<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-35a"/>
七月上謂宰相曰夫君子小人趣向不同君子畏謹務<lb/>
在不欺闇室執持名節造次靡渝小人則不然<hi>闕</hi>外剛<lb/>
雖談忠信而履行頗辟所以真偽<hi>闕</hi>敗其在官黜于貨<lb/>
賄罔畏刑辟蒒<hi>闕</hi>州政以賄成士俗多以羅帛<hi>闕</hi>州民<lb/>
謂之羅端公即可<hi>闕</hi>為給事中先是<hi>闕/</hi>重其<hi>闕/</hi>準<hi>闕</hi>怒<lb/>
以中書劄<hi>闕</hi>忿曰上日閱萬機寧察<hi>闕</hi>疏言并及嶺南<lb/>
官吏除拜不<hi>闕</hi>準力爭不已又論曲直于上前上<hi>闕</hi>州<lb/>
極初責知端州言事不已上欲召還準<hi>闕</hi>徙知朗州道<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-35b"/>
改通判廣州準既罷極以母喪請内徙<hi>闕</hi>命知洲<hi>闕</hi>
九<hi>闕</hi>右僕射宋琪卒禮部侍郎蘇易簡性嗜酒初入翰<lb/>
林告謝日飲已半酣其後沉湎不已上嘗因接見誡約<lb/>
深切易簡垂淚再拜翌日復具表稱謝上乃親批答以<lb/>
申奬勵　又草書戒酒二詩賜易簡其母讀之自是每<lb/>
入直不敢飲或休假在第賓客候之則已醉矣十二月<lb/>
己巳易簡卒上曰易簡竟以酒敗深可惜也　三年正<lb/>
月丙子以户部侍郎温仲舒禮部侍郎王化基並參知<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-36a"/>
政事上不豫化基因入對備言頥生服餌之要翌日上語<lb/>
左右曰化基愛君無隱至於修養之道亦為朕言之<lb/>
二月辛丑上不豫始决事于便殿三月壬辰不視朝癸<lb/>
巳崩于萬嵗殿温仲舒宣遺制真宗即位于柩前<lb/>
　　太宗經制契丹<lb/>
上自即位與契丹繼好<hi>闕</hi>
太平興國四年二月太宗親征太原次邢州契丹遣使<lb/>
奉書問起居已而數萬騎入冦以援太原至石嶺闗南<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-36b"/>
郭進大破之太原平上將遂伐契丹諸將皆願行然無<lb/>
敢言者殿前都虞侯崔翰獨奏曰此事不容再舉乗此<lb/>
破竹之勢取之甚易上悦即命樞密使曹彬議調發屯<lb/>
兵六月庚申車駕北往發鎮州丙寅次金䑓頓契丹據<lb/>
有之地也募其民為鄉𨗳遣浚儀孔守正等先趨岐溝<lb/>
闗丁夘上躬擐甲胄率兵次岐溝闗易州刺史劉禹以<lb/>
州降<hi>東易州即岐溝闗</hi>東西班指揮使傅潛孔守正先至涿州<lb/>
擊狄破之生擒五百餘人戊辰上次涿州判官劉原德<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-37a"/>
以城降己巳次鹽溝頓民有得契丹之馬來獻庚午至<lb/>
幽州城南駐蹕寶光寺契丹萬餘衆屯城北上親率兵<lb/>
乗之斬首千餘級餘黨遁去壬申部分諸將攻城命宣<lb/>
徽南院使潘美知幽州行府事癸未幸城西隅督諸將<lb/>
攻城桂州觀察使曹翰與洮州觀察使米信率兵屯東<lb/>
南隅以備非常軍士掘得蟹以獻翰謂諸將曰水物而<lb/>
陸居失其所也且多足狄救將至之象又蟹者解也其<lb/>
班師乎甲申上以幽州城踰旬不下士卒疲頓輸轉四<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-37b"/>
達復恐契丹來救遂詔班師車駕夕發命諸將整師徐<lb/>
還乙酉次涿州丙戌次金䑓驛内供奉官嚴承翰將衛<lb/>
兵千餘人止之翰請車騎徑往至則諭以方略衆遂定<lb/>
反命不戮一人上甚嘉之庚寅命崔翰孟𤣥喆等留屯<lb/>
定州李漢瓊屯鎮州崔彦逺等屯闗南得以便冝從事<lb/>
九月癸巳契丹大入冦鎮州都鈐轄雲州觀察使浚儀<lb/>
劉廷翰帥衆禦之先陣于除河崔進潜師出黒蘆堤北<lb/>
縁長城口銜枚攝狄後李漢瓊及崔翰亦領兵至上以<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-38a"/>
陣圖授諸將俾分為八陣大軍<hi>闕</hi>右龍武將軍趙延進<lb/>
乗髙望之<hi>闕</hi>等方按圖佈陣相去百步<hi>闕</hi>謂翰等曰主上<lb/>
委吾<hi>闕</hi>若此而吾師星布合而擊之可以<hi>闕</hi>等曰萬一<lb/>
不捷則<hi>闕</hi>其責翰等猶以擅改<hi>闕</hi>隆曰兵貴適變何以<lb/>
預料<hi>闕</hi>之翰等意始决于是分為二<hi>闕</hi>戰大破之狄衆<lb/>
崩潰悉走西山投<hi>闕</hi>計追奔至遂城斬首萬餘級獲馬<lb/>
千餘匹<hi>闕</hi>人俘老㓜三萬口及兵器軍帳羊畜甚衆<hi>闕</hi>
午捷聞手詔褒之<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-38b"/>
五年冬十一月癸丑闗南言破契丹兵萬餘衆斬首三<lb/>
千餘級即以河南節度使崔彦進為闗南兵馬都部署<lb/>
十二月丁丑上因契丹遁去遂欲進攻幽州欽祚為都<lb/>
監威塞節度使曹翰充幽州東路行營壕寨兵馬都部<lb/>
署登州防禦使趙延溥為都監復命宰相問翰林學士<lb/>
李昉扈䝉等事之可否昉上奏曰北狄居邊自古為患<lb/>
乗秋入塞往往有之一旦輙率師徒來擾疆埸陛下櫛<lb/>
風沐雨衝冒嚴凝親御戎衣以攘民患維兹部族畏威<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-39a"/>
而逃因而剪之易於拉朽况幽薊之壤久陷外邦慕化<lb/>
之心倒懸斯切今若擁百萬横行之衆弔一方徯后之<lb/>
民合勢而攻指期可定其如大兵所聚轉餉是資且河<lb/>
朔之區連嵗飛輓近經蹂踐尤極蕭然雖薦遇於豐穰<lb/>
恐不堪其調發属兹寒冽益復罷勞况今敵騎宵奔邊<lb/>
陲寧肅若親巡塞下震燿威容固足懼彼軍心亦恐勞<lb/>
於大駕伏望申戒羽衛旅斾京都善養驍雄精加訓練<lb/>
嚴勅邊郡廣積軍儲嫺習武經繕修攻具竢府藏之充溢<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-39b"/>
洎閭里之富饒朞嵗之間用師未晚上深納其説即下<lb/>
詔南歸上既還於京師議者皆言宜速取幽薊左拾遺<lb/>
直史館張齊賢上疏略云擇卒莫如擇將任力不及任<lb/>
人如是則邊鄙寧邊鄙寧則輦運减則河北之民獲休<lb/>
息矣民獲休息則田業増而蠶織廣務農積穀以實<lb/>
邊用且北人之心固亦擇利避害安肯投死地而為冦<lb/>
哉伏望審擇通儒分路採訪兩浙江南荆湖西川河東<lb/>
有受偽命其賦斂苛重者改而正之因而利之使賦税<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-40a"/>
課利通濟可經乆而行為聖朝定法除去舊弊天下諸<lb/>
州有不便於民事者委長吏奏聞如敢徇蔽不以聞自當<lb/>
嚴加典憲使天下耳目皆知陛下之仁戴陛下之惠此以<lb/>
德懷逺以惠利民則幽薊據地之儔沙漠羣聚之衆擒<lb/>
之則屈膝在術内爾<lb/>
六年春正月丁夘三交<hi>闕</hi>絶<hi>闕/</hi>之所保多由<hi>闕</hi>使安慶<lb/>
以其族<hi>闕</hi>軼邊民以安和<hi>闕</hi>王詔書令發兵以應<lb/>
七年冬十二月契丹主明扆子三人曰隆緒隆裕隆慶隆<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-40b"/>
緒立尊母蕭氏為太后改遼為契丹年十二嵗母蕭氏<lb/>
専其國政八年髙陽闗捕得契丹生口送至闕下戊<hi>闕</hi>
契丹種族攜貳慮王師致討頗於近寨城為備上謂宰<lb/>
相曰戎人剽掠為務乃修築城壘為自全之計耳曩者<lb/>
繼元盜據汾晉周世宗及太祖皆親征不利朕取之為<lb/>
世宗太祖刷恥親擒繼元今日視之猶机上之肉也當<lb/>
其保堅城結北狄為援豈易制乎宋琪對曰臣少陷狄<lb/>
庭備知戎馬之數自晉末始强盛然種族蕃多其心不<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-41a"/>
一自石嶺闗之敗平繼元縁邊諸郡頻有克捷以臣度<lb/>
之其部下攜貳必矣國家不須致討可坐待其亡乆之<lb/>
上復謂宰相曰數有人自北邊來偵知狄中事自朝廷増<lb/>
修邊備狄人甚懼威我軍主財吏盜官錢盡室奔入狄<lb/>
中至涿州州將不敢受悉遣還晉漢微弱邊陲無盡節<lb/>
之臣率張皇事勢以邀恩寵為自利之計今之邊將皆<lb/>
朕所推擇咸能盡心無復襲舊態也幽州四面平川無<lb/>
險固可恃難於控扼異時收獲燕薊當於古北口以<hi>闕</hi>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-41b"/>
據其要害不過三五處屯兵設堡寨自絶南牧矣琪對<lb/>
曰范陽是前代屯兵建節之地古北口及松亭闗野狐<lb/>
門三路並立堡障至今石壘基堞尚存將來平定幽朔<lb/>
止於處數置戍可也况奚族是契丹世仇儻以恩信招<lb/>
懐俾為外禦自可不煩朝廷出師矣<lb/>
雍熈二年二月丙戌上謂宰相曰朕覽史書見晉髙祖<lb/>
求援於契丹遂行父事之禮仍割地而奉之使數百萬<lb/>
黎庶之衆陷于戎狄馮道趙瑩位居宰相皆遣令持禮<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-42a"/>
屈辱之甚也戎狄貪婪啗之以利可耳割地甚非良策<lb/>
朕每思之不覺憤惋三年春正月戊寅先是知䧺州賀<lb/>
令圖與其父并州刺史懷浦及文思使薛維昭軍器副<lb/>
使劉文裕崇義副使侯莫陳利用等相繼上言自國家<lb/>
伐太原而北狄渝盟發兵以援非天威兵力决而取之<lb/>
河東之師㡬為遷延之役且狄主年幼國事决于其母<lb/>
其大將韓徳讓寵幸用事國人疾之請乗其釁以取幽<lb/>
薊上遂以令圖等言為然始有意北伐上初議親征給<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-42b"/>
事中㕘知政事李至上言略曰陛下不離輦轂恭守宗廟<lb/>
示敵人以閒暇慰億兆之瞻仰者策之上也大名河朔<lb/>
之咽喉或暫駐鑾輅揚言自將以張兵勢壯軍威者策<lb/>
之中也若乃逺提師旅親抵邊陲北有戎援可虞南有<lb/>
中原<hi>闕</hi>之懇切斷鞅之狂愚臣之不肖恥在<hi>闕</hi>尚書宋<lb/>
琪上疏略曰臣有平燕<hi>闕</hi>奏願加省覽疏奏頗采用<hi>闕</hi>
陘入與狄戰勝之斬首千級平城薛超體被<hi>闕</hi>庚辰制<lb/>
史趙彦<hi>闕</hi>曹彬進壁于涿州<hi>闕</hi>流矢督戰愈急狄遂敗<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-43a"/>
<hi>闕</hi>涿州潘美進圍涿州刺史<hi>闕</hi>降詔以希賛為本州觀<lb/>
察使<hi>闕</hi>面招安使大鵬翼等帥衆來援行營<hi>闕</hi>忠謂重<lb/>
進曰狄多騎兵利於平地不如乗險<hi>闕</hi>州刺史朝城譚<lb/>
延美曰狄恃衆易我若出其不意可克也於是重進陣<lb/>
壓東偏數交鋒勝敗未决命部將荆嗣出西偏暮薄山<lb/>
崖以短兵接戰狄投崖而下手斬餘級狄勢䘐散卒千<lb/>
餘人在野嗣呵止降之狄退屯土嶺禆將黄明與戰不<lb/>
利嗣謂明曰汝第頓兵於此為我救援當奪此嶺遂力<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-43b"/>
戰克之追奔五十餘里抵倉頭而還拔小沼直谷二寨<lb/>
嗣因留屯直谷居數日狄遣騎挑戰勢頗張重進召嗣<lb/>
合兵擊却之狄乗夜復圍直谷石門二寨重進遣嗣往<lb/>
救嗣曰今所部纔五百人狄衆二萬力不敵矣重進憂<lb/>
之問嗣譚策安出嗣曰譚延美方屯小沼有兵二千願<lb/>
間道往邀其策應遂馳見延美延美曰狄勢如此何可<lb/>
當也嗣曰但願以全軍就平州列隊樹旗别遣二三百<lb/>
人執白幟於道側嗣乃以五百人疾駈往鬬彼見旗幟<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-44a"/>
綿亘逺甚疑大軍繼至狄雖衆可破也延美許焉癸未<lb/>
嗣還力戰一日五七合狄不勝將遁去重進遂以大軍<lb/>
乗之狄騎崩潰生擒大鵬翼及監軍馬都副將何萬通<lb/>
并契丹渤海千餘人斬首數千級俘老幼七百人獲馬<lb/>
畜鎧胄萬計大鵬翼貌壯偉而勇健名聞邊塞既擒之<lb/>
狄氣奪曹彬入涿州遣步將浚儀李繼宣等領輕騎渡<lb/>
涿河覘狄勢乙酉狄帥衆來攻繼宣擊破之于城南斬<lb/>
首千級獲馬五百匹殺奚幸相賀斯丁亥潘美轉攻應<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-44b"/>
州其節度使艾正觀察判官宋雄舉城降即受正本州<lb/>
觀察使雄為鴻臚少卿同知應州雄幽州人也田重進<lb/>
圍飛狐令大鵬翼至城下諭其守將定武軍馬步軍都<lb/>
指揮使郢州防禦使吕行徳尚欲堅守重進急攻之辛<lb/>
夘行德乃與其副都指揮使張繼從馬軍都指揮使劉<lb/>
知進等舉城䧏詔升其縣為飛狐軍以行徳為左驍衛<lb/>
將軍順州防禦使繼從為右屯衛將軍檀州刺史知進<lb/>
為左監門衛將軍重進又圍靈丘丙申其守將步軍都<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-45a"/>
指揮使穆超舉城䧏以超為右監門衛將軍夏四月辛<lb/>
丑潘美克雲州斬首千級田重進破狄援軍於飛狐北<lb/>
斬首千級俘四百人壬寅米信破狄於新城斬首三百<lb/>
級狄衆復集信兵稍却信獨以麾下龍衛卒二百人禦<lb/>
之被圍數重矢下如雨信自射殺數人麾下多死信揮刀<lb/>
率從騎百餘大呼突圍殺數十人<hi>闕</hi>等援之遂大破狄<lb/>
於新城東　乙巳田重進遣牙校部<hi>闕</hi>宥之以鵬翼為<lb/>
為右千<hi>闕</hi>駕部員外郎梁裔<hi>闕/</hi>賛善大夫馬務<hi>闕</hi>於飛<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-45b"/>
狐北殺首<hi>闕</hi>命左拾遺張舒同知<hi>闕</hi>右千牛衛將軍領<lb/>
儒州<hi>闕</hi>官宋𤣥並為殿中丞掌書<hi>闕</hi>仍舊職乙夘田重<lb/>
進至蔚州許彦欽等殺狄首蕭廸哩及其守卒千人節度<lb/>
使耿紹忠舉城降以崇儀使魏震知蔚州<hi>闕</hi>州團練使<lb/>
彦欽平州團練使同知蔚州初王師入狄境所向皆下<lb/>
廸哩紹忠等懼不自安謀欲殺城中將吏盡率其豪傑<lb/>
歸狄中存璋等知其謀乃先事而發紹忠父美為狄奉<lb/>
聖節度使弟紹雍為三司使紹忠領同州州在西樓南<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-46a"/>
數百里方從狄主至遙樂河聞王師至遣為蔚州監城<lb/>
使於是被執存璋等初請䧏重進疑之先命荆嗣率猛<lb/>
士數十人縋而入得實乃納其欵重進軍乏食嗣部䧏<lb/>
卒為輦州廪給之存璋等既殺狄黨狄孤城難守乃盡<lb/>
率其民吏奔重進軍重進既撫之狄援兵大至副都指<lb/>
揮江謙妄言惑衆嗣即斬之悉收城中輜重還集重進<lb/>
軍與狄轉戰時軍校五輩其四悉以戰死至大嶺嗣力<lb/>
鬬狄始却遂空蔚州是役也邊民之驍勇者競團結以<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-46b"/>
襲狄或夜入城壘斬取首級來歸上聞而嘉之曰此等<lb/>
生長邊陲閑習戰鬭若明立賞格必大有應募者乃下<lb/>
詔募民有能糾合應援王師者資以糧食假以兵甲擒<lb/>
狄中酋豪者隨職名髙下補署獲生口者人賞錢五千<lb/>
得首級三千馬上等十千中七千下五千平幽州後願<lb/>
軍者優與存録願歸農者給復三年自是應募者益衆<lb/>
初曹彬與諸將入辭上謂彬曰但令諸將先趨雲應卿<lb/>
以十餘萬衆聲言取幽州且持重緩行毋得貪利以要<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-47a"/>
遮狄狄聞之必萃勁兵於幽州兵既聚則不暇為援山<lb/>
後矣既而潘美果下寰朔雲應等州田重進又取飛狐<lb/>
靈州兵勢大振每捷奏至上頗疑彬進軍之速且憂狄<lb/>
斷糧道彬至涿州留十餘日食盡乃退師至雄州以援<lb/>
供饋上聞之大駭曰豈有敵人在前而却軍以援芻粟<lb/>
乎何失策之甚也亟遣使止之勿令復前引師縁白溝<lb/>
河與米信軍接養兵蓄鋭以張西師之勢待美盡略山<lb/>
後之地㑹重進東下趨幽州與彬信合以全師制狄必<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-47b"/>
勝之道也而彬所部諸將聞美及重進累戰獲利自以<lb/>
握重兵不能有所攻取謀畫蜂起更相矛盾彬不能制<lb/>
乃褁五升糧再往攻涿州狄當其前且行且戰去城纔<lb/>
百里歴二十日始至有狄首領萬騎與米信戰相持不<lb/>
解俄遣使<hi>闕</hi>言乞䧏下蔡令大名栁開督饋餉隨軍謂<lb/>
曰此兵法所謂無約而請和也彼將有謀急攻之必勝<lb/>
信遲疑<hi>闕</hi>狄復兵排戰後偵知果以矢盡俟取<hi>闕</hi>得涿<lb/>
州時方炎暑軍士疲乏<hi>闕</hi>還師境土彬初欲令所部<hi>闕</hi>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-48a"/>
州斌懇言涿州深入狄必不利不若以此萬<hi>闕</hi>彬從其<lb/>
言令彬擁<hi>闕</hi>退無復行伍為狄<hi>闕</hi>及之我師大敗彬等<lb/>
<hi>闕</hi>南李繼宣力戰巨馬河巨馬河人畜相蹂踐而死者<lb/>
<hi>闕</hi>大夫劉保勲陷淖中其子隨軍常從其後盡力掀之<lb/>
不能出遂俱死<hi>闕</hi>隨軍督芻粟溺於巨馬河詔録保勲<lb/>
孫巨川<hi>闕</hi>正字宜子延世同學究出身癸酉潘美遣使<lb/>
部送應州朔州將吏耆老等赴闗上召見慰撫之老人<lb/>
皆云乆陷戎狄有粟不得食有子不得存養不意餘年<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-48b"/>
重覩月日並賜以衣服冠帶丙子宫苑使王繼恩自易<lb/>
州馳騎至上始聞曹彬等軍敗乃詔諸將領兵屯于邊<lb/>
召彬文及崔彦進米信入朝田重進率全軍馳定州潘<lb/>
美還代州曹彬等未還武勝節度使兼侍中趙普手疏<lb/>
諫曰伏覩三月中忽䧏使臣差搬糧草及詳勅命知取<lb/>
幽州邇後雖有捷音未聞成事稍稽克復俄及炎蒸師<lb/>
老民疲實生疑慮伏念陛下聖略神功舉無遺算平取<lb/>
浙右力取河東十年之間遂臻康濟維兹部衆誠非我<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-49a"/>
敵葢遷徙靡常難得而制自古帝王包之大度任其隨<lb/>
逐水草益以信義結之耳伏料聖明何足介意此必邪諂<lb/>
附㑹䝉蔽睿聽致興不急之兵頗涉無名之議臣切見<lb/>
漢武時主父偃徐樂嚴安所上書及唐相姚元崇獻明<lb/>
皇十事據其年代雖則不同量彼是非必然無異専具<lb/>
錄奏願賜覽觀伏自大發驍雄重煩方畧百萬家之生聚飛<lb/>
輓是供數十州之土田耕桑失半兹所謂以明珠而暗<lb/>
投又忌器之是慮所失者多所得者少得少之中猶難入手<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-49b"/>
况是失多之外别有闗心臣又聞聖人不凝滯于物事<lb/>
無固必理貴變通前書謂兵久而變生此不可不深慮<lb/>
也茍或更圖淹緩轉失機宜旬朔之間便涉秋序内地<lb/>
先困邊庭早凉狄則弓勁馬肥我則人疲師老恐當此<lb/>
際或誤指呼臣今獨興沮衆之言深負彌天之過願明<lb/>
頒詔連議抽軍聊為一縱之謀敢獻萬全之䇿伏望陛<lb/>
下安和寢膳恵養疲羸長令外户不扄永使邊鋒罷警<lb/>
自然殊方慕化率土歸仁料彼契丹獨將焉往又何必<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-50a"/>
勞民動衆賣犢買刀有道之事易行無為之功最大如<lb/>
斯弔伐是謂萬全臣又思陛下非次興兵必因偏聽小<lb/>
人傾側但解欺君事成則獲利于身不成則貽憂于國<lb/>
昨來議取幽薊未審孰為主謀虛説誑言總應彰露願<lb/>
推首惡早正刑章所貴詐偽革心忠良盡慮共畏三千<lb/>
之法同堅八百之基臣欲露肺肝先寒毛髪遲疑數日<lb/>
未敢措辭又念往哲臨終尚能尸諌况臣未死寧忍面<lb/>
䛕固知逆耳之言不是安<hi>闕</hi>恩由卵翼命直鴻毛將酬<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-50b"/>
國士之知<hi>闕</hi>荒棄市甘從此日之誅切禄<hi>闕</hi>明聖特賜<lb/>
察量又以劄子<hi>闕</hi>居民二皆客户昨來差<hi>闕</hi>糧至莫州<lb/>
典桑賣<hi>闕</hi>加善誘偶赴嚴<hi>闕/</hi>役决定廣致逃移<hi>闕</hi>姦人<lb/>
但説契丹時逢<hi>闕</hi>㫖殊不知蕃戎上下幽<hi>闕</hi>可狂討若<lb/>
彼能同意縱幼<hi>闕</hi>而亦敗誠宜守道事貴無和如<hi>闕</hi>不<lb/>
武此葢兩省少昌言之士靈䑓無<hi>闕</hi>闕拾遺合専思于<lb/>
規諫天文厯家須預定<hi>闕</hi>誤失之由各員疎遺之罪若<lb/>
無懲罰寜戒後來又言勾抽不同舉發一則我無鬭志<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-51a"/>
一則彼有仇心須作過防免輸姦便但令周施捍禦小<lb/>
作程途縱遇交鋒何憂乏力只應信宿便達城池又言<lb/>
臣猥䝉二聖之深知當兩朝之大用不惟此世應係前<lb/>
生禮雖限于君臣情實同于骨肉是以凡闗啓沃罔避<lb/>
危亡實思陛下本是天人暫來塵世是以生知福業性<lb/>
秉仁慈潜聞内裏看經盤中戒肉今者願忍一朝之忿<lb/>
常隆萬世之因如或未止干戈必恐漸多殺害即此民<lb/>
愁未定戰勢方揺仍於夢幻之中大作煩勞之事是何<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-51b"/>
微𩔖誤我至尊乞明騐于姦人願不容于首惡興言及<lb/>
此涕泪交流<lb/>
上手詔賜普曰朕昨者興師選將止令曹彬等于雄霸<lb/>
裹糧坐甲以張軍威竢一兩月間山後平定潘美田重<lb/>
進等㑹兵以進直抵幽州共力駈攘俾蕃部之黨逺遁<lb/>
沙漠然後控扼險固恢復舊疆此朕之志也奈何將帥<lb/>
等不遵成算各騁所見領十萬甲士出塞逺鬭既妄取<lb/>
其郡縣更還以援輜重往復勞弊為戎人所襲此責在<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-52a"/>
主將也况朕踵百王之末粗致承平葢念彼燕民陷于<lb/>
北狄將救焚而拯溺非黷武以佳兵卿當悉之也邊防<lb/>
之事已大為之備將來敢肆侵撓必當盡殱醜𩔖卿勿<lb/>
以為憂卿社稷元臣忠言苦口三復來奏嘉愧實深普<lb/>
復上表謝曰昨者臣未測事宜輒陳狂背陛下親抒宸<lb/>
翰密諭宸謀臣竊審思信為上策將帥若克遵成算固<lb/>
可平戎但不副天心致兹敗事今既邊防有備更復何<lb/>
虞况陛下登極十年坐隆大業無一物之失所見萬物<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-52b"/>
之咸康所宜端拱穆清嗇神和志以無事為福他年自<lb/>
可逺繼九皇俯觀五帝豈必與戎狄較其勝負臣素虧<lb/>
壯志矧在衰齡固忠純上答觀者咸嘆其忠<hi>闕</hi>上將軍<lb/>
張永徳知滄州<hi>闕</hi>衛上將劉延讓<hi>闕</hi>讓等皆宿將乆罷<lb/>
<hi>闕</hi>並命八月初徙<hi>闕/</hi>所部兵䕶送之時<hi>闕</hi>南北皮室及<lb/>
五神<hi>闕</hi>等曰令冦鋒益盛不<hi>闕/</hi>令兵出大石路先入<hi>闕</hi>
日令雲州之衆先出我師次應州<hi>闕</hi>即令朔州吏民出<lb/>
城直入石碣谷遣强將與之戰以騎士援於中路則三<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-53a"/>
州之衆保萬全矣<hi>闕</hi>閤門使蔚州刺史王侁沮其議曰<lb/>
領數萬精兵而畏懦如此但趨鴈門北川中鼔行而往<lb/>
馬邑軍器庫使順州團練使劉文裕亦賛成之業曰不<lb/>
可必敗之勢也侁曰君素號無敵今見敵逗撓不戰得<lb/>
非有他志乎業曰業非避死葢時有未利徒殺傷士卒<lb/>
而功不立今君責業以不死當為諸君先死矣乃引兵<lb/>
自跌路趨朔州將行泣謂美曰此行必不利業太原降<lb/>
將分當死上不殺寵以連帥授之兵柄非縱狄不擊葢<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-53b"/>
伺其便將立尺寸功以報國恩今諸君責業以避敵業<lb/>
當先死于狄因指陳家谷口曰諸君於此張步兵強弩為<lb/>
左右翼以援竢業轉戰至此即以步兵夾擊救之不然<lb/>
則無遺矣美即與侁領麾下兵陣于谷口自寅至已侁<lb/>
使人登託邏臺望之以為狄敗走侁欲争功即領兵離<lb/>
谷口美不能制乃沿交河西南行二十里俄聞業敗即<lb/>
麾兵却走業力戰自日中至暮果至谷口望見無人即<lb/>
撫膺大慟再率帳下士力戰身被數十創士卒殆盡業<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-54a"/>
猶手刃數十百人馬重傷不能進遂為狄所擒其子延<lb/>
玉與岳州刺史王貴俱死焉業初為狄所圍貴親射殺<lb/>
數十人矢盡張空弮又擊殺數十人乃遇害業既被擒<lb/>
因太息曰上遇我厚期捍邊破賊以報而反為姦臣所嫉<lb/>
逼令赴死致王師敗績何面目求活於狄中乃不食三<lb/>
日而死業不知書忠烈武勇有智謀練習攻戰與士卒<lb/>
同甘苦代北苦寒人多服氊罽業但挾纊露坐治軍事<lb/>
傍不設火侍者殆僵仆而業怡然無寒色為政簡易吏<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-54b"/>
民愛之御下有恩故士卒樂為之用其敗也麾下尚百<lb/>
餘人業謂汝等各有父母妻子與我俱死亡益也儻<lb/>
鳥獸散尚可亡還報天子其衆皆感泣不肯去遂俱死<lb/>
無一人生還上聞業死甚痛惜辛亥詔削美三任侁除<lb/>
名配金州文裕登州贈業大同節度使賜其布帛千疋<lb/>
粟千碩録其子供奉官延朗等五人及貴子二人十二<lb/>
月契丹將耶律遜寧號裕悅者以數萬騎入冦瀛州都<lb/>
部署劉延讓與戰于君子館㑹天大寒我師不能彀弓<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-55a"/>
弩狄圍延讓數重延讓先以麾下精卒與滄州都部署<lb/>
李繼隆令後殿緩急期相救及延讓被圍繼隆退屯樂<lb/>
壽御前忠佐神勇指揮使鉅野乗賛以部所<hi>闕</hi>　至甲<lb/>
而狄援兵復至賛引衆先遁延<hi>闕</hi>數萬人延讓得麾下<lb/>
他馬<hi>闕</hi>平州圍練使知雄州<hi>闕/</hi>楊重進俱陷于狄<hi>闕</hi>素<lb/>
知令圖嘗使諜<hi>闕</hi>路自拔幸君少留<hi>闕</hi>功私遺于越重<lb/>
錦<hi>闕</hi>州賀使君令圖先出逆之至其帳前數<hi>闕</hi>邊事今<lb/>
乃送死來耶<hi>闕</hi>去重進力戰死之初令圖<hi>闕</hi>父子皆敗<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-55b"/>
天下笑之重進太原人也<lb/>
丙午瀛州以敗聞延讓詣闕請罪上知為繼隆所誤不責<lb/>
追繼隆令中書問狀尋亦釋之東頭供奉官馬知節監<lb/>
博州軍聞延讓敗恐狄乗勝復入冦因繕完城壘治器<lb/>
械料丁壯集芻糧十有五日而具始興役官吏居民皆<lb/>
不悦其生事既而狄果至見有備乃引去衆始嘆服初<lb/>
契丹復自胡谷入冦薄代州城下神衛都指揮使馬正<lb/>
以所部列州南門外衆寡不敵副都署盧漢贇畏懦保<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-56a"/>
壁自固知州給事中張齊賢選廂軍二千出正之右誓<lb/>
衆感慨一以當百狄遂却走循夷狄河南而西先是齊<lb/>
賢約潘美以并師來㑹戰居無何聞使為狄所得齊賢<lb/>
以師期既漏且慮美衆為狄所乗俄而美有使至云師<lb/>
出并師行四十里至栢井忽奉密詔東路王師䘐于君<lb/>
子館令并之全師無得出戰已還州矣于時狄兵塞川<lb/>
齊賢慮知美之退乃閉其使密室中夜發兵二百人人<lb/>
持一幟負束蒭距州城西南三十里列幟燃蒭狄遙見<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-56b"/>
火光中有旗幟意謂并師至矣駭而走齊賢先伏步卒<lb/>
二千于土鐙寨掩擊大敗之擒其北大王之子一人帳前<lb/>
錫里一人斬首二千餘級俘五百餘人獲馬千餘匹車<lb/>
帳牛羊器甲甚衆齊賢悉歸功於漢贇己未漢贇以捷<lb/>
音來上優詔褒答後知漢贇未嘗接戰與鈐轄劉宇皆<lb/>
罷為右監門衛大將軍<lb/>
雍熈四年春正月初曹彬及劉延讓等相繼敗覆軍亡<lb/>
死者前後數萬人縁邊瘡痍之卒不滿萬計皆無復鬭<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-57a"/>
志河朔震恐悉料鄉民為兵以守城皆白徒未嘗習戰<lb/>
陣但堅壁自固不敢禦敵狄勢益振長駈入深祈陷易<lb/>
州殺官吏虜士民所過郡邑攻不能下者則俘村墅子<lb/>
女縱火大掠輦金帛而去魏博之北咸被其禍上深哀<lb/>
痛焉丙戌降德音上以契丹頻嵗入冦將大發兵討之<lb/>
遣使往河南北諸州募丁壯為義軍京東轉運使主客<lb/>
郎中李繼清曰若是天下不耕矣三上疏争之宰相李昉<lb/>
等相率上奏曰近者分遣使往河東河南四十餘郡凡<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-57b"/>
八丁取一以備獯戎事非獲已臣等頗聞夫被邊之民<lb/>
世習農桑罔知顧慮人情扇揺因而逃避河北閭閻既<lb/>
困于戎馬<hi>闕</hi>之興更妨農作之<hi>闕</hi>嚴勅續遣使臣等所<lb/>
<hi>闕</hi>即行法密奏取裁于是<hi>闕</hi>覩仲春以來分遣使臣於<lb/>
諸州<hi>闕</hi>氣方盛農事正勤况属乆安豈可<hi>闕</hi>是丁夫畎<lb/>
畆之氓本難拘率行伍之内<hi>闕</hi>習之有方終駈使之無<lb/>
効若鳩集益廣即經費<hi>闕</hi>此思之止為勞弊今冦戎出<lb/>
塞邊境已寧至于防秋須預經畫望於將相之内選材<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-58a"/>
謀之人付之兵權委以閫政精擇鋭旅分戎連城優恤<lb/>
其妻孥激發其勇力至于保障城寨州郡官寮遴㨂賢<lb/>
才責成倚辦此外深溝髙壘炳燧鳴刁來則禦之去則<lb/>
勿逐有備無患古之道也若集鄉兵雖衆何用况又河<lb/>
南為内地人户非能便習武藝不可盡置戎行河北累<lb/>
經戎狄頗有閑習騎射或可選置軍中望且於河朔縁<lb/>
邊諸州㸃集止令本處守捍城池河南諸州一切停罷<lb/>
上納其言詔詢文武禦戎之策殿中侍御史趙孚奏議<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-58b"/>
曰臣愚以為不用干戈不勞飛輓為萬世之利者敢獻<lb/>
其説惟明主擇之五月乙丑以侍御史鄭宣司門員外郎劉墀<lb/>
户部員外郎趙載並為如京使殿中侍御史栁開為崇儀使左<lb/>
拾遺劉慶為西京作坊使初開以殿中侍御史知貝州坐<lb/>
與監軍忿争貶上蔡令及自涿州還詣闕上書願効死<lb/>
北邊上憐之復授以故官開又上書言臣受非常之恩<lb/>
未有微報年纔四十膽力方壮今匈奴未㓕願陛下賜<lb/>
臣步騎數十以任河朔用兵之地必能出生入死為陛下<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-59a"/>
復取幽薊雖身沒戰塲無所恨于是上亦並用文武戡<lb/>
定冦亂乃詔文臣中有武略知兵者許換秩故開與宣<lb/>
等俱被此命是月雄霸等州皆相告以狄將犯邊急設<lb/>
備寧邊軍數日間連受八十餘牒知軍栁開獨不信貽<lb/>
書郭守文陳五事言狄必不至既而果牒者之妄時上<lb/>
亦將議親征河北東路轉運副使王嗣宗上疏言狄必<lb/>
不至之狀上乃止有白萬徳者真定人為契丹貴將統<lb/>
治邊兵七百餘帳寜邊有豪傑即萬徳婣族往往出外<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-59b"/>
境見之栁開因使説萬徳為内應挈幽州納王師許以<lb/>
裂地封侯之賞萬徳許諾來請師期使未及還㑹詔徙<lb/>
開知全州事遂寢全之西溪洞粟氏聚族五百餘人常<lb/>
抄掠民口粮畜牧朝命設峽口查烟羊狀等七寨禦之不<lb/>
能制開始至為作衣帶巾帽選牙吏勇辨者有三輩使<lb/>
入諭之曰爾能歸我即有厚賞給田為屋處之不然發<lb/>
兵深入㓕而𩔖矣粟氏懼留二吏為質率其酋四人與<lb/>
一吏俱來開厚其犒賜吏民爭以鼓吹飲之居數日遣<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-60a"/>
還與為期并族而出不月餘悉攜老幼至開即<hi>闕</hi>居業<lb/>
作時鑑一篇刻石戒之遣其酋<hi>闕</hi>詔賜開錢三十萬<hi>闕</hi>
端拱元年秋八月乙夘甲子<hi>闕</hi>充鎮州路都部署上<hi>闕</hi>
强弱明於動静賞<hi>闕</hi>廷以鎮定髙陽<hi>闕/</hi>而來則出奇<hi>闕</hi>
驍勇者間以弓矢<hi>闕</hi>制也又選廷臣押隊<hi>闕</hi>　勢騎置<lb/>
其士朕即以駕前精<hi>闕</hi>俟有必勝之策分布隊伍縱兵<lb/>
撃<hi>闕</hi>寨皆百戰百勝之謀也自能隨機設<hi>闕</hi>繋此十一<lb/>
月<hi>闕</hi>騎大至唐河北將入冦諸將欲<hi>闕</hi>書從事堅壁清<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-60b"/>
野勿與戰定州監軍判四方館事袁繼忠曰北兵在近<lb/>
今城中屯重兵而不能剪㓕令長駈深入侵掠它郡謀<lb/>
自安之計可也豈折衝禦侮之用乎我將身先士卒死<lb/>
于狄矣辭氣慷慨衆皆嘆服中黄門林延夀等五人猶執<lb/>
詔書止之都部署李繼隆曰閫外之事將帥得専焉往<lb/>
年河間不即死者固將有以報國家爾乃與繼忠出兵<lb/>
拒戰先是易州静塞騎兵尤驍果繼隆取以隸麾下留<lb/>
妻子城中繼忠言于繼隆曰此精卒止可令守城萬一<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-61a"/>
冦至城中誰與捍敵繼隆不從既而狄果入冦易州遂<lb/>
䧟士卒妻子皆為狄所掠繼隆欲以卒分隸諸軍繼忠曰不<lb/>
可但奏陞其軍額優以廪給使之盡節可也繼隆從其<lb/>
言衆皆感悦繼忠因乞以隸麾下于是推鋒先入狄騎<lb/>
大潰追擊踰曹河斬首萬五千級獲馬萬匹己丑捷奏<lb/>
聞羣臣稱賀上䧏璽書褒答賜予甚厚至道元年春正<lb/>
月契丹大將韓德威率數萬騎誘黨項勒浪等族十六<lb/>
府大首領馬尾等自振武入冦永安節度使折御卿率<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-61b"/>
騎邀擊之大敗其衆於子河汊勒浪等族乗狄之亂詐<lb/>
為府州兵躡其後敵大驚擾死者十六七悉取其輜重<lb/>
涉河而遁狄將號突厥人尉司徒錫里死者二十餘人<lb/>
生擒吐渾首領一人徳威僅以身免甲子御卿遣使奏<lb/>
捷上召見便殿問破狄之狀笑謂左右曰契丹之兵輕<lb/>
進易退朕常戒邊將勿與争鋒待其深入則分兵以㫁<lb/>
其歸路從而擊之必無遺𩔖也今果如吾言左右皆呼<lb/>
萬嵗初并代都部署張永徳聞狄入冦以太白萬勝訣<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-62a"/>
占之語其僚佐曰敵雖以年月便利乗金而未及值嵗<lb/>
星對逆兵家大忌彼當自敗不足慮也坐客皆憮然及<lb/>
是嘆服<lb/>
　　太宗平交州<lb/>
太平興國五年夏四月遣供奉官盧襲使交州時丁璉<lb/>
弟璿尚幼嗣稱節度行軍司馬權領軍府事大將黎亘<lb/>
擅權刼遷濬於别第舉族禁錮之代總其衆六月知邕<lb/>
州侯仁寳上疏言交州亂偏師可取願乘傳詣闕囘奏上<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-62b"/>
大喜驛召未發盧多遜奏曰交趾内擾此天亡之秋也<lb/>
朝廷出其不意用兵襲擊所謂迅雷不及掩耳今若先<lb/>
召仁寳其謀必泄蠻冦知之阻山海為備則未易取也<lb/>
不若授仁寶以飛輓之任因令經度選將發荆湖士卒<lb/>
一二萬人長駈而往勢必萬全上以為然也七月以仁<lb/>
寶為交州路水陸轉運使蘭州團練使孫全興八作使<lb/>
郝守濬鞍轡庫使陳欽祚左監門衛將軍崔亮為邕州<lb/>
路都總管寧州刺史劉澄軍器庫副使賈湜供奉官王<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-63a"/>
僎為㢘州路兵馬總管水陸進討十一月黎亘遣牙校<lb/>
來貢仍為丁璿上表自言狥將吏軍民之請已攝節度<lb/>
行軍司馬權領軍府事乞朝廷賜以真命時孫全興等<lb/>
出師踰時上察其止欲緩兵不報十二月全興等破賊<lb/>
萬餘衆斬首一千三百四十五級六年三月又破賊軍<lb/>
萬五千衆于白藤江口斬首千餘級獲戰艦二百隻甲<lb/>
鎧以萬計於是侯仁寳率前軍先進孫全興等屯兵花<lb/>
步七十日以俟劉澄仁寳屢促之不行及澄至并軍由<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-63b"/>
水路抵多羅村不遇賊復擅還花步賊詐䧏以誘仁寳<lb/>
仁寳信之遂為所害時諸軍冒炎瘴多死轉運使許仲<lb/>
宣馳奏仁寳戰沒且乞班師不待報即分屯諸州開庫<lb/>
賞賜給其醫藥謂人曰若待報則此數萬人皆積屍于<lb/>
曠野矣乃自劾有詔嘉納遣使就劾澄等㑹王僎病死<lb/>
澄與賈湜孫全興皆伏誅陳欽祚郝守濬崔亮責授團<lb/>
練副使贈仁寳工部侍郎官其二子田錫上表曰今交<lb/>
州未下戰士無功春秋謂老師費財兵書曰鈍兵挫鋭<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-64a"/>
臣聞聖人不務廣疆土惟務廣徳業聲教逺被自當來<lb/>
賓願陛下念征戍之勞思用人之廣愛人惜力母屯兵<lb/>
以費財修徳服荒母畧内以勤逺承詔執事寛其靈<lb/>
誅又何必蕞爾蠻陬勞于震怒上賜詔褒奬仲宣既分<lb/>
遣南伐之師乃草檄諭交州明國威信期必再舉亘懼<lb/>
數遣使入貢雍熙三年以亘為静海節度使命左補闕李<lb/>
若拙不時留盻又却其私覿惟取陷蠻使臣鄧君卞以<lb/>
歸亘又謂覺等曰此土山川遙逺中朝人乍厯之不勞<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-64b"/>
乎覺對曰國家提封萬里列郡四百地有平易亦有險<lb/>
固此一方何足云亘黙然色沮<lb/>
淳化元年正月命左正言宋鎬右正言王世則以加恩<lb/>
制書賜亘鎬等及境俄而擁從亘至展郊迎之禮亘斂<lb/>
馬側身問皇帝起居畢按轡偕行亘質陋而目眇自言<lb/>
近世與蠻冦接戰墜馬傷足受詔不拜信宿之後乃張<lb/>
筵飲宴有木塔其制樸陋亘一日同登顧曰中朝有此<lb/>
塔否地無寒氣十一月猶衣夾衣揮扇四年二月乙丑<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-65a"/>
封亘為交趾郡王亘性凶狠負阻山海久之屢為冦害<lb/>
漸失藩臣之禮上以其荒服不欲問罪<lb/>
至道二年五月冦如洪鎮廵檢使董全斌擊走之欽州<lb/>
如洪咄步如昔三鎮皆瀕海交州潮陽鎮民卜文勇等<lb/>
殺人焚家属亡命至如昔鎮鎮將匿之黎亘令潮陽鎮<lb/>
移牒來捕固不遣因兹海賊連嵗剽竊丁巳以太常博<lb/>
士直史館陳堯叟為廣南西路轉運使且賜亘詔書堯<lb/>
叟至遣李建中齎詔勞問亘堯叟又詰藏文勇之由乃<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-65b"/>
令盡擒獲召潮陽鎮吏付之亘遂上章感恩并捕海賊<lb/>
送堯叟七月朝廷遣李若拙以詔書國信玉帶賜亘若<lb/>
拙至亘謂曰向者刼如洪鎮乃外境蠻賊皇帝知否若<lb/>
使交州果叛則當首攻畨禺次擊閩越豈止如洪鎮若<lb/>
拙從容謂亘曰上初聞冦如洪鎮雖未知其所以然以<lb/>
足下拔自交州牙校授之旄鉞固當盡忠以報豈有他<lb/>
慮及見執送海賊事果明白然而大臣僉議為朝廷建<lb/>
節帥以寧馭海表今海賊敢為冦乃是交州力不能獨<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-66a"/>
制請發勁卒數萬㑹交州兵剪㓕使無後患上曰未可<lb/>
輕舉慮交州不測朝旨或致驚駭不若且委黎亘討擊<lb/>
之亦當漸至清謐故不復㑹兵也亘愕然避席曰海賊<lb/>
犯邊守臣之罪也聖君容貸未加誅責恩過父母自今<lb/>
謹守職約永靖瘴海因北望稱謝<lb/>
　　太宗平李順<lb/>
淳化四年二月青神縣民王小波作亂蜀土富饒絲綿<lb/>
綺號官天下孟氏割據府庫充溢及王師平蜀其重貨<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-66b"/>
銅布載自三峽輕貨絞縠即設𫝊置發卒負擔每四十<lb/>
卒為一綱號為日進不數十年孟氏所儲悉歸内府而<lb/>
言事者競起功利成都除常賦之外又置博易務諸郡<lb/>
課民織作禁商旅不得私市日進上供又倍常數司計<lb/>
之吏皆析秋毫蜀地狹民稠耕稼不足給由是小民貧<lb/>
困兼並者益奪其利小波聚衆曰吾疾貧富不均今為<lb/>
汝均之貧民多附者遂攻刼卭蜀諸縣殺彭山縣令齊<lb/>
元振貪暴民尤苦之秘書丞張樞嘗使蜀奏黜官吏之<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-67a"/>
不法獨稱元振㢘能朝廷賜璽書奬喻元振得詔益恣横<lb/>
與民為仇受賕得金帛多寄民家小波既殺元振剖其<lb/>
腹實以錢刀　十二月西川都巡檢張玘與小波鬭于<lb/>
江源縣俱死衆遂推小波之妻弟李順為帥玘麾下兵<lb/>
四百餘人奔歸西川轉運使樊知古不受縱使亡去賊<lb/>
勢由是日盛衆至數萬攻陷卭州又陷永康軍及雙流<lb/>
新律郫縣縱火大掠留其黨守之進攻成都　五年正<lb/>
月甲寅初右諫議大夫許知成都府及還言于上曰蜀<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-67b"/>
士乆安其民流窳易授願謹擇忠厚者為長吏使鎮撫<lb/>
之時東上閣門使吳元載<hi>闕</hi>驤為成都元載頗尚苛察<lb/>
民有犯法者又禁民㳺宴行樂人用胥怨王<hi>闕</hi>捕㓕于<lb/>
是東上閣門使郭載<hi>闕</hi>日者潜告載曰成都<hi>闕</hi>可免載<lb/>
曰<hi>闕</hi>行先是<hi>闕/</hi>城陷載與<hi>闕/</hi>入據成都<hi>闕</hi>抵劍闗南距<lb/>
<hi>闕</hi>刼劒南諸州命昭宣<hi>闕</hi>安使率兵討之軍事委繼恩<lb/>
<hi>闕</hi>繋囚非十惡正賊悉得以便宜<hi>闕</hi>始聞成都陷召宰<lb/>
相謂曰豈料賊勢猖<hi>闕</hi>罪罪在朕躬忍令隴蜀之民陷<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-68a"/>
于塗炭去年以來<hi>闕</hi>數月此亦兵氣之應朕當部分軍<lb/>
馬旦夕討平之遂命少府少監雷有終監察御史裴莊<lb/>
並為峽路隨軍轉運使<hi>闕</hi>馬步軍都軍頭勤州刺史王<lb/>
杲率兵趨劍門崇儀使帶御器械尹元帥兵由峽路以<lb/>
進並受昭宣使王繼恩節度或言莊本蜀人不宜復遣<lb/>
入蜀上益倚信之<hi>闕</hi>李順分兵數千衆北攻劍門劍門<lb/>
疲兵纔數百都監西京作坊副使開封上官正奮勵士<lb/>
卒出禦之㑹成都監軍供奉官宿翰領麾下投劍門道<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-68b"/>
與正兵合遂迎擊賊大破之斬首虜㡬盡餘二百人奔<lb/>
還成都順怒其驚衆悉命斬于城都門外初朝廷深以<lb/>
棧路為憂正等力戰破賊自是閣道無壅王師得以長<lb/>
驅而入奏至上嘉甲辰以正為六宅使劒州刺史充劍<lb/>
門兵馬部署翰為崇儀使昭州刺史　三月甲寅詔王<lb/>
繼恩戒前軍所至處其賊黨敢抗王師即當誅殺本非<lb/>
同惡偶被脅從而能歸順者並釋之倍加安撫　壬寅<lb/>
王繼恩言王師由小劒門路入研石寨破賊斬首五百<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-69a"/>
級逐北過青强嶺遂平劒州　五月癸丑王繼恩言王<lb/>
師入綿州境賊衆望風奔潰殺戮及溺水死者不可勝<lb/>
計　甲寅繼恩言克綿州　又言先遣内殿崇班曹習<lb/>
分兵自葭萌趍老溪賊萬餘衆依險為寨習擊破之斬<lb/>
首三千級擁入江溺死者甚衆遂克閬州又言巡檢使<lb/>
胡正通率兵破賊五千衆克巴州　五月丁巳繼恩攻<lb/>
成都拔之破賊十萬餘斬首三萬擒李順及其黨許詞<lb/>
吳文賞等并甲鎧僣偽服用甚衆知梓州張雍初聞順<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-69b"/>
亂即謀為城守計訓練城中兵得三千餘令官属分主<lb/>
之輦綿州金帛以實帑藏銷銅鐘為箭鏑伐木為竿紐<lb/>
布為索器械悉備遣觀察推官盛梁請兵于朝既而都<lb/>
巡檢使盧斌以十州之衆援成都弗克而還雍即委以<lb/>
監䕶之任順等遣其黨帥衆二十萬來攻雍與戰破之<lb/>
賊圍城八十餘日㑹王繼恩分數千兵來救賊始潰去<lb/>
斌出兵追繫降者一萬餘又破賊數萬衆解閬州圍斬<lb/>
三千人平遂州雍馳奏詔褒美斌在川陜六年以孤軍<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-70a"/>
禦冦屢立戰功表請赴闕廷上遣使諭曰俟妖孽殄盡<lb/>
當召汝既而<hi>闕</hi>集梓綿漢三州境上斌促往平之以<hi>闕</hi>
為諫議大夫知成都府有終由<hi>闕</hi>畫戎軍皆有節制師<lb/>
行至<hi>闕</hi>天雨軍人以兠牟<hi>闕/</hi>壘瀕江三面<hi>闕</hi>恐懼有終<lb/>
為益州<hi>闕</hi>坊使馬知節<hi>闕/</hi>恩挾勢驕恣惡<hi>闕</hi>節守彭州<lb/>
配以羸兵<hi>闕</hi>累乞師繼恩弗聽賊十萬衆<hi>闕</hi>至申衆寡<lb/>
不敵士多死者逮暮退<hi>闕</hi>賊徒非壯夫也即横槊潰圍<lb/>
而出休<hi>闕</hi>至遂鼓譟以入賊衆乃敗去上聞而嘉之曰<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-70b"/>
賊盛兵<hi>闕</hi>知節不易當也授益州鈐轄初尹元等入峽<lb/>
路首破賊三千餘衆於新寧遂深入梁山廣安渠果之<lb/>
間捕斬收集乆未得進王繼恩雖徑拔成都而郭門十<lb/>
里外尤為賊黨所㩀偽帥張餘謂王師孤絶無援復嘯<lb/>
聚萬餘衆攻陷嘉戎瀘渝涪忠萬開八州開州監軍秦<lb/>
𫝊序死之初賊衆奄至𫝊序督士卒守城既乆危蹙日<lb/>
甚長史皆奔竄投賊𫝊序謂士卒曰吾為監軍盡死節<lb/>
以守郡城吾之職也安可茍免乎城中乏食𫝊序盡出囊<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-71a"/>
槖服玩市酒肉犒士卒而慰勉之衆皆感泣力戰既而<lb/>
賊衆日盛𫝊序度力屈終不能拒賊乃為䗶丸帛書遣<lb/>
人間道上言曰盡死力戰津口矢石如雨先是峽上復<lb/>
遣如京使白繼贇為北路都大巡檢統精兵數千人晨<lb/>
夜兼行助討邊冦是月庚午繼贇入䕫州出賊不意與<lb/>
巡檢使解守顒腹背夾擊之賊衆大敗斬首二萬餘級<lb/>
流骸塞川而下水為之赤奪得舟千餘艘甲鎧數萬計<lb/>
賊圍施州指揮使黄希遜兵馬使黄延霸開門擊走擒<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-71b"/>
百餘人峽路行營亦破賊于廣安軍又破賊于嘉陵江<lb/>
口又破賊於合州雷有終大軍抵合州境㑹尹元裴襄<lb/>
等領兵至遂克合州餘黨之保渠州廣州梁山皆討平<lb/>
之陵州破賊五萬睂州破賊十餘萬峽路行營破張餘<lb/>
衆二萬復雲安軍中書以王繼恩有平賊功欲以為宣<lb/>
徽使上乃曰朕不欲令䆠官干預政事宣徽使執政之<lb/>
漸也　八月命學士張洎錢若水議别立宣政使名序<lb/>
立宣徽使上以授之王小波李順之初作亂羣臣慰撫給<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-72a"/>
事中參知政事趙昌<hi>闕</hi>滋蔓議乆不决賊連陷<hi>闕</hi>進討<lb/>
繼恩握重兵<hi>闕</hi>後奏音樂又令<hi>闕/</hi>輩用事恣横<hi>闕</hi>不給<lb/>
軍士亦<hi>闕</hi>上屢遣使督<hi>闕/</hi>因召對資福<hi>闕</hi>之訖今三十<lb/>
年<hi>闕</hi>所嚮無不克顧此<hi>闕/</hi>攻取之策上喜甚<hi>闕</hi>
自繼恩以下並受節度昌<hi>闕</hi>别賜手札數幅親授方畧<lb/>
焉　丁丑上下詔罪已初命翰林錢若水草詔既成進<lb/>
御上笑謂若水曰朕為卿潤色可乎若水頓首謝因命<lb/>
筆親竄數字皆引咎深切尤極爲精當其畧曰朕委任<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-72b"/>
非當燭理不明致彼親民之官不以惠和為政筦榷之<lb/>
吏唯用刻削為功撓我烝民起為狂冦又曰念兹失徳<lb/>
是務責躬改而更張永鑒前弊而今而後庶或警余初<lb/>
昌言行旬餘或言有反相不宜委以蜀事上亟召宰相<lb/>
謂曰蜀賊小醜昌言大臣不可輕動時已至鳯翔詔遣<lb/>
及之因留候館以樞密直學士張詠知益州先是蘇易<lb/>
簡言詠可属西川事上乃面諭之曰西川亂後民不聊<lb/>
生卿當以便宜行事是日詠始至益州陜西課民運糧<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-73a"/>
以給蜀師者相属于路城中無半月之食詠訪知民間<lb/>
舊苦鹽貴而私廪尚有餘積乃下鹽價聽民得以米易<lb/>
鹽民争趨之未踰月得米數十萬斛軍士譁言前所給<lb/>
皆雜糠土不可食今一一精好此翁真善幹國事者詠<lb/>
聞而喜曰吾令可行矣時四郊尚多賊壘城門晝閉王<lb/>
繼恩日日務飲宴不復窮討㑹衛紹欽亦以詔書來督<lb/>
捕餘冦繼恩始令兵四出詠計軍食尚可支二嵗乃奏<lb/>
罷陜西運糧上大喜曰鄉者益州日以乏糧為請詠至<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-73b"/>
未乆遂有二嵗備此人何事不能了朕無慮矣<lb/>
十二月戊寅王繼恩御軍無政其下恃功暴横張詠恐<lb/>
軍還日或有意外之變乃密奏請遣腹心近臣可以彈<lb/>
壓王師者亟來分屯師旅　辛巳命樞密直學士張鑑<lb/>
西京作坊使馮守規偕往召對後苑門面授方略鑑曰<lb/>
益都新復卒乗不知若聞使者驟至易其戎伍慮猜懼<lb/>
變生不測請假臣以安撫之名上稱善鑑至成都繼恩<lb/>
猶偃蹇不意朝廷已聞其縱肆之行上付以空名宣頭<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-74a"/>
及廷臣數人鑑與詠即遣部戍兵出竟繼恩麾下兵亦<lb/>
多遣東還督繼恩等討捕殘賊而西川民始奠枕矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2e0014_WYG_003-74b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　太平治迹統𩔖卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>