<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>廣成集巻九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　廣成集巻九<lb/>
　　　　　　　　　　後蜀　杜光庭　撰<lb/>
　　青城鄭瑱尚書本命醮詞<lb/>
伏以禀氣分靈全資天道挺生毓質仰繫上𤣥夀祈延<lb/>
永之期占叶始終之吉五行倚伏二氣推移實慿宰制<lb/>
之功敢怠敬㳟之懇臣今年火曜居本命之方九宮金<lb/>
星在行年之上乆纒疾苦未獲痊平竊慮履行運心有<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-1b"/>
虧陰隲字人慈物有曠政經或積生釁咎未除或往世<lb/>
寃仇未解搆兹重厄無路輙祈况境控仙山地當洞府<lb/>
明誠可告真鍳難誣敢因本命之辰䖍備醮祈之禮洗心<lb/>
謝過瀝懇希生伏惟少駐鸞驂下臨塵壤愍其歉迫假<lb/>
以恩休輟死籍於黒書再延命禄定生名於丹錄盡赦<lb/>
深瑕寃債和平災凶消解公私昭泰眷屬安寧敢忘䇿<lb/>
勵之心上副真靈之祐不任<lb/>
　　果州宋夀司空因齋修醮詞<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-2a"/>
伏聞三光麗天下司羣品死生是繫罪福攸同臣以塵<lb/>
㣲仰䝉鍳祐而三命之内水火力㣲值辰承魁綱為天<lb/>
羅地網二運逄墓併屬災期又星火到元首之宮暗曜<lb/>
在命宮之位災數重叠憂懼殊深是敢遵按明科䖍申<lb/>
醮奏仰崇齋福精備醮祈三日恭嚴九時闗奏伏冀𤣥<lb/>
慈俯燭洪澤濡臨賜臣災運消平凶衰超度克延祚禄<lb/>
允介福祥永保乂寧常加䕶祐奉親事主報國寧家誓<lb/>
罄丹誠上酬𤣥澤不任<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-2b"/>
　　楊神湍謝土醮詞<lb/>
伏以道氣分光𤣥功宰制下鎮靈化上配列星萬聖之<lb/>
所宴逰羣仙之所棲息肇於歴刼以逮兹辰玉女上賓<lb/>
認香泉於江滸𤣥元駐駕留玉局於城隅耀天目之祥<lb/>
華以安井絡啟洞宮之徑隧以福坤維為錦都靈勝之<lb/>
墟乃蜀國神仙之府而膳營久曠蕪薈幾侵清壇為蹂<lb/>
踐之塲閟殿染膻腥之襍我蜀王迥開神鑒矚此𤣥闗<lb/>
遽命澄清俾其嚴飭拂烟煤於石壁重挹仙儀薙蒿篠<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-3a"/>
於荒階再窺靈洞邇後累加締葺漸獲精新堂宇相望<lb/>
樓臺櫛比復遷門闥俯及康衢夕磬晨鐘得以備朝修<lb/>
之禮朝香暮火得以申蠲潔之儀報徳何階感恩有自<lb/>
輙陳醮祝冀達真靈伏惟廣灑神休大頒嘉貺增聖主<lb/>
遐長之算寧謚萬方貞蜀王椿桂之年乂安三蜀連營<lb/>
將校各崇竹帛之勲比屋生靈共樂和平之化龍神悦<lb/>
豫稼穡豐穰疵癘無侵鋒鋋永戢其有薫腥穢瀆穿鑿<lb/>
侵傷承此懴祈咸䝉消解臣等佐時濟俗行教立功奏<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-3b"/>
御上通遵脩咸契公私亨泰眷屬利貞然願往法化流<lb/>
先師德普㝠闗無滯道果速圓内外職寮陰陽將吏遷<lb/>
功加品永賛福庭克𢎞至道之風常荷尊靈之澤不任<lb/>
　　忠州謁禹廟醮詞<lb/>
伏以三氣肇昭九元裁質清浮濁厚真精鑠造化之鑪<lb/>
出震乘乾大易啓乾坤之韞堯天繼覆舜日傳明五教<lb/>
允敷未革懷襄之數四門是闢尚纒昏墊之憂惟我睿<lb/>
明拯兹下土驅馳四載勤瘁萬方浩浩無虞百谷識朝<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-4a"/>
宗之路巖巖可仰羣山知維嶽之尊區别九州撫寧庶<lb/>
彚鑄鼎之功既集錫班之報攸彰懋此宏勲光於終古<lb/>
臣夙承洪澤獲奉仙祠巫雨巴雲捧臨瑶殿岷江楚澤<lb/>
瀠蕩瓊階願逥疏曠之慈俯鑒䖍誠之懇探經玉洞展醮<lb/>
靈岑副蜀王遐視之誠遂㣲臣歸依之願不任<lb/>
　　㳯州謁二真人廟醮詞<lb/>
伏以真精表瑞元氣分形積靈秀於人寰凝為仙嶽寄清<lb/>
幽於物外嚴設洞天上屬星辰下福邦國由是瓊宫珠<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-4b"/>
闕秘邃難窺羽盖蜺幢飄颻特降二真人三都跡顯九<lb/>
鼎功成白晝登真丹霄控景威靈益振物象長新寳冊<lb/>
真經琅函玉篆貯靈宮而作鎮與嘉躅而常存遐想𤣥<lb/>
風遥馳素懇今以三川觀化累遇干戈鳯扎龍書靡存<lb/>
於魯壁虎符龜籙難訪於秦坑大教凌夷所宜𢎞拯是<lb/>
用翹懃翠巘稽首白雲申醮酌之儀冀神仙之鑒輟鶴洞<lb/>
緘藏之本為人天宗奉之經佇奏殊功却還舊所竊惟<lb/>
道無不在法許流通仰望鴻休允諧丹欵亦願潜逥禎<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-5a"/>
貺普及寰瀛𤣥元之祚胤繁昌聖主之宮城匡復九圍<lb/>
寧謐萬彚昭融臣境㝢乂安生靈康泰災纒自息算禄<lb/>
增延永持忠赤之心上副至真之祐不任<lb/>
　　自到仙都山醮詞<lb/>
伏以元化既分兹山作鎮前臨楚望旁控巴城衆流逥<lb/>
環嚴設龍蛇之府羣峰擁衛秀為真聖之都二真騰翥<lb/>
於前朝千載昭彰於懿躅岩巒槩日松檜叅雲禎祥時<lb/>
耀乎簡編福祚潜資乎邦國蜀王扶天茂績命世雄姿<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-5b"/>
八國二江早列封圻之内黔城楚硤皆歸陶冶之中惟<lb/>
此仙山光於境㝢仰靈蹤而稽首遥展誠祈望閟境以<lb/>
馳心䖍脩醮酌將以求書禹穴佇逢八㑹之篇探簡洞<lb/>
庭願值五符之訣敷𢎞典則演暢真宗况屬大教凌遲<lb/>
中原多難俾其紹習須俟流通某躬泛長波式遵成命<lb/>
焚香昭告願鑒丹誠所期汜水橋邊不獨傳於漢相曲<lb/>
陽泉上豈止授於千君捧帙西歸中興聖教不任<lb/>
　　李延福為蜀王脩羅天醮詞<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-6a"/>
伏以道冠虛無功先覆載陶甄有物亭育無私綿刼歴<lb/>
以長存後天地而悠乆裁成不竭生化彌彰臣夙荷𤣥<lb/>
休克承遺運功輕塵露任重台衡數干里之山河周旋<lb/>
六鎮十七年之臨撫宰制一方每虞福過為災力㣲成<lb/>
釁兢榮循省憂懼難勝况復大駕未還中原多壘訓兵<lb/>
勵士徒懷於報國勤王望闕馳心其柰於天高日逺㣲<lb/>
勲靡効孤懇何申今復大遊四神方在雍秦之野小逰<lb/>
天一仍臨梁蜀之鄉地一次於坤宮月孛行於井宿仰<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-6b"/>
兹緯候緬彼災䝉深慮鳯輦鸞輈百二之闗河未復陵<lb/>
園寢廟九重之城闕猶虛惟切禱祈佇逥鑒祐是用按<lb/>
依𤣥格遵鍊明科修黄籙道塲設羅天大醮九清三界<lb/>
咸陳懴謝之儀天真地靈備展奏祈之禮普日月星辰<lb/>
之域遍山川嶽瀆之司畢罄齊莊用期通感伏冀天尊<lb/>
降命聖祖貽休俯借神功載康國步鴻圖克固鼎祚中<lb/>
興齊北極以常寧比南山而共永臣允承天澤長奉唐<lb/>
年享椿松延廣之齡竭金石忠貞之節境無災沴嵗洽<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-7a"/>
豐穰雨澤不愆干戈不作龍神安鎮士庶乂寧幽扄霑<lb/>
開度之慈絶域慕和平之化誓𢎞清净之心以答真靈<lb/>
之貺不任<lb/>
　　羅天中級三皇醮詞<lb/>
伏以𤣥盖上浮黄輿下鎮元精降瑞應運開圖握六紀<lb/>
以召臨恩周率土體三才而司牧惠洽羣生塞寰區而<lb/>
聲教攸傳亘今古而光靈不冺臣謬膺天澤作鎮坤維<lb/>
荷覆幬以難勝誓忠貞而有守屬乾綱未舉天數中㣲<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-7b"/>
瞻雲而河洛方遥捧日而山川尚阻徒傾丹赤莫展勤<lb/>
勞今又大逰四神在雍秦之分小逰天一次梁蜀之鄉<lb/>
地一鎮於坤隅月孛行於井宿考遵緯候伏切憂虞是<lb/>
用披按明科脩崇黄籙備羅天大醮祈三界真靈願假神<lb/>
休共逥天數使忠貞義烈振風雷掃蕩之威文武尊神<lb/>
借戡定經綸之力重昌祚厯永息妖氛九圍睹清晏之<lb/>
期三蜀荷安寧之賜災祛未兆福降無窮動植存亡同<lb/>
臻恩祐不任<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-8a"/>
　　羅天醮太一詞<lb/>
臣伏按厯緯今年大逰四神在雍秦之分小逰天一次<lb/>
梁蜀之方地一届於坤宮月孛臨於井宿仰披天度緬<lb/>
屬災期省己拊心伏增憂惕是敢按遵𤣥格崇啓壇場<lb/>
脩黄籙寳齋備羅天大醮輙披𤣥藴敷露真文伏冀尊<lb/>
神逥景上𤣥貽休下土旁垂禎貺永息災躔賜臣封境<lb/>
乂安龍神輯睦生靈康泰逺近昭蘇疵癘無侵干戈弭<lb/>
戢唯䖍脩奉上副神功不任<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-8b"/>
　　羅天醮嶽瀆詞<lb/>
伏以二象昇淪剛柔定位三靈恢廓川嶽裁形坤儀彰<lb/>
厚載之功品物荷資生之徳雖混淪莫極猶虞九六之<lb/>
期廣博無疆以繫屯亨之數今以運陰陽所毓歴統緯<lb/>
所甄天一小逰既移於梁蜀四神太一亦次於雍秦地<lb/>
一屇於坤宮月孛行於井宿仰惟天度伏用震惶竊以<lb/>
臣叨荷寵恩乆司藩屏封圻六鎮襟帶重江水惟四<lb/>
瀆之尊山居五嶽之長仙壇靈化皆驂虬馭鶴之蹤珠<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-9a"/>
岸金堤乃禹導秦通之野真靈攸處祥應實繁必介休<lb/>
符以副䖍祝是敢齋陳黄籙醮啓羅天冀衆聖之垂慈<lb/>
㑹萬靈而降福共安天步永奉聖圖蕩昏曀於神京重<lb/>
瞻聖日混車書於海宇克保唐年臣境土安寧生靈舒<lb/>
泰邊無烽燧俗洽謳謌息未兆之災躔解巳往之愆咎<lb/>
誓䖍砥礪以答神功不任<lb/>
　　羅天普告詞<lb/>
伏聞𤣥功宰制道化宣行禀象流形凝神運氣天覆地<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-9b"/>
載爰起於渺茫日照月臨肇分於萬有至於陰陽昇降<lb/>
刼厯推移乾坤有九六之期烏兎有盈虧之數將期拯<lb/>
䕶久仗真靈臣以㣲躬遭逢昌運叨承異渥踐歴殊榮<lb/>
龍節虎符攝封壤山河之重金科玉律掌生靈性命之<lb/>
權常慙撫育非才毎以滿盈為戒而屬中原多難天步<lb/>
方艱社稷綴旒寰瀛塗炭訓齊武旅徒懸報國之誠迢<lb/>
遞神都莫得扶天之路今者稽求厯緯考察經圖大遊<lb/>
四神方在雍秦之野小遊天一傍臨梁蜀之鄉地一屇<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-10a"/>
於坤宮月孛躔於井宿緬惟天度彌切憂兢是敢披靈<lb/>
寳簡文按河圖品格設羅天大醮開黄籙寳壇仰金闕<lb/>
玉京䖍祈萬聖遍寰中象外普告衆靈馳意馬以披心<lb/>
託香龍而薦懇冀䝉鑒祐允降威神伏惟三界諸天四<lb/>
司五帝乾元主宰地府尊靈降陰陽不測之神假變化<lb/>
無窮之力神兵宻助真應潜彰大業中興萬方安泰皇<lb/>
圖永固四海澄清掃彗孛於長空勦鯨鯢於巨浪常瞻<lb/>
聖日其戴堯天賜臣境域安寧災凶弭息五兵韜戢四<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-10b"/>
氣均調黎元無瘥疫之虞稼穡有豐登之望三州六鎮<lb/>
士庶龍神克洽歡康同臻貞吉其有幽魂滯識六趣三<lb/>
塗沐𤣥澤以生神詣朱陵而受福存亡開度動植蘇舒<lb/>
誓傾忠孝之誠仰副神明之鑒不任<lb/>
　　羅天醮衆神詞<lb/>
伏以人為神主神依人以變通神福於人人資神而讃<lb/>
祐承天統地有國有家惟古及今率由斯道我大唐臯<lb/>
陶種徳聖祖垂休光宅中原傳二十帝𤣥風扇於萬㝢<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-11a"/>
皇澤浸於九圍徧彼羣倫咸䝉覆燾而運鍾艱否時屬<lb/>
播遷天數未寧帝車未復忠臣義士皆懸報國之心望<lb/>
日瞻天敢怠勤王之志今以小遊天一纒梁蜀之鄉大<lb/>
遊四神在雍秦之野月孛行於井宿地一次於坤宫緯<lb/>
候所明兢憂是切是敢按遵𤣥格披考靈科修黄籙寶<lb/>
齋設羅天大醮下窮九壘上極三清嚴陳懴請之儀願<lb/>
假感通之應伏惟尊神衆聖憫鑒丹誠雷發神威風囬<lb/>
景貺掃攙搶於碧落殄氣翳於皇都永固鴻圖中興大<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-11b"/>
業次願封疆分野消解災䝉祛厄㑹之期致和平之氣<lb/>
龍神輯睦風雨均調疵疫無侵戈鋋永戢誓勤握政上<lb/>
副神功稷黍馨香必䖍於蠲潔蘋蘩蕰藻克展於齊莊<lb/>
瀝懇陳情不任<lb/>
　　蜀王本命醮葛仙化詞<lb/>
伏以圓穹列耀上表於龍星方局裁形下分於仙化實<lb/>
司命籍以統人倫臣獲禀𤣥機夙臻景祐早承寵渥牧<lb/>
此烝黎綰六鎮於封疆徳慙凉薄控諸化之靈勝誠切<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-12a"/>
欣榮常虞政理之乖莫副真仙之鑒今屬太一行運分<lb/>
野慮災或臨梁益之方或在雍秦之境月孛纒於井宿<lb/>
地一災於坤隅稽考緯書伏增憂懼况嵗當丁邜是臣<lb/>
元命之年月屇仲春是臣稟生之節詣本命之化以本<lb/>
命之辰䖍備香燈精申禱祝伏冀元尊憫矚衆聖鑒臨<lb/>
騰素欵於上宫錫鴻休於下土帝圖興復息災期而輦蹕<lb/>
還秦境㝢康寧銷否運而禎祥介蜀俾罄報君之節允<lb/>
符憂國之心百糓豐登羣生和泰龍神昭貺疵疫無侵<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-12b"/>
臣七祖生天年齡增永誓𢎞道化以答靈恩不任<lb/>
　　莫令南斗醮詞<lb/>
伏以𤣥道聿分化機肇啟清濁定昇淪之位陰陽運刑<lb/>
徳之樞南斗主生垂吉昌而勸善北宫紀死編罪惡以<lb/>
繩非神明用之以化人帝主用之以致理纎㣲不失今<lb/>
古攸同臣宿稟真謩仰宗𤣥訓敢忘朂勵以自秉脩而<lb/>
叨備宮榮屬兹多事雖加勤恪實有懼於曠違徒切兢<lb/>
憂固取譏於尸素誅奸瘅惡或舉刑章督過懲愆或施<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-13a"/>
鞭楚犒士或開其宰戮宴賔難廢於烹燔恐因故殺誤<lb/>
傷遂結深寃厚釁又臣行年所歴小運逄災宿曜所纒<lb/>
火星為照月臨申未天符居本命之辰位對丑寅飛旗<lb/>
當衝破之地慮成厄㑹彌切震驚雖省巳循懷寛刑慎<lb/>
行減饌節酒逺色防非猶慮凶咎未蠲福祥莫應恭披<lb/>
典册䖍詣靈山按南斗文儀法上𤣥分緯九㣲燈影宵光<lb/>
逺擬於六星一徳香烟雲色髙連於三素竹殿既招其<lb/>
虚實松軒可降於真靈向北披心敢期符祐伏願大宮<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-13b"/>
上聖輟死籙以延生五緯尊神碎禍車而流福寃尤消<lb/>
解災厄和平骨肉安寧境邑康泰風調雨順糓稼豐登<lb/>
冦盜不興沴瘥無作所請靈寳玉篆赤帝天書伏願解<lb/>
臨照於南丹錫恩慈於下土永承貞吉以遂禱祈不任<lb/>
　　鄭頊别駕本命醮詞<lb/>
伏聞𤣥天垂象斗極居尊統萬彚以無私御四時而成<lb/>
嵗下司命籍縂制吉凶有感必通有祈皆應臣粤自童<lb/>
丱竊仰威靈以七星為天地之樞五氣為裁成之本主<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-14a"/>
張禍福制錄鬼神傾心每奉於上𤣥有醮必存於北斗<lb/>
叠䝉昭祐累降禎祥動若影隨事猶響答至或願捐所<lb/>
職謝病尋醫或懼履禍機違凶就吉或雪志於侵誣之<lb/>
際或滌瑕於猜忿之中潜瀝懇於長天暗馳誠於永夜<lb/>
至真在鑒有願咸從而多事所縈靈恩未報常期精潔<lb/>
冀啓醮筵今者天徇深衷神諧夙望幸叨攝任獲在仙<lb/>
鄉玉闕瓊都咫尺封隅之内凝嵐積翠髙低城邑之旁<lb/>
况屬命辰仍當秋景遂得躬披松檜身躡雲霞展三獻<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-14b"/>
之禮容猶申公務酬積年之祈禱兼遂私心省分循懷<lb/>
既榮且抃是敢捧持詞欵營備香燈雖澗蘋行潦之㣲<lb/>
難逥聖鑒在隨機感赴之徳願納愚誠所期答巳往之<lb/>
恩佇將來之澤賜其禎吉介以康寧俾縣境無虞農功<lb/>
有嵗人和俗阜逺睦邇安臣或本命五行災衝所及天<lb/>
文九曜臨照所經或正理有所未明賞罰有所未當新<lb/>
寃往債故殺誤傷並乞蕩除永承恩祐不任<lb/>
　　孫途司馬本命醮詞<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-15a"/>
伏以二氣肇分五行運化鼓陰陽之槖籥執生死之樞<lb/>
機亭毒無私陶鎔靡倦司短長於五帝校善惡於三官<lb/>
維斗居尊縂御羣品臣自懼幽陋仰荷裁成獲備冠裳<lb/>
每憂叨竊遵素儒之明訓守𤣥聖之格言尚慮動息成<lb/>
非行藏乖道難階福善易結過尤仍恐三途推移或逄<lb/>
厄數九曜纒次或在危宮况今年天符臨勾絞之方小運<lb/>
當伏吟之位十三宿内月孛所經大運今年猶居衝破<lb/>
以兹憂懼恐履災凶敢因本命之辰䖍申醮謝伏惟真<lb/>
<pb n="KR4c0112_WYG_009-15b"/>
聖俯鑒誠祈赦巳往罪尤和寃釋結錫將來福祉増禄延<lb/>
年眷屬安寧公私和泰即永荷衆尊慈祐之恩不任<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　廣成集巻九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>