<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>分甘餘話卷四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　分甘餘話卷四<lb/>
　　　　　　　　　　　刑部尚書王士禎撰<lb/>
余門人朱書字緑宿松人攻苦力學獨為古文癸未登<lb/>
第改翰林庶吉士未授職卒常為余作<lb/>
御書堂記二篇録之以存其人今文士中不易得也<lb/>
御書帶經堂記<lb/>
古書契未立天地民物之常理燦然上下間伏羲神農<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-1b"/>
黄帝堯舜禹湯文武備之於身以成理萬物無經之名<lb/>
而莫非經也至孔子不得位刪詩書定禮樂贊周易修<lb/>
春秋而後世奉之為六經蓋措之於身則其事精而天<lb/>
下法之以為治筆之於書則其義詳而萬世繇之以為<lb/>
學其道一而已矣新城王公為御史大夫時<lb/>
御書帶經堂額大字頒<lb/>
賜朝士榮之公侈<lb/>
君賜既掲於所居之堂而命<hi>書</hi>記之帶經之說昉於漢御<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-2a"/>
史大夫兒寛少貧常帶經而鉏公生華胄弱冠掇高科<lb/>
厯顯仕四十餘年矣知遇之隆近古未有與夫顦顇賤<lb/>
貧之士雜身都養賃作間勤不廢經者相去甚逺寛雖<lb/>
能使酷吏如張湯知鄉學䧺才大略如漢武與語經學<lb/>
而恱其得力於經有大過人者公文章衣被天下因公<lb/>
而知嚮學者皆是也佐佑文治不但悅所語而欲使天<lb/>
下振興經教以祛邪慝又未嘗不存於心求見諸行事<lb/>
然則公之於經固將與天下法之由之而何帶之與有<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-2b"/>
於乎經之荒亦已久矣以寛生平力學不過採儒術文<lb/>
封禪邀明堂一觴而止經之用顧若是與孔子之聖攝<lb/>
相三月齗齗焉不能使魯為東周僅與其徒退而講遺<lb/>
經於洙泗之濱傳之其人而已於寛又何責焉方寛之<lb/>
為御史大夫也委曲遷就以從人主之好位盛貴極儻<lb/>
囬思耰鉏之餘豈不曰吾今者御史大夫之尊殆不若<lb/>
鄉者都養賃作得以優游一卷之書之為樂哉公以天<lb/>
下萬世所繫賴之身受六經之托著書滿家望風求教<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-3a"/>
於門下者不可數計名斯堂也其將禮耕義種與天下<lb/>
治人情之田乎抑良農能稼而不能穡藏之名山待其人<lb/>
乎朱子之詩曰面似凍梨頭似雪後生誰與屬遺經公其<lb/>
念經之久荒而與吾徒鉏治之則當何如也<hi>書</hi>固荷鋤<lb/>
之田夫也幸得従公游故記公堂而卒以鋤田之説進<lb/>
本朝凡視朝<lb/>
駕未出則内閣大學士學士翰林起居注官都察院左<lb/>
都御史副僉都御史先入候<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-3b"/>
駕<lb/>
駕出先於<lb/>
保和殿陞座内閣都察院起居注官行禮畢先自<lb/>
御路趨往<lb/>
太和殿内閣立殿門外東西向都察院立殿門外西東<lb/>
向然後<lb/>
駕至升座諸王分東西班魚貫而入敷茵於地而坐起<lb/>
居注班諸王後東向其諸王謝恩則拜於臺階之上畢<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-4a"/>
然後尚書以下文武官員謝恩行三跪九叩頭禮畢然<lb/>
後外國陪臣行禮亦如之<lb/>
近歳遭逢之竒無如毘陵趙中丞申喬者申喬康熙庚<lb/>
戌進士初任為商丘令陞刑部員外郎引疾家居<lb/>
特旨起擢浙江布政使尋巡撫其地弟申季丁丑進士<lb/>
自廣西知縣<lb/>
召入翰林子鳯詔戊辰進士知臨汾縣甫一載超擢太<lb/>
原知府熊詔己丑進士<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-4b"/>
特賜狀元及第<lb/>
宋開府牧仲<hi>犖</hi>遭遇亦竒牧仲以江寧巡撫副都御史<lb/>
超拜吏部尚書子至癸未進士入翰林為編修至福建<lb/>
僉事未一載擢按察使筠己丑進士入翰林為庶吉士<lb/>
余為御史大夫時漢軍御史郭金城上疏請裁冗員下<lb/>
九卿議遂有欲裁御史數員者余毅然爭之曰<lb/>
國初設都察院御史至六十員後減至四十員及停止<lb/>
巡按之差所存僅二十四員每至巡城監禮侍班等差<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-5a"/>
往往乏人余方欲題増數員豈可反議裁乎都察院非<lb/>
冗散衙門御史非冗散之官斷不可裁如有異同之論<lb/>
余必上疏力爭之衆皆以余言為然事乃已<lb/>
陳說岩相國<hi>廷敬</hi>說其鄉有兄弟皆為名卿而其孫愚騃<lb/>
不知書家以中落至持銀椀乞食於市而不悟銀可易<lb/>
米人家子弟不讀書者可以為戒因書示子孫輩云<lb/>
徐昌穀少年詩所稱警句如文章江左家家玉烟月揚<lb/>
州樹樹花與唐子畏杜曲梨花杯上雪灞陵芳草夢中<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-5b"/>
煙伯仲之間耳較之自定迪功集不啻霄壤微空同師<lb/>
資之功不能超凡入聖如此<lb/>
新安羅醫治痔方用稀熬燒酒七斤南荆芥穗四兩槐<lb/>
豆五錢搗爛煎沸五次空心任意服甚效<lb/>
吾縣前輩鄭簡菴<hi>獨復</hi>先生明萬厯間舉人仕為山西僉<lb/>
事常著新城舊事一書其自序曰舊事逸史也考古以<lb/>
舊事名者秦漢以來舊事十卷漢魏呉蜀舊事八卷晉<lb/>
宋舊事一百三十五卷晉東宮舊事十卷天正舊事三卷<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-6a"/>
梁舊事三十卷前輩之留心舊事若此南燕主登營丘問<lb/>
晏謨以齊之山川丘陵謨厯對詳辨畫地成圖則雲山煙<lb/>
樹都堪記憶也王武子孫子荆各言其地人物之美王云<lb/>
其人㢘且貞孫云其人磊砢而英多則文人才士首應撰<lb/>
述也漢太上作新豐并移舊社士女老幼相攜路首各知<lb/>
其室放雞犬於通途亦競識其家則鄉亭宫館盡入描摹<lb/>
也沛公過沛置酒悉召父老諸母故人道舊故為笑樂則<lb/>
酒瓢羮盌可供談謔也郭璞注爾雅陸佃作埤雅釋魚釋<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-6b"/>
鳥讀之令人作濠濮間想覺鳥獸禽魚自來親人也余竊<lb/>
仿此意編纂兩年為新城舊事若干卷風土人物大略具<lb/>
此矣邑幅員小故實尠而文獻甲於六郡肇吾邑者為張<lb/>
元帥貴字國寳當金季豪傑並起貴保聚驛臺以至建縣<lb/>
迄今鬱為名邑則元帥固邑之開山主而記所謂能扞大<lb/>
患有功於民元帥其人也元帥祖塋在邑巽隅以施地建<lb/>
學遷塋于家堤今墓表傾埋余洗而讀之乃知元帥兄榮<lb/>
字國昌與濟南張榮字世輝自是兩人保濟南者為元帥<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-7a"/>
榮保新城者為元帥貴貴兄榮以山東行省㕘議棄官<lb/>
歸隠立父忠墓表劉贊之文甚晰若誤為一人則國寳<lb/>
之功湮矣此創邑有功之先賢余故特書之或病邑建<lb/>
在元不妨逺引以示博雅余曰不然邑名自近地自古<lb/>
戲馬則周臺也安平則漢縣也系水見於水經曾照秦<lb/>
時之明月乾時書於麟筆兒孫漢代之闗河又何借為<lb/>
况一時之文獻甲六郡知異日之古蹟甲千秋也則編<lb/>
新城異時之舊事應有一百三十五卷時乎<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-7b"/>
唐張繼楓橋夜泊詩前人以夜半鐘聲為疑老學菴筆<lb/>
記引皇甫冉半夜隔山鐘于鄴詩逺鐘來半夜以為唐<lb/>
時僧寺或有半夜鐘不必姑蘇也墨莊云今平江城中<lb/>
自承天寺<hi>後改能仁寺</hi>半夜鳴鐘諸寺乃以次而鳴迨今如<lb/>
此蓋自唐而然據此則夜半鐘是姑蘇故事務觀亦未<lb/>
之考也<lb/>
妬婦津在臨濟相傳武后不敢渡别取道以避之先兄<lb/>
西樵有詩云解使金輪開道避斯人何減駱賓王妬婦<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-8a"/>
之神劉伯玉妻也<lb/>
陸放翁記大名龍興寺佛殿有魏宫玉石彈棊局上有<lb/>
黄初刻字宣和取入禁中<lb/>
海鹽胡震亨孝轅輯唐詩統籖自甲迄癸凡千餘卷卷<lb/>
帙浩汗久未版行余僅見其癸籖一部耳康熙四十四<lb/>
年<lb/>
上命購全唐詩令織造府兼理兩淮鹽課通政使曹寅<lb/>
鳩工刻於廣陵胡氏遺書亦在採訪之列然此書版藏<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-8b"/>
内府人間無從而見之也<lb/>
崑山徐氏所刻經解多秘本彷彿宋槧本卷帙亦多聞<lb/>
其版亦收貯<lb/>
内府<lb/>
門人殷彦來<hi>譽慶</hi>書至云劉原父貢父公是公非集呉下<lb/>
藏書家有之許借鈔録又新安族人攜一書目有漢上<lb/>
題襟集蘇叔黨斜川集客臘轉售呉興賈人今績溪胡<lb/>
氏寧國許氏尚有藏本當多方購覔傳寫余夢寐以之<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-9a"/>
聊記其語以俟他日機縁若何耳<lb/>
或問不著一字盡得風流之說荅曰太白詩牛渚西江<lb/>
夜青天無片雲登高望秋月空憶謝將軍余亦能高詠<lb/>
斯人不可聞明朝挂帆去楓葉落紛紛襄陽詩挂席幾<lb/>
千里名山都未逢泊舟潯陽郭始見香爐峰常讀逺公<lb/>
傳永懐塵外蹤東林不可見日暮空聞鐘詩至此色相<lb/>
俱空政如羚羊挂角無跡可求畫家所謂逸品是也<lb/>
慈谿姜編修西溟<hi>宸英</hi>文章豪邁有竒氣<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-9b"/>
本朝古文一作手也其論文自唐虞三代以來盛於六<lb/>
經衰於左氏而再盛於戰國蓋以左氏多迂濶不似國<lb/>
策之縱横持論太高故世多河漢其言西溟先以諸生<lb/>
入史局分修明史刑法志極言廷杖詔獄東厰緹騎之<lb/>
害淋漓痛切不減司馬子長後以科塲事連染竟病卒<lb/>
於請室余時為刑部尚書惟太息而已<lb/>
門人程聖跂<hi>哲</hi>喜藏書嘗求齋額於余名之曰七畧又<lb/>
聞其善鑒别古今圖畫尊彞之屬所蓄甚富築樓三楹<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-10a"/>
居之焚香簾閣精潔不減清閟可謂風雅好事者也<lb/>
芝有五色然紫多吉祥白多反是先曾祖大司徒公第<lb/>
萬厯中梁上生紫芝其年先祖方伯贈大司寇公登第<lb/>
康熙甲申余所居里第東堂老桐朽竅中忽生芝色白<lb/>
余聞而心惡之是冬罷官歸未幾有兒婦之喪又正樓<lb/>
棟橈傾圯壓死者主婢凡四人始驗其為真不祥云<lb/>
鄒平縣鄉語諱畢吾邑畢藎臣字致吾明季名醫也外<lb/>
祖孫氏家常有危疾或言非畢不可諸舅惡其姓終不<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-10b"/>
肯延致之咸笑其迂拘然唐杜牧之夢改名畢而卒宋<lb/>
鄒忠公浩夢道君賜筆而亦卒則古已有此忌矣特以<lb/>
姓為疑則誠迂耳<lb/>
張杞園<hi>貞</hi>居杞城别墅作杞紀十八卷自星土輿地山<lb/>
川人物而外有封建年表世次原故分國系家苗裔春<lb/>
秋經傳經傳别解引書幾二百種余讀一過曰異哉可<lb/>
謂體大而思精矣或曰范曄集謝承華嶠袁山松司馬<lb/>
彪諸家之作為後漢書自謂體大思精人或未之許也<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-11a"/>
今所紀杞廢國一隅而揚詡之如此不亦過乎余曰不<lb/>
然杞宋無徴昔已歎之今立乎二千年之下以指乎成<lb/>
周春秋之世且自今杞而溯之東樓西樓始封之杞又<lb/>
溯淳于溯州溯斟鄩以旁逮夫羿浞之簒夏后之臣靡<lb/>
滅有窮立少康而夏后氏之興亡備見於是可補太史<lb/>
公帝相杼以下之闕文按之則皆在杞城百里封域之<lb/>
内可不謂體大而思精乎或乃謝曰微先生言幾以杞<lb/>
紀為志乘之流今而後知其良史才也余曰然<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-11b"/>
廣州有妖僧大汕者字石濂自言江南人或云池州或<lb/>
云蘇州亦不知其果籍何郡其出身甚微賤或云曾為<lb/>
府縣門役性狡黠善丹青疉山石構精舎皆有巧思剪<lb/>
髮為頭陀自稱覺浪大師衣鉢弟子游方嶺南居城西<lb/>
長壽菴而日伺候諸當事貴人之門嘗畫素女秘戲圖<lb/>
狀以媚諸貴人益暱近之於是無所忌憚官粤東者落其<lb/>
圏繢十人而九余甲子奉使至粤聞而心惡之後聞其<lb/>
私販往安南致犀象珠玉珊瑚珍寳之屬直且鉅萬連<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-12a"/>
舶以歸地方官亦無誰何之者今河南布政使遷福建<lb/>
巡撫許中丞<hi>嗣興</hi>為按察使獨惡之輒逮治詰其前後奸<lb/>
狀押發江南原籍死於道路粤人快之余不識許中丞<lb/>
即此一事真頽波中砥柱也聞其居官亦甚㢘正觀此<lb/>
事非飲貪泉而不易心者固不能也<lb/>
國初有一僧金姓自京師來青之諸城自云是旗人金<lb/>
中丞之族公然與冠蓋交往諸城九仙山古刹常住腴<lb/>
田數千畝據而有之益置膏腴起甲第徒衆數百人或<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-12b"/>
居寺中或以自隨居别墅鮮衣怒馬歌兒舞女雖豪家<lb/>
仕族不及也有金舉人者自呉中來父事之願為之子<lb/>
此僧以勢利横閭里者幾三十年乃死中分其貲産半<lb/>
予僧徒半予假子有往弔者舉人斬衰稽顙如俗家禮<lb/>
余為祭酒日舉人方肄業太學亦能文之士而甘為妖<lb/>
髠假子忘其本生大可怪也因書廣州大汕事而并記<lb/>
之<lb/>
康熙四十九年二月提督四譯館太常寺少卿員缺<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-13a"/>
特旨以部主事李敏啓陞補故大學士高陽文勤公<hi>霨</hi>
孫也<lb/>
上之篤念故舊如此<lb/>
康熙四十六年濟南屬邑大旱巡撫檄濟東道僉事宋<lb/>
君澄溪<hi>廣業</hi>臨縣賑饑使各邑紳士造佃户冊按其名領<lb/>
倉米衆皆具冊余獨不具冊不領米宋使邑令賫手札<lb/>
敦勸且云<lb/>
朝廷之恩不可虚也余答曰某不敏舊嘗備位大臣頃<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-13b"/>
四十三年山東饑奉<lb/>
㫖官員各自養佃户今雖居田里敢忘前<lb/>
旨再三力辭不領一粒宋歸述於中丞皆以為得大臣<lb/>
之體稱其㢘正然余以義利之辨不得不然其實瓶無<lb/>
儲粟鄉人皆知之<lb/>
宜都内人諌武瞾之言曰今之弄臣狎人朝夕進御夫<lb/>
男陽也女隂也陽尊而隂卑今狎弄日至處大家夫宫<lb/>
尊位其勢陰求陽也陽盛隂微不可久也大家能屏去<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-14a"/>
男妾獨立天下如是過萬萬歳男子益削女子益專右<lb/>
一段文字大義而以詼諧出之有古人譎諫之風東方<lb/>
曼倩不能過也所謂責難於君者與<lb/>
王稚欽目空一世而能推重何仲黙愛薛君采鄭繼之<lb/>
古人作青白眼故當如是今人不知視夢澤何如而妄<lb/>
詆前輩一錢不直少陵云爾曹身與名俱滅不廢江河<lb/>
萬古流昌黎云李杜文章在光焰萬丈長不知羣兒愚<lb/>
那用故謗傷蚍蝣撼大樹可笑不自量諒哉<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-14b"/>
米元章研山以南唐寳石為之後歸禾中朱文恪家余<lb/>
常從文恪曾孫彞尊見之真竒物也高濂云曾見宋人<lb/>
靈壁石研山峰頭如黄子久皴法中有水池深寸許其<lb/>
下山脚坐水色白若波濤狀余舊蓄一研山長可五六<lb/>
寸高半之自峰頂至山麓皴法天然而岩巒秀絶己丑<lb/>
夏為大力者負之而趨每一憶之輒作米老蟾蜍淚滴<lb/>
之歎<lb/>
胡應麟病蘇黄古詩不為十九首建安體是欲紲天馬<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-15a"/>
之足作轅下駒也<lb/>
千家注杜如五臣注選須溪評杜如郭象注莊此髙識<lb/>
定論或訾之余所未解<lb/>
咏物詩最難超脫超脫而復精切則尤難也宋人咏猩<lb/>
毛筆云生前幾兩屐身後五車書超脫而精切一字不<lb/>
可移易<lb/>
汪鈍翁過石隖詩云主賓無語似相忘淨掃青苔坐夕<lb/>
陽乳燕飛飛蛙閣閣楚萍謝絮滿池塘<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-15b"/>
鄧漢儀字孝威泰州人常同合肥龔端毅<hi>鼎孶</hi>使粤過梅<lb/>
嶺有句云人馬盤空細烟嵐返照濃寫景逼真尤似秦<lb/>
蜀間棧道景物梅嶺差卑未足當此<lb/>
寧都魏禧叔子以古文名世余觀其地獄論上中下三<lb/>
篇殊非儒者之言宣城呉肅公晴巖街南集文品似出<lb/>
其右而知之者尚少<lb/>
史能仁字嚴居河南鹿邑人舉人明末崇禎己卯庚辰<lb/>
間為濟南新城令慈以惠民嚴以弭盜敬禮紳士彈壓<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-16a"/>
吏胥懸魚捕蝗善政不可更僕庚辰大饑百姓逃亡而<lb/>
田野間徧生羊肚菜甘美可食四鄉又有甘露之祥公<lb/>
賦詩示士民云上天降甘露滿地生羊肚饑餐羊肚菜<lb/>
渇飲甘露乳涕淚告吾民慎勿去鄉土以調繁改知淄<lb/>
川縣未久内擢兵部主事以去鼎革後再來新城百姓<lb/>
秉炬迎之二十餘里不絶迄今七十餘年未入名宦乃<lb/>
一大缺陷事右一詩朱竹垞選入明詩綜<lb/>
門人程友聲<hi>鳴</hi>畫既超詣詩亦清令可喜近為余寫夫<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-16b"/>
于亭二圖題句皆佳竹垞曾集成語贈之云吐詞合風<lb/>
騷愛畫入骨髓又每稱其詩為畫所掩良然<lb/>
徐東癡隠君居系水之東高尚其志李容菴<hi>念慈</hi>為新城<lb/>
令最敬禮之與相唱和李罷官僑居厯下繼之者東光<lb/>
馬某亦知東癡之名然每有詩文之役輒發硃票差𨽻<lb/>
屬其結撰稍遲則籖捉元差限比𨽻畏扑責督迫良苦<lb/>
東癡亦無計避之時傅彤臣侍御里居數以為言馬唯<lb/>
唯然終不悛也容菴知之乃遣人迎往厯下及馬罷官<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-17a"/>
始歸馬作令亦平易近人情獨於東癡一事殊不可解<lb/>
山谷云士大夫惟俗不可醫馬令正坐一俗耳使胸中<lb/>
有數卷書定不至此也<lb/>
廣羣芳譜所載異花凡一百一十六種今略録數十種<lb/>
於左　萬年花　金蓮　茈碧　九花樹　金䔲花<lb/>
紅綬花　優鉢曇　迎輦花　金步搖　靈壽花　無<lb/>
憂花　那伽花　提羅迦　拘尼陀　繫白象樹花<lb/>
簇蝶花　俱郍衛　石蓮　洛如花　太平瑞勝花<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-17b"/>
七寳花　娑羅花　鵞毛玉鳯花　蟬花　石蟬花<lb/>
錦帶花　青囊花　上元紅　泡花　枸那花　水西<lb/>
花　象蹄花　白鶴花　金莖花　白菱花　閩山丹<lb/>
　金鉢盂　繅絲花　笑靨花　紅麥花　龍女花<lb/>
㑹城娑羅花　優曇花　金縷梅　瓔珞花　紫雲花<lb/>
　海罽花　仙都花　四照花　覆杯花　查葡花<lb/>
山釵花　鵞羣花　海瓊花　寳網花　長樂花　優<lb/>
鉢羅花　燕蓊花　玉燭花　杏香花　萬蝶花　鷹<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-18a"/>
爪花　闍提花　御帶花　玉手爐花　繭漆花　散<lb/>
水花　孩兒花　練春紅　長十八　波羅花　疉羅<lb/>
花　藍雀花　翠娥眉<lb/>
夏峰孫先生謂滏水老人曰神廟時南臯景逸少墟三<lb/>
先生講學京師首輔葉臺山為之主此治平之機也而<lb/>
三先生相戒不言朝政竟無補於治若學為無用之物<lb/>
矣滏水曰三公不言朝政專言節義異巳者鉏不用於<lb/>
是不節不義者忌矣未幾臺山求去諸君子留之臺山<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-18b"/>
曰内外風波齊起君等不平心而處我在此何幹因憶<lb/>
趙儕鶴先生為冡宰高陽孫相國曾云朝廷官職天下<lb/>
人皆有分我輩必不與異巳者共之此危道也魏璫之<lb/>
禍遂烈於此右見遊譜中余謂三先生相戒不言朝政<lb/>
正所以防小人之忌使言朝政則書院之毁不待逆璫<lb/>
時矣至孫文正公之言即范忠宣公調停元祐熙寧之<lb/>
說然君子小人勢不並立小人常密君子常疎小人得<lb/>
志不盡逐善類不已古今來小人常居必勝之勢漢唐<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-19a"/>
宋以來已事昭然可為龜鏡也然則即以官職與小人<lb/>
共之彼能終為忘機之海鷗否乎越絶書云壁忘鼠鼠<lb/>
不忘壁誠哉是言因讀遊譜有感遂書<lb/>
呉嘉紀字野人家泰州之安豐鹽塲地濱海無交游而<lb/>
獨喜為詩其詩孤冷亦自成一家其友某家江都往來<lb/>
海上因見其詩稱之於詩壇宗匠友招之來廣陵遂與<lb/>
四方之士交游唱和漸失本色余笑謂人曰一箇氷冷<lb/>
底呉野人被君輩弄做火熱可惜然其詩亦漸落不終<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-19b"/>
其為魏野楊朴始信余前言非盡戲論也<lb/>
小說言明州有人汎海遇風泊一島見宫殿巍煥如王<lb/>
公之居堂上一老人據榻而坐有烏巾者二三百人侍<lb/>
側問之曰唐相裴休也北夢瑣言裴相國休師圭峰密<lb/>
禪師自願世世為國王宏䕶佛法後于闐王生一子手<lb/>
文有裴休二字聞於中朝然則裴所證仙耶佛耶抑皆<lb/>
小說傅㑹耶<lb/>
唐詩人李頻為建州刺史傳其歿而為神邦人祀之有<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-20a"/>
梨岳集行於世然北夢瑣言載頻遺棄糟糠别婚士族<lb/>
内行如此何以為神此與宋劉公漫塘以道學正人而<lb/>
傳為瘟神者同一不經也<lb/>
偶讀宣和遺事作二絶句云宣仁鸞馭上青㝠社飯明<lb/>
年一涕零欲問宫中天水碧都人惟說太師青平陽行<lb/>
酒著青衣雨雪青城更可悲汴上已亡金等子臨安空<lb/>
賞玉孩兒宋時禁中有金等子玉等子玉孩兒事詳西<lb/>
湖志餘天水碧藝祖受命之䜟太師則蔡京也<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-20b"/>
婁江十子虹友<hi>王攄</hi>才尤高余嘗序其金陵集鶴尹詩才<lb/>
不及而獨工金元詞曲所為籌邊樓浩氣吟等傳竒不<lb/>
但引商刻羽雜以流徴殆可謂詞曲之董狐<lb/>
唐時有一書生頗通經史而不諳近事乃以駱賓王為<lb/>
諸王封號見因話録然則杜拾遺伍子胥又何怪耶<lb/>
唐以門下省為東臺中書省為西臺尚書省為文昌臺<lb/>
而以御史臺為南臺故今都察院可稱南臺不可稱西<lb/>
臺惟唐人稱李栖筠為李西臺宋人稱李建中為李西<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-21a"/>
臺按建中以分司西京猶近理栖筠官御史大夫而呼<lb/>
西臺則不可解矣余康熙庚午為副都御史常集唐六<lb/>
典諸書作南臺故事一書未幾遷兵部侍郎遂不果成<lb/>
己卯為左都御史欲卒業此書亦因循未果也<lb/>
金陵牛首山寺兜率岩鐵漢和尚故居和尚京山人枯<lb/>
坐岩竇數十年有二獼猴侍左右方坦菴<hi>拱乾</hi>少詹題其<lb/>
畫像云兩箇獼猴杖一根獻花石上獨稱尊怪公事事<lb/>
能超脫留此贓私誤子孫<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-21b"/>
庚寅六月宋太宰牧仲書來言近日益治西陂得孔雀<lb/>
五色鸚鵡及宋槧文選杜牧之書張好好詩真蹟有宣<lb/>
和御璽題字<lb/>
司馬順字燕克温文正公裔孫宋南渡世居山隂明祭<lb/>
酒恂御史垔皆其後也順嘗遊黔謁先高祖忠勤祠於<lb/>
永寧作長歌一篇其敘述平羿蠻功尤悉庚寅四月過<lb/>
余里又徃拜家祠賦五言古詩一章且云貴竹有二王<lb/>
公祠祀陽明先生暨公也<hi>二詩别録家乘</hi>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-22a"/>
雲間董<hi>原缺</hi>孝㢘俞之弟也自京師寄余書略曰先生<lb/>
具不世出之才悟最上乘之道光焰萬丈仙佛一身天<lb/>
下學人如百川之赴海不肖幼侍先伯父得從仲兄蒼<lb/>
水論詩必首推先生全體學杜而鎔化諸家敝鄉呉日<lb/>
千何次張張洮侯袁价人張慧曉諸君子時時過舎亦<lb/>
必稱先生昆仲之詩為人天手眼後養疾呉門得見堯<lb/>
峰汪鈍翁先生屈指海内詩人惟新城為大家若某某但<lb/>
可稱名家未能比肩也云云余深愧諸良友之言而老<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-22b"/>
成凋謝墓有宿草久矣可勝三歎<lb/>
吾家䖍公誡子書云或身經三公寂爾無聞布衣寒素<lb/>
卿相屈體父子貴賤殊兄弟聲名異何也惟能讀數百<lb/>
卷書耳汝年入立境方當從宦兼有室累何處復得下<lb/>
帷如王郎時耶余每感其言人生聰明智慧殊不再來<lb/>
尤難得者上有祖父之教中無世事之擾下無室家之<lb/>
累於斯時也正當努力下帷畢志書史聰明智慧乃不<lb/>
誤用所謂王郎時詎可多得一旦老大悔無及矣尼父<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-23a"/>
有言後生可畏焉知來者之不如今也四十五十而無<lb/>
聞焉斯亦不足畏也已凡吾子姓當深維此訓庶幾青<lb/>
箱家學不墜於地勉旃勉旃<lb/>
癸辛雜識又二方其一治痘倒靨色黑脣白氷冷用狗<lb/>
蠅七枚擂碎和醅酒調服移時即紅潤如舊其一治痘<lb/>
後餘毒上攻眼成内障用蛇蛻一具淨洗焙乾又天花<lb/>
粉等分為細末以羊子肝破開入藥在内麻皮縛定用<lb/>
泔水熟煮切食之良愈<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-23b"/>
邑孝㢘徐來順字動以方伯公凖之從子崇禎甲戌上<lb/>
公車闈中遇陳大士際泰問其鄉貫曰江西問姓字曰<lb/>
大士徐未達再扣之輒怒曰大士兩字尚不知何足與<lb/>
語不顧而去其傲誕如此<lb/>
酉陽雜俎云狼筋在䏶中大如鴨卵有犯盜者薫之令<lb/>
其手攣縮或云狼筋狀如織絡小囊蟲所作也<lb/>
寳厯中有王山人者取人本命日五更張燈相人影知<lb/>
休咎又有善灸人影治病者又言相寺觀當陽像可知<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-24a"/>
其貧富<lb/>
武定袁熙宇先生諱化中明天啟中官御史劾逆閹與<lb/>
楊左諸公同死詔獄諡忠愍余向李翰林丹書<hi>甡麟</hi>詢其<lb/>
祠祀訪其子孫則八十年來未有專祠子孫寥落夷為<lb/>
村農丹書近考其遺事為作傳又欲醵金立祠庶少慰<lb/>
忠魂於地下亦使邦人有所矜式云特書以俟之<lb/>
錢塘王丹林字赤抒官中書舎人常賦古意四首見投<lb/>
曰古鼎古錦古鏡古琴託意甚深詩尤高妙為人篤於<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-24b"/>
師友以病假歸遂不起惜哉<lb/>
萬楚五日觀伎詩最為惡劣滄溟詩格律極嚴而獨取<lb/>
此首殊不可解盧綸大厯十才子之冠冕而其贈駙馬<lb/>
都尉詩云鴛鴦殿裏㕘皇后龍鳯樓前拜至尊才調集<lb/>
顧取之尤是笑柄<lb/>
湯西厓<hi>右曾</hi>使黔詩多高作黔陽絶句云白白紅紅繡袂<lb/>
花盤絲繪蠟儘堪誇自吹木葉銀環女者卜河邊問宋<lb/>
家中丞席觀劇云探喉一串玉盤珠華屋神仙絶代無<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-25a"/>
惱亂中丞筵上見梨園弟子李仙奴審音荀令與周郎<lb/>
檀板銅槽共一牀山雨乍收簾月白聴風聴水按伊涼<lb/>
管咽絃停意淺深雲牕六扇漏初沉已迷秦客風花路<lb/>
休笑吳兒木石心<lb/>
元瑞厯舉中州諸人特標出劉迎李汾亦是具眼然劉<lb/>
不稱其歌行李不舉煙波蒼蒼孟津戍一聫謬矣<lb/>
汪文冶<hi>洋度</hi>以復社姓氏録見寄見先贈尚書府君名不<lb/>
勝悲感録中所載吾邑七人吾家諸伯父居其五内王<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-25b"/>
補之<hi>衮</hi>則益都人太僕少卿帶如先生<hi>瀠</hi>之弟而誤入<lb/>
新城者也因憶天啟中宵人造東林籍貫及㸃將録諸<lb/>
書載先伯祖太師霽宇公叔祖考功季木公姓氏今日<lb/>
觀之何異宣和之黨人碑乎<lb/>
先伯父侍御公詠梅云繁英任似火氷稜自如石南枝<lb/>
與北枝不作春風格陳伯璣云公忠烈之性已見於此<lb/>
余過襄陽賦詩云豈有酖人羊叔子更無悔過竇連波<lb/>
殘碑墮淚回文錦一種銷沈可奈何首句用陸抗語次<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-26a"/>
句用山谷詩皆成句<lb/>
唐杜牧之張好好詩并序真蹟卷用硬黄紙髙一尺一<lb/>
寸五分長六尺四寸末闕六字與本集不同者二十許<lb/>
字卷首楷書唐杜牧張好好詩宣和御筆也又御書葫<lb/>
蘆印雙龍小璽宣和連珠印後有政和長印政和連珠<lb/>
印神品小印内府圖書之印董宗伯跋云樊川此書深<lb/>
得六朝人氣韻余所見顔栁以後若温飛卿與牧之亦<lb/>
名家也愚按宣和書譜唐詩人善書者賀知章李白張<lb/>
<pb n="KR3j0165_WYG_004-26b"/>
籍白居易許渾司空圖吳融韓偓杜牧而不載温飛卿<lb/>
然余従他處見李商隠書亦絶妙知唐人無不工書者<lb/>
特為詩所掩耳此卷今藏宋太宰牧仲家<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　分甘餘話卷四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>