<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-1a"/>
資治通鑑考異第二十五<lb/>
　　　　臣司馬　光奉　勑編集<lb/>
　　　　唐紀十七<lb/>
中和三年二月韓簡為部下所殺<hi>新郡為諸葛爽所敗舊傳簡攻河陽行及</hi>
<hi>元年十一月也新傳亦同今從實錄單騎奔廻憂憤疽發背而卒時中和</hi>
莊夢蝶為賊所敗高仁厚代討之<hi>四年甲辰春三月峽張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳曰中和</hi>
<hi>師召眉州刺史高仁厚使討秀昇等許以成功除梓帥即日路招討指揮使莊夢尚書為韓秀昇所敗退至忠州川主太</hi>
<hi>傳中和三年二月莊夢蝶為賊所敗川主喚仁厚奏授峽路聞奏拜行軍司馬將歩卒千人三月五日進發句延慶耆舊</hi>
<hi>夢蝶為賊所敗陳敬瑄奏以仁厚代夢蝶將兵三千進討詔招討都指揮使將兵三千人三月辛丑進發實錄三年二月</hi>
<hi>也實錄三年二月敬瑄奏仁厚代夢蝶蓋亦用句傳年月今拜行軍司馬是月丁卯朔無辛丑辛丑乃四月五日延慶誤</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-1b"/>
<hi>之從</hi>
三月合淝楊行愍<hi>從薛居正五代史徐鉉吴錄十國紀年云楊行密六合人今</hi>
高仁厚擒韓秀昇<hi>千人三月五日進發莊尚書三月二十張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳中和四年髙僕射將歩卒</hi>
<hi>舊傳三年四月庚午擒韓秀昇捷書到府按是月丁酉朔無日齊進四月十四月峽路申四月一日大破峽賊句延慶耆</hi>
<hi>仁厚至峽與賊戰其衆大敗賊中小校縛秀昇出降據鄭畋庚午實錄中和三年四月庚子仁厚擒韓秀昇獻於行在初</hi>
<hi>候敕旨狀云秀昇劫害黔府俘掠帥臣占據涪陵扼截江路集有覆黔南觀察使陳侁奏涪州韓秀昇謀乱已收管在州</hi>
<hi>破城池迫逐渠魁勦除逆黨而諸家之説皆云仁厚所獲新遽懷僣妄求作察廉陳侁爰命毛玭部領甲士直趍巢穴便</hi>
<hi>中和二年三月千能反八月羅渾擎反十月句胡僧反十二傳衆怒執秀昇以降仁厚檻車送行在斬於市張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>舊耆傳</hi>
<hi>月干能遣羅渾擎於新穿埧下二十七寨把斷水陸官路六月羅天子反三年北路奏黄巢正月十日敗走收復長安正</hi>
<hi>賊韓秀昇十月峽路賊屈行從反川主陳太師差押衙莊二月韓求反其卭州賊首干能邐迤漸侵入蜀州界九月峽路</hi>
<hi>一月三日高仁厚進發討干能九日收卭州境内諸寨十日夢將兵二千十月二十日發往峽路討韓秀昇屈行從等十</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-2a"/>
<hi>刺史四年三月莊夢退至忠州川主差高仁厚將兵三月五州縣豁平二十二日回戈朝見三日大設五日議功授眉州</hi>
<hi>大破峽賊擒秀昇等十五日東川楊師立反句延慶耆舊傳日進發莊尚書三月二十日齊進四月十四日申四月一日</hi>
<hi>月胡僧羅天子反於六月韓求反於其年七月莊夢蝶討韓止於鈔改張傳為之别無外事但移渾擎反於中和二年五</hi>
<hi>回朝見在其年十二月戊寅三年二月莊夢蝶為賊所敗川秀昇屈行從以其年十月癸丑進發高仁厚破忏能等五賊</hi>
<hi>到府是月楊師立反四年北路奏黄巢正月十日敗走收復主遣高仁厚將兵三月辛丑進發四月庚午擒韓秀昇捷書</hi>
<hi>三年楊師立反四年收復長安其為乖謬尤甚於<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>實錄干長安不知延慶改移年月别有所據邪將率意為之也至於</hi>
<hi>討干能置十月削戊寅辛丑兩日改庚午為庚子此其異於能韓秀昇等事率依句傳而誤以韓秀昇反置七月高仁厚</hi>
<hi>能戰于卭州敗之續寶運錄中和三年涪州韓秀昇反冬干句傳也新紀三年十一月壬中西川行軍司馬髙仁厚及阡</hi>
<hi>皆云維中和三年歳次癸卯十月甲午朔十六日己酉皇帝能反髙仁厚討平之按賈緯唐年補錄及實錄所載鐵劵文</hi>
<hi>然則秀昇之敗必在此日前也張傳破秀昇在四年四月其賜功臣陳敬瑄鐵劵其文有戮干能如翦草除秀昇若焚巢</hi>
<hi>次癸卯十月甲子朔五日戊辰文與補錄實錄同其昏耄如四年十月十日亦載賜川主太師鐵劵乃云維中和三年歳</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-2b"/>
<hi>其阡能韓秀昇等起滅不知的在何時今從實錄此句傳取張事而改其年實錄用句年而改其日</hi>
四月甲辰李克用收京師<hi>安賊拒之於渭橋大敗而還李舊紀四月庚子沙陀等軍趨長</hi>
<hi>城楊復光告捷按是月丁酉朔無己卯庚辰敬翔梁太祖編克用乗勝追之己卯黄巢收殘衆由藍田關而遁庚辰收京</hi>
<hi>逃明日上與諸軍收復長安實錄甲辰李克用與忠節將龐遺錄四月乙己巢焚宫闈省寺居第略盡擁殘黨越藍田而</hi>
<hi>橋大破之義成義武等軍繼進乙巳巢賊燔長安宫室收餘從河中將白志遷横野將滿存朝邑將康師貞三敗賊于渭</hi>
<hi>壬申李克用及黄巢戰于零口敗之四月甲辰又敗之于渭衆自光泰門東走由藍田關以遁諸軍進收京師新紀三月</hi>
<hi>賊於渭南決戰三捷大敗賊軍十日夜賊巢散走詰旦克用橋丙午復京師舊傳曰四月八日克用合忠武騎將龐從遇</hi>
<hi>克用遣部將楊守宗率河中將白志遷忠武將龐從等最先由光泰門入收京師巢賊出藍田七盤路東走関東新傳曰</hi>
<hi>泰門賊崩潰逐北至望春入昇陽殿闥巢夜奔衆猶十五万進擊賊渭橋三戰三北於是諸節度兵皆奮無敢後入自光</hi>
<hi>行營節度使王重榮李克用等兵士二萬餘人自光泰門入聲趍徐州出藍田入商山程厈柔唐補紀曰楊復光帥十道</hi>
<hi>出後唐太祖紀年錄乙己巢敗焚宫室東走太祖襲收京師襲逐至昇陽殿下殺賊盈萬黄巢軍敗陣上奔逃取藍田関</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-3a"/>
<hi>光露布云今月八日楊守宗等隨克用自光泰門先入京師唐年補錄八日克用等戰渭南三敗賊軍九月巢走按楊復</hi>
<hi>遁南入商山然則官軍以八日入城賊戰不勝而走此最可又云賊尚為堅陳來抗官軍自卯至申群凶大潰賊即時奔</hi>
<hi>八日以前諸書皆誤也据今從之渭南之戰必在</hi>
楊復光遣使告捷<hi>月十日敗走收復長安城訖三月北路張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳中和三年北路奏黄巢正</hi>
<hi>正月十日敗走收復長安三月北路行營破黄巢將士並回行營收城將士並回戈句延慶耆舊傳曰四年北路奏黄巢</hi>
<hi>月日其為差謬又甚於<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>今但云告捷更不著月日/延慶悉移<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>四年事於三年三年事於四年而不移其</hi>
六月韋宙竒劉謙<hi>妻小校劉謙或諫止之岫曰吾子孫或新傳宙弟岫亦有名宙在嶺南以從女</hi>
<hi>女妻之北夢瑣言曰丞相韋公宙出鎮南海有小將劉謙者當依之薛居正五代史韋宙出鎮南海謙時為衙校宙以猶</hi>
<hi>物議風諸幕僚諫止之丞相曰此人非常流也佗日吾子孫職級甚卑氣宇殊異乃以從女妻之其内以非我族類慮招</hi>
<hi>國紀年曰劉謙望字德光亦名知謙後止名謙唐咸通中為或可依之謙以軍功拜封州刺史韋夫人生子曰隠曰巖十</hi>
<hi>云岫知謙恐誤今從瑣言紀年廣州牙將韋宙以兄女妻之新傳</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-3b"/>
七月李克用為河東節度使鄭從讜詣行在<hi>克用充河東舊紀五月李</hi>
<hi>章事賈緯唐年補錄五月制李諱可同平章事充河東節度節度使七月詔鄭從讜赴行在新紀五月從讜為司空同平</hi>
<hi>讜離太原道途多寇行次絳州留駐數月冬詔使追赴行在使舊從讜傳三年克用授河東節度代從讜五月十五日從</hi>
<hi>二十五日鴈門節度使李僕射般次於府東路過六月内有復輔政唐末見聞錄曰五月敕除李尚書鴈門節度使六月</hi>
<hi>五日相公取西明門進發當月内新使李相公有牓示安撫除目到相公除替赴闕鴈門節度李相公除河東節度使十</hi>
<hi>和三年五月一日自鴈門節度使拜平章事充河東節度使在城軍人百姓曰無懐舊念各仰安家又曰晉王諱克用中</hi>
<hi>克用七月從讜赴行在不言入相新紀五月已為相尤誤舊按克用除河東及從讜復輔政諸書月日不同舊紀五月除</hi>
<hi>止褒賞克用朱玫東方逵三人制詞鄙俚疑其非實唐末見從讜傳五月十五日離太原又與紀相違唐年補錄五月制</hi>
<hi>紀年錄薛居正五代史皆在七月今從之從讜此年九月為聞錄初云六月除河東後復云五月一日據實錄後唐太祖</hi>
<hi>年二月方再入相東都留守光啓二</hi>
十月克用取潞州<hi>昭義軍五州為二鎮薛居正五代史孟實錄克用表李克脩為節度使於是分</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-4a"/>
<hi>脩將兵赴之方立拒戰大敗之由是連收澤潞二郡乃以克方立傳曰潞人隂乞師於武皇中和三年十月武皇遣李克</hi>
<hi>爽卒李罕之據澤州蓋克脩止得潞州澤為河陽所取也脩為節度使按薛史張全義傳諸葛爽表全義為澤州刺史</hi>
四年二月克用自河中陜渡河<hi>日發大軍討黄巢太祖紀年唐末見聞錄晉王三月十二</hi>
<hi>改轅蒲陝度河薛居正五代史但云四年春按四月已與巢錄正月太祖帥師五萬自澤潞將下天井關河陽屯萬善乃</hi>
<hi>陳許徐汴書牒今從舊紀又克用自訴上表云遂從陜服徑戰三月十三日發晉陽似太晩又克用表云昨二月内頻得</hi>
<hi>陜兩道度兵也達許由是於蒲</hi>
三月楊師立移檄數陳敬瑄罪<hi>月十五日東川楊師立反張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳中和四年四</hi>
<hi>三日自相違今從實錄下載師立檄文則云三月</hi>
五月張歸霸及從弟歸厚降朱全忠<hi>列傳不著譔人名崇文院有梁功臣</hi>
<hi>來投薛居正五代史張歸霸祖進言父實歸厚傳無父祖但氏云張歸厚祖興父處讓歸厚中和末與伯季自寃句相率</hi>
<hi>傳父祖與歸霸不同當是從弟云與兄歸霸皆來降據梁功臣</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-4b"/>
全忠攻李克用於上源驛<hi>南旋師上出封丘門迎勞之克梁太祖編遺錄甲戌并帥自曹</hi>
<hi>用不諾因縱蕃騎突入馳至上源驛既不可遏上乃与之並用堅請入州内上初止之乃於門外陳設次舎將安泊之克</hi>
<hi>使氣廣須樂妓頗恣無厭之欲又以醜言陵侮於上時蕃將轡送至驛亭是日晩備宴宴罷復張樂繼燭而飲克用酒酣</hi>
<hi>洪潛率甲士入驛戮之時夜將半克用沈醉怱大雷雨暴至皆被甲胄以衛克用上既甚不懽遽起圖之遂令都將楊彥</hi>
<hi>移時方敗楊彥洪中流矢而斃是時隂黑克用遇二卒背負克用不覺近侍人乃滅燭推於床下藏之蕃戎與我師鬪戰</hi>
<hi>百人皆勦之其後克用至太原以是事表訴于唐帝蒲帥亦登尉氏門因得懸縋而出乗牛行數里以投其衆餘親衛數</hi>
<hi>取實錄甲戌李克用次汴州駐軍近郊朱全忠請館于上源継馳書請上與克用和解上終不釋憾此乃敬翔飾非今不</hi>
<hi>謀害之是夜置酒宴罷以兵圍驛縱火焚之薛居正五代史驛乃以腹心三百餘自衛全忠以克用兵從簡少大軍在逺</hi>
<hi>驛既而備犒宴之禮克用乘醉任氣帝不平之是夜命甲士梁太祖紀曰五月甲戍帝與晉軍振旅歸汴館克用於上源</hi>
<hi>武皇休於府第乃館於上源驛是夜張樂陳宴席武皇酒酣圍而攻之後唐武皇紀曰班師過汴汴帥迎勞於封禪寺請</hi>
<hi>與其將楊彥洪密謀竊發攻傳舎按全忠是時兵力尚微天戯諸侍妓與汴帥握手叙破賊事以為樂汴帥素忌武皇乃</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-5a"/>
<hi>奪其地也蓋克用恃功語或輕慢全忠出於一時之忿耳今下所與為敵者非特患克用一人而借使殺之不能併其軍</hi>
<hi>梁紀從薛史</hi>
六月鄭軍雄斬楊師立出降<hi>髙僕射羽檄入城云云師立張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳四年七月一日</hi>
<hi>射上東川句延慶傳曰三年五月髙公進軍東川城下飛檄自殺七月三日張鄭二將持師立首級出降七月七日高僕</hi>
<hi>高仁厚奏東川都將鄭君雄梟斬楊師立傳首於行在是日入城師立自刎七月辛酉師立首級至成都實錄六月丙申</hi>
<hi>立反敕差蜀將髙仁厚等討平六月三日收得梓州并楊師詔以仁厚為東川節度使續寶運錄二月梓州觀察使楊師</hi>
<hi>立伏誅今日從續寶運錄事從實錄立首級至駕前新紀七月辛酉楊師</hi>
林言斬黄巢<hi>被諸軍趂逼甚乃謂外甥朱彥之云云外甥續寶運錄曰尚讓降徐州黄巢走至碣山路</hi>
<hi>博野奪却兼外甥首級一時送都統軍中舊紀七月癸酉賊再三不忍下手黄巢乃自刎過與外甥外甥將至路被沙陁</hi>
<hi>時溥遣將張友與尚讓之衆掩捕之至狼虎谷巢將林言斬將林言斬黄巢黄揆黄秉三人首級降舊傳巢入㤗山徐帥</hi>
<hi>黄巢伏誅新傳巢計蹙謂林言曰汝取吾首獻天子可得冨巢及二弟鄴揆等七人首并妻子函送徐州新紀七月壬午</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-5b"/>
<hi>首將詣時溥而太原博野軍殺言與巢首俱上今從新傳貴母爲它人利言巢甥也不忍巢乃自刎不殊言因斬之函</hi>
七月壬午戮巢姬妾<hi>北路軍前進到黄巢首級妻男今不張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>舊耆傳中和三年五月二十日</hi>
<hi>而取其事取其年月</hi>
八月李克用請麟州隷河東<hi>度増領麟州誤也今從唐末新方鎮表中和二年河東節</hi>
<hi>錄見聞</hi>
十一月王建等奔行在<hi>爲禁軍所討弃城奔許州晏弘大將實錄九月山南西道節度使鹿晏弘</hi>
<hi>復光故將薄其賞皆除諸衛將軍十一月戊午朔建等以軍王建韓建張造晉暉李師太各率本軍降田令孜以建等楊</hi>
<hi>等既降始遣禁軍討晏弘實錄云九月晏弘弃城去太早十三千至行在田令孜錄爲假子統以舊軍號隨駕五都按建</hi>
<hi>帝還晏弘懼見討引兵走許州王建帥義勇四軍迎帝西縣一月又云建等降重復上云賞薄下云爲假子自相違新傳</hi>
<hi>從實錄事從薛居正五代史韓建王建傳按帝尚在成都云迎帝西縣亦誤也今月</hi>
鹿晏弘陷襄州劉巨容奔成都<hi>賊攻陷襄州劉巨容死實錄光啓元年四月蔡</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-6a"/>
<hi>襄州巨容不能守奔成都龍紀元年田令孜殺之按晏弘中焉新傳晏弘引麾下東出襄鄧宗權遣趙德諲合晏弘兵攻</hi>
<hi>奔成都以天子在蜀故也今從新傳和四年十一月已據許州又巨容所以</hi>
周岌弃鎮走晏弘據許州<hi>使周岌據其鎮又曰初晏弘實錄鹿晏弘䧟許州殺節度</hi>
<hi>弃城歸鄉里周岌閒其至遁去晏弘自稱留後朝廷因以節據有興元部將王建等率衆歸行在乃詔禁兵討之晏弘懼</hi>
<hi>去自相違今從其後旄命之始云殺後云遁</hi>
十二月鄭鎰表陳巖為福建觀察使<hi>陳巖逐福建觀察使實錄七月泉州刺史</hi>
<hi>逐鎰逼鎰薦已為代朝廷因命之按巖既逐鎰則鎰不在福鄭鎰自知使務又曰十二月壬寅以巖為福建觀察使巖既</hi>
<hi>不能下建人陳巖率衆拔之又逐觀察使鄭鎰自領州詔即州巖安能逼之薦已新王潮傳亦曰黄巢將竊有福州王師</hi>
<hi>福建觀察使鄭鎰奏為團練副使左箱都虞侯李連驕慢不授刺史按劉恕閩錄黄巢䧟閩粤巖聚衆千餘人號九龍軍</hi>
<hi>攻福州巖擊破之鎰表巖自代拜觀察使今從之法縱其徒為郡人患巖將按誅之連奔谿洞中合衆</hi>
山南東道上馮行襲功<hi>度使葛佐秦辟為行軍司馬請將薛居正五代史行襲傳曰洋州節</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-6b"/>
<hi>吕燁據均州劉巨容因表為刺史武定節度使楊守忠表為兵鎮谷口通秦蜀道由是益知名新傳曰行襲乗勝逐刺史</hi>
<hi>當賊馮行襲陷均州逐刺史吕燁在劉巨容奔成都後行襲行軍司馬使領兵搤谷口以通秦蜀新紀光啓元年四月武</hi>
<hi>言誤也今從薛史傳云巨容以功上</hi>
李昌言薨<hi>云李昌言病請昌符權留後昌言死詔除節度諸書皆無昌言卒年月惟實錄於李昌符傳中</hi>
<hi>年二月昌符始見故以昌言薨附於中和四年之末使按實錄中和三年五月昌言加檢校司徒光啓元</hi>
光啓元年正月盧光稠陷䖍州稱刺史<hi>盧光稠譚全播皆歐陽脩五代史曰</hi>
<hi>播常竒光稠為人唐末羣盜起全播聚衆立光稠為帥是時南康人光稠狀貌雄偉無它材能而全播勇敢有識略然全</hi>
<hi>光稠為之謀主所向克捷光啓初據䖍州光稠自稱刺史天王潮攻陷嶺南全播攻潮取其䖍韶二州十國紀年全播推</hi>
<hi>光稠陷䖍州天復二年陷韶州歐陽脩以為同時取䖍韶二復中陷韶州光稠使其子延昌守之按新紀光啓元年正月</hi>
<hi>從新紀州誤也今</hi>
三月秦宗權稱帝<hi>明年十月襄王即位宗權已稱帝不從新舊宗權傳但云巢賊既誅僣稱帝號實錄</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-7a"/>
<hi>月稱帝今因時溥為都統書之舊紀皆無之不知宗權以何年</hi>
王鎔惡李克用之彊<hi>作王景崇誤也今從舊紀太祖紀年錄薛居五代史</hi>
七月常濬上䟽論田令孜之黨坐貶死<hi>黨為誰按蕭遘實錄不言令孜</hi>
<hi>迹令孜黨蓋謂昭度也續寶運錄曰七月二日表入上覽之等請誅令孜表云韋昭度無致君許國之心多醜正比頑之</hi>
<hi>可堪至二十八日敕貶濬為萬州司户疑三日脱誤當為二不恱顧謂侍臣曰藩鎮若見此表深為忿恨自此猜閒其何</hi>
<hi>從實錄十三日今</hi>
十月王重榮求救於李克用<hi>連衡入覲於天子指陳利害太祖紀年錄曰朱玫李符每</hi>
<hi>太祖與河中膠固奏云王重榮北引太原其心可見不可處規畫方略不祐太祖黨庇逆温太祖拗怒滋甚時田令孜惡</hi>
<hi>天子從之重榮憤憤不恱告於太祖曰主上新返正大臣播之近輔定州王處存忠孝盡心請授以蒲帥移重榮於定州</hi>
<hi>太祖憤怒朱玫軰即報曰當與公提鼓出汜水關誅逆賊之弃此際無辜遽被斥逐明公當鑑其深心今日使僕安歸㑹</hi>
<hi>若師出關東二兇必傳吾城下不若先滅一兇去其君側歐後則去此䑕軰如疾風之去鴻毛耳重榮曰吾地迫邠岐公</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-7b"/>
<hi>處存共誅之因偽為詔書示克用曰此是朱全忠之謀也克陽脩五代史重榮使人給克用曰天子詔重榮俟克用至與</hi>
<hi>亦知之恐無是事今從紀年錄用信之按時朝廷踈忌重榮克用</hi>
田令孜遣朱玫李昌符討重榮<hi>重榮帥玫等兵三萬壁沙新令孜傳云令孜自將討</hi>
<hi>實錄苑今從</hi>
十二月玫昌符大敗<hi>之不從大戰沙苑王師敗玫走還邠新傳曰克用上書請誅令孜玫帝和</hi>
<hi>師令孜計窮乃劫帝夜啓開逺門出奔自賊破長安火宫室州與昌符皆耻為令孜用還與重榮合神䇿兵潰克用逼京</hi>
<hi>命火宫城唯昭陽蓬萊三宫僅存按令孜奉車駕幸近藩避廬舎什七後京兆王徽葺復粗完至是令孜唱曰王重榮反</hi>
<hi>孜遣邠岐討重榮九月邠岐始屯沙苑重榮求援於克用十亂其志亦俟兵退復還何為火宫城殆必不然實錄六月令</hi>
<hi>合戰朱玫敗走太祖紀年錄十一月重榮遣使乞師且言二一月克用重榮對壘于沙苑表請誅令孜朱玫十二月癸酉</hi>
<hi>言二鎮黨庇朱温請自渭北討之亦不言其附令孜玫河中鎭欲加兵於已太祖欲先討朱温重榮請先滅二鎭太祖表</hi>
<hi>戰朱玫敗走若自九月至十二月非止月餘矣疑實錄遣邠也又言重榮與邠鳯兵對壘月餘十二月太祖度河與朱玫</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-8a"/>
<hi>前今並因十二月戰沙苑見之岐討河中及邠歧屯沙苑太近</hi>
二年正月張郁陷常州<hi>寶差郁押兵士三百人戍於海次因皮光業見聞錄曰郁潤州小將也周</hi>
<hi>從領兵討之郁自常熟縣取江隂而入常州刺史劉軰到任正且酗酒殺使府安慰軍將度不免禍遂作亂潤州差拓跋</hi>
<hi>按皮錄但言郁以正旦殺安慰軍將耳非當日即陷常州新方一月親執牌印於㦸門而降新紀曰正月辛巳郁陷常州</hi>
<hi>也紀誤</hi>
上發寶雞王建前驅<hi>辛巳車駕次陳倉二月辛亥朱玫遣毛文錫王建紀事云光啓二年正月</hi>
<hi>道斬斫使戊戌邠師至石鼻己亥石鼻不守庚子㓂逼寳雞兵攻逼行在庚申陷虢縣三月甲午將移幸梁洋以上為清</hi>
<hi>取其事不取其月日辛丑車駕南引今但</hi>
三月鄭從讜守太傅兼侍中<hi>為眞相按新傳拜司空復秉新宰相表從讜入三公門不</hi>
<hi>以太子太保還第新表誤也政進太傅兼侍中從至興元</hi>
丙申車駕至興元<hi>王建紀事正月辛巳次陳倉二月辛亥皮光業見聞錄正月乙酉車駕次寶雞</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-8b"/>
<hi>甲午僖宗將移幸梁洋戊戌邠師至石鼻己亥石鼻不守庚朱玫將ခ跌師瑀逼行在破楊晟於潘氏庚申陷虢縣三月</hi>
<hi>子田令孜迫乗輿幸興元庚寅次寶雞癸巳朱玫至鳯翔令子㓂逼寶雞辛丑車駕南引四月庚申達襃中舊紀正月戊</hi>
<hi>三月十七日車駕至興元即丙申也實錄正月乙酉車駕次孜聞邠軍至奉帝入散關三月丙申車駕至興元唐年補錄</hi>
<hi>癸巳朱玫叛㓂鳯翔三月丙申次興元諸書月日不同如此寶雞戊子癸巳三月丙申與舊紀同新紀正月戊子如興元</hi>
<hi>依紀事則寶雞危逼之地車駕留彼八十日似太久要之僖若依新舊紀實錄則離寶雞六十四日乃至興元似太緩若</hi>
<hi>之久至於留寶雞八十日必無此理今從新舊紀宗以棧道燒絶自他道﨑嶇至山南容有六十餘日</hi>
陳敬瑄殺高仁厚<hi>六錯云太師殺髙仁厚一錯又云髙僕張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳不言仁厚所終惟數敬瑄</hi>
<hi>梓潼昭宗實錄文德元年八月仁厚楊師立羅元杲王師本射權謀智勇累有大功於太師又極忠孝若在王司徒不過</hi>
<hi>新傳參以二書自它仁厚事更無所見俱贈官云皆先朝以疑似獲罪今從新紀</hi>
四月朱玫自兼左右神策十軍使<hi>唐無此官又下五月玫實錄玫自補大丞相按</hi>
<hi>侍中為大丞相耳實錄因其文而誤也自加侍中蓋唐末著小説者謂平章事或</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-9a"/>
田令孜自除西川監軍<hi>川監軍舊傳云令孜懼引楊復恭舊紀實錄皆云二月以令孜為西</hi>
<hi>乃赴成都表解官求醫蓋取張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>之説耳按王建紀事四月代已從幸梁州求為西川監軍新傳云令孜留不去及帝病</hi>
<hi>西川監軍使以避指斥復規與敬瑄為巢窟今從之庚申達褒中令孜以罪舋貫盈且慮禍及於是自授</hi>
五月蓋寓説李克用誅朱玫<hi>用三重榮有破賊連衡之實錄楊復恭兄弟於李克</hi>
<hi>按後唐太祖紀馬錄偽使至太原太祖詰其事狀曰皆朱玫舊乃奏遣崇望齎詔宣諭兼達復恭之意重榮克用皆聽命</hi>
<hi>馳檄喻諸鎭曰今月二十日得襄王偽詔及朱玫文字云田所為將斬之以徇大將蓋寓等言云云太祖燔偽詔械其使</hi>
<hi>晏駕不知殺逆者何人永念丕基不可无主昨四鎭藩后推令孜脅遷鑾駕播越梁洋行至半塗六軍変擾遂至蒼黄而</hi>
<hi>藩郊智昏菽麥識昧機權李符虜之以塞辭朱玫賣之以為朕纂承已於正殿受冊畢改元大赦者李煴出自贅疣名汙</hi>
<hi>當道徑差健歩奉表起居行朝見駐巴梁宿衛比无騷動而利吕不韋之竒貨可見姦邪蕭世誠之土囊期於匪夕近者</hi>
<hi>弱廟朝云云按舊復恭崇望傳及諸家五代史亦不言克用朱玫脅其孤騃自號台衡敢首乱階明言晏駕熒惑藩鎭凌</hi>
<hi>詔亦恐非也編遺錄二年春正月壬午唐室有襄王之乱僖因復恭崇望而推戴僖宗今不取又於時煴未即位改元偽</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-9b"/>
<hi>授偽官告一通左環至具事以聞上怒四責環將加其罪久帝駐蹕梁洋襄王遂丁偽命以檢校太傅令吏左環賫所</hi>
<hi>王編遺錄亦誤也今從薛居正五代史梁紀乃赦之遂令焚毁於庭按正月朱玫未立襄</hi>
六月鎭海牙將丁從實襲常州<hi>陷常州今從皮氏見聞新紀武寧軍將丁從實</hi>
<hi>錄</hi>
八月王潮殺廖彦若<hi>死之按諸書皆云廖彦若新紀作劉新紀八月王潮陷泉州刺史劉彦若</hi>
<hi>誤恐</hi>
十月董昌遣錢鏐取越州<hi>為浙東觀察使按此年十一實錄辛未以杭州刺史董昌</hi>
<hi>始自稱知浙東軍府事實錄誤也月鏐始抜越州十二月擒漢宏昌</hi>
李克脩攻邢州不克<hi>立求救於鎭州王鎔出兵三万赴援太祖紀年錄邢人出戰又敗之孟方</hi>
<hi>視山東方謀吞據鎔以重賂結納以修和好晉軍討孟方立我軍乃退舊鎔傳是時天子蒙塵九有羹沸河東李克用虎</hi>
<hi>克用攻邢州也未知孰是今皆不取於邢州鎔常奉以芻糧據此則鎔助</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-10a"/>
十一月丙戍劉漢宏奔台州<hi>浙東前據范坰吴越備史實錄漢宏被殺在董昌除</hi>
<hi>死皆有日今從之漢宏敗走至十二月</hi>
朱全忠取滑州虜安師儒<hi>義節度使按大順元年始以實錄告於行在命全忠兼領</hi>
<hi>以授胡眞此際未也實錄誤全忠兼宣義節度使全忠猶辭</hi>
十二月杜雄執劉漢宏<hi>宏按十二月丙子朔无丙午紀年十囯紀年十二月丙午杜雄執漢</hi>
<hi>誤</hi>
壽州刺史張翺<hi>張滶今從十囯紀年妖乱志作張敖吳錄作</hi>
朱瑾逐齊克讓<hi>虜克讓今從舊傳薛居正五代史云</hi>
三年二月田令孜流端州不行<hi>奪在身官爵宜剝服色配實錄載敕曰令孜雖已削</hi>
<hi>
                        <graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳云大駕廣明二年春孟到蜀叟嘗接識北司諸官端州長流百姓新傳曰削官爵流儋州然猶依敬瑄不行張</hi>
<hi>蒼忙就路諸王多是徒行壽王至斜谷行不得襪一足跣一子弟有光啓門承旨似先大夫爲叟言去年黄巢凌犯聖上</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-10b"/>
<hi>不得與箇馬騎軍容云山谷閒何処得馬以鞭一抶之令行足偃卧磻石上田軍容在後收拾驅壽王壽王起告軍容行</hi>
<hi>雞行宫寢疾月餘弥留臣下皆知不起于疾内外屬望在於雖廽首无言衷心深衘此恨尔後經今八年僖宗皇帝在寶</hi>
<hi>寢問識臣否帝目瞪不語軍容大驚尋時矯制除西川監軍壽王壽王行孝大度弘寛有斷衆所歸心軍容聞大恐就御</hi>
<hi>到西川僖宗已崩囯朝果冊壽王登極皇帝位於是積年怨使仍馳驛赴任遂將拱宸奉鑾兩都自衛星夜倍程軍容才</hi>
<hi>西川監軍此月流端州在昭宗即位前自為楊復㳟所擯耳恨今日逞其志矣新令孜傳取之據實錄令孜光啓二年為</hi>
<hi>州皆拒朝命此據張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳致誤耳今從實錄十囯紀年曰三月僖宗東還詔流令孜儋州敬瑄端</hi>
李國昌薨<hi>見聞錄中和三年十月老司徒薨舊書中和三薛居正五代史武皇紀囯昌中和三年薨唐末</hi>
<hi>光啓三年囯昌卒太祖紀年錄光啓三年正月云是歳献祖年十月囯昌卒後唐献祖紀年錄光啓中薨於位新沙陀傳</hi>
<hi>專征實錄置此年二月今從之文皇帝之喪太祖哀毁行服不獲</hi>
三月癸巳鎭海軍逐周寶<hi>約奏到耳吳越備史三月壬實錄寶被逐在四月恐四月</hi>
<hi>巳今從之辰新紀癸</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-11a"/>
四月徐約逐張雄<hi>州約曹州人也初從黄巢攻天長遂歸呉越備史四月六合鎭將徐約攻陷蘇</hi>
<hi>約攻破之遂有其地據實錄寶以其壻為蘇州刺史朝廷已高駢駢用為六合鎭將浙西周寶子壻揚茂實為蘇州刺史</hi>
<hi>載後備史恐誤今從新紀傳除趙載代之張雄據蘇州必在</hi>
髙郵鎭遏使張神劔<hi>神劔今欲别於前蘇州刺史張雄十囯紀年張雄淮南人善劔號張</hi>
<hi>但稱神劔故從妖乱志</hi>
朱全忠襲殺盧塘<hi>曆四月甲辰朔无庚午薛史誤薛居正五代史云四月庚午按長</hi>
楊行密借兵於和州刺史孫端<hi>差梁纉知和州纉以孫妖乱志中和三年高駢</hi>
<hi>果為端所敗及歸和州尋陷於端蓋端自是遂據和州也端窺伺和州已久不如因而與之以責其効駢强之既行</hi>
五月戊戌行密抵黄陵秦彦城守<hi>朔秦彦命鄭漢璋妖乱志六月癸卯</hi>
<hi>戊戌行密至癸卯始守城乎今不取等守諸門按宼至城下即應城守豈有</hi>
李克用遣安金俊助李罕之張全義<hi>癸巳澤州刺史張太祖紀年錄七月</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-11b"/>
<hi>亦云七月武皇以金俊為澤州刺史按實錄六月全義巳除全義弃城而遁太祖以安金俊為澤州刺史薛居正五代史</hi>
<hi>安金俊助之蓋二人先以澤州賂克用非七月也河南尹薛史罕之傳罕之求援克用遣澤州刺史</hi>
表全義為河南尹<hi>東都留守實錄以澤州刺史李罕之為薛居正五代史克用表張言為河南尹</hi>
<hi>為澤州刺史及仲方敗罕之據澤州全義據懐州耳非刺史河陽節度使懐州刺史張全義為河南尹按諸葛爽表全義</hi>
<hi>也</hi>
八月朱全忠誣朱瑄招誘宣武軍士<hi>都指揮使朱珍以編遺錄八月丙午</hi>
<hi>前年与我師㑹合討伐蔡宼睹將士驍勇潛有窺覬之心密諸都將士日有逃逸者初未曉其端今乃知為鄆帥朱瑄因</hi>
<hi>且不平是事因移文追索亡者朱宣来言不遜上益怒其欺於境上懸金帛招誘如至者皆厚而納焉積亡既多上察之</hi>
<hi>且所據皆勁兵地欲造怨乃圖之即聲言宣納汴亡命移書罔乃議舉兵伐之新傳全忠與朱瑄情好篤密而内忌其雄</hi>
<hi>若拙後史補曰梁太祖皇帝到梁園深有大志然兵力不足讓瑄以新有恩於全忠故荅檄恚望全忠由是顯結其隙髙</hi>
<hi>門下乃白梁祖曰明公方欲圖大事輕重必為四境所侵但常欲外掠又虞四境之難每有鬱然之狀時有薦敬秀才於</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-12a"/>
<hi>自襲叛徒為名梁祖曰天降竒人以佐於吾初從其謀一出令麾下將士詐為叛者而逃即明公奏于主上及告四鄰以</hi>
<hi>令軍士叛歸瑄以為舋端也而致衆十倍蓋翔為温畫䇿詐</hi>
十月杜稜拔常州<hi>吴越備史在十月新紀十月甲寅陷實錄五月鏐攻常州丁從實投髙霸</hi>
<hi>從之常州今</hi>
十一月敬翔佐朱全忠<hi>裨賛亦未嘗顕諫上俛仰顧歩間薛居正五代史翔傳曰翔每有所</hi>
<hi>按張昭逺莊宗列傳曰温狡譎多謀人不測其際唯翔視彼微示持疑尔而太祖已察必改行之故裨佐之迹人莫得知</hi>
<hi>自以得翔之晩故軍謀政術一切諮之薛史誤舉錯即揣知其心或有所不備因為之助温大恱</hi>
全忠兼淮南節度使<hi>陵行宻遣使求援于朱全忠制授全舊紀十一月秦彥引孫儒之兵攻廣</hi>
<hi>朝廷就加帝兼領淮南節度在八月十囯紀年曰初僖宗聞忠兼淮南節度使行營兵馬都統薛居正五代史梁太祖紀</hi>
<hi>破賊告全忠在十月行密初入揚州時今從實錄淮南乱以朱全忠兼淮南節度使至是行密遣使以</hi>
王建攻成都<hi>已出為利州刺史而舊紀薛居正五代史實錄始建宿衛之時嘗領壁州刺史光啓二年四月</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-12b"/>
<hi>年戊申十月十日田軍容除西川監軍使此月到十一月一新紀皆云以壁州刺史攻成都誤也張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳曰光啓四</hi>
<hi>師有除未下聞朝廷降使三軍百姓憎道詣驛就使車訴論日僖宗皇帝晏駕昭宗即位改文德元年文德二年己酉太</hi>
<hi>之无言良久曰不必不必索馬揮鞭便發太師軍容專差親二十年鐵劵有一人驛亭截耳時有微雨卧踞於泥天使親</hi>
<hi>更創置三都黄頭都以親宻者管之諸軍頻閲隊十月探知信於人衆中探使有何言既聞二人神色俱喪乃理兵講武</hi>
<hi>書召閬州王司徒計其過綿州即出兵拒之令其怒怒必攻朝廷除韋相公授西川節度使已宣麻軍容甚有懼色乃以</hi>
<hi>之言王司徒来侵我我所舉兵蓋與王氏相敵欲遮其反名諸州所在發兵交戰此是軍容計恐韋相公来交代以兵隔</hi>
<hi>堤上二十一日王司徒大軍已至城下於城北街去来鬬數十二月二十日驅人上城一更出兵數千人排於城外北面</hi>
<hi>王司徒收軍宿七里亭二十二日早又進軍逼城至午又退合已時川軍被一時築過橋堤上排者大走並收入城至暮</hi>
<hi>日有相持此年十一月改元龍紀元年己酉二月二十五日止七里亭二十三日早引軍入新繁濛陽諸縣界城内出軍</hi>
<hi>十囯紀年曰王建起兵攻成都諸書歳月不同蓋建事成之大戰三郊乃各下數寨相守所至縣邑大遭焚燒户口逃竄</hi>
<hi>尤許光啓末宼西川攻陳敬瑄事或移在文德年韋昭度鎭後其徒以擅舉兵侵盜為耻為之隠惡襲據閬州多言除移</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-13a"/>
<hi>伐皆若受命勤王之師故李昊蜀書毛文錫紀事張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>錦里蜀敬瑄不受代後或云朝廷削奪敬瑄官爵建始㑹昭度討</hi>
<hi>復卭州壁記皆當是時撰錄而自相抵梧吴融云歳在作噩耆舊傳楊堪平蜀德政碑吴融生祠堂碑馮涓大㕔壁記収</hi>
<hi>韋公鎭蜀起兵屬丞相以討不庭尋拜公永平節度兼都指之年相囯韋公奉命伐蜀又云聖上即位之明年詔大丞相</hi>
<hi>史王建連兵五萬攻成都陳敬瑄告難于朝詔中使諭之唐揮使今按舊僖宗紀光啓三年十二月東川顧彥朗壁州刺</hi>
<hi>詔李茂貞移書和解与唐莊宗功臣列傳唐列祖實錄五代年補錄光啓三年十二月以西川陳敬瑄東川顧彥朗相持</hi>
<hi>度以文德元年六月始除西川節度使十月至成都陳敬瑄史王建傳莊宗實錄范質五代通錄王衍傳所載略同韋昭</hi>
<hi>平節度使據長歷是年十二月甲子朔丁亥二十四日也龍不受代昭度表敬瑄叛十二月丁亥除昭度招討使王建永</hi>
<hi>歳月故云作噩之年伐蜀是歳乃昭宗即位之明年韋公鎭紀元年丁酉朔正月詔命始至成都吴融據昭度受招討使</hi>
<hi>月以韋昭度為西川節度兩川招撫制置使新書昭宗本紀蜀在前一年蓋融誤以伐蜀為鎭蜀耳舊紀云文德元年六</hi>
<hi>是也而舊紀誤云龍紀元年正月除昭度東都留守五月王文德元年十月陳敬瑄反十二月丁亥韋昭度為招討使皆</hi>
<hi>除昭度節度使然後田令孜召建以限朝廷与本紀及韋昭建陷成都自稱留後新書陳敬瑄傳全用張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>耆舊傳云先</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-13b"/>
<hi>以來平生見聞為耆舊傳故其叙事鄙俚倒錯与舊史年月度傳自相違戾最為差謬張<graphic n="KR1207" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1207.png" mimeType="image/png"/>自言年僅八十追記為兒童</hi>
<hi>陷漢州執刺史張頊實錄龍紀元年正月建破鹿頭関張頊不相符合今從五代史王建傳又新紀文德元年六月王建</hi>
<hi>刺史顧彥暉為軍前指揮使蓋其年冬建破漢州顧彦朗即來拒戰敗之按光啓三年十二月韋昭度討陳敬瑄以漢州</hi>
<hi>錄皆誤今從十囯紀年以彦暉為刺史新紀實</hi>
十二月<hi>月无事不見新紀十二月癸巳在此月是亦以十長曆閏十一月庚子朔十二月己巳朔新舊紀閏</hi>
<hi>居正五代史梁紀十二月後有閏月實錄閏十二月庚子朔一月為閏妖乱志有後十一月十囯紀年亦閏十一月惟薛</hi>
<hi>取今不</hi>
周寶卒<hi>新紀十月丁卯鏐殺周寶十囯紀年此月乙未寶吴越備史寶病卒實錄鏐迎至郡氣卒於樟亭驛</hi>
<hi>樟亭未幾殺之今從吳越備史卒或云鏐殺之新傳云鏐迎寶舎</hi>
錢鏐克潤州<hi>朗斬於杭州必不同在一日今從十囯紀年吳越備史明年正月丙寅克潤州斬薛朗按</hi>
文德元年正月朱全忠為蔡州都統<hi>忠為蔡州都統編新紀正月癸亥全</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-14a"/>
<hi>帝正月二十五日制命授蔡州四面行營都統則丙戌乃全遺錄二月癸未上以時溥阻我兼鎭具事奏聞丙戌上奉唐</hi>
<hi>也舊紀五月丁酉朔制以全忠為蔡州都統月日尤誤今從忠受詔之日實錄薛居正五代史皆云二月丙戌因此而誤</hi>
<hi>新紀編遺錄</hi>
丙寅錢鏐斬薛㓪<hi>囯紀年丁巳斬朗今從吳越備史新紀丙寅薛㓪伏誅鏐陷潤州十</hi>
二月魏慱牙兵逐樂彦禎<hi>懼自求避位退居龍興寺軍衆舊傳彦禎危懼而卒實錄彥貞</hi>
<hi>禎若卒不應云逐今從實錄迫令為僧舊紀魏博軍乱逐彦</hi>
三月日食既<hi>孝皇帝三月戊戌朔御正殿受冊昭宗紀大舊紀僖宗百僚上徽號曰聖文睿德光武弘</hi>
<hi>弘孝皇帝豈有二帝徽號正同今從新紀止是昭宗尊號紀大順元年正月戊子朔百僚上徽號曰聖文睿德光武</hi>
立壽王傑為皇太弟<hi>復恭等祕喪不發時十六宅諸王從唐年補錄僖宗御樓後不豫暴崩楊</hi>
<hi>子帝居六宅之第三人舊紀羣臣以吉王最賢又在壽王之行乃於六宅中推帝為監囯帝之上有盛王儀王皆懿宗之</hi>
<hi>吉王保第六新舊傳懿宗八子无盛王儀王今從舊紀上將立之唯揚復恭請以壽王監囯按昭宗懿宗第七子</hi>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-14b"/>
朱全忠遣朱珍等救樂從訓<hi>軍于内黄敗樂從訓万餘薛居正五代史珍傳曰珍</hi>
<hi>河拔黎陽李固臨河等鎭至内黄破魏軍萬餘衆據薛史紀人按珍往救從訓而云敗從訓誤也葛從周傳曰從太祖渡</hi>
<hi>獨從周傳云從太祖恐誤也傳皆云太祖遣朱珍等救從訓</hi>
四月孫儒陷楊州<hi>今據舊紀云四月壬午朔新紀云戊辰實錄儒陷揚州在五月恐是約奏到日</hi>
<hi>十囯紀年旡日但云四月今從舊紀紀年妖乱志云四月癸未朔甲申儒陷揚州吳錄</hi>
資治通鑑考異卷第二十五<lb/>
<pb n="KR2b0008_SBCK_025-15a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>