<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>建炎以來繋年要録巻一百八十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　建炎以來繋年要録巻一百八十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　李心傳　撰<lb/>
紹興二十有九年五月甲寅朔詔福建路閃生沙田權<lb/>
行住賣時有詔盡鬻諸路官田而閩中傍江海之地有<lb/>
閃生者提㸃刑獄公事樊光逺審於朝戸部悉令出賣<lb/>
殿中侍御史任古言此皆民間自偹本錢興修數年之<lb/>
間償費未足出賣太早其擾不細上乃寢其命　延福<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-1b"/>
宮使寧國軍承宣使入内内侍省都知陳永錫提舉在<lb/>
京宮觀以病自請也永錫尋卒贈安徳軍節度使諡温<lb/>
恭<hi>永錫贈諡在辛酉</hi>
丙辰主管侍衛歩軍司公事趙宻乞増置幹辦公事一<lb/>
員以忠翊郎周師古充從之<hi>師古皇后姨夫今年正月補官</hi>
丁巳詔殿前司選差統制官一員官兵千人徃江州駐<lb/>
劄弹壓盗賊歲一易之以江州之瑞昌及興國軍茶㓂<lb/>
出没故也尋遣統制官孟珪<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-2a"/>
己未上與宰執論儲蓄事上曰比縁河流淺澁綱運稽<lb/>
緩已支内帑錢五百萬緡以佐調度朕自息兵講好二<lb/>
十年所積豈以自奉盖欲備不時之湏免臨時科取重<lb/>
擾民耳可令户部計毎歲經常之費量入為出而善藏<lb/>
其餘自非饑饉師旅勿得妄動　敷文閣待制知鎮江<lb/>
府楊揆移知湖州敷文閣直學士韓仲通知鎮江府時<lb/>
仲通未免䘮詔俟從吉之任　中書門下省奏江浙四<lb/>
路所起折帛錢地里遥逺欲就近樁管以備軍用臨安<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-2b"/>
府嚴州廣徳軍二百五萬八千餘緡並起赴行在平江<lb/>
府湖秀州四十八萬三千餘緡並起赴平江府鎮江府<lb/>
常徽處州八十二萬七千餘緡並起赴鎮務場建康府<lb/>
宣信洪筠袁撫州一百十九萬四千餘緡並起赴建康<lb/>
務場池饒太平州南康軍六十四萬八千餘緡並起赴<lb/>
池州大軍庫江吉州臨江建昌興國軍四十七萬九千<lb/>
餘緡並起赴鄂州緫領所詔除徽處州廣徳軍舊折輕<lb/>
齎外餘州當折銀者並發見緡願起銀者聽自行在外<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-3a"/>
令浙西提刑司三總領所認數拘催置庫樁管俟㫖支<lb/>
撥毋得移用先是兩路折帛錢嵗為五百七十三萬餘<lb/>
緡並輸行都至是始外儲之以備軍用<lb/>
辛酉詔官員豪富之家計囑諸軍部轄人放債與軍人<lb/>
厚取利息於請受内尅還有害軍政令内外諸帥譏察<lb/>
禁止其有債負日下除放即理索及還之者皆抵罪自<lb/>
今有犯命官取㫖仍出榜曉諭　進士康舉之譽之並<lb/>
送南康軍聽讀日下出門令本軍常切拘管二人皆與<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-3b"/>
之弟臨安府奏其輙至行在妄説事端故爾<lb/>
壬戌昭化軍承宣使提舉萬夀觀錢愷降授舒州觀察<lb/>
使提舉台州崇道觀日下出門愷以私財託軍中囬易<lb/>
事聞故有是命其營運錢仍拘沒如係軍人欠負即除<lb/>
之　皇叔保康軍承宣使知南外宗正事士<graphic n="KR3184" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3184.png" mimeType="image/png"/>為建寧<lb/>
軍節度使<lb/>
乙丑右廸功郎大理司直劉芮為右宣義郎主管台州<lb/>
崇道觀芮以疾乞奉祠三省言芮名臣之孫恬静有守<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-4a"/>
欲望少加甄奬乃有是命<lb/>
丙寅左武大夫鄂州駐劄御前左軍副統制王宣為京<lb/>
西路馬歩軍副緫管先是詔都統制田師中選近上兵<lb/>
官可徃京西者師中言宣可用遂命之<lb/>
丁夘詔諸路錢物綱運不許差承議郎已上官管押如<lb/>
或差募至交納處更不推賞時言者論近之貪官爵者<lb/>
例求部綱之賞以遷官䕃子望自今應轉朝奉大夫及<lb/>
朝奉郎毋得以恩賞遷下吏部㸔詳而有是命　戸部<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-4b"/>
侍郎趙令詪等言諸路屯駐大軍例當貼降錢應副欲<lb/>
下𣙜貨務場印給公據關子赴三路緫領所招誘客人<lb/>
等請淮西湖廣各關子八十萬緡淮東公據四十萬緡<lb/>
皆自十千至百千凡五等内關子作三年行使公據作<lb/>
二年許錢銀中半入納依自来優潤分數從之<lb/>
己巳侍御史朱倬殿中侍御史任古左司諌何溥右正<lb/>
言都民望監察御史汪澈等言伏見直秘閣成都府路<lb/>
轉運副使王之望文行純全政事明敏前將漕東蜀繼<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-5a"/>
領憲䑓去經界之偏重救監酒之久弊及權潼川府因<lb/>
行賑濟募人修城功同創築歛不及民今移節西蜀除<lb/>
去横賦以寛民力右奉直大夫潼川府路提㸃刑獄公<lb/>
事續觱好謀善斷向賛王彦軍幕裨益居多逮知果州<lb/>
首尾六年愛惜官物甚扵私財今持節東川獄訟希簡<lb/>
右朝請大夫知閬州王濯臨事精審下不敢欺昨知沅<lb/>
州甞為部使者列薦今知閬州未究其才已上三人治<lb/>
行顯著委是實迹詔之望直顯謨閣觱濯直敷文閣俟<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-5b"/>
更取㫖陞擢先是去年正月甲申有詔䑓諌侍從三人<lb/>
已上公共推薦監司治狀三省考察至是倬等以三人<lb/>
應詔　宰相沈該湯思退言近㫖令監司守臣按察所<lb/>
部官屬其治蹟顯著者保舉陞擢縁未有定立條目致<lb/>
舉刺皆未能當竊見元祐間司馬光陳請舉按官吏八<lb/>
條委是詳宻扵今可行臣等今重行修立舉薦四條曰<lb/>
仁恵<hi>謂愛民利物衆所畏愛非疲軟不立曲取人情者</hi>公直<hi>謂心無適莫事不吐茹非内私外公</hi>
<hi>實佞詐真者</hi>明敏<hi>謂深察情理應機辦事非/飾詐掠羙利口矜功者</hi>亷謹<hi>謂安貧守分動遵法</hi>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-6a"/>
<hi>度非詐稱釣名偷安避事者</hi>按察四條曰苛酷<hi>謂用刑繁苛/殘虐踰法</hi>狡佞<hi>謂傾</hi>
<hi>險巧詐危人自安</hi>昬懦<hi>謂不曉物情/依阿無守</hi>貪縱<hi>謂饕餮無厭任情不法</hi>凡應薦<lb/>
舉者州舉之部使者部使者舉之朝廷皆籍記姓名随<lb/>
材任使又慮一路一州官吏衆多長吏覺察不盡望令<lb/>
監司専按守倅路都監以上守倅按察在州兵曹職官<lb/>
以上及諸縣令丞所舉失實者取㫖竄責失按察者遞<lb/>
降差遣一資餘所部守監司守倅皆得舉按但不坐失<lb/>
察之罪從之<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-6b"/>
庚午詔武舉人依府監年數與免觧用兵部請也　詔<lb/>
自今州軍按發官吏應申諸司差鞫者先申提刑司如<lb/>
提刑有妨礙聽申轉運司次申安撫使時湖北提刑司<lb/>
言自去年降㫖之後<hi>去年九月乙亥</hi>諸州按發公吏並申夲路<lb/>
諸司諸司據所申各選官前去切慮紛雜併至亦有州<lb/>
郡揀擇一司申乞者皆失元降指揮之意乞指定行下<lb/>
故有是㫖<lb/>
壬申金國賀生辰使資徳大夫祕書少監王可道副使<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-7a"/>
定逺大將軍行太子左監門兼尚廐局副使王蔚入見<lb/>
戊寅户部侍郎趙令詪等言客人齎錢銀赴左藏庫送<lb/>
納却兌支江浙荆湖福建等路合起赴行在綱錢既免<lb/>
起綱勞費又無抛失之患公私兩利若更加優潤庻可<lb/>
兌納増廣除福建路依元㫖外餘路州軍毎千支優潤<lb/>
錢自九文至五十文凡十五等並於應起脚乗糜費錢<lb/>
内支給大約水脚費百錢者給其半他以是為差剰數<lb/>
令逐州樁収附綱送納從之<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-7b"/>
庚辰右奉議郎梅執仁特差主管台州崇道觀執仁執<lb/>
禮兄也<lb/>
壬午上諭大臣曰聞士大夫赴調者衆當此炎暑三省<lb/>
樞宻院可速行措置差注毋得留滯時在部選人七百<lb/>
餘員而所榜之闕未及其半故留滯如此既而權吏部<lb/>
侍郎葉義問請諸州司法及監場官並破格差注其監<lb/>
司州郡重叠奏舉改官有誤選人到部者許本部檢舉<lb/>
依法以違制論從之<hi>義問申請在六月辛夘</hi>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-8a"/>
六月甲申朔同知樞宻院事王綸為大金奉表稱謝使<lb/>
保信軍承宣使知閤門事曹勛副之<hi>使名㨿日歴所書如此然不知當時</hi>
<hi>所謝何事也</hi>時士大夫數言敵情難信請飭邉備沈該等不<lb/>
以為然奏遣大臣徃探敵意且尋盟焉<lb/>
乙酉詔减荆南府經緫制錢四千七百緡以左奉議郎<lb/>
通判府事張震言民力未復無可收趂也　太一宫道<lb/>
院乞買嘉興縣常平官草田三十頃罷轉運司嵗撥齎<lb/>
糧五百石從之<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-8b"/>
丙戌秘書丞虞允文兼國史院編修官　秘閣修撰提<lb/>
舉台州崇道觀劉岑知泰州詔瓊州牢城内侍李廣累<lb/>
經赦宥可特與量移<lb/>
丁亥保信軍承宣使知閤門事曹勛為昭信軍節度使<lb/>
領閤門事依前充大金奉表稱謝副使制曰念展儀而<lb/>
修聘將堅好以息民欲申有永之懽盟無易老成之舊<lb/>
徳給事中兼直學士院楊椿所草也　權尚書禮部侍<lb/>
郎兼侍講孫道夫罷為右文殿修撰知綿州道夫數言<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-9a"/>
武事沈該慮其引用張浚故出之　軍器監丞吳撝直<lb/>
敷文閣添差利州西路安撫司參議官　捧日天武四<lb/>
廂都指揮使武信軍承宣使李横為兩浙東路馬歩軍<lb/>
副都總管紹興府駐劄<hi>横自鄂州前軍統制召歸不知何故乃有此除當考</hi>　詔<lb/>
自今六參日上殿班次已定遇䑓諌官請對令轉對官<lb/>
次日上殿<lb/>
己丑秘閣修撰提舉江州太平興國宫張九成卒年六<lb/>
十八九成以病風廢且䘮明前五日兩疾頓除其親舊<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-9b"/>
皆喜至是偶與諸生讀江少虞所集皇朝類苑至章聖<lb/>
東封丁謂取玊帶事忽怒曰丁謂姦邪雖人主物亦以<lb/>
術取因不懌廢巻而入疾復作不能言一夕卒訃聞詔<lb/>
復敷文閣待制致仕<hi>九成復職在閏月乙夘</hi>
庚寅權吏部尚書兼侍讀賀允中乞再致仕不許　右<lb/>
武郎幹辦皇城司成彦忠為右武大夫以供職滿三年<lb/>
推㤙也<lb/>
辛夘右朝請大夫主管台州崇道觀万俟止提㸃荆湖<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-10a"/>
南路刑獄公事<lb/>
壬辰尚書司勲員外郎任文薦守監察御史　敷文閣<lb/>
直學士知鎮江府韓仲通移知建康府<lb/>
癸巳詔曰朕日與二三大臣宵旰圖治而士習驕怠不<lb/>
恤事機以偃蹇自如為髙以緘黙不言為智朝廷有期<lb/>
㑹而不應省部文符屢下監司郡守視之邈然豈肯恊<lb/>
濟國事可丁寕告戒并宰執䑓諌率先所職有仍前驕<lb/>
怠者重寘于法仍榜朝堂　寧國軍節度使殿前司選<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-10b"/>
鋒軍統制李顯忠陞本司選鋒軍都統制楊存中為上<lb/>
言顯忠才氣豈宜處之偏裨故有是命<lb/>
甲午端明殿學士知建康府張燾提舉萬夀觀兼侍讀<lb/>
燾以衰病力辭詔不允仍給寛假將理　右正言都民<lb/>
望言資正殿學士知洪州施鉅前帥静江當兵火之後<lb/>
不能撫綏遂致强暴殺人及移洪州敗闕尤甚盗賊横行<lb/>
詔與宫觀　崇正寺主簿趙廱司農寺主簿韓元龍並<lb/>
遷本寺丞　中書言淮東帥漕係朝廷重寄鄧根孟處<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-11a"/>
義到任已久有合措置便民事並無所建明詔令具析<lb/>
申尚書省詔揚州增招使臣効用通舊以五百人為額<lb/>
以淮東帥司言本州無兵故也<lb/>
丙申知樞宻院事陳誠之充資政殿學士知泉州誠之<lb/>
抗章求去故有是命　言者論比年權富之家以積錢<lb/>
相尚多者至累百鉅萬而少者亦不下數十萬緡奪公<lb/>
上之權而足私家之欲富者日益富而貧者日益貧乞<lb/>
為之限戶部請令民户積錢毋得過萬緡官户倍之滿<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-11b"/>
二年不易他物者拘入官許告賞從之<hi>七月乙巳所書可參考</hi>
丁酉詔累禁不得與苞苴交結而邇来尚或有之其在<lb/>
州縣則科取扵民在軍旅則掊尅卒伍盈車接艦珍甘<lb/>
技巧以為賂遺可不痛革夫居上位者必有所欲而後<lb/>
人得因其所欲以濟請託之私宜申戒飭有犯重寘於<lb/>
法斷在必行仍令䑓諌糾彈在外令監司按劾　池州<lb/>
駐劄御前諸軍都統制岳超乞於見管軍額外増招兵<lb/>
校三千人許之<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-12a"/>
戊戌中書言昨令諸路州軍選禁軍之半教習弓弩以<lb/>
偹朝廷抽取拍試竊慮嵗久諸州吝扵賞給教習稍墮<lb/>
緩急本處無以使喚詔諸郡守臣各具見管的實弓弩<lb/>
手彊壮人數及教閱次第申尚書省　國子博士史浩<lb/>
為秘書郎兼普安恩平郡王府教授　太學博士劉度<lb/>
為秘書省正字太學録李石為太學博士　名烏江縣<lb/>
西楚覇王項籍廟曰英惠<lb/>
己亥王綸曹勛辭行　參知政事陳康伯兼權樞宻院<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-12b"/>
事以西府全闕故也　資政殿學士知泉州陳誠之未<lb/>
辭侍御史朱倬殿中侍御史任古劾誠之附㑹秦黨旋<lb/>
躋顯途冒處樞庭無補國論方欲論列已見罷遣復叨<lb/>
峻職典大郡天下何觀詔誠之與宫觀免謝辭　鄂州<lb/>
駐劄御前諸軍都統制田師中遣其子右承奉郎公輔<lb/>
入見特遷右奉議郎直秘閣賜三品服遣還時師中創<lb/>
増軍校三千八百人户部請以江西經制錢總領所樁<lb/>
管銀應付支用從之<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-13a"/>
庚子資政殿學士陳誠之落職依前左中大夫提舉江<lb/>
州太平興國宫左司諌何溥右正言都民望言誠之自<lb/>
擢右府首尾三年其所建明惟禁止玳瑁鹿胎一事而<lb/>
又招集富商出入門下以置田之多寡為官資之髙卑<lb/>
使其謀國如家見義如利施之職事豈無裨益今富貴<lb/>
已盈志欲已滿設為詭辭容身而出此豈朝廷所望於<lb/>
大臣者哉望將誠之鐫職罷祠以為具臣尸素不職之<lb/>
戒故有是命<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-13b"/>
辛丑左朝奉大夫李光守本官致仕光既許便居行至<lb/>
江州而卒年八十二其家乞以本官致仕許之<hi>三十一年三月</hi>
<hi>辛夘追復</hi>　秘書省著作郎楊邦弼為尚書禮部員外郎陳<lb/>
俊卿為司勲員外郎<lb/>
壬寅崇信軍節度使龍神衛四廂都指揮使主管侍衛<lb/>
歩軍司公事趙宻為太尉以積閥遷也時殿前司統制<lb/>
官輔逵王剛陞領防禦團練使中書舍人洪遵言近制<lb/>
管軍十年一遷二人尚未滿嵗上喜曰趙宻去歲求遷<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-14a"/>
詞臣謂宻為節度方九年逮今乃除太尉卿論二人軍<lb/>
中自以為當命遂格<hi>按去嵗詞臣乃楊椿周麟之二人未知何人建言當考以日歴考之</hi>
<hi>輔逵此時為右武大夫忠州團練使王剛為拱衛大夫忠州刺史</hi>　秘書省正字魏志<lb/>
為校書郎兼普安恩平郡王府教授時楊邦弼陳俊卿<lb/>
以久次為郎故志與史浩並命志吳縣人也　初左朝<lb/>
請郎提舉兩浙西路常平茶鹽公事吕廣問入對言常<lb/>
平義倉之法廣儲蓄以待不時之湏祖宗長慮逺計也<lb/>
事久廢弛名存實亡縱有見存類多陳腐主藏之吏不<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-14b"/>
過指廪固扄執虛劵以相授受而已盖縁法禁至重干<lb/>
連猥多上下含糊莫敢輕發望毎路遣官一員同提舉<lb/>
官徧行檢察若干係積久欠折騐實除豁若干係近新<lb/>
借兊責限補還自餘實在若干嚴切樁管今後依條對<lb/>
兊先交新米入倉方得支撥陳米雖目前不免有除豁<lb/>
之數然虛掛文歴有名無實决不可得之物存之無益<lb/>
庶幾日後見在皆是的實不與虛數相參衮同失陷臣<lb/>
契勘常平錢物兵火以来前後因循全失稽考今若付<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-15a"/>
所司盡湏起獄其間嵗月浸久逃亡貧戸無可理償若<lb/>
止令申嚴即恐依前但為文具詔户部㸔詳至是遣司<lb/>
農寺丞韓元龍徃浙西通判平江府任盡言徃江東餘<lb/>
路委漕臣覈實仍將浸支借兊失陷數目報提舉常平<lb/>
官措置<hi>七月己亥元龍奏請可考</hi>
甲辰詔直秘閣知揚州鄧根無所建明可與宫觀　秘<lb/>
閣修撰新知泰州劉岑知揚州　左朝議大夫鄭作肅<lb/>
復直秘閣知鎮江府時居民遺火都統制劉寳遣其下<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-15b"/>
救之因而大掠作肅以為言他日又火寳恨之閉壁不<lb/>
出下令曰輙出救者死城中半為煨燼倉米被燔者數<lb/>
萬斛　右武郎帶御器械吳挺為利州路兵馬鈐轄尋<lb/>
以解帶恩遷挺右武大夫封其妻李氏為淑人遣還時<lb/>
上已召吳拱還朝故因挺求歸而有加命　端明殿學<lb/>
士提舉萬夀觀兼侍讀張燾累章告老詔許歸饒州<lb/>
飬疾仍免朝辭竢秋凉時赴闕供職<lb/>
乙巳侍御史朱倬殿中侍御史任古同班入對共奏尚<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-16a"/>
書左僕射沈該天資踈庸人品凡下自居政地首尾數<lb/>
年曽無建明以禆國論惟知冒寵黷貨無厭請託公行<lb/>
賄賂坌至縱令子弟凌轢州縣起造第宅騷擾公私貪<lb/>
鄙之迹不可毛舉上孤陛下之恩下失四海之望乞賜<lb/>
罷黜别寘典憲　直秘閣知明州趙善繼罷善繼為政<lb/>
殘酷民有犯私酤者毁其居罰緡錢以千計兩浙轉運<lb/>
副使趙子潚湯沂浙東提㸃刑獄公事徐度提舉常平<lb/>
茶鹽公事都絜交章奏其事詔善繼奉祠給事中周<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-16b"/>
麟之言善繼自知明州瘐死者六七十人明州之人謂<lb/>
其慘酷在秦棣王㑹曹泳之上諸司坐視已久近方按<lb/>
發觀其奏牘亦未能盡䟽其惡鐫官禠職以為中外之<lb/>
戒詔善繼放罷<lb/>
丙午左司諌何溥右正言都民望同班入對共奏左僕<lb/>
射沈該性資庸回志趣猥陋自為小官已無㢘聲徒以<lb/>
在州縣諂諛秦檜遂䝉提挈濫厠禁嚴連帥梓䕫畧<lb/>
無善狀以子弟為商賈以親信為爪牙汙穢之蹤白<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-17a"/>
簡可覆陛下比因更化之初録其一得之慮起之謫籍<lb/>
擢在政途俾得自新以圖報塞首冠台席亦既三年舉<lb/>
措乖方積失人望凡是差除莫先親舊引所厚善置在<lb/>
要津請託公行幾成市道夫宰相之職無所不統而該<lb/>
乃謂軍旅錢榖之事各有司存凡百文書謾不加省陛<lb/>
下近念士人留滯逆旅特降睿㫖令速差注旬日以来<lb/>
未聞有不因介紹而得之者道路怨嗟惟恐其不疾顛<lb/>
也伏望宸斷亟賜罷黜上謂溥等曰朝廷進退大臣誠<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-17b"/>
非細事祖宗自有恩數於是溥等皆退而俟命尚書左<lb/>
僕射同中書門下平章事沈該乞罷政詔不允<lb/>
丁未詔自今武臣不得以綱賞遷正使中書舍人門下<lb/>
兼權樞宻都承㫖洪遵言祖宗以来武臣轉至諸司使<lb/>
者甚少舉審官之籍不滿數百人得之既艱人以為重<lb/>
自兵興以来用武功賞官者衆今自武翼大夫以上至<lb/>
不可勝紀既無員闕處之至欲附就指使押隊之屬而<lb/>
不可得朝廷雖知其然未有以澄汰之則遷升之路有<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-18a"/>
不可不為之防者臣攝承宻命毎見諸路所遣押馬綱<lb/>
使臣多是見任大夫者一歲之間當轉官者亡慮數十<lb/>
人此而不革何以善後望倣文臣承議郎以上不得押<lb/>
綱條例庶幾班列稍簡可待立功之士故有是命　尚<lb/>
書左僕射同中書門下平章事沈該再乞罷政詔不<lb/>
允　初行在諸軍馬料歲用大麥七十萬斛其半令浙<lb/>
西諸郡民以苖米折納至是平江湖秀三郡積水冒田<lb/>
有司請令民間毎米一斛輸稻穀倍之中書舎人兼權<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-18b"/>
樞宻都承㫖洪遵言三郡連年水災民食不繼今麥價<lb/>
不下於米奈何指夏以為秋衍一以為二使之剥膚竭<lb/>
髄終擠溝壑乞令三郡盡免科折餘郡則以苖一斛折<lb/>
麥一斛五㪷庶民間可以折納不至重困事下户部復<lb/>
不行遵在中書兼承宻㫖毎邉防民隠必為上言之北<lb/>
人索絳陽郭小的安化劉孝恭等三百家遵執不可軍<lb/>
器刓弊命遵料簡遵區别良窳衆謂熟於軍旅者所<lb/>
不及由是上意益嚮用之<hi>二事以遵行狀附見其月日當考</hi>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-19a"/>
戊申言者奏行在軍衣踈紕上謂湯思退曰諸郡絹綱<lb/>
固有髙下聞本庫官吏分作數等最髙者應副親舊權<lb/>
貴其次官吏以其最下者給諸軍是致人户嗟怨自今<lb/>
可衮同支散仍諭版曹譏察之　秘書省正字林之竒<lb/>
守校書郎　左廸功郎胡憲守大理司直制曰爾父子<lb/>
兄弟皆以道名而爾志行安恬學術醇正尤見稱扵士<lb/>
大夫間寘之中都姑以示用毋云棘寺之屬而不屑就<lb/>
也　詔右武大夫永州團練使帶御器械李彦實自藩<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-19b"/>
邸事朕至今三十六年勤勞備著可特落階官　忠訓<lb/>
郎閤門祇候劉汜為閤門宣賛舍人汜從錡在荆南上<lb/>
召見扵内殿而有此命　侍御史朱倬殿中侍御史任<lb/>
古言臣謹按宰相沈該頃在蜀部買賤賣貴舟車絡繹<lb/>
不舍晝夜蜀人不以官名之但曰沈本盖方言以商賈<lb/>
為本也其在相位又暗大體如以二子改合入官為請<lb/>
嘗被繳駁其兄調身為帥臣捕獲小㓂而該張大其事<lb/>
遽除次對又進階官此類繁不敢悉數大抵輕爵禄以<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-20a"/>
市私恩布親故以責酬賂耄將及之不知戒得衰病日<lb/>
加不省國事欲望宣降累章將該罷黜以為大臣簠簋<lb/>
不飭背公營私者之戒諌官何溥都民望亦言近嘗列<lb/>
奏宰臣沈該過惡乞行罷黜陛下禮貌大臣未賜俞允<lb/>
然臣等官以諌為名見惡不擊與擊而不去皆為失職<lb/>
該頃帥東蜀繼移夔府常令親随人與其子弟用官舟<lb/>
載川貨公然販賣至荆南為守臣孫汝翼拘留追納稅<lb/>
錢二千餘貫未幾召用賜對之初即復私讎汝翼報罷<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-20b"/>
聞者莫不寃之况又在相位黷貨無厭或啗其子而得<lb/>
刪定<hi>謂王方修</hi>或賂其壻而得良官<hi>此謂葛立方</hi>因縁増加以至<lb/>
侍從近觀大理評事八員而寄居霅川者五類皆富室<lb/>
右族豈無因而致哉夫宰相如此陛下不亟賜竄逐而<lb/>
猶望其代天工熈帝載非臣等之所知也<lb/>
己酉特進尚書左僕射同中書門下平章事沈該充觀<lb/>
文殿大學士提舉臨安府洞霄宫　侍御史朱倬等言<lb/>
臣聞天人相與之際不啻影響之速所以彌綸輔相之<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-21a"/>
者職在宰相人君揆燮調之當否而拜罷陞黜之政行<lb/>
焉則天道何逺之有謹按沈該壟斷之夫不學無術占<lb/>
籍吳興其門如市百姓目之為湖州市惡結不觧其咎<lb/>
動天去歲水澇為沴咸曰繫該之由漢法隂陽不和則<lb/>
册免簠簋不飭則請罪今該之罷兼是二者反以大觀<lb/>
文寵其行是賞姦也姦而賞之雖堯舜不能為治又况<lb/>
邇者暑雨頻仍幾扵害稼天恩俯從臣等所請不能終<lb/>
日雲隂觧駮陽光騰耀天人之際如此百姓之心如彼<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-21b"/>
欲望將該落職奉祠以順天人之意諌官何溥等亦言<lb/>
該過惡暴著而使得被寵名以歸若名遂身退之所為<lb/>
者豈聖朝所以示好惡明黜陟伏望亟行追奪仍降前<lb/>
後章䟽付外施行以慰公論　右承議郎知平江府常<lb/>
熟縣丞江續之監登聞鼓院<hi>此亦為張孝祥被劾事</hi>　直秘閣致<lb/>
仕王縉卒年八十七<lb/>
庚戍詔沈該依前特進觀文殿大學士致仕該以言者<lb/>
彈擊未已上䟽力辭職名乃有是命<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-22a"/>
閏六月癸丑朔右朝請大夫王珏知真州<lb/>
太尉知荆南府劉錡請益戍甲寅馬軍選兵千人騎二<lb/>
百戍之<lb/>
乙夘閤門宣賛舍人新江南東路兵馬都監兼荆南府<lb/>
駐劄効用統領官<hi>按此句上疑脱人名</hi>特免囬避用劉錡請也錡<lb/>
又奏已招効用三千人乞分三等上等三分月支錢九<lb/>
千米九㪷中等三分月支錢七千下等四分月支錢六<lb/>
千米皆八㪷仍扵初招日先支下等錢米俟及半年委<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-22b"/>
重臣閱試事藝精熟者逓陞如將来上等事藝精熟之<lb/>
人依諸軍効用例遷補官資從之　勑令所删定官王<lb/>
萬修罷放謝辭　淮南轉運判官兼淮西提刑張祁言<lb/>
本路沿邉廬濠蔣州安豐軍民力凋弊所入不能自給<lb/>
即無認定本司錢物至於蔣州自罷𣙜場却從本司支<lb/>
撥應副本司全仰沿江諸郡合起窠名以給支費而諸<lb/>
郡亦自匱乏他欠既多無從追理竊見無為軍贍軍酒<lb/>
庫歲收息錢八千緡起赴御前激賞庫乞權𨽻本司應<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-23a"/>
副支遣從之　左朝奉郎史才卒<lb/>
丙辰秘閣修撰新知明州董苹權尚書戸部侍郎<lb/>
丁巳户部言秋成不逺欲預行儲蓄收糴以為賑貸之<lb/>
備今科降本錢及取撥常平司作賑糴錢令江湖浙西<lb/>
路漕司選官置塲或就客販增價收糴米共二百三十<lb/>
萬石内浙西一百萬石並起赴鎮江平江府常州江東<lb/>
五十萬石赴建康府太平池州江西三十萬石赴江州<lb/>
湖南二十萬石赴荆南湖北三十萬石赴荆南府鄂純<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-23b"/>
州毎石降本錢二千以闗子茶引及銀充其數從之<lb/>
直秘閣兩浙西路提㸃刑獄公事邵大受行尚書左司<lb/>
員外郎<lb/>
戊午左太中大夫敷文閣待制知福州沈調左朝散大<lb/>
夫知袁州葛立方並罷調降授左中大夫仍落職侍御<lb/>
史朱倬殿中侍御史任古言調姦贓巨蠧前知臨安縣<lb/>
贓汙狼籍帥臣毛友加項禁勘獄情已具而遇大霈弟<lb/>
該執政擢自冗散躐帥七閩張大海㓂以為調功誣罔<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-24a"/>
君父濫進官職福州寺院自張守惡闗節之弊革以實<lb/>
封調則賄賂公行福建貨鹽之弊已為重困百姓詔㫖<lb/>
矜恤深照民瘼調悉不顧自賣安撫司鹽督責嚴酷杖<lb/>
背相望乞行貶竄為贓吏之戒立方汙賤躁進先因賂<lb/>
該之壻自曹郎而旋至侍從今又賂該之子自起廢而<lb/>
遽守萍鄉在秦檜時曾乞以檜不合者立為黨碑檜雖<lb/>
不從人皆憤怒望賜罷黜故有是命　詔歸朝歸附人並<lb/>
以歸本朝日所給付身照使雖不曾帶到偽地被受文<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-24b"/>
字亦與放行令吏部榜諭　淮南轉運判官張祁言左<lb/>
朝奉郎知和州俞畢自謂學有師承廼中庸大學之道<lb/>
而過不自反實欺世盗名之人去嵗秋潦境内不熟抑<lb/>
勒百姓减放至少又於常賦之外以和糴為名科米三<lb/>
千餘石預借州縣来年稅錢急於星火一郡受害詔放<lb/>
罷　初有詔四川隔槽酒務有敗壊處改作官監而縂<lb/>
領財賦許尹言隔槽酒務自改置以来係人户自偹本<lb/>
所趂辦大軍折估若改作官監合用年計本錢至多無<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-25a"/>
可應副成都府路轉運副使王之望言隔槽酒務既是<lb/>
槽務認定月額其監官别無職任又多徇私作過甚為<lb/>
公私之蠧今欲随宜革弊莫若减罷官監今見界槽户<lb/>
承買如不堪倚仗或不願接續即别召人委自知縣任<lb/>
責驅催量支食錢本路隔槽一百三十四共减監官七<lb/>
十一員從之<lb/>
己未尚書户部郎中莫濛責監饒州浮梁縣景徳鎮税<lb/>
坐打量江浙淮東沙田蘆場奉行失實拘催及扵貧民<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-25b"/>
故也仍詔所増租課皆罷以示優䘏<lb/>
辛酉直顯謨閣知臨安府張偁充秘閣修撰知明州<lb/>
直秘閣兩浙轉運副使趙子潚直敷文閣知臨安府<lb/>
右朝奉郎通判無為軍孔瓉知和州　工部言軍器所<lb/>
役人比舊数多昨發囬兩浙路兵匠欲揀其壮者復令<lb/>
赴所從之　詔諸路常平司以見管錢三分之一措置<lb/>
糴米以偹樁積<lb/>
壬戍詔無為軍崑山縣礬場所收錢權以四萬緡為<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-26a"/>
額<lb/>
癸亥武功大夫貴州團練使鎮江府駐劄御前後軍副<lb/>
統制李寳添差兩浙西路兵馬副都監臨安府駐劄不<lb/>
釐務寳與統制劉寳不恊領殿前都指揮使職事楊存<lb/>
中言於上乃令赴行在罷從軍<lb/>
甲子詔觀文殿大學士沈該落職依前特進致仕侍御<lb/>
史朱倬等言臣等屢拜章疏則四方萬里何以知其罷<lb/>
黜之由詔䑓諫章䟽令報行倬又與左司諫何溥等論<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-26b"/>
列不已乃有是命倬又請罷福建安撫司官賣鹽以寛<lb/>
民力復寺院實封投買之法以其錢助軍衣及百姓非<lb/>
泛雜科從之　尚書吏部員外郎兼權右司郎官周操<lb/>
提舉福建路常平茶鹽從所請也　詔荆南見有屯駐<lb/>
官軍帥臣劉錡可帶節制屯駐御前軍馬<lb/>
乙丑右朝請大夫知道州向子忞直秘閣知廣州　左<lb/>
大中大夫李椿年卒<lb/>
丙寅右承奉郎吳曽守宗正寺主簿　左廸功郎李<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-27a"/>
浩充𠡠令所刪定官浩臨川人也　詔左從政郎黄文<lb/>
昌已降召赴行在指揮更不施行文昌為起居舍人<lb/>
張孝祥所厚既辭崇徳之辟<hi>事具今年二月甲寅</hi>有詔召之殿中<lb/>
侍御史任古劾文昌隂險狂率公私誕謾以掠虛譽命<lb/>
遂寢<lb/>
丁卯寧武軍承宣使侍衛歩軍司第一將統制官戚<lb/>
方為本司前軍都統制以主帥趙宻薦其累立竒功可<lb/>
以倚仗也　武功大夫忠州刺史孟邦傑為江南西路<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-27b"/>
兵馬鈐轄<hi>邦傑邦榮弟</hi>
戊辰大省淮西冗官自通判教授諸司屬官兵職曹官<lb/>
巡檢主簿下至指揮醫官凡百六十員以事簡民稀州<lb/>
郡無以供億故也　直徽猷閣知福州程芾左朝散大<lb/>
夫通判福州趙勣之並降一官本州左右司理參軍何<lb/>
緯徐敦石並放罷先是本路提㸃刑獄公事樊光逺奉<lb/>
詔慮囚而福州司理院無罪繋獄者百四十人光逺悉<lb/>
釋之乃以聞故有是命既而本路運判官趙不溢奏芾<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-28a"/>
用心詳審但年老多忘遂致淹延乞與宫觀三省言建<lb/>
州乃不溢置司所在便文自營弛慢不職詔芾如奏不<lb/>
溢降一官<hi>不溢降官在是月丙子</hi>　左司諫何溥言知徽州潘莘<lb/>
乃沈該之甥壻自該召用引在郎曹凡士大夫之干求<lb/>
差遣者舉集其門珍玩苞苴何所不有尋為䑓諌所言<lb/>
劾章不下濫從外補士論不平乆矣望賜罷黜仍永不<lb/>
得與堂除從之　詔建康鎮江府起發氷叚勞費人力<lb/>
可並罷<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-28b"/>
己巳故責授嚮徳軍節度副使王庶追復資政殿學士<lb/>
故責授秘書少監黄潜厚追復左通議大夫官子孫有<lb/>
差<hi>淳熈中諡庶曰敏節</hi>　右承議郎新通判蘄州向澹改通判平<lb/>
江府澹子諲子用守臣敷文閣待制陳正同請也既而<lb/>
左司諫何溥言守臣辟差通判於法有礙乃罷之<hi>澹罷在是</hi>
<hi>月壬辰</hi>
辛未左司諌何溥言制官必正其名然後責有所歸治<lb/>
事必即其所然後課無不辦鄱陽永年永豐兩監當<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-29a"/>
諸路鼓鑄之半鉛錫銅鐵四面輻輳祖宗以來置其地<lb/>
宜矣比年有司措置無法所得不償所費遂請廢罷<lb/>
朝廷初欲分𨽻漕司而諸路隔越不相統轄其勢無以<lb/>
通融遂議總制於版曹訪聞拘收銅器所在山積類乏<lb/>
鉛錫致妨鼓鑄正使一司官吏措置檢察朝夕不懈猶<lb/>
懼乏事况提領端坐省部而可以責辦於數千里之<lb/>
逺者乎人謂此議發於沈調而該主之故二三年間雖<lb/>
版曹亦知其非而未敢請自該之罷論者翕然以為<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-29b"/>
當復盖利害彰灼不待辨而自明也詔令給舍議中書<lb/>
舍人洪遵等議曰唐有鼓鑄使國朝或以漕臣兼領或<lb/>
分道置使或釐為二司自中興以來置都大提㸃官事<lb/>
權太重官屬太多動為州縣之害但當随時之宜為救<lb/>
弊之計間者亟行廢罷事出倉卒既罷之後又無一<lb/>
定之論初委轉運使又委提㸃刑獄又委郡守貳號令<lb/>
紛紛不一鼓鑄益少乃命版曹提領雖以侍從臨之然<lb/>
官守不専勢難踰度而屬官有幹辦公事又有措置<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-30a"/>
官間一差出州縣承迎甚於使命則命權視前日又重<lb/>
矣罷提㸃一人官屬十餘人而總以侍從置在京官屬<lb/>
四員下至胥吏之類額雖减而月給數倍則官屬視前<lb/>
日又不少矣異時提㸃坑冶以一職名官猶懼不濟而<lb/>
况版曹錢穀之司逺在數千里外符檄徃来安能辦治<lb/>
官屬之出不過毛舉細事以塞責耳遵等竊以為復<lb/>
置便今欲参照祖宗舊制及今日利害以江淮荆浙福<lb/>
建廣南路提㸃坑冶鑄錢公事繫銜與轉運判官序官<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-30b"/>
依舊於饒贛二州置司輪年守任専以措置坑冶督責<lb/>
鼓鑄為職如州縣於坑冶不職許從本司按劾饒贛州<lb/>
置屬官各一員韶建州置檢踏二員别置秤銅催綱官<lb/>
各一員專差武臣詔依給舍議罷提領官　權户部侍<lb/>
郎董苹言民有常賦國有經費㑹天下之賦以資國用<lb/>
使州縣以時催供部使者以時程督綱目俱存何有不<lb/>
足然今賞罰有一定之格而論賞者紛紛被罰者甚鮮<lb/>
有勸無沮孰不弛廢望許户部擇違慢最甚者具名以<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-31a"/>
聞特賜降責庻使人知警懼而財用無散逸嵗計可以<lb/>
指擬從之　詔州縣書坊非經國子監㸔詳文字毋得<lb/>
擅行刋印以言者論私文異教或傷國體漏泄事機鼓<lb/>
動愚俗乞行禁止也　初賜秘書省曝書㑹錢千緡令<lb/>
本省自辦罷臨安府應副　言者論近者蠲除闗市榖<lb/>
米之税而諸郡禁民私相糶糴皆令從官中請斛遣官<lb/>
監視毎斛有收斛子錢一二百者他費又倍之望行禁<lb/>
止詔監司覺察<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-31b"/>
癸酉給事中修國史兼直學士院周麟之為翰林學士<lb/>
修國史　權尚書工部侍郎王晞亮兼權給事中　起<lb/>
居舍人張孝祥試中書舍人　秘書少監黄中為起居<lb/>
郎殿中侍御史任古監察御史汪澈為殿中侍御史<lb/>
尚書都官員外郎楊倓直秘閣提舉兩浙西路常平茶<lb/>
鹽公事以其父存中援更迭詔書有請也　右正言都<lb/>
民望言近降指揮依户部措置儲蓄收糴米斛此大務<lb/>
也然其間措置有未當約束有未盡倉場情弊中外<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-32a"/>
一同交納邀求在所不免若和糴之價不髙扵市直人<lb/>
誰肯就場申糴又物價髙下隨時低昂官私收糴之初<lb/>
畧集行人供具三等價直後有増减更不復問所以民<lb/>
間雖與中交易謂宜約束依公實増勿為文具隨時増<lb/>
减勿為定價又所糴米專委知通認數樁管縁交量<lb/>
損折或積久米乾重以䑕雀之耗若令認定必致増損<lb/>
斗面誅求於民又以銀折錢須依市價折支方使人無<lb/>
詞說茶關充本須刷實錢應副方得事務濟集望申<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-32b"/>
命有司講畫曲盡詔戸部措置户部乞令諸州守倅逐<lb/>
旬審度估定毎石量増市價一二百錢毎樁收及一年<lb/>
聼除一釐充折耗之數仍令牙人把斛交量勿用㪷子<lb/>
官吏量給湯茶食錢毎糴及五萬石减磨勘半多者併<lb/>
賞其闗子茶引並令漕司先兊見緡從之<lb/>
甲戍直秘閣主管台州崇道觀范如圭知泉州　左朝<lb/>
散郎馮時行知黎州用王剛中薦也　詔淮西馬歩軍<lb/>
副總管兼權知廬州劉綱給真俸<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-33a"/>
丙子左從事郎新主管户部架閣文字查籥為秘書<lb/>
省正字　武畧大夫新荆湖北路兵馬鈐轄魏震兼權<lb/>
知荆門軍<lb/>
丁丑潭州觀察使樞宻副都承㫖吳拱為利州西路駐<lb/>
劄御前中軍都統制充階成西和鳳州路兵馬都鈐轄<lb/>
兼知成州拱乞依例陞充副都總管從之<hi>拱陞總管在是日</hi>
戊寅詔故左奉議郎秘書省校書郎任質言特與一子<lb/>
恩澤以秘書少監任古等援常明故事有請也<hi>常明事在紹興</hi>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-33b"/>
<hi>九年十月</hi>時校書郎洪邁當草奏僉謂質言故諫官伯雨之<lb/>
孫篤學安貧議論勁正乞特官其嗣以勸忠義正字劉<lb/>
望之摘邁草曰只如此意似不廣宜増數語云亦使四<lb/>
方英俊知館閣養士雖其不幸亦䝉哀恤如此邁既<lb/>
如其言私怪之未逾月望之暴得疾一夕卒其官亦左<lb/>
奉議郎同舍又請宰相湯思退曰若更行此遂成永例<lb/>
恐議者不以為然聞其生前多著書若悉上送官亦可<lb/>
持以為說秘書丞虞允文乃諭其家盡録望之遺文<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-34a"/>
合數百巻上之下兩省㸔詳俄而思退去位事竟寢<lb/>
己夘加諡秦魯國賢穆大長公主為賢穆明懿以其子<lb/>
少傅榮國公忱援故事有請也　軍器監主簿馬騏言<lb/>
陛下加惠蜀民日者命有司除放州縣虛額錢此舉所<lb/>
繋利害甚重凡所謂虛額者皆出於鹽酒之課盖鹽泉<lb/>
有盈縮則煎煮之數不能無多寡人烟有稀稠則酤賣<lb/>
之數不能無通塞向者有司但持目前一定之額而課<lb/>
其息將新盖舊用實填虛卒以無償徒費督責望下<lb/>
<pb n="KR2b0024_WYG_182-34b"/>
四路監司取見鹽酒課利三年内所收實數以酌中一<lb/>
年為額使之趂辦其目前虛額之數盡與蠲除詔總領<lb/>
所相度申省　詔故左朝奉大夫孫佑追復直徽猷閣<lb/>
官一子以其家自訴為李綱私意奏劾坐遣而死故也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　建炎以來繋年要録巻一百八十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>