<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>記纂淵海卷四十五</head>
    <p>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　記纂淵海卷四十五　　　宋　潘自牧　撰<lb/>
　　性行部<lb/>
　　　奔競<lb/>
經<hi>闕</hi>
子髙門懸薄無不走也<hi>荘子</hi>
史宋公子鮑無日不數於六卿之門<hi>左文十六年</hi>鄒陽曰何<lb/>
王之門不可曳長裾乎<hi>西漢本傳</hi>王氏方盛賓客滿門五侯<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-1b"/>
各有所厚不得左右唯樓䕶盡得其歡心<hi>前漢互入交結</hi>張湯<lb/>
造請諸公不避寒暑　鄭當時為太子舍人每五日洗<lb/>
沐嘗置驛馬長安諸郊請謝賓客夜以繼日至明旦常<lb/>
恐不徧<hi>西漢本傳</hi>持苞苴而請謁效鷹犬以飛馳奔走權門<lb/>
<hi>唐𤣥宗贊</hi>唐順宗永貞元年王叔文王伾等任事十餘家之<lb/>
門車馬如市客候見叔文伾者至宿其坊中餅肆酒壚<lb/>
下一人得千錢乃容之<hi>通鑑互入無恥</hi>
集抗塵容而走俗狀<hi>北山移文</hi>朝集金張館暮宿許史廬<hi>左太</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-2a"/>
<hi>沖詩</hi>悠悠風塵皆奔競之士<hi>于令升晉紀論</hi>望影星奔藉響川騖<lb/>
雞人始唱鶴盖成隂髙門旦開流水接軫<hi>劉孝標絶交論</hi>出没<lb/>
風塵之内漂淪名利之間<hi>駱賓王</hi>朝叩富兒門暮隨肥馬<lb/>
塵　出入朱門家<hi>杜詩</hi>三百六旬長擾擾不衝風雨即塵<lb/>
埃<hi>韓集</hi>惟名利之都府兮羌衆人之所馳竸乗時而射利<lb/>
兮紛變化其難推<hi>復志賦</hi>蠅營狗苟　伺候於公卿之門<lb/>
奔走於形勢之途足将進而趑趄口将言而囁嚅處汙<lb/>
穢而不羞觸刑辟而誅戮<hi>韓集</hi>縦談作者之筵曳裾名卿<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-2b"/>
之門抵掌峩弁厚自潤澤進越無恧<hi>栁集</hi>僧臨大道閱浮<lb/>
生来往憧憧利與名二十八年何限客不曽閒見一人<lb/>
行<hi>元微之集互入識者所規</hi>抗喉舌胝敏拇以干東諸侯<hi>劉賓客</hi>客路<lb/>
如天逺侯門似海深<hi>杜荀鶴集</hi>觸熱到人家<hi>唐陳暁詩</hi>到處公卿<lb/>
席無辭酒盞深<hi>白樂天互入無恥</hi>匣有青萍笥有書何門不可<lb/>
曳長裾<hi>吕和叔</hi>
本朝皇皇走聲利與日争寸晷<hi>歐公集</hi>梁何思澄終日造<lb/>
謁每宿夕作名紙一束曉便命駕朝賢無不悉狎所在<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-3a"/>
命食<hi>續世說</hi>
　　　卓行<lb/>
經君子獨立不懼　君子以立不易方　不易乎世不<lb/>
成乎名<hi>易</hi>儒有澡身而浴徳世治不輕世亂不沮同弗<lb/>
與異弗非也其特立獨行有如此者<hi>禮記</hi>
史原憲閭巷讀書懐獨行君子之徳義<hi>史記游俠傳</hi>絶世而<lb/>
獨立<hi>西漢李夫人傳</hi>蕭詧不好色惡見婦人相去數丈猶聞其<lb/>
臭<hi>梁書</hi>陽城年少不肯娶謂弟曰吾與若孤惸相育既娶<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-3b"/>
則間外姓雖共處而益疏我不忍弟義之亦不娶遂終<lb/>
身<hi>唐書本傳</hi>
集鷙鳥不羣　懐質抱清獨無匹兮　金相玉質百嵗<lb/>
無匹<hi>楚辭</hi>清風激萬代名與天壤俱<hi>張景/陽詩</hi>砥節礪行<hi>郭有道碑</hi>
元大夫生六十餘年而卒未嘗識婦人而視錦繡<hi>元次山</hi>
士之特立獨行適於義而已不顧人之是非皆豪傑之<lb/>
士信道篤而自知明者也一家非之力行而不惑者寡<lb/>
矣至於一國一州非之力行而不惑者盖天下一人而<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-4a"/>
已矣若至於舉世非之力行而不惑者則千百年乃一<lb/>
人而已耳若伯夷者窮天地亘萬世而不顧者也昭乎<lb/>
日月不足為明崒乎太山不足為髙巍乎天地不足為<lb/>
容也<hi>韓集</hi>
　　　同流合汙<lb/>
子同乎流俗合乎汙世<hi>孟子</hi>
史與世同塵隨波瀾而俱逝<hi>北史隠逸序</hi>
　　　澹泊<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-4b"/>
經不役耳目百度惟貞<hi>書</hi>儉於位而寡於欲<hi>禮記</hi>君子之<lb/>
道淡而不厭<hi>記中庸</hi>
子含哺而熙乎澹泊<hi>郭荘子序</hi>形如槁木心如死灰　虛靜<lb/>
恬淡寂寞無為　不與物交淡之至也<hi>荘子</hi>
史不流世俗不争勢利上下無所凝滯人莫之害<hi>史記滑稽</hi>
<hi>傳序</hi>寡欲易足<hi>前漢/景帝</hi>亷靜樂道不交接世俗<hi>西漢劉向傳</hi>清靜<lb/>
無為少嗜欲不汲汲於富貴不戚戚於貧賤<hi>揚雄傳</hi>攻苦<lb/>
食啖<hi>啖當作淡西漢叔孫通傳</hi>陶潛閒靜少言不慕榮利<hi>晉書本傳</hi>晉簡<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-5a"/>
文帝性沖澹所居凝塵滿席湛如也<hi>晉書</hi>宅心事外<hi>晉書樂廣</hi>
<hi>傳</hi>王導簡素寡欲<hi>晉/書</hi>到溉虛室單牀旁無姬侍<hi>梁書</hi>澹於<lb/>
榮利<hi>北史韋瓊傳</hi>楊綰性沈靜獨處一室左右圖書凝塵滿<lb/>
席澹如也　楊綰清談終日而不及榮利<hi>唐書</hi>
傳記王恭曰恭作人無長物<hi>世說</hi>
集澹泊為徳<hi>司馬相如子虛賦</hi>慮淡物自輕<hi>謝靈運湖中作</hi>吾子洗然<lb/>
恬淡自逸<hi>潘安仁贈陸機</hi>與世無營神氣晏和<hi>稽叔夜幽憤詩</hi>林園無<lb/>
世情<hi>陶淵明塗口詩</hi>輕禄傲世與物無競<hi>文選七啓</hi>曠然無憂患寂<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-5b"/>
寞無思慮　清虚靜泰少私寡欲　憎愛不棲於情憂<lb/>
喜不留於意<hi>稽叔夜養生論</hi>養心澹然不染物累　清節素履<lb/>
<hi>陳子昂</hi>惟将淡若水長揖古人風<hi>駱賓/王</hi>吾老世味薄<hi>韓集互入</hi>
<hi>晚景</hi>門庭畏客頻　骨清慮不喧<hi>杜詩</hi>大道本夷曠髙情亦<lb/>
沖虚<hi>孟東野</hi>其如心似不然灰<hi>劉賓客</hi>面上滅除憂喜色胷<lb/>
中消盡是非心　水能性淡為吾友竹解心虛是我師<lb/>
　自盡其心延夀命無求於物長精神　五欲已銷諸<lb/>
念息世間無境可勾牽　每因齋戒斷葷腥漸覺塵勞<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-6a"/>
染愛輕六賊定知無氣色三尸應恨少恩情<hi>互入省悟</hi>彼此<lb/>
假命非本物其間何怨亦何恩<hi>白侍郎詩</hi>慣無身外事不信<lb/>
世間愁<hi>姚少監</hi>楚雲澹無心<hi>劉長卿</hi>其為心必泊然無所起<lb/>
其於世必澹然無所嗜<hi>韓集</hi>一身已無累萬事更何欲<hi>劉賓</hi>
<hi>客</hi>髙情雅淡世間稀　深與世情薄委身在丘壑<hi>劉長卿</hi>
以虛舟應物世累不能干其神　惡千金之藏鄙十卿<lb/>
之禄　治家無<graphic n="KR0903" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0903.png" mimeType="image/png"/>産奉身無長物<hi>並文粹</hi>逢人不說人間<lb/>
事便是人間無事人<hi>杜荀鶴</hi>不是眼前無俗事不闗心事<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-6b"/>
不經心<hi>元微之集</hi>
本朝淡泊味愈長<hi>歐詩</hi>道味自飴世芬莫嗅<hi>東坡祭栁子玉</hi>趙清<lb/>
獻公初知成都攜一龜一鶴以行其再任也屏去龜鶴<lb/>
止一蒼頭執事<hi>吕氏家塾記</hi>遊神清淨之庭守徳寂寞之宅<lb/>
<hi>東坡外制</hi>為嫌歸舍兒童䀨故就僧房借榻眠<hi>臨川集</hi>冷淡為<lb/>
歡意自長<hi>東坡詩</hi>棋中機械不願看琴裏語言時喜聽<hi>邵堯</hi>
<hi>夫</hi>平生輕長物身世等鴻毛<hi>僧參/寥子</hi>平生寓物不留物<hi>東坡</hi>
<hi>詩</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-7a"/>
　　　耽好<lb/>
經飲酒濡首亦不知節也<hi>易</hi>惟慢遊是好罔晝夜頟頟<lb/>
　盤遊無度　顛覆厥徳沈亂于酒　沈湎冒色　玩<lb/>
物喪志　恒舞于宫酣歌于室殉于貨色恒于遊畋<lb/>
内作色荒外作禽荒甘酒嗜音峻宇雕牆有一於此未<lb/>
或不亡　惟耽樂之從　酗于酒徳<hi>書</hi>士之耽兮猶可<lb/>
說也女之耽兮不可說也　式號式呼俾晝作夜<hi>詩</hi>流<lb/>
湎以忘本<hi>禮記</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-7b"/>
子從流上而忘反謂之流從流下而忘反謂之連從獸<lb/>
無厭謂之荒樂酒無厭謂之亡<hi>孟子</hi>嗜欲深者天機淺<hi>荘子</hi>
鄭公孫穆後庭比房數十皆擇穉齒婑媠者以盈之方<lb/>
其耽於色也屏親昵絶交遊逃於後庭以晝足夜三月<lb/>
一出意猶未惬　欲盡一生之歡窮當年之樂惟患腹<lb/>
液而不得恣口之飲力憊而不得肆情於色不遑憂名<lb/>
聲之醜性命之危也<hi>列子</hi>酒食聲色之中瞞瞞然瞑瞑然<lb/>
<hi>荀子</hi>善游者溺善騎者墮各以其所好反自為禍是故好<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-8a"/>
事者未嘗不中傷也<hi>淮南子</hi>
史君多内寵<hi>左桓十一年</hi>鄭伯有嗜酒為窟室而夜飲酒<hi>左襄</hi>
<hi>三十年</hi>齊恵欒髙氏皆嗜酒信内多怨<hi>左昭十年說婦人言故多怨</hi>尤<lb/>
物足以移人<hi>左昭二十七年</hi>楚夫人鄭袖所言皆從<hi>史記張儀傳</hi>娛<lb/>
耳目而樂心意麗靡爛漫於前靡曼美色於後<hi>史記司馬相如</hi>
<hi>傳</hi>荘王左抱鄭姬右抱越女坐鐘鼔之間<hi>世說楚世家</hi>商紂<lb/>
好酒淫樂嬖於妲己妲己之言是從<hi>史記殷本傳</hi>中山王勝<lb/>
為人樂酒好内有子百二十餘<hi>本傳</hi>後房婦女以百數<hi>西漢</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-8b"/>
<hi>田蚡傳</hi>張敞為京兆尹為婦畫眉長安中傳張京兆眉嫵<lb/>
<hi>西漢本傳</hi>寧不知傾城與傾國佳人一失難再得<hi>前漢外戚傳</hi>後<lb/>
堂理絲竹<hi>西漢張禹傳</hi>前堂羅鐘鼓<hi>西漢田蚡傳</hi>謝安愛好聲律<lb/>
<hi>晉書王坦之傳</hi>孟嘉好酣飲愈多不亂桓温問嘉酒有何好而<lb/>
卿嗜之嘉曰公未得酒中趣耳<hi>晉書本傳</hi>謝安雖放情丘壑<lb/>
然每遊賞必以妓女從<hi>本傳</hi>山簡每至髙陽習家池飲酒<lb/>
大醉而歸　劉伯倫銜盃潄醪無思無慮其樂陶陶<hi>晉書</hi>
齊東昏侯寵潘貴妃乃於殿中鑿金為蓮以貼地令潘<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-9a"/>
姬行其上曰此步步生蓮花<hi>通鑑</hi>李元忠雖處要任不以<lb/>
物務干懐唯飲酒自娛丞相歡欲用為僕射世子登言<lb/>
其放達常醉不可委以臺閣其子操聞之請節酒元忠<lb/>
曰我言作僕射不勝飲酒樂爾愛僕射宜勿飲酒<hi>通鑑梁武</hi>
<hi>紀</hi>置左右教坊以教俗樂樂工數百人自教法曲於梨<lb/>
園謂之皇帝梨園弟子<hi>通鑑唐𤣥宗</hi>
傳記鴻臚孔羣好飲酒王丞相語云卿恒飲酒不見酒<lb/>
家覆瓶布日月久則糜爛羣曰公不見糟中肉乃更堪<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-9b"/>
久　王孝伯問王大阮籍何如司馬相如王大曰阮籍<lb/>
胷中壘磈故須澆之王大嘆曰三日不飲酒覺形神不<lb/>
復相親王孝伯云名士不須竒才但使常得無事痛飲<lb/>
酒讀離騷便可稱名士也<hi>世說</hi>文君眉色不加黛飾臉若<lb/>
芙蓉長卿素有消渇疾作美人賦自刺卒以此疾死<hi>西漢</hi>
<hi>雜記互入明知故犯</hi>上又起明光宫發燕趙美女三千人充之建<lb/>
章未央長樂三宫輦道相續使三婦人知書者為僕射<lb/>
大者領四百人小者領一二百人與上同輦者十六人<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-10a"/>
皆自然美麗不施粉黛上能三日不食不能一日無婦<lb/>
人<hi>漢武帝故事</hi>
集茂陵多病後尚愛卓文君酒肆人間世琴臺日暮雲<lb/>
<hi>杜詩</hi>不解文字飲惟能醉紅裙　艷姬踏筵舞清眸刺劎<lb/>
㦸<hi>韓集</hi>盖覆西施鳳花錦身作匡牀臂為枕<hi>唐文粹</hi>花鬚栁<lb/>
眼各無賴紫燕黄蜂俱有情<hi>李義山</hi>
　　　淫亂<lb/>
經朋淫于家　淫佚于匪彞用燕喪威儀　作竒技淫<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-10b"/>
巧<hi>書</hi>中冓之言不可道也所可道也言之醜也　期我<lb/>
乎桑中要我乎上宫送我乎淇之上矣　滛荒昏亂游<lb/>
蕩無度<hi>詩</hi>夫惟禽獸無禮故父子聚麀　淫於色而害<lb/>
於徳<hi>禮記</hi>宣公小大其聲怡恱婦人<hi>詩雄雉箋</hi>
子吳越之俗男女無别同川而浴<hi>孔叢子</hi>
史齊慶封耆酒以其内實遷於盧蒲嫳氏易内而飲酒<lb/>
<hi>左傳</hi>陳靈公與孔寧儀行父通於夏姬皆衣其衵服以戯<lb/>
於朝洩冶諌曰公卿宣淫民無效焉<hi>左宣九年</hi>貪色為淫淫<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-11a"/>
為大罰<hi>左成二年</hi>商紂以酒為池懸肉為林使男女倮相逐<lb/>
於其間為長夜之飲<hi>史記殷本紀</hi>匈奴父子乃同穹廬而卧<lb/>
<hi>史記本傳</hi>沈溺放恣<hi>西漢景十三王傳贊</hi>賓客相過以婦侍宿嫁娶之<lb/>
夕男女無别反以為榮<hi>西漢地理志</hi>抱哺其子與公併倨<lb/>
坐汙穢者曰帷薄不修<hi>賈誼傳</hi>設長夜之淫宴<hi>東漢邉讓傳</hi>帷<lb/>
薄不修袵席無辨<hi>東漢皇后紀序</hi>楊國忠與虢國夫人居第相<lb/>
鄰晝夜往来無復期度或並轡走馬入朝不施障幕道<lb/>
路為之掩目　安禄山得出入禁中因請為貴妃兒上<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-11b"/>
與貴妃共坐禄山先拜貴妃上問何故對曰胡人先母<lb/>
而後父　禄山生日上及貴妃賜衣服寶器酒饌甚厚<lb/>
後三日召禄山禁中貴妃以錦繡為大襁褓褁禄山使<lb/>
宫人以綵輿舁之上聞後宫喧笑問其故左右以貴妃<lb/>
三日洗禄兒對上自往觀之喜賜貴妃浴兒金銀錢復<lb/>
厚賜禄山盡歡而罷自是禄山出入宫掖不禁或與貴<lb/>
妃對食或通宵不出頗有醜聲聞於外上亦不疑也<hi>通鑑</hi>
<hi>唐𤣥</hi>自天寶以来公卿大夫竸為游宴沈酣晝夜擾雜子<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-12a"/>
女不愧左右<hi>通鑑唐穆</hi>
集漸漬荒沈往而不返<hi>陳琳檄</hi>
　　　恬退<lb/>
經君子辭貴不辭賤辭富不辭貧<hi>禮記</hi>
子人皆取先己獨取後<hi>荘子</hi>
史石慶為丞相乞骸骨歸避賢者路<hi>史記本傳</hi>平當為丞相<lb/>
上召欲封當當病篤不應召或謂當不可強起受侯印<lb/>
為子孫邪當曰吾居大位已負素餐責矣起受侯印還<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-12b"/>
卧而死死有餘罪今不起者所以為子孫也<hi>前漢互入貽厥後</hi>
司馬相如任官未嘗肯與公卿國家之事嘗稱疾閒居<lb/>
不慕官爵<hi>本傳</hi>豈不牽位穢我王朝<hi>西漢韋賢傳應劭曰豈不戀此爵位乎</hi>
疏廣謂受曰吾聞知足不辱知止不殆功遂身退天之<lb/>
道也今仕宦至二千石不去懼有後悔豈如父子相隨<lb/>
出闗歸老故鄉以夀命終不亦善乎即日父子俱移病<lb/>
上疏乞骸骨<hi>受乃廣兄之子也西漢本傳互入知足</hi>杜門不朝請<hi>西漢王陵傳杜</hi>
<hi>字本作<graphic n="KR1423" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1423.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>杜篤二十年不闚京師<hi>西漢文/苑傳</hi>不愛權勢聲名<hi>東漢</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-13a"/>
<hi>馬廖傳</hi>任髙百辟情惟一丘<hi>謝安傳</hi>王奐常賃灌園恥交勢<lb/>
利<hi>謝丞後漢書范丹傳</hi>張翰曰人生貴得適志何能羈宦數千里<lb/>
以要名爵乎　潘岳遷博士輒去官免自弱冠涉於知<lb/>
命之年三遷而已於是退而閒居於洛之涘<hi>晉書本傳</hi>王導<lb/>
能任真推分澹如也有識皆稱善處興廢<hi>通鑑晉紀</hi>蔡謨除<lb/>
司徒三年不就職詔書屢下謨終不受命臨軒遣侍中<lb/>
紀據黄門郎丁纂徵謨謨陳疾篤使主簿謝攸陳讓自<lb/>
旦至申使者十餘返而謨不至詔免謨為庶人<hi>通鑑晉穆互入</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-13b"/>
<hi>有守</hi>謝安少有重名前後徵辟皆不就寓居會稽以山水<lb/>
文籍自娛雖為布衣時人皆以公輔期之士大夫至相<lb/>
謂曰安石不出當如蒼生何<hi>通鑑東晉海西公紀</hi>沈慶之先有四<lb/>
宅又有園舍在婁湖慶之一夕攜子孫及中表親戚徙<lb/>
居婁湖以四宅輸官非賀朝不出門車馬率素從者不<lb/>
過三四人過之者不知其為公也<hi>通鑑宋世祖紀</hi>清規懋賞與<lb/>
白雲俱潔厭榮捨紱以松竹為心<hi>通鑑</hi>辭蟬捨冕遂其沖<lb/>
挹之性<hi>東昏侯紀</hi>陶𢎞景永平十年脫朝服衣冠挂神武門<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-14a"/>
上表辭禄詔許之<hi>齊書本傳</hi>蜀王宗弁杜門不出曰亷者足<lb/>
而不憂貪者憂而不足<hi>後梁太祖</hi>司空圖名亭曰休休作文<lb/>
以見志曰量才一宜休揣分二宜休老而瞶三宜休<hi>唐書</hi>
<hi>本傳</hi>裴度晚節頗浮沈為自安計<hi>唐書本贊</hi>逍遥林亭保安宗<lb/>
族<hi>通鑑周世宗</hi>
傳記肅宗既還京師泌辭去云臣有五不可住臣遇太<lb/>
早陛下用臣太重恩太深功太髙而跡太竒<hi>鄴侯</hi>
集脫冠謝朝列<hi>謝靈運詩</hi>功成不受賞長揖歸田廬<hi>左太沖詩</hi>閉<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-14b"/>
闗却掃塞門不仕<hi>江淹恨賦</hi>投簮髙邁<hi>陶𢎞景與從兄書</hi>抽簮解朝<lb/>
衣<hi>文選景陽詠史</hi>投冠旋舊墟不為好爵榮<hi>陶淵明詩</hi>挂冠裂冕已<lb/>
辭榮南畝東華事耕鑿賓階客院常疎散蓬徑柴扉終<lb/>
寂寞自有林泉堪隠構何必山中事丘壑<hi>駱賓王</hi>解佩收<lb/>
朝帶抽簮换野巾<hi>杜詩</hi>紅顔棄軒冕白首卧松雲　事了<lb/>
拂衣去深藏身與名<hi>李白集</hi>出車山林揮手青門擁途而<lb/>
祖者唯恐不及　非仁聖不能全不奪之操非堅明不<lb/>
能果獨往之志惇史古風復行於今羣公惜别飛盖擁<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-15a"/>
道如漢廷祖二疏故事<hi>李義山</hi>不矍矍於進取左絃右壺<lb/>
樂以自放<hi>栁文</hi>鳳閣鸞臺路從教年少争<hi>劉賓客</hi>隨山歸少<lb/>
海就日背長安<hi>劉長卿</hi>新辭将印拂朝纓臨水登山四體<lb/>
輕　脫屣將相守沖謙唯於山水獨不㢘<hi>劉賓客</hi>没齒為<lb/>
閒官　挂印著公門　蒲栁質易朽麋鹿心難馴冝當<lb/>
早罷去收取雲泉身　宦情薄似紙　漸消名利想無<lb/>
夢到長安　厚真退之風遏躁進之俗　貂蟬雖未脫<lb/>
鸞鳳已不羈　陶君三十七挂綬出都門<hi>白侍郎</hi>能以功<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-15b"/>
成疏寵位不將心賞負雲霞<hi>錢起</hi>倒冠落佩兮與世闊疏<lb/>
<hi>杜牧之</hi>時過無心求富貴身閒不學見公卿<hi>王建集</hi>
本朝曽看元臣調鼎鼐却將田叟問耕耘　已上印書<lb/>
辭北闕稍留冠葢餞東門<hi>歐公集</hi>秋光都似宦情薄山色<lb/>
不如歸興濃<hi>張詠詩</hi>見機禍福之先脫屣塵埃之外　見<lb/>
故人而一笑綽有餘歡念平生之百為一無可恨　天<lb/>
眷雖隆莫奪己行之志士流太息共髙難進之風　雖<lb/>
外為天下惜老成之去然私喜明哲得保身之全<hi>蘇東坡集</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-16a"/>
付青簡以遺事追赤松而並遊　斂藏為國之方勉就<lb/>
還家之樂進退有裕卷舒適宜　留侯志於赤松晉公<lb/>
安於緑野　退居水石之鄉自放簮裳之外優游空寂<lb/>
有以知萬物之輕呼吸清華有以期百年之夀　坐而<lb/>
論道本無黄髪之嫌出以濟時何負赤松之約而能去<lb/>
如脫屣名重太山近世以来一人而已方將翺翔嵩少<lb/>
之下泝洄伊洛之間身寄白雲堂開緑野釋鐘鼎之重<lb/>
負收竹帛之餘光　髙風所振清議益隆　身安氣定<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-16b"/>
色如玉脫遺世俗心浩然<hi>蘇子由集</hi>薄有田園歸去好苦無<lb/>
官况莫来休<hi>陸子履詩</hi>
　　　躁進<lb/>
經自獻其身<hi>記</hi>不仁者不可以久處約<hi>論語</hi>
子晉國亦仕國也未嘗聞仕如此其急<hi>孟子</hi>罪莫大於好<lb/>
進<hi>進不以道文中子</hi>
史衛鞅因嬖臣景監以求見秦孝公說以富國強兵之<lb/>
術<hi>通鑑周紀互入由徑</hi>中書郎王融自恃門第三十内望為公輔<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-17a"/>
曰車前無八騶何得稱丈夫<hi>通鑑南齊武紀</hi>
本朝蘇易簡特受太宗顧遇性特躁進罷參政知鄧州<lb/>
年纔逾壯有不勝寒冷之歎贈老僧詩曰憔悴貳卿三<lb/>
十六與師氣味不争多又移書親舊曰退位菩薩難做<lb/>
竟不登強仕而卒世言躁進有夏侯嘉正為館職平生<lb/>
好燒銀常曰吾得見水銀一錢知制誥一日無恨矣俱<lb/>
不諧而卒錢僖公惟演自樞密使為使相歎曰使我於<lb/>
黄紙盡處押一箇字足矣<hi>魏泰東軒雜録</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-17b"/>
　　　由徑<lb/>
經闚觀女貞亦可醜也<hi>易</hi>王孫賈曰與其媚於奥寧媚<lb/>
於竈<hi>論語</hi>皇父卿士番維司徒家伯冢宰仲允膳夫棸子<lb/>
内史蹶維趣馬楀維師氏豔妻煽方處<hi>詩注六人相連於朝皇父為首</hi>
<hi>互入交結</hi>
子不由其道而往者與鑽穴隙之類也　舍正路而不<lb/>
由哀哉<hi>孟子</hi>
史衞鞅因嬖臣景監以求見秦孝公說以富國強兵之<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-18a"/>
術<hi>通鑑周紀互入躁進</hi>蕭至忠自託於太平公主引為刑部尚書<lb/>
<hi>唐中宗紀互入交結</hi>自大歴以来節度使多出禁軍其禁軍大将<lb/>
皆以倍稱之息貸錢於富室以賂中尉動踰億萬然後<lb/>
得之未嘗由執政至鎮則重斂以償所負及王沛薨裴<lb/>
度韋處厚以髙瑀代之中外相賀曰自今債師鮮矣<hi>通鑑</hi>
<hi>唐文紀</hi>
集捷徑從狹路<hi>阮嗣宗詠懐</hi>
　　　避名<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-18b"/>
經爾有嘉謀嘉猷則入告爾后于内爾乃順之于外曰<lb/>
斯謀斯猷惟我后之徳<hi>書</hi>為人臣之禮不顯諫<hi>禮記</hi>
史臣不專大名善則稱君過則稱已<hi>穀梁宣公二年</hi>晉師歸范<lb/>
文子後入武子曰無為吾望爾也夫對曰師有功國人<lb/>
喜以逆之先入必屬耳目焉是代帥受名也故不敢<hi>左成</hi>
<hi>二年互入謙抑</hi>宋平公築臺妨於農收子罕請俟農功之畢公<lb/>
弗許築者謳曰澤門之晳實興我役邑中之黔實慰我<lb/>
心子罕聞之親執朴以行築者而抶其不勉者<hi>左襄十六年</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-19a"/>
箕子曰爲人臣諫不聽而去是彰君之惡而自託於民<lb/>
也吾不忍為也乃被髪徉狂而為奴<hi>史記世家</hi>魯朱家隂脫<lb/>
季布之阨及布尊貴終身不見<hi>史游俠傳</hi>孔光有所薦唯恐<lb/>
人聞名　張安世常有所薦其人来謝安世大恨以為<lb/>
舉賢達能豈有私謝耶絶弗與通　丙吉有舊恩而不<lb/>
言　孔光時有所言輒削草稿以為章主之過以干忠<lb/>
直人臣之大罪也<hi>西漢本傳</hi>陳重在郎署有郎負息數十萬<lb/>
債主日至煎求無已重密以錢代還郎後覺知厚辭謝<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-19b"/>
之重曰非我之為將有同姓名者終不言恵<hi>謝丞後漢書</hi>韓<lb/>
康採藥賣於長安市三十餘年時有女子買藥康守價<lb/>
不移女子怒曰公是韓伯休那乃不貳價耶康歎曰我<lb/>
本欲避名今小子皆知有我焉用藥為乃遯入霸陵<hi>後漢</hi>
<hi>互入欲晦而章</hi>諸葛亮茍全性命於亂世不求聞達於諸侯<hi>三國</hi>
<hi>魏明紀</hi>清畏人知<hi>晉胡/質傳</hi>楊綰不好立名<hi>唐書本傳</hi>羊祜每薦舉<lb/>
人未嘗知曰拜爵公朝謝恩私室豈人臣之節<hi>晉書本傳</hi>帝<lb/>
定禍亂而房杜不言功<hi>唐書房杜贊</hi>婁師徳薦狄仁傑師徳<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-20a"/>
不言仁傑不知武后問仁傑曰師徳賢乎曰不知又問<lb/>
之知人乎曰未聞其知人后曰朕用卿師徳薦也<hi>婁師徳傳</hi>
傳記樂毅曰忠臣之去國也不潔其名<hi>戰國策</hi>山濤為吏<lb/>
部尚書用人皆先密啓然後公奏<hi>通典</hi>
本朝王旦在相位每薦引人未嘗知薦冦凖同中書門<lb/>
下平章事凖入見曰非陛下知臣何以至此真宗具道<lb/>
公所以薦凖始愧歎以為不可及<hi>王旦神道碑</hi>范鎮論熙寧<lb/>
法制至廢黜不用公既得謝軾往賀之曰公雖退而名<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-20b"/>
益重矣公愀然不樂曰君子言聽計從消患於未萌使<lb/>
天下隂受其賜夫使天下受其害而吾享其名吾何心<lb/>
哉<hi>東坡文</hi>范忠宣公在相位凡薦引人才必以天下公議<lb/>
所薦士未嘗知出於公公亦未嘗示恩意於人<hi>三朝言行録互</hi>
<hi>入徇公忘私</hi>
　　　好名<lb/>
子獨弦哀歌以賣名聲於天下者乎<hi>荘子</hi>好名之人能讓<lb/>
千乗之國<hi>孟子</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-21a"/>
史烈士徇名<hi>漢賈誼傳互入節操</hi>皇甫規自以西州豪傑恥不得<lb/>
與自上書附黨　蔡邕曰孤特一身得託名忠臣死有<lb/>
餘榮<hi>通鑑</hi>杜預好為後世名嘗言髙岸為谷深谷為陵刻<lb/>
石二碑紀其勲績一沈萬山之下一立峴山之上<hi>晉書本傳</hi>
劉晝每言使我數十卷書行於後世不易齊景之千駟<lb/>
也<hi>北史</hi>揚巳取名<hi>唐書房𤣥齡贊</hi>熊執易疏論裴延齡相以示歸<lb/>
登登動色曰願竄吾名雷霆之下君難獨處<hi>歸登傳互入疾惡</hi>
傳記謝敷字慶緒隠若耶山初月犯少㣲星少㣲一名<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-21b"/>
處士星時戴逵名著於敷時人憂之俄而敷死故會稽<lb/>
人嘲曰吳中髙士要死不得死<hi>孫氏晉陽秋互入失望</hi>
集賣身買得千年名<hi>李太白</hi>士生為名累有佀魚中鈎<hi>韓集</hi>
古人貴身没而名存<hi>皇甫湜</hi>唯將道業為芳餌釣得髙名<lb/>
直至今<hi>杜荀鶴</hi>
　　　掠美<lb/>
經<hi>闕</hi>
子賣聲名於天下<hi>荘子</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-22a"/>
史已惡而掠美為昏<hi>左傳</hi>管晏暴君之過取身後名<hi>唐馬周傳</hi>
　　　市恩<lb/>
經<hi>闕</hi>
子<hi>闕</hi>
史吕相曰我有大造於西也<hi>左桓十三年</hi>陳氏以家量貸而<lb/>
以公量收<hi>左</hi>賣弄國恩<hi>東漢馮勤傳</hi>
集奪我身上煖買爾眼前恩<hi>白樂天</hi>見危者已墜而欲援<lb/>
觀鬬者將死而方救<hi>皮日休互入不成恩恵</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-22b"/>
　　　安靜<lb/>
經無作聰明亂舊章　罔以側言改厥度　君罔以辨<lb/>
言亂舊政<hi>書</hi>不愆不忘率由舊章<hi>詩</hi>静而後能安安而<lb/>
後能慮<hi>記大學</hi>仍舊貫如之何何必改作<hi>論語</hi>
子治國而數變法則民苦之是以有道之君貴虛静重<lb/>
變法也<hi>韓子</hi>
史聖人不易民而教智者不變法而治因民而教者不<lb/>
勞而成功縁法而治者吏習而民安之<hi>史商鞅傳</hi>不變不革<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-23a"/>
黎庶攸寧<hi>太史公自序</hi>利不百不變法法古無過循禮無邪<lb/>
<hi>史記商鞅</hi>參代何為相國舉事無所變更一遵何之約束擇<lb/>
郡國吏長大<hi>取年長大者</hi>訥於文辭謹厚長者召除為丞相<lb/>
史吏言文深刻欲務聲名輒斥去之<hi>曺參傳</hi>蕭曺為相鎮<lb/>
以無為<hi>漢刑法志</hi>蕭何為法較若畫一曹參代之守而勿失<lb/>
載其清浄民以寧一　曹參去齊屬其後曰以獄市為<lb/>
寄謹勿擾也<hi>本傳</hi>為政貴因循而重改作<hi>前/漢</hi>蕭規曹隨<hi>揚雄</hi>
<hi>傳</hi>循髙祖之法則治不循則亂<hi>西漢梅福傳</hi>安静之吏悃愊<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-23b"/>
無華<hi>東漢章紀</hi>襄城令劉方吏民同聲謂之不煩雖未有他<lb/>
異斯亦殆近之矣<hi>通鑑漢和紀</hi>安静之吏日計不足月計有<lb/>
餘<hi>東漢安紀互入不可淺量</hi>陸象先曰天下無事當静之於源亦何<lb/>
不簡前後為治其政如一　陸象先嘗謂人曰天下本<lb/>
無事但庸人擾之爾苟清其源何憂不治<hi>通鑑</hi>
傳記利不百者不變俗功不什者不易器<hi>戰國䇿</hi>
集無波古井水<hi>白侍郎</hi>静者心多妙<hi>杜詩</hi>
本朝古井無由波　湛然如古井終嵗不復瀾<hi>東坡</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-24a"/>
　　　自作不靖<lb/>
經罪自已招無所怨咎<hi>易</hi>自作弗靖　惟汝自生毒乃<lb/>
敗禍姦宄以自灾于厥身　起穢以自臭　自作孽不<lb/>
可逭<hi>書</hi>自求辛螫　下民之孽匪降自天噂沓背憎職<lb/>
競由人　自貽伊慼<hi>詩</hi>
子助之長者揠苗者也非徒無益而又害之<hi>孟子</hi>所謂無<lb/>
病而自灸者也<hi>荘子</hi>三王既已定法度制禮樂而傳之有<lb/>
不用而改自作何以異於變易牙之和更師曠之律<hi>荀子</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-24b"/>
史沈尹戌曰吾子殺人以興謗今吾子好讒以自危也<lb/>
<hi>左傳</hi>變古亂常不死則亡<hi>史記晁錯傳論互入紛擾</hi>何乃取髙皇帝約<lb/>
束紛更之為<hi>史記汲黯傳互入紛擾</hi>有短垣而自踰之<hi>吳語</hi>
集狐九尾而自擾<hi>左太沖魏都</hi>艾骨自瘡<hi>燕公表</hi>遂自顚倒若<lb/>
杵投臼<hi>韓集</hi>滅六國者六國也非秦也族秦者秦也非天<lb/>
下也<hi>杜牧之</hi>人養虎被虎嚙人媚蟇被蟇瞎乃知恩非類<lb/>
一一自作孽<hi>盧仝</hi>無風自飄簸<hi>韓南山詩</hi>
　　　喜功生事<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-25a"/>
經無作聰明亂舊章<hi>書互入安静</hi>
子<hi>闕</hi>
史小人之性釁於勇嗇於禍以足其性而求名焉者<hi>左襄</hi>
<hi>二十六年釁動也嗇貪也</hi>好興事舞文法<hi>史記汲黯傳</hi>陸象先曰天下本<lb/>
無事但庸人擾之<hi>通鑑唐紀</hi>陸長源性剛刻多更張舊事<hi>通鑑</hi>
<hi>唐徳宗</hi>
　　　簡易<lb/>
經夫乾確然示人易矣夫坤隤然示人簡矣　易則易<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-25b"/>
知簡則易從易知則有親易從則有功易簡而天下之<lb/>
理得矣　易簡之善配至徳<hi>易</hi>大樂必易大禮必簡<hi>禮記</hi>
子君子之道有四易簡而易用也要而易守也炳而易<lb/>
見也法而易言也<hi>揚子</hi>
史夫政平易近民民必歸之<hi>史記魯世家</hi>石慶於兄弟最為<lb/>
簡易<hi>本傳</hi>為人簡易佚蕩<hi>揚雄傳互/入氣槩</hi>莫府省文書<hi>李廣傳</hi>文<lb/>
書調役務從簡寡<hi>通鑑漢光武</hi>
　　　紛擾<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-26a"/>
經禮煩則亂<hi>書</hi>蕩而不静　水煩則魚鼈不大<hi>記</hi>
子何為紛紛然<hi>孟子</hi>膠膠擾擾<hi>荘子</hi>風波駭而魚鼈擾於淵<lb/>
織羅密而羽禽躁於澤豺狼衆而走獸劇於林爨火猛<lb/>
而小鮮糜於鼎也<hi>抱朴子</hi>
史何乃取髙皇帝約束紛更之為<hi>汲黯傳互入自作不靖</hi>太史公<lb/>
曰變古亂常不死則亡<hi>史記晁錯互入自作不靖</hi>輷輷殷殷若三軍<lb/>
之衆<hi>史記蘓秦傳</hi>如蝟毛而起<hi>賈誼傳</hi>
傳記千載遵行持為故事一朝糾正必驚愚俗<hi>史通</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-26b"/>
集鼇戴山抃何以安之<hi>楚辭</hi>洪波振壑川無恬鱗驚飇拂<lb/>
野林無静柯<hi>殷仲文表</hi>雲海方蕩潏孤鱗安得寧<hi>陳子昂互入世路嶮</hi>
<hi>巇</hi>環四海以為鼎跨九垠以為爐㸑以毒燎煽以虐焰<lb/>
其人沸湧灼爛號呼騰蹈莫有救止<hi>栁文</hi>
本朝擾擾如一鼎之沸安有清冷處<hi>諸儒鳴道</hi>
　　　喧譁<lb/>
經民興胥漸泯泯棼棼<hi>書</hi>如蜩如螗如沸如羮<hi>詩</hi>
史諸將盡讙<hi>通鑑髙紀</hi>國中語口籍籍<hi>西漢江/都王傳</hi>一營大譟<hi>唐書</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-27a"/>
集衆鳥萃而啾號兮沸洲渚以連山<hi>栁文</hi>喧啾百鳥羣<hi>韓集</hi>
本朝春蛙夏蜩更嘈雜土蚓壁蟫何碎瑣<hi>黄魯直詩</hi>荒池暮<lb/>
夜蛙閤閤食案白日蠅營營<hi>陸游詩</hi>
　　　謙抑<lb/>
經善世而不伐　謙尊而光卑而不可踰　謙謙君子<lb/>
卑以自牧　無不利撝謙　天道虧盈而益謙地道變<lb/>
盈而流謙鬼神害盈而福謙人道惡盈而好謙<hi>互入儆戒</hi>以<lb/>
貴下賤　勞謙君子有終吉子曰勞而不伐有功而不<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-27b"/>
徳厚之至也語以其功下人者也　有大者不可以盈<lb/>
故受之以謙　用壯處謙壯乃全也<hi>易</hi>不自滿假　推<lb/>
賢讓能庶官乃和<hi>書</hi>非其臣則答拜之　善則稱人過<lb/>
則稱已　不自尚其事不自尊其身儉於世而寡於欲<lb/>
讓於賢卑已而尊人小心而畏義　君子不自大其事<lb/>
不自尚其功　后稷欲行之浮於名也<hi>言其謙</hi>君子雖自<lb/>
卑而民敬尊之<hi>禮記言謙者所以成其徳</hi>子曰君子之道四丘未能<lb/>
一焉所求乎子以事父未能也所求乎臣以事君未能<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-28a"/>
也所求乎弟以事兄未能也所求乎朋友先施之未能<lb/>
也<hi>記中庸</hi>客車不入大門<hi>記</hi>孟之反不伐奔而殿將入門<lb/>
策其馬曰非敢後也馬不進也　不恥下問　以能問<lb/>
於不能以多問於寡有若無實若虛<hi>論語</hi>
子損其自多以虚受之故能成其博也　富貴而下人<lb/>
何人不與<hi>家語</hi>附之以韓魏之家如其自視欿然則過人<lb/>
逺矣<hi>孟子</hi>江海之所以為百谷王者以其善下之也<hi>老子</hi>盛<lb/>
徳若不足　人皆取先己獨取後人皆取實己獨取虛<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-28b"/>
<hi>荘子</hi>爵益髙者意益下功益大者心益小<hi>晏子</hi>
史晉師歸范文子後入武子曰無為吾望汝也夫對曰<lb/>
師有功國人喜以逆之先入必屬耳目焉是代帥受名<lb/>
也故不敢<hi>左成二年互入避名</hi>孔子在位聴訟文辭有可與人共<lb/>
者弗獨有也<hi>史記孔子世家</hi>温良謙退不以行能驕人<hi>漢藝文志</hi>尹<lb/>
翁歸温良謙退不以行能驕人　衞綰不與他將争有<lb/>
功常遜他將<hi>前漢書</hi>征西功若丘山猶自以為不足<hi>馮異傳</hi>
趙咨曰吳國如臣之比車載斗量不可勝數<hi>三國志</hi>唐彬<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-29a"/>
與王濬共伐吳彬知賊冦已殄孫皓将降未至建鄴二<lb/>
百里稱疾遲留以示不竸<hi>晉書本傳</hi>吳陸抗敗羊祜還貌無<lb/>
矜色謙沖如常<hi>晉武紀</hi>庾亮嘗謂周顗曰諸生咸以君方<lb/>
樂廣顗曰何乃刻畫無鹽唐突西施也<hi>晉書本傳</hi>帝命髙熲<lb/>
與賀若弼論平陳事熲曰臣文吏耳焉敢與大將論功<lb/>
<hi>通鑑隋髙紀</hi>楊盈川曰吾愧在盧前<hi>唐王勃傳</hi>徐知誥曰吾今老<lb/>
矣猶未徧達時事<hi>通鑑唐路王</hi>
集忌功名之過已惡寵辱之踰量<hi>陸士衡賦序</hi>師道光而心<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-29b"/>
愈讓人爵貴而心愈恭<hi>白傅集</hi>誡滿持全居豐守約<hi>司空圖文</hi>
假令有取亦不敢為人師為人師且不敢况敢為子師<lb/>
乎<hi>栁文互入師類</hi>
本朝蘇子容云歐公不言文章而喜談政事君謨不言<lb/>
政事而喜論文章各不矜其所能也<hi>蘇子談訓</hi>逢場作戯真<lb/>
呈拙誤筆成蠅豈所長<hi>陳後山詩</hi>經術貂蟬續狗尾文章瓦<lb/>
釡作雷鳴<hi>黄魯直詩</hi>
　　　驕矜<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-30a"/>
經滿招損　志自滿九族乃離　謂人莫己若者亡<hi>互入</hi>
<hi>妄自尊大</hi>有其善喪厥善矜其能喪厥功　驕淫矜誇將由<lb/>
惡終<hi>書互入稔惡</hi>
子子曰持滿而能久者未嘗有也故曰自賢天下之至<lb/>
善言不聞於耳<hi>家語</hi>
史郤至與單襄公語驟稱其伐<hi>左成十六年</hi>晉叔向曰寡君<lb/>
有甲車四千乗在雖以無道行之必可畏也况其率道<lb/>
何敵之有牛雖瘠僨於豚上其畏不死<hi>左昭十三年</hi>君子稱<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-30b"/>
其功以加小人小人伐其技以馮君子<hi>左襄十三年互入兩不相下</hi>
衞侯衎復歸於衞大夫逆於境者執其手而與之言道<lb/>
逆者自車揖之逆於門者頷之而已<hi>左襄二十六年互入不能悔禍</hi>齊<lb/>
桓公自稱曰寡人兵車之會三乗車之會六九合諸侯<lb/>
一匡天下昔三代受命何以異於此乎<hi>史記齊世家</hi>范武子<lb/>
謂文子曰爾何知而三掩人於朝<hi>國語互入教子</hi>國君而驕人<lb/>
則失其國大夫而驕人則失其家<hi>通鑑</hi>自矜功伐<hi>史記項羽</hi>伐<lb/>
則掩人<hi>前漢五行志</hi>桓榮為太子少傅帝賜以輜車乗馬榮<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-31a"/>
大會諸生陳其車馬印綬曰今日所蒙稽古之力也<hi>東漢</hi>
<hi>本傳互入淺中</hi>應劭自贊曰故太山太守應中逺北面稱弟子<lb/>
何如𤣥笑曰仲尼之門考以四科回賜之徒不稱官閥<lb/>
劭有慙色<hi>後漢鄭𤣥傳</hi>光武謂臧宫云常勝之家難以慮敵<lb/>
<hi>後漢</hi>張紘見魏陳琳武庫賦與琳書深歎美之琳曰可謂<lb/>
小巫見大巫神氣殫矣<hi>吳志互入小巫見大巫</hi>石虎曰我家父子<lb/>
自非天壊地陷當復何愁<hi>晉書載記</hi>司徒義康耳目所經終<lb/>
身不忘好於稠人廣席標題所憶以示聰明<hi>宋太祖紀</hi>韓顯<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-31b"/>
宗白頃聞鎮南將軍王肅獲賊二三人驢馬數匹皆為<lb/>
露布<hi>齊髙祖紀</hi>裴植為尚書志氣驕滿每謂人曰非我須尚<lb/>
書尚書亦須我<hi>梁髙祖紀</hi>後魏楊大眼謂同寮曰吾之今日<lb/>
所謂蛟龍得水之秋也自此一舉不復與諸君齊列矣<lb/>
<hi>後魏書</hi>李密得唐髙祖書示其下曰唐公見推天下不足<lb/>
定於是不虞義師而專意於世充<hi>唐書</hi>王福畤少子有文<lb/>
嘗詫韓思彦思彦戯曰君有譽兒癖<hi>唐書王勃傳</hi>
傳記章孝標及第後寄白樂天詩曰及第全勝十政官<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-32a"/>
金湯鍍了出長安馬頭漸入揚州路為報時人洗眼看<lb/>
<hi>摭言</hi>
集百勝難慮敵<hi>劉賓客</hi>
　　　妄自尊大<lb/>
經侮慢自賢　自廣以狹人　謂人莫己若者亡<hi>書</hi>
子好臣其所教而不好臣其所受教<hi>孟子</hi>盜跖謂孔子曰<lb/>
長大美好人見而恱者此吾父母遺徳汝雖不吾譽吾<lb/>
不自知耶<hi>荘子</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-32b"/>
史以為皆出已下<hi>史記殷本紀</hi>其辭自稱天地所生日月所<lb/>
置匈奴大單于<hi>漢文紀</hi>馬援曰子陽井底蛙耳而妄自尊<lb/>
大<hi>公孫述</hi>郄詵曰臣對䇿為天下第一猶桂林之一枝崑<lb/>
山之片玉<hi>晉書本傳</hi>宜都王穆夀自恃任位以為人莫己若<lb/>
謂其子師曰但令我兒及我亦足勝人不須苦之<hi>後魏書</hi>
鄭仁表自謂門地人物文章具美嘗曰天瑞有五色雲<lb/>
人瑞有鄭仁表<hi>唐書</hi>杜審言嘗與人曰吾文章當得屈宋<lb/>
作衙官吾筆當得王羲之北面<hi>唐書本傳互入誕妄</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-33a"/>
傳記魏收云我視沈約正如奴耳<hi>闗東風俗傳</hi>
本朝韓浦韓洎咸有詞學浦嘗輕洎語人曰吾兄為文<lb/>
譬如繩樞草舍聊庇風雨予之為文是造五鳳樓手<hi>筆談</hi>
<hi>互入譽己毁人</hi>雀兒来往颺風髙下視鷹鸇氣意豪自謂能生<lb/>
千里翼黄昏依舊入蓬蒿<hi>古今詩話</hi>
　　　倔彊<lb/>
經愚而好自用賤而好自專<hi>記中庸互入専擅</hi>
子子曰君子而彊氣則不得其死小人而彊氣則刑戮<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-33b"/>
荐臻<hi>家語</hi>既不能令又不受命　是猶弟子而恥受命於<lb/>
先師也<hi>孟子</hi>人有三不祥幼而不肯事長賤而不肯事貴<lb/>
不肖而不肯事賢是人之三不祥也　勢不在人上而<lb/>
羞為人之下是姦人之心也<hi>荀子</hi>
史既不能強又不能弱<hi>左僖七年</hi>屈彊於此<hi>西漢陸賈傳</hi>保殘守<lb/>
缺挾恐見破之私意而無從善服義之公心<hi>西漢劉歆傳</hi>曺<lb/>
景宗為人自恃尚勝每作書字有不解不以問人皆以<lb/>
意造<hi>南齊書本傳</hi>遣裴度至魏博宣慰以錢五百萬緍賞軍<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-34a"/>
士六州百姓給復一年軍士受賜歡聲如雷成徳鄆兖<lb/>
使者數輩見之歎曰倔彊者果何益乎<hi>通鑑唐憲宗互入人心易感</hi>
傳記不循經典自任胸懐<hi>史通</hi>惟蛇舊所識實憚口眼獰<lb/>
開籠聽其去鬱屈終不平<hi>韓集</hi>
集譬猶鷇卵始生翰毛而便陸梁放肆<hi>陳孔璋檄</hi>
　　　韜藏<lb/>
經六四括囊无咎无譽　用晦而明　聖人以此洗心<lb/>
退藏于密　明夷務暗<hi>易</hi>不顯其光　靡哲不愚<hi>詩</hi>衣<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-34b"/>
錦尚絅惡其文之著也<hi>記中庸</hi>有美玉於斯韞匵而藏諸<lb/>
　邦無道則可卷而懐之<hi>論語</hi>
子大成若缺大盈若沖大直若屈大巧若拙大辯若訥<lb/>
　光而不耀<hi>老子</hi>千金之珠必在九重之淵<hi>列子</hi>樸素而天<lb/>
下莫能與之争美　大白若辱盛徳若不足<hi>荘子</hi>美珠不<lb/>
文質有餘也<hi>淮南子</hi>仁哉樂毅善藏其用<hi>文中子</hi>
史子房無知名無勇功<hi>太史公自序</hi>直不疑所臨為官惟恐<lb/>
人知其為吏跡不好立名稱<hi>史記本傳</hi>良賈深藏若虛君子<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-35a"/>
盛徳容貌若愚<hi>史記老子傳</hi>丙吉為人深厚不伐善自曽孫<lb/>
遭遇吉絶口不道前恩故朝廷莫能明其功也<hi>通鑑漢宣紀</hi>
鄧禹勲成智隠静其如愚<hi>後漢本傳</hi>范曄曰黄憲言論風㫖<lb/>
無所傳聞<hi>東漢</hi>匿景藏采不揚華藻<hi>東漢孟嘗傳</hi>管寧曰潛龍<lb/>
以不見成徳<hi>通鑑後漢</hi>諸將每論功伐復未嘗有言帝輒曰<lb/>
賈君之功我自知之<hi>通鑑漢光紀</hi>假令奮趐則能陵勵𤣥霄<lb/>
騁足則能追風躡景猶欲戢勁翮於鶴鷃之羣藏逸跡<lb/>
於跛驢之伍<hi>晉書葛洪傳</hi>栁芳曰𤣥齡佐太宗定天下及終<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-35b"/>
相位凡三十二年天下號為賢相然無跡可尋亦至矣<lb/>
故太宗定禍亂而房杜不言功<hi>通鑑唐太宗</hi>
傳記吾聞聖人不居朝廷必在巫醫<hi>嵇康髙士傳</hi>王湛隠徳<lb/>
人莫之知雖兄弟宗族亦以為癡<hi>世說</hi>金石生於沙中豫<lb/>
章産於幽谷<hi>新語</hi>
集巧倕不斷<hi>楚辭</hi>曖曖内含光<hi>崔子玉座右銘</hi>退不飾詩書以驚<lb/>
愚進不賈名聲於天下<hi>江文通書</hi>立言必雅未嘗顯其所長<lb/>
<hi>王文憲集序</hi>緒言餘論藴而莫傳<hi>劉孝標書</hi>明不外飾黙昭於𤣥<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-36a"/>
機敏實内融養蒙於用晦　有天下大名而不以矜人<lb/>
<hi>陳子昂集</hi>瓊草隠深谷<hi>李白/集</hi>忌滿光恒缺<hi>駱賓王</hi>韜爾智斧無<lb/>
為自伐<hi>劉賓客</hi>玉櫝不啓焉能瑕疵<hi>劉賓客</hi>彼惟恐入山之<lb/>
不深入林之不密其影響昩昩惟恐聞於人也　幽塞<lb/>
未光彌縮銛利<hi>韓文</hi>匿徳藏光退居保和　梓人善運衆<lb/>
工而不伐藝<hi>栁文</hi>且免材為累何妨拙有機<hi>杜牧之</hi>用光本<lb/>
於藏曜履行期於滅跡<hi>張九齡文</hi>神醫不言術　囊藏透穎<lb/>
錐欲知花好處偏在最深叢<hi>元稹集</hi>晦即全身藥明為伐<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-36b"/>
性兵<hi>互入儆戒</hi>廟算無遺䇿天兵不戰功<hi>白侍/郎集</hi>匣刃不試<hi>吕和</hi>
<hi>叔文</hi>韜用而光潔　不喜伐露衆人皆察察而我獨昏昏<lb/>
<hi>文粹</hi>
本朝歐公知潁州吕公著為通判為人有賢行而深自<lb/>
晦黙時人未甚知公後還朝力薦之<hi>遺事互入知人</hi>乍為含垢<lb/>
千尋濁不作矜人一掬清<hi>僧參寥子</hi>
　　　不求人知<lb/>
經不患人之不已知患不知人也　子曰人不知而不<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-37a"/>
愠不亦君子乎<hi>論語</hi>
子芝蘭生於深林不以無人而不芳<hi>家語</hi>為善於家<hi>荀子</hi>舟<lb/>
浮江海不為莫乗而沈君子行道不為莫知而止<hi>文子</hi>荃<lb/>
蓀孤植不以巖隠而歇其芳石泉潛流不以澗幽而不<lb/>
清<hi>列子</hi>
集蘭之猗猗揚揚其香不採而佩於蘭何傷<hi>韓文</hi>如楩楠<lb/>
生於深林未始自貴而度材者一盼歆然在懐<hi>劉賓客</hi>無<lb/>
人自芳馨<hi>白侍郎</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-37b"/>
本朝不以遊人只自芳<hi>陳後山詩</hi>
　　　表襮<lb/>
經小人之道的然而日亡<hi>記中庸</hi>
子飾智以驚愚修身以明汙昭昭乎如掲日月而行<hi>荘子</hi>
的的者獲提提者射<hi>淮南子</hi>
史為天下表的<hi>通鑑漢光武</hi>虛名無實徒足為世之質的將<lb/>
安用之<hi>晉安紀</hi>王勃等有才而浮躁衒露<hi>裴行儉傳</hi>皓皓者易<lb/>
汙嶢嶢者難全<hi>魏徵傳贊</hi>揚已取名瞭然使戸曉者盖房杜<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-38a"/>
之細耶<hi>唐書</hi>
傳記鵠的非咎罪於人少長貴賤則同心以貫之何也<lb/>
惡其示人以難也<hi>戰國策</hi>郝隆七月七日日中仰卧人問<lb/>
其故答曰我晒腹中書<hi>世說</hi>
集露才揚已<hi>班固說楚辭</hi>木秀於林風必摧之堆出於岸流<lb/>
必湍之<hi>李蕭逺運命論互入因才取禍</hi>
本朝昭昭然自為的於天下使天下之過者莫不欲援<lb/>
弓而射之<hi>東坡孟子論</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-38b"/>
　　　衒鬻<lb/>
經自獻其身<hi>禮記</hi>
子自鬻以成其君<hi>孟子</hi>大冶鑄金金踴躍曰我且必為鏌<lb/>
鋣大冶必以為不祥之金<hi>荘子</hi>
史漢武初即位四方士上書自衒鬻者以千數<hi>東方朔傳</hi>有<lb/>
郎功髙不調自言安世安世應曰君之功髙明主所知<lb/>
人臣執事何長短而自言乎<hi>通鑑漢宣紀</hi>謝萬善自衒曜<hi>晉書</hi>
<hi>本傳</hi>舒元輿自負才有過人者銳進取太和中獻文闕下<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-39a"/>
久不得報上書自言馬周張嘉貞代人作奏卒為名臣<lb/>
今臣備位於朝自陳文章凡五晦朔不一報竊自謂才<lb/>
不後周嘉貞也<hi>新唐書本傳</hi>武后時和逢堯負鼎詣闕下上<lb/>
書自言願助天子和飪百度<hi>唐書本傳</hi>
集自衒自媒者士女之醜行也干時求進者道家之明<lb/>
忌也<hi>曺子建求自試表</hi>
　　　推遜<lb/>
經帝咨禹平水土禹讓於稷契及臯陶咨垂共工垂讓<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-39b"/>
於殳斨暨伯與咨益作虞益讓於朱虎熊羆咨伯作秩<lb/>
宗伯讓於夔龍　推賢讓能庶官乃和<hi>書互入謙抑</hi>善則稱<lb/>
人　觴酒豆肉讓而受惡衽席之上讓而坐下朝廷之<lb/>
位讓而就賤　君子尊讓則不争不争則逺於鬬辨矣<lb/>
不鬬辨則無暴亂之禍矣斯君子之所以免於人禍也<lb/>
<hi>禮記</hi>如其禮樂以俟君子<hi>論語</hi>
子辭讓之心禮之端也<hi>孟子</hi>夫惟不爭故無尤　聖人之<lb/>
道為而不争　夫惟不争故天下莫能與之争<hi>老子</hi>如其<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-40a"/>
制作以俟明哲<hi>文中子</hi>
史秦伯享晉公子子犯曰吾不如衰之文也請使衰從<lb/>
<hi>公子重耳也衰趙衰也左襄二十三年</hi>晉郤伯見公曰子之力也夫對曰<lb/>
君之訓也二三子之力也臣何力之有焉范叔見勞之<lb/>
如郤伯對曰庚所命也克之制也燮何力之有焉欒伯<lb/>
見公亦如之對曰燮之詔也士用命也書何力之有焉<lb/>
<hi>左成二年</hi>范宣子讓其下皆讓<hi>左互入表率</hi>相如退而讓頗名重<lb/>
太山<hi>史記本傳論</hi>相如每朝會不與亷頗同列望見亷頗引<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-40b"/>
車避匿<hi>本傳</hi>張儀曰蘇君之時儀何敢言<hi>史記張儀傳</hi>陳平曰<lb/>
髙祖時勃功不如臣及誅諸吕臣功亦不如勃願以右<lb/>
丞相讓勃<hi>通鑑漢髙后</hi>舜命九官濟濟相遜<hi>前漢劉向傳</hi>衛綰有<lb/>
功常讓他將<hi>西漢本傳</hi>事有功善推之於下<hi>通鑑漢宣</hi>唐彬與王<lb/>
濬共伐吳彬知賊冦已殄孫皓將降未至建鄴二百里<lb/>
稱疾遲留以示不競果有先到者争物後到者争功<hi>晉書</hi>
<hi>本傳</hi>以鼎足任重而終辭三事固求罷職<hi>晉書載記湯鶩傳</hi>臣有<lb/>
何功可以堪之何心可以安之身辱髙任顚覆尋至願<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-41a"/>
守先人之敝廬豈可得哉臣不能推其徳達其功使聖<lb/>
聴知勝臣者多未達者不少假令有遺徳於版築之下<lb/>
有隠才於屠釣之間而朝議用臣不以為非臣處之不<lb/>
以為愧所失豈不大哉臣忝竊雖久未若今日兼文武<lb/>
之極寵等宰輔之髙大也<hi>晉書</hi>上賞謝朓之功遷尚書吏<lb/>
部郎朓上表三讓上不許中書疑朓之未及讓國子祭<lb/>
酒沈約曰近世小官不讓遂成常俗謝吏部今授超階<lb/>
讓别有意夫讓出人情豈闗官之大小耶<hi>南史謝朓傳</hi>隋髙<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-41b"/>
熲深避權勢上表遜讓於蘇威<hi>通鑑陳紀</hi>盧懐慎同平章事<lb/>
自以才不及姚崇事皆推而不專<hi>唐書本傳</hi>孜孜奉國知無<lb/>
不為臣不如𤣥齡兼資文武出將入相臣不如靖敷奏<lb/>
詳明出納惟允臣不如彦博濟煩治劇衆務必舉臣不<lb/>
如胄以諌諍為心恥君不及堯舜臣不如徵<hi>唐王珪傳互入明於</hi>
<hi>自知</hi>每議事𤣥齡必曰非如晦莫籌之及如晦至卒用𤣥<lb/>
齡䇿也<hi>杜如晦傳</hi>
本朝迺者河決澶淵毒流淮泗百堵皆作盖僚吏之劬<lb/>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-42a"/>
勞一版不沈本朝廷之威徳而臣下掠衆美上貪天功<lb/>
獨竊璽書之榮以為私室之寶<hi>東坡徐州謝表</hi>
　　　貪功<lb/>
史貪天之功以為己力<hi>左僖二十四年</hi>吳起事魯君齊人攻魯<lb/>
魯欲以爲將起娶齊女為妻而魯疑之起欲就名遂殺<lb/>
其妻以明不與齊也<hi>史記本傳互入殘忍</hi>諸將争功紛紛不已淮<lb/>
安王神通曰房𤣥齡杜如晦等專弄刀筆功居臣上<hi>通鑑</hi>
<hi>唐太宗</hi>
<pb n="KR3k0025_WYG_045-42b"/>
傳記齊欲伐魏淳于髠曰韓盧天下之疾犬東郭逡海<lb/>
内之狡兔盧逐逡環山者三騰山者五兔極於前犬廢<lb/>
於後犬兔俱罷各死其處田夫見而擅其功<hi>戰國䇿互入與人為</hi>
<hi>地</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　記纂淵海卷四十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>