<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>金氏文集巻上</head>
    <p>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　金氏文集巻上　　　　宋　金君卿　撰<lb/>
　　賦<lb/>
　　　應天以實不以文賦<hi>推誠在天豈尚文飾</hi>
惟聖作則惟心應天當務實以正本豈尚文而致愆上<lb/>
順帝心但貴誠而不怠仰承乾造詎飾詐以為先聖人<lb/>
考古建中握符居上且謂一細民之行者當率以正應<lb/>
上靈之心者固非可妄由是宅大順以昭事盡至誠而<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-1b"/>
寅亮遣偽之飾惡真之䘮天元貴信我乃抱誠一以相<lb/>
符天道棐忱我乃屏浮華而靡尚諒夫牧羣靈之命保<lb/>
重蓄之資顧洪造之非逺奉一心而敢欺志在順紀動<lb/>
皆乗彞斥虚誣而自任與精祲以相推念髙明之聴卑<lb/>
率由善應即真純而履信安在文為是何天之所應本<lb/>
於誠民之所順在乎徳不可以矜忲干民之譽不可以<lb/>
罔蔽違天之則所以推以悃愊奉兹欽翼矯枉以歸正<lb/>
考宜而建極對明威而凝命務達精衷體正觀以宣猷<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-2a"/>
奚煩末飾得非應之以實者順天理以惟精應之以文<lb/>
者違天心而足明違之則速彼譴告順之則享夫治平<lb/>
故我悉道欽承之意都捐矯舉之名至如宋景之言退<lb/>
星不虛其應西鄰之祭受福蓋主於誠由是慮善乾乾<lb/>
飭躬亹亹思正直以無貳逞浮夸而失則豈期靈貺之<lb/>
鑒祐保珍圖於盛偉簡於上帝貴其約而不貴其華崇<lb/>
彼令儀從其厚而不從其菲展矣哉恭已臨下畏天作<lb/>
君顯中孚而上達任至徳以升聞稟成湯精一之志體<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-2b"/>
文王陟降之勤不然安得圓穹助順而應誠翕臻景祐<lb/>
黎俗承風而化上悉弭繁文宜乎前史著之而為規後<lb/>
王奉之而有證惡文而實以為貴任德而妖奚足勝夫<lb/>
然本誠慤以御邦自協天人之應<lb/>
　　　惟善能舉類賦<lb/>
躬秉吉徳時惟善人但推賢而是尚故舉類以惟親昭<lb/>
著徽猷既務援能之理荐伸同志式彰濟美之倫探往<lb/>
牒之垂言偉哲人之為義軫乎濟俗之念急乃求賢之<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-3a"/>
利是必舉爾各從其類志非吾黨敢甄拔于昌朝道契<lb/>
威儀當進揚于顯位諒以懿識旁達純誠内凝察言行<lb/>
以旌美于朋儕而薦升有滯必進惟賢是稱將大用以<lb/>
無失致太平而聿興忠美祁奚舉解狐之同徳智稱鮑<lb/>
叔知管仲之多能蓋由明哲允昭忠良克闡進其類者<lb/>
必已之類稱其善者必子之善為乎國紀洞㡬先而有<lb/>
開擢乃邦良由道同而益顯况夫寅奉臣職思隆化基<lb/>
不進賢曷以贊夫邦治不舉類未足彰乎已知必也務<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-3b"/>
申援拔罔間謀惟推來歙者漢之臣僚等儕是重知子<lb/>
產者鄭之良佐朋類寜遺彼或伐善自彰蔽賢是務有<lb/>
柔良不能以顯拔使側陋奚由而善遇兹貽尸祿之誚<lb/>
曾為匪吉之務誠在招致賢材旌明仕路其達也由乎<lb/>
徳進敢私爵祿之榮其舉也當以彚征孰遠親仇之故<lb/>
懿審彼徳行同吾醜夷詎愛憎之間矣當舉稱以從其<lb/>
所以子桑顯孟明之賢進非異類文舉薦禰衡之傑道<lb/>
本相推大哉引重巨才彰明茂緖非其類者貽世之辱<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-4a"/>
同其榮者得臣之序是故苟非為善之徒曷能明其所<lb/>
舉<lb/>
　　　中爻辯是非賦<hi>位居尊故能辯是非</hi>
八卦分位六爻遞居惟中正之所據辯是非而匪疎處<lb/>
内無邪斷二體盛衰之際履尊逢吉推三才消長之初<lb/>
昔之作易也始列三爻重分六位必有主以領其㑹必<lb/>
有尊以統其類惟居中也乘剛柔而不私辯于外焉定<lb/>
吉凶而悉備彼且來助吾惟獨尊位與時至理隨勢敦<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-4b"/>
進可以察來而彰往退可以推亡而固存統之有宗别四<lb/>
懼三凶之賾象動乎内識初難上易之原兹蓋寡者衆<lb/>
之所歸本者枝之所附苟居體以獲用致斷疑而成務<lb/>
至如乾九據飛龍之位正無常有悔之由坤六履黄裳<lb/>
之尊示後順先迷之故故知上不曰五上體疇依下不<lb/>
曰二下體何歸所據所因以無失取物取身而豈非亦<lb/>
何異太昊司春正四序燠寒之分北辰居極分列星盈<lb/>
縮之輝是以一陽居尊五隂何得而不顯一隂處上五<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-5a"/>
陽何得而不辨總本末以昭著燭幽明而大闡雜物撰<lb/>
徳觀其變而玩其辭占事知來遏乎惡而揚乎善况夫<lb/>
動不可以制動制動者惟静之所乗外不可以治外治<lb/>
外者非中而曷能正厥理以無悖歸于尊而足稱聖人<lb/>
以是揆兹爻變補乎化興宅㑹要而凑萬方否臧攸騐<lb/>
握璿璣而觀大運淑慝皆徵用能尾吝首孚自我之所<lb/>
理腓凶拇悔由吾之所擬稽得䘮以斯顯辯安危而于<lb/>
是故君子樂而玩者爻之辭鑒興衰而修已<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-5b"/>
　　　大饗不入牲賦<lb/>
六服將幣一人示恩故臨饗以物備不入牲而禮存歡<lb/>
然命侑之誠必行諸廟略爾烹牢之事皆止于門聖人<lb/>
祗講禮經飭修時㑹加帝寵以勤至示饗儀而甚大謂<lb/>
上有祖宗之祀宜親割於廟中此惟賔客之來可就烹<lb/>
於門外觀其繡斧而扆鷩衣而旒親屈於饗交歡爾侯<lb/>
司樂升鼎乃進且殊歌舞之牛臣以嚴上而來君亦推<lb/>
恩弗枉嚴上所以有朝聘推恩所以有燕饗獻皆如命<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-6a"/>
禮存儐詔之司牲不麗碑儀自割烹之掌噫訓儉者必<lb/>
曰饗貴誠者必曰牲儻入乃殺因迎宜烹奈何内黷廟<lb/>
靈之重上召君徳之輕牲所以外禮由此成尚腶脩而<lb/>
飲賔恩足以見缺昭夏而弗奏理從而明無曰於此不<lb/>
勤在誠弗照而况用以祭器行之祖廟迹君親之意尤<lb/>
重勉臣子之心可劭躬臨體薦敢忘恭接之勞殺自宗<lb/>
祊深得制宜之要大抵事合義則損而獲益饗非禮則<lb/>
親而反踈故我接賓至以優甚較祭儀而略諸筮彼冠<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-6b"/>
焉專爾靈蓍之命止其相者示予交擯之初未若几虚<lb/>
爵盈文昭武察凡敕備物率循大戛宜乎不越棖闑之<lb/>
前牲於此殺<lb/>
　　五言古詩<lb/>
　　　代人送廣州劉待制<lb/>
元精生俊臣其器疏以博渾玉謝雕鐫古樂鎮浮薄文<lb/>
章發粹藴雲漢相紛搏軒昂仕路間獨立羣雞鶴朝端<lb/>
聳風采衆聴嘉蹇諤縁飾吏事餘中有名教樂按獄祛<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-7a"/>
煩苛餽糧得豐約卭蜀號險艱靜制猶扄鑰歸來奏成<lb/>
績高議淩霄鶚往釐東南計詎足煩精略中道發詔書<lb/>
飛榮上天閣抗旌出五嶺廣府開巨幕提封犬牙制被<lb/>
海珠貝錯况當蠻獠衝尚苦蜂蠆蠚日望公之來坐見<lb/>
起民瘼先聲百粤外猾寇千里却行當静海隅天步清<lb/>
且廓栖栖外臺吏正困韁鍊縛忻聞大斾過一見如刮<lb/>
膜下坐聴語言渴引醇酎酌退嗟蠅蟲癡敢議驥尾託<lb/>
願公南轅還四海霖雨作嘻嘘和氣行瞬息羣動躍及<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-7b"/>
此分寸苗庶幾秋有穫<lb/>
　　　南埜書懐<lb/>
險途吁可憎淺俗寖澆競進物莫若利趨時不如佞吾<lb/>
道何由亨讒人方醜正予生與時戾所賦得剛勁力古<lb/>
恥浮文論經斥非聖强勉悦時事難乎易天性木舌不<lb/>
卷柔枯株微䕃映㳂洄避風波進退觸機穽八載脱流<lb/>
銓恩與萬家令移官瘴嶺下親闈阻溫清南荒地多暑<lb/>
嵐氛午猶暝因思古令尹舒慘繫民命士元都下治汲<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-8a"/>
黯辭以病幾欲慕伊人去就得非輕雖然萬夫長亦足<lb/>
觀以政升進由漸階困窮亦前定所以勤吏術歐民一<lb/>
其行澄清疏浚源披攘塞邪徑吏手不得縱奸豪無敢<lb/>
横訓染所難入未免加笞榜宿黠殊欲悛良民適相慶<lb/>
僅慰百里心莫聳四海聴世人重苟且耳目非卓夐庸<lb/>
兒難共議寧與智者争咄哉蠅蟲癡不喜圭玉瑩爾舌<lb/>
徒揚箕吾心本如鏡質諸古聖賢周孔與揚孟當時窮<lb/>
達間猶不免譏評况於吾徒者得謗適為幸丈夫抱事<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-8b"/>
業力行以待聘神龍潜于淵不恥羣蛙黽騏驥縶于野<lb/>
無嫌困泥濘一旦亨天衢挺身立朝廷禮義張國維威<lb/>
福尊君柄接武臯䕫際致主勛華盛各將日月垂功與<lb/>
天地並彼已烏足論攄懐成笑詠<lb/>
　　　雙檜分題<lb/>
名藍壓城闉嶻岌聳雙檜得地不孤立陵風自相對根<lb/>
盤乖龍獰葉剪蒼璧碎交柯紐頑銅疊影森翠蓋勁無<lb/>
絲蘿託直與松栢配争髙丈夫氣恥學兒女態雪霜正<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-9a"/>
柔落草木任顛沛同心嵗寒間正色煙霞外斧斤未翦拂<lb/>
志節已髙邁出羣才可驚有作器必大考室須棟隆濟<lb/>
川俟舟載<lb/>
　　　區著作湘潭舊隠有二亭焉求詩以歸水心亭<lb/>
危亭揭池心池水清且滑九秋烟露濃四面芙蓉發此<lb/>
時浩歌去萬事不掛舌把酒酣清風投竿釣明月<lb/>
　　　寄題張秀才此君亭<lb/>
一徑入叢深四軒森翠玉紅塵不到處清秋長在目主<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-9b"/>
人厭薄官欲躡髙士躅日日念此君招我湘江曲<lb/>
　　　題胡主簿澄清軒<lb/>
危壁敞新軒西風滿蘭芷披襟豁萬慮舉目照千里丈<lb/>
夫固有待澄清不虛紀勾稽職雖賤為仁<graphic n="KR1177" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1177.png" mimeType="image/png"/>由已芳盛<lb/>
無良苖源汚無潔水願推天下心先從邑中始<lb/>
　　　過姑孰溪觀李白舊詩洎樂天弔太白墳短句<lb/>
　　　　因而繼和<lb/>
水從照亭來蕩漾涵秋浄樓臺闞空渺倒影入明鏡溪<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-10a"/>
山久寂寥勝遊誰與並新月生暮寒謳聲發漁艇<lb/>
　　　淩歊臺<lb/>
風流六朝士曾此登髙岑太白訪幽蹤飄飄成微吟牧<lb/>
之感遺事名字留碑隂我來徒感慨千載一披襟<lb/>
　　　汴渠<lb/>
洪河貫中州隨汴鑿支流滔滔萬里來禹浪東南浮粮<lb/>
道所由齊日逝千斯舟嗟哉隋皇帝禍起江都遊先身<lb/>
不先民及樂不及憂逺棄宗室重死作社稷羞胡為得<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-10b"/>
民力舉鍤成巨溝後來䝉其利厥功固難酬願思所以<lb/>
失宴安仍仇讎<lb/>
　　　慈竹<lb/>
欲知慈姥心看此磯上竹四時無改易一節念幽獨蟠<lb/>
根石罅牢倒影潭心綠直恐霜雪姿化為水蒼玉<lb/>
　　　哭劉卿材<lb/>
人皆哭仲途我獨悲卿材仲途於卿材猶賜也與回回<lb/>
行不可泯孔弦有餘哀卿材不偶聖人孰知賢哉龍馬<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-11a"/>
駕鼔車不如一駑駘燕金正掛賞痛惜骨已埋操舟過<lb/>
君家登山甫徘徊墓樹忽不拱犯雪色不摧攜觴奠其<lb/>
下洒涕霑蒼苔<lb/>
　　　丹陽湖<lb/>
島樹壓叢雲波光鋪塞雪逈浸寒無暑平空曉猶月呂<lb/>
父巳入周范蠡未辭越扁舟誰與同浩歌幾千闋<lb/>
　　　留題楊子陸清照亭<lb/>
縣舍敵幽居蕭然敞軒檻髙迎逺峯入下與新池闞清<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-11b"/>
景月生晝寒光冰滿鑑狎鳥自相得輕舠不容泛對此<lb/>
須澄心宜哉水為鑒<lb/>
　　　書簡寂觀<lb/>
欹危煙靄間覆壓山岳半境窮天地寒氣古金碧爛泉<lb/>
源長清霽雲木杳淩亂尋髙下來逺白日已西竄<lb/>
　　　贈僧惟益<lb/>
益也非庸僧黄巻粗漁獵身雖闤闠中恥與喧囂接朝<lb/>
彈側楸局暮杵青黏葉妙理脱扄鍵髙談騰輔頰繄予<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-12a"/>
困韁鎖荏苒㳂吏牒不見才七年霜髭已盈鑷借問何<lb/>
所因苦吟詩滿篋<hi>師通禪理兼治儒書髙吟彈奕之暇復精方劑故悉道之</hi>
　　　僧靈辯南歸<lb/>
僧如靈辯者翹枝秀叢林浩蕩遊九州窮竒發清吟巨<lb/>
軸謁明光朝奏暮拜恩䓞袍拂天香珍重如腰銀逸足<lb/>
不可羇歸雲渺無根清明汴口開一葉東南奔故山盤<lb/>
氷溪<hi>師之舊刹前闞冰溪</hi>百尺數纎鱗洗耳外名教洒然鷗鷺羣<lb/>
應笑未歸客青衫京洛塵<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-12b"/>
　　　文相生日<lb/>
聖賢不世出㑹合未可知朝廷餘百年天將右重熈經<lb/>
綸須得人公為生斯時維時秋九月爽氣横海涯三葉<lb/>
凋堦蓂嘉夢符熊羆豈特鍾嶽靈囊括昴與箕夾山州<lb/>
之望罄竭敢自私復疑於其來釋老親抱持道貌瑩襁<lb/>
褓公相乃餘姿勝衣惜寸隂問學俱忘疲過目已解悟<lb/>
知妙初無師峩冠踐塲屋發策趨丹墀儒館聊税息偉<lb/>
望臨華夷知公孰能盡荆公每嗟咨謂與公所學展矣<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-13a"/>
無可疑所憂異世習老不見設施勃興得神考丞弼須<lb/>
臯䕫公始在勸講朝夕輸論思君臣由一徳協合踰塤<lb/>
篪法度日新美小不遺毫釐銜恤俄去位虚佇同調飢<lb/>
迨歸不閱嵗再遷居近司荆公鎮江左成績憂廢隳潤<lb/>
色固賴何可但如曹隨一朝困憸言補外垂十朞眷倚<lb/>
晚益厚爰立兹可期先帝遣神游登用多非宜恭黙久<lb/>
不言狙詐事謾欺經始稽典墳利澤覃四維反指為虚<lb/>
政屏棄無孑遺勲舊比共驩東南困流離高懐信安恬<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-13b"/>
國爾闗盛衰所增在式廓上帝初耆之年來闢四門比<lb/>
徳皆紛披羣才得彚征靈光動晨曦而公屈方面疑歎<lb/>
均一辭肇此始生日川至來繁禧矧上思肯構繩墨繄<lb/>
誰尸典策備廣庭三節方星馳歸與廟堂上百辟勞瞻<lb/>
儀步趨謝几杖康寧見期頥阜俗猶禔身溫飽兼惸嫠<lb/>
陶冶既禮樂於變無澆漓英聲播金石是皆出人為公<lb/>
嫓自黥劓了不見成虧莊周肆詆訿所以尊仲尼發揮<lb/>
自公手千載無沉迷邦人申壽祝稚艾肩相隨具幸公<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-14a"/>
少留此語真愚癡<lb/>
　　七言古詩<lb/>
　　　恠石<lb/>
凡物以恠見憎嫉爾獨何為人采拂巉頑累疊百千狀<lb/>
人獸鬼魅相髣髴裸蠻面縛夷吾囚日剥風皴子胥骨<lb/>
比干愛主心見剖孫子兼人足先刖枯龜灼墨足兆圻<lb/>
蟄蛇驚春暫蟠屈古器斷爛猶斵雕老木鱗皴半枯杌<lb/>
僧軒閑殺日月長劚地擠排破煙鬱簷溜滴窮蛾子垤<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-14b"/>
蔓延引入蝸牛窟我來不以爾貌取所愛鏗然最堅質<lb/>
終當鍛鍊持補天安此兀兀為玩物<lb/>
　　　清江臺<lb/>
貢章湍險吁可驚岸翻石走轟雷霆崩奔出贑一千里<lb/>
江勢到此纔淵渟道山仙府相照映盤泊下飲蒼龍精<lb/>
金沙洗淘洲嶼出紅紫錯雜圍春城郡臺峩空壓萬瓦<lb/>
况值開霽宜髙明老郎官冷厭韁鎖亦有罇酒難獨傾<lb/>
旋烹茗粥别官佐明朝又作新昌行<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-15a"/>
　　　寄題浮梁縣豐樂亭<lb/>
百流南瀉昌江潯涵光吐潤生良金從前良令固無幾<lb/>
矧復惠政留于今四十年來耆舊語李謝劉楊遺愛深<lb/>
髙君氣象又宏逺能以和易調羣心政平訟簡日多暇<lb/>
逺囂淩俗開胷襟旋治東園敞軒闥四睇環聳千髙岑<lb/>
已占溪山足清思更添桃李成濃隂斯亭不獨與民樂<lb/>
樂得賢者同登臨嗟予萬里走燕趙弱羽歸飛思故林<lb/>
空吟絶致未能往徙倚南風聊寄音<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-15b"/>
　　　留題張氏頥文閣<lb/>
鄱陽才子鍾慶門巍冠大帯何紛紛誠心樂道自頥養<lb/>
霧豹蔚彧珍其文朱欄碧瓦江之垠更敞髙閣淩煙氛<lb/>
烟中數岫列窻牖急雨洗出青無痕乍來耳目益開爽<lb/>
况日文酒酣天真前年詔下起嵓隠子直奮起軒浮雲<lb/>
不嫌官小喜及養斂板歸拜髙堂親子方歸寧亦同樂<lb/>
與子登眺開芳樽定交酌壽雖所愧相望蘭桂長清芬<lb/>
　　　九日過長蘆泊小港留題龍山古寺<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-16a"/>
輕舟晩過長蘆渡西風吹帆落沙溆空桑古市漁家烟<lb/>
信步閑尋石城去石城苦逺日苦晚﨑嶇半入龍山路<lb/>
山囘路轉翹林處披開白雲見幽寺家菊海榴矜晚芳<lb/>
落華鳴泉足秋思野叟耕塜出壊石虛城埋狐井射鮒<lb/>
老僧推門揖我入古碣荒唐草中覷仰天一笑六朝事<lb/>
過鴈書天作文字<lb/>
　　　留雲山居呈長老元禪師<lb/>
衡陽崗阜羣龍奔截起萬仞磨天閽宿雲收蹤著平地<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-16b"/>
星辰滿軒斗可捫河漢鴻湧巖泉噴六月飛雪冰<hi>去</hi>木根<lb/>
下視吳楚區域分衆山培塿烏足云我來環走竟朝曛<lb/>
擺脱韁鎻忘塵紛更聞髙論益清曠如挹仙袂遊崑崙<lb/>
　　　寄題張秀才此君亭<lb/>
羣山四向盤青雲山足一徑縈雲根拂雲截徑敞軒檻<lb/>
檻外百卉鋪重茵矜春哆哆弄顏色散漫紅紫何紛紛<lb/>
主人養髙不累俗欲以清節遺子孫剪花芟草植脩竹<lb/>
半巻畫籜含霜筠漸迎風露竟百畝碧油黕地無纎塵<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-17a"/>
對之氣思自瀟灑行吟足以窮朝曛吾居接境未始到<lb/>
手馳大筆胡能云勸子無渝嵗寒操惟日虛心比此君<lb/>
　　　范資政移鎮杭州一百韻<lb/>
聖門髙弟游淵源當時所得惟十賢科張言行政與學<lb/>
兼此四者誰能然公含天資得具美出文入武材謨全<lb/>
軒昂盛時進以道行髙徳鉅齊回騫發為文章動驚俗<lb/>
邈與游夏争差肩手鑿大竅破混沌分得清濁歸坤乾<lb/>
斯文去聖日已逺泯塞不絶猶涓涓公恢吾儒獨振起<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-17b"/>
力引巨海吞百川周旋六經後諸子陟彼泰山望八埏<lb/>
提攜千篇去奏御列宿環拱分經躔章韶夏濩忽冥昧<lb/>
琥璜圭璧慙雕鐫詞雄語險氣復鋭猛將正怒揮戈鋋<lb/>
羣邪衆枉困<graphic n="KR1272" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1272.png" mimeType="image/png"/>暴辟易萬里窮無邉飛名禁林號獨步<lb/>
多士仰則猶權衡惟時朝廷政不一衆口噤愔同寒蟬<lb/>
公鬱竒材未得吐盤虹積玉胷中填囊書萬言究大政<lb/>
徑欲鍜石持補天自從諫言抉心膽慷慨大論君之前<lb/>
采詩止誦闗雎化稽古下陳無逸篇材髙於時衆所忌<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-18a"/>
讒機巧網相包纒如公之言遽見斥嗟嗟吾道何其邅<lb/>
上思賈生久不見一日開悟俄詔還歸來復踐諫静列<lb/>
正似猛矢加勁弦遂登天閣承顧問凡日三接親邃延<lb/>
乃眷京畿作大尹有美聞望如庭堅公言臣節矧可奪<lb/>
寧方而折何能圓咄哉小人正用事亦以茅茹相引牽<lb/>
大凡威福自人主其下臣子敢得專設若園林養材木<lb/>
腐枝朽枿須剝刓方今之患猶大腫未得良藥何能痊<lb/>
大書斥言不忌諱貫理若以珠貝穿天子為之徹旒纊<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-18b"/>
樂以從諫如轉鏇退思謂言即施設返逆衆耳遭呵訮<lb/>
黄鵠孤飛下太液勢力不勝梟與鳶遭罹網羅不得奮<lb/>
擺翮垂翅江之壖身雖江湖豈云樂與國憂戚常悁悁<lb/>
謂時久安慮必逺往往達旦目不眩俄而烽警半夜至<lb/>
黠羌豕哾窺西偏廟堂竒兵不施設主帥肉食驕且孱<lb/>
王師之行屢挫衂邊邑騷動何喧闐朝廷方議擇儒將<lb/>
諍臣列奏飛封牋起公于西代天討推轂以送操中權<lb/>
奉師尊行天子命徳望逺振威先零指揮風行紀律定<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-19a"/>
士卒增氣百十年先期長戈斷爾臂隨以巨杵舂其咽<lb/>
羣兇胆落禁不發若卵壓以泰華巔諭之天意使安然<lb/>
踧踖聞命敢不䖍西人父子相得喜咸愈大癘就粥饘<lb/>
帝曰於予薦太廟拾得巨鼎容牲牷遂以公歸贊大政<lb/>
思納治道於平平公言一物未云獲惴惴若已推諸淵<lb/>
觀今正得仲舒策夫欲善治須改絃公孫之才卒克用<lb/>
救弊一變期朞年國僑首議立謗政習俗未久非所便<lb/>
祁寒暑雨輔天令嗟爾小人猶怨焉甚哉仁義豈迂闊<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-19b"/>
言未及吐讒人㘋邊氓方復思召虎謂以王命來旬宣<lb/>
公揚天休布惠澤一切苛政咸使蠲期民陶然釋重負<lb/>
時雨驟作蘇枯薦被甲邉士衆千旅又煦鳬藻相依沿<lb/>
狡兔竄縮飛鳥伏良弓收勢蔵諸鞬時將勞還亟大用<lb/>
上書願得東南遷帝曰老臣重休息方且畀汝南陽田<lb/>
南陽之民悦以化焱若暖氣來窮燕隆冬寒嚴雪積苦<lb/>
赤子乳負䝉裘氊上方南顧孰予濟賴公往鎮蘇民編<lb/>
江東百城控越絶齊俗輕剽窮奢妍三民勞力事故教<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-20a"/>
揖揖蟻蚋團腥膻望公之來日以治坐使薄惡隨而悛<lb/>
雖然一方仰其賜安得為惠周幅員吾民崆峒豈有識<lb/>
瞻望徳業何拳拳凄然末學門下客憶昨捨耕趨士聯<lb/>
飯蔬飲水亦云樂勉望箕業猶桮棬于時鄱陽被公化<lb/>
樂以教育為民先公嗟吾儒實已落勉勉欲以經義傳<lb/>
强扶駑駘決逺到足力不騁煩笞鞭漸摩師教日巳久<lb/>
有類汙壤遭坯埏良工遇物以規矩方圓大小隨陶甄<lb/>
鍜磨拂拭僅成器未省所用何如旃逢時清明輙自喜<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-20b"/>
才卵而翼思翩翾幸歌嘉魚樂賢者數罟不棄鱅與鰱<lb/>
區區一入太常選誰顧尺蠖猶連蜷退思生成有本末<lb/>
未能豈敢忘蹄筌公時提師出萬里一伏門下無由緣<lb/>
皇皇寸祿及親養乃以名字歸冬銓度量未免習為吏<lb/>
束縛日以官事煎方愚動與時事戾進退坎塪誰與憐<lb/>
男兒三十志未就却顧文字羞丹鉛營營孤飛失所託<lb/>
恥與燕雀争連翩願奮羽翰脱榛棘日逐鳯鳥翔飛煙<lb/>
跋公之門已俯附孑孑斾旞當風褰十年始得拜車下<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-21a"/>
若出穢藪遊飛僊公之聲名世軻愈民望其賜猶蹇連<lb/>
况當景盛天子聖將議明堂張九筵肯如大過棟已橈<lb/>
方購梁木扶其顛定須籠材器所用鳩斂天下無棄捐<lb/>
經營架搆非一幹願得身備栭與椽公歸輔成此基構<lb/>
手斡元化隨天旋致君無為坐以治四氣成順豈有愆<lb/>
自然民物日陶遂返我薄俗如羲顓<lb/>
　　　夜泊竹篠港寄鄱陽朱安石<lb/>
江隂滄漭雲四垂風蘋雨杜饒秋悲孤檣轉汀落處晚<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-21b"/>
漁歌傲笑鷗羣疑肥魚新酒且可挹萬緒一破忘者誰<lb/>
驚波到枕不成夢鴻聲半夜東南飛<lb/>
　　　和李公素舍人真州通濟亭詩<lb/>
虹堤崛起開危軒四徹空曠圍山川刺天萬里煙樹外<lb/>
破浪一去風中船青黄亂眼裂春錦鳴聲聒耳驚秋蟬<lb/>
亭前深處不百尺神物窟此猶安然<lb/>
　　五言律詩<lb/>
　　　和御製觀龍圖閣三聖御書<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-22a"/>
累聖傳真蹟天苞炳瑞文珍蔵留紫禁寶構拂叢雲焜<lb/>
燿三辰爛周旋八體分宸心追睿轍尤念保邦勤<lb/>
　　　送張明逺歸丹陽<lb/>
此行非逺别何用惨離顔縱棹谿亭外清歌罇酒閒相<lb/>
期在西笑從此望南還歸去重囘首夕陽江外山<lb/>
　　　張子禮鏁應下第南歸<lb/>
官小事如麻去官書滿車干時不得薦垂翅又還家知<lb/>
命獨無愧沉英衆所嗟風波信一葉流落向天涯<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-22b"/>
　　　寄題廣信鄭倅潛道齋<lb/>
養志浮名外潛神聖壼中誠心如自得樂事固無窮齋<lb/>
静横賔榻詩成促遞筩英瓊何以報惟有四般同<lb/>
　　　淝山東歸<lb/>
巨區苦行役今日又東歸攬轡月盈把出林霜滿衣眼<lb/>
看風葉亂心逐野雲飛稅馬山前驛長天又落暉<lb/>
　　　寄題畢郎中宅御書閣<lb/>
帝構籠多士春官喜得人慶氛騰寶札睿睠寵詞臣敞<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-23a"/>
第張層構傳家號絶珍更蔵書萬巻酣咏樂天鈞<lb/>
　　　病間偶作<lb/>
壯矣尚無成區區京國行食貧諳世態臥病見交情萬<lb/>
事風埃過寸心霜雪明誰知丈夫志日月照功名<lb/>
　　　靈辯大師歸江南<lb/>
睿讚釋真筌惟師得本原歌時詩百首祝聖頌千言<hi>師注</hi>
<hi>御製讚并詩頌特恩賜紫</hi>巨軸朝聞御方袍夕拜恩江南歸舊隠髙<lb/>
臥老乾坤<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-23b"/>
　　　清風閣<lb/>
勢壓最髙峯四軒横斷虹江山形勝外疆埸盡圖中景<lb/>
物浩無主塵襟到即空何須遲炎暑特地揖清風<lb/>
　　七言律詩<lb/>
　　　戚郎中紅黄拒霜花<lb/>
霜曉禁寒色不摧若論花品是竒材紅如錦帳香囊綻<lb/>
黄似霓裳舞袖開幸與畹蘭同素景恥隨籬槿委輕埃<lb/>
郡齋得地逢嘉賞不逐羣英爛漫栽<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-24a"/>
　　　題晉匡廬先生廟<hi>先生周武王時廬于山之下山時人賢之號曰廬君因以名</hi>
山壓重江萬里波半空精鉄鎖嵯峨先生死去雲情薄<lb/>
六國興來佛事多萬利金蓮開碧落一祠茅竹蔽叢蘿<lb/>
遊人但逐僧歸去古隠荒凉誰肯過<lb/>
　　　送廣州劉待制<lb/>
光揺劒外使星還天閣平躋侍從班暫命剖符開廣府<lb/>
先聲指日定諸蠻浮江大斾翩飜去過嶺新恩次第頒<lb/>
濟俗有謀方適用巻舒應在笑談間<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-24b"/>
　　　招王闞二同年<hi>王玘闞逈</hi>
偶憶去年逃暑飲與君通夕屢忘歸旋沽美酒開罇淥<lb/>
更買新魚斫鱠肥今日忽驚池水漲小亭依舊柳隂圍<lb/>
停舟待月波心去攜手相過莫我違<lb/>
　　　寄題六安縣徐介夫園亭<lb/>
峨峨武步對精廬潄玉寒泉灌石渠醅脚滿篘先臈釀<lb/>
茗叢棲塢及春鋤清風儔侶簷前竹黄巻生涯架上書<lb/>
養志待時應自信臨卭人莫誚相如<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-25a"/>
　　　瑞金蓮西池雙蓮汪簿有詩見寄因以和之<lb/>
惠政多應草木知藕花呈瑞向西池雙紅共蒂初含笑<lb/>
衆卉千名總合竒寵降帝妃媯汭日恍迷仙珮漢臯時<lb/>
若教潘令河陽見肯羨東風桃李枝<lb/>
　　　南塘閑泛二首<lb/>
雨收平淀飲殘虹蘋末無風碧印空寒浄渾疑踏冰去<lb/>
清光直欲貯胷中客<graphic n="KR2499" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2499.png" mimeType="image/png"/>隠隠逐飛鳥釣舸悠悠任轉蓬<lb/>
日暮韓隄猶極望却將耕稼問漁翁<hi>昔日田夫今漁翁矣</hi>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-25b"/>
水郷真箇似三吳碧淀涵秋水鑑湖十里香風起蓮萼<lb/>
半空飛雪下鷗雛隄森古木嚴征仗塞繚方田展角圖<lb/>
閑艤洛陽橋畔飲<hi>橋在淀南洛陽隄上雄莫州之中</hi>風濤還到此中無<lb/>
　　　同陳郎中遊南塘<lb/>
水光烟色滿南塘十里横連古戰堭千頃芋畦楸罫局<lb/>
萬章雲木羽林鎗漁歌閙處菱花紫田婦歸時秫穗黄<lb/>
賢守公餘行樂去許陪旌騎問耕桑<lb/>
　　　周濤權宰大冶以湖光亭詩見寄因和之<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-26a"/>
面揖清光萬頃陂滿簷秋色曙隂微囘環逺岫煙中辨<lb/>
片叚閑雲鏡裏飛富冶地饒民訟簡洞庭風便客舟稀<lb/>
知君已厭江山思亭下行吟日望歸<lb/>
　　　寄所知<lb/>
正色當官取悔尤清時無告獨包羞獄中劒氣猶盤鬱<lb/>
火裏琴材未見收自古聖賢由直道遭時誣毁亦幽囚<lb/>
願持仁義為篙檝敏手中流救覆舟<lb/>
　　　秋鴈<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-26b"/>
北來南去年年事微物還應不自由繒繳多機當逺謝<lb/>
稻粱已飽更何求瀟瀟風雨衡陽暮渺渺烟波震澤秋<lb/>
夜過邊城牢閉口斷膓砧杵不禁愁<lb/>
　　　寄别致政王中允<lb/>
羨君髙尚褫朝紳始是人間自在身深塢結廬窮水石<lb/>
半山開徑入松筠<hi>皆君家之景</hi>肩輿訪寺常擕鸖釃酒邀朋<lb/>
祇墊巾我欲效尤歸未得又驅疲馬踏京塵<lb/>
　　　鬱孤臺<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-27a"/>
鱗鱗萬瓦遶雲根環列諸峯勢獨尊屹若靈鼇浮海面<lb/>
儼如謀將立轅門贛流東滙龍蛇走崆阜南來虎豹蹲<lb/>
乘月偶為逃暑飲欲捫南斗當清樽<lb/>
　　　南康縣清暑臺<lb/>
子康踈畧人皆笑即墨孤危衆所攻遇主卒封齊萬户<lb/>
㑹時猶位漢三公二賢養正堪忻慕百里徒勞且晦䝉<lb/>
閑上髙臺散幽鬱獨開襟袖挹清風<lb/>
　　　冬至日代書呈諸兄<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-27b"/>
人人懽聚慶新陽我獨飛心戀北堂薄宦飄流成底事<lb/>
數年牢落在他郷徒將逺意憑歸鴈不及諸兄捧壽觴<lb/>
何幸前春改官去綵衣相逐戲親傍<lb/>
　　　寄題三靈山程先生瑞墨閣<lb/>
翼舒層構倚雲霞日下無雙處士家千疊靈山横琬琰<lb/>
八分宸筆動龍蛇趨庭素業皆黄卷<hi>先生子侄皆從學</hi>揭版新<lb/>
詩半碧紗<hi>聞卿相新詩甚多</hi>我倦迷津欲歸老賴君曽為指仙<lb/>
槎<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-28a"/>
　　　滕王閣<lb/>
無復朱樓萬幕垂碧流青嶂似當時不須越舞并秦唱<lb/>
自有韓文與杜詩<hi>閣有韓退之文小杜詩</hi>殘雪未消春到晚彩毫<lb/>
争落酒行遲滿簾紅日江天暮隔浦一聲楊柳枝<lb/>
　　　和曾子固聞言事謫官者<lb/>
四海瘡痍劇蝟毛愛君三諫未能逃所期力濟生民福<lb/>
不為名存信史褒想見斯人心獨喜願為君黨義尤高<lb/>
<hi>時有願與黨人之語</hi>忠言已入身甘竄始見吾徒氣思豪<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-28b"/>
　　　送䖍州知州<lb/>
所莅驅除弊一新政成草木亦知仁已書治最稱循吏<lb/>
好躡家聲作諍臣飛詔罷歸漳水日去帆催向汴隄春<lb/>
未央賜對須南問應記塵勞負弩人<lb/>
　　　離山陽阻風少憩歸思浩然<lb/>
雨寒風横暫停橈楚望亭南十里遥舟刺水村銜燕尾<lb/>
橋横煙市隠虹腰歸程不待春潮漲孤憤難憑斗酒銷<lb/>
幸有同途江外客不吟何以慰無聊<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-29a"/>
　　　賦得憶梅寄朱公美<lb/>
七度經春不見梅水邉亭下獨徘徊因思昨夜臘前雪<lb/>
定是此時花盛開逺信浪從江外至新聲剛向笛中來<lb/>
如何便得南歸去共把清香醉幾囘<lb/>
　　　和周濤見寄<hi>時知南康縣</hi>
薄宦留連未得歸思親懐舊兩依依嶺頭梅信憑誰去<lb/>
枕上鴻聲到此稀君喜及瓜催北嚮我嗟垂翅倦南飛<lb/>
何時共作東都客不厭京塵化旅衣<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-29b"/>
　　　和介甫寄安豐張公儀之什<lb/>
前賢立事豈徒然惠政須教振古傳芍水灌餘三萬頃<lb/>
楚人祠已二千年近聞令尹開新牐不避風波上小船<lb/>
堤築已完輿頌洽去時民吏重留連<lb/>
　　　遊陽府寺<lb/>
山肋盤紆一徑斜水煙深處梵王家聞雷已薦鷄鳴笋<lb/>
未火先嘗雀舌茶吟客披雲題石壁藥僧和露掃松花<lb/>
<hi>四物皆寺中有</hi>縱遊向晚尋歸路渡口平沙臥古槎<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-30a"/>
　　　䝉詔書奬諭寄呈王介甫相公<lb/>
鳳口銜書出九重帝王親賜紫泥封神光下燭將飛劒<lb/>
真賞重鳴既啞鐘砥礪若為酬睿睠驅馳何敢嘆塵蹤<lb/>
仙翁更借提攜力竹杖由來解化龍<lb/>
　　　重修龍興觀寄呈江吳二尊師<lb/>
壇宇榛蕪幾十年遺基重葺控長川羽人便是雙飛鶴<lb/>
仙籍須增一洞天藍嶠逢秋無敗葉龜池經夏有甘泉<lb/>
<hi>前有山曰藍衝嶺旁有石龜池泉甘宜茶雖大旱不涸</hi>操舟過客宜停棹暫到塵<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-30b"/>
襟自洒然<lb/>
萬户晴嵐生紫烟絶塵佳致甲昌川輕舠急槳風中葉<lb/>
碧瓦朱欄水底天雨夜龍涎腥柱礎霜秋桂子落嵓泉<lb/>
二師自得幽棲趣向此灰心肯復然<lb/>
　　　和永叔潁川西湖<lb/>
名遊無似郡城西况是棠隂訟簡時信歩桑間春去後<lb/>
榜舟湖面夜歸遲烟波際目無窮樂沙鳥留人逐處隨<lb/>
應為獨醒須强醉浩歌風月倒千巵<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-31a"/>
　　　花沼分題<lb/>
寒光浄色照花林更喜詩家共賞心謝客不成春草夢<lb/>
杜郎須强海棠吟惟憂别去歌雲散不管愁来鬢雪侵<lb/>
且試主人新酒令片紅飄琖十分斟<lb/>
　　　和永叔芍藥<lb/>
不逐羣花散漫開風前一笑尚淹囘使人便有留春意<lb/>
對爾强湏銜酒杯時與樂并真勝㑹筆縁情賦盡髙才<lb/>
如何只得新詩看也似南園縱賞來<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-31b"/>
　　　題贈南臺山院主吉大師<lb/>
三紀修行箬笠僧布衣襤縷髮鬅鬙邑人與卜幽棲處<lb/>
象法能通最上乘常宿靈嵓敲玉磬旋營精刹布金繩<lb/>
江西望鎮稱臺嶺使者重來喜共登<lb/>
　　　黄通有詩見寄因以答之<lb/>
一别俄然十二春男兒志氣可因循簡編少見承平日<lb/>
世路稀逢磊落人未免驅馳從縣道已甘榮悴任天鈞<lb/>
惟君知我須同醉且喜清時祿逮親<hi>與君俱為邑相逢榮話舊皆以迎親為</hi>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-32a"/>
　　　題披雲閣<lb/>
仕路無如衣綵榮喜聞絃誦日趨庭欲光子道兼三樂<lb/>
須念家傳重一經已敞髙齋臨水鏡更張層構倚山屏<lb/>
佳名切礪男兒志手扶浮雲見日星<lb/>
　　　挽仁宗皇帝詞<lb/>
　　　　臣某言大行皇帝好生之徳感人之深至於<lb/>
　　　　海隅日出草木蟲魚莫不涵濡膏澤奄棄萬<lb/>
　　　　國之日雖耕夫織婦蒭牧小兒號咽於道齒<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-32b"/>
　　　　于仕者莫知所報何以為心恭聞昭陵大禮<lb/>
　　　　逺日有期窮邊小臣不得奔詣執紼之列臨<lb/>
　　　　紙揮涕撰成挽詞五首謹隨狀上進西望靈<lb/>
　　　　駕無任徬徨殞咽之至<lb/>
廣輪三萬里聲明四海謳歌號太平恭已愛慈同漢景<lb/>
息民寛厚似周成九郊上帝天和應載饗明堂孝意精<lb/>
惟有升中獨謙徳只應留待嗣君行<lb/>
優賢從諫致時雍舜目堯眉儼睟容靈算格天齊睿考<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-33a"/>
瑞元開筴倍神宗夢迴綵仗歸霓闕愁入宮聲咽暮鐘<lb/>
臣子訴號空殞血鼎湖無路許攀龍<lb/>
慈儉身先治道間未嘗論罰不從寛成功日比堯年盛<lb/>
與子人知夏鼎安憑几遺音傷萬古抱弓銜恨泣千官<lb/>
昭陵栢老伊川竭宮掖三千淚始乾<lb/>
深仁醴澤浹威靈最是櫜兵與緩刑坐接邇僚均父子<lb/>
手揮宸翰走風霆臣心未報空號慕蒭牧無知亦涕零<lb/>
視古諸侯從儉約忍思遺詔尚丁寧<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-33b"/>
億萬民靈四百州衘恩哀慕幾時休惜囘長夜鈞天夢<lb/>
歸侍仙都泰帝遊蒼野路遥斑竹恨翠微宮冷白楊秋<lb/>
國人雨泣西郊暮烟慘風悲亦為愁<lb/>
　　五言排律<lb/>
　　　感夢因接夢中所得詩句<lb/>
我后同堯舜君臣詠載歌天顔春日煦庭列衆星羅雅<lb/>
奏鈞音合穠香瑞氣和逢辰膺帝睠既醉任顔酡薦翣<lb/>
珍蒲異儀庭舞獸多太平無一事圖報顧如何<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-34a"/>
　　　夢賦詩尋得唐韻册檢看見恩字韻<lb/>
太平無事日藩服盡賔門九奏張新樂千官奉至尊光<lb/>
華逢舜旦賡載誦堯言在沼祥麟萃來庭彩鳳飜需雲<lb/>
和氣應寶獸異香噴下列容霑醉何從報主恩<lb/>
　　　和陳屯田秋雨<lb/>
雨勢正漫漫空階滴未殘重隂連地暗爽氣逼人寒柱<lb/>
礎因雲潤池魚得水懽曉畦蔬甲綻夜枕瓦聲乾亂片<lb/>
飛林籜衰紅泣砌蘭前溪有歸客清思發毫端<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-34b"/>
　　　文相生日<lb/>
羲御三星次堯蓂九葉開霄躔符有道天驥下呈才氣<lb/>
思淩諸謝淵源過二崔光華逢日月騰躍契雲雷迅步<lb/>
登文陛嚴聲凛栢臺幽潜均照燭精膽破姦囘地重圖<lb/>
書府人瞻柱石才堂基峻亷陛鼎味仰鹽梅師鉞方謀<lb/>
郄樞庭喜得裴往平蛟穴去還入鳳池來元化經綸内<lb/>
真儒事業恢威名攝窮裔美利澤枯荄隂徳天須佑精<lb/>
誠日可迴祥光纔偶聖妖彗不為灾全粹圭無玷晶明<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-35a"/>
斗有魁龍旂聊偃息鴻渚暫徘徊重倚周分陜豐功稷<lb/>
啓邰國醫先藥石廟酌首罇罍促召君前膝圖勲位正<lb/>
槐羣情欣愛日憸黨極寒灰王禮修嘗禘天官總貨財<lb/>
劘民歸砥礪播物就坯胎動植逢時若君臣詠喜哉兩<lb/>
京繄屏翰大政輟公台上徳皆宣布邦經一製裁人和<lb/>
鳬喣藻兵肅鴈銜枚誕月君恩重娛賓騎從陪寒飇從<lb/>
激冽喬嶽鎮崔嵬金鑑光長滿霜松勁不摧下寮違几<lb/>
席並塞走風埃勞瘁魚將涸覉孤雉在䍙何當備驅䇿<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-35b"/>
猶冀竭駑駘共慶歌巖石無階獻壽杯矧留天睠久行<lb/>
聴璽書催黼袞榮三入膏霖霈九垓如收東閣士願與<lb/>
北山萊<lb/>
　　　韓相生日<lb/>
商飇迎素律兌澤薦元精象順奎鈞爛天鍾義氣清千<lb/>
齡將聖偶冢輔為時生粹蘊森羣玉冲襟貯四瀛大方<lb/>
捐樸斵淳辨復韶韺先帝龍飛日朝陽鳳一鳴振文齊<lb/>
木鐸保國敵金城舊徳方圖任鴻鈞正倚平具瞻歸峻<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-36a"/>
嶽衆口説和羮固結君臣分窮探禮樂情用人兼畎畝<lb/>
得士盡豪英省罰蠲茶法均徭審地征鎮浮還美俗恤<lb/>
隠起疲氓考古淵源博含章氣思宏太平論極至墜典<lb/>
悉興行文物期三代規摹小二京納忠髙子孟任重等<lb/>
阿衡國本重離正身謀一羽輕殊方想風烈皦日照功<lb/>
名嗣聖嘉深識明神格至誠官儀端表憲圭瑞竦桓楹<lb/>
邦揆車遵轄時髦鹿在萍戍亭無警燧廊廟有竒兵達<lb/>
節天須佑真儒道始亨黄裳坤徳静玉鉉鼎功成坐致<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-36b"/>
唐虞旦前無丙魏聲昌期逢慶誕睿寵極光榮燁燁台<lb/>
符應詵詵喜氣盈南巖同久固西昴共晶明史克歌眉<lb/>
壽芳風願載賡<lb/>
　　五言絶句<lb/>
　　　宿徳興周秀才書閣<lb/>
十室所可重喜君吾道同因過一攜手醉臥六經中<lb/>
　　七言絶句<lb/>
　　　謝朱公美遺瓜酒<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-37a"/>
龍蹄甘美蟻頭香逺逺緘封遣老郎便向嵓亭逃暑去<lb/>
恨無人共把觥觴<lb/>
　　　雙溪<lb/>
雙泒飛來一鏡寒合流南注息驚湍雨餘山脚雲收盡<lb/>
兩幅青綃繞翠巒<lb/>
　　　盛暑偶遊曠亭書于再生樟石碣之隂<lb/>
萬里雄風海嶠來客襟聊為曠亭開千年古木清隂合<lb/>
若比莊椿是美材<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-37b"/>
　　　寄别朱公美<lb/>
三載鄉坊義最親驅車還是走京塵雖無士㑹兼人智<lb/>
猶有臨岐贈策人<hi>嘗許馬撾故有是句</hi>
　　　石龜塘<lb/>
石化神龜不計年方塘依舊洌寒泉氛埃不到真仙境<lb/>
擬倩麻姑種碧蓮<lb/>
　　　南塘<lb/>
二月江南煙雨多南塘一夜漲春波堤邉遊女最歸晚<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-38a"/>
争引漁舟作棹歌<lb/>
　　　留題分宜前山吳隠士白雲亭<lb/>
面挹晴光錦繡川卻臨蒼澗玉聲涓逸民自有山中樂<lb/>
不問山前令尹賢<lb/>
江上青山山上泉酌泉烹茗白雲間長官不擾民無訟<lb/>
共喜登臨一日閑<lb/>
　　　水心亭分題<lb/>
雨脚新收晚照開水心亭上一曽來紅裙只解邀人醉<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-38b"/>
競折新荷當酒盃<lb/>
　　　金沙亭<lb/>
亭闞方池物物新花中名品富長春詩僧用意栽培處<lb/>
四季常教有主人<lb/>
　　　五色雀<lb/>
　　　　羅浮山有雀各自為一色棲于絶頂每遇海<lb/>
　　　　風調順曉日照曜即逐色以類相從次第羣飛<lb/>
　　　　入于雲中莫知所集俗傳此雀好樂聲昔南<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-39a"/>
　　　　粤尉作樂于山之上翔集者久之<lb/>
晨氛澄霽海風調綵絢珍禽入絳霄聞説舜庭方可樂<lb/>
可容飛舞聴簫韶<lb/>
　　　義烏<lb/>
　　　　海上有烏不羣飛亦不常有惟孝義之家或<lb/>
　　　　翔集焉土人謂之義烏<lb/>
徒知感義海邊州未效精𠂻已白頭苑囿清隂無限好<lb/>
棲身容借一枝不<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-39b"/>
　　　贈南華拱禪師<lb/>
祖葉彫零四百年法燈今見拱師傳堂頭海㑹僧三百<lb/>
晝課蓮經暮叩禪<lb/>
　　　池亭避暑<lb/>
新花猶未出圓荷月射風飜卷翠波對酒强須通夕醉<lb/>
暑天清景此為多<lb/>
　　　和張公達端見寄<lb/>
殷勤寄語張夫子休愛三山勝處游聞説詔書催入覲<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-40a"/>
便須飛步上鼇頭<lb/>
　　　和康甫兄見寄<lb/>
夢想南亭倚翠岑手栽松竹已成隂白雲不是無留意<lb/>
出得山來四海心<lb/>
　　　李白墳<lb/>
謝公山下見孤墳下闞平江萬頃雲盡日艤舟空悵望<lb/>
謫仙風骨在遺文<lb/>
　　　偶書茭湖院<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-40b"/>
波漾晴光入户庭隔湖煙掃髻螺青老僧猶厭當官道<lb/>
面壁焚香晝誦經<hi>佛室之隂老僧終日面壁看經</hi>
　　　贈成祕校<lb/>
四門嵓下一翹英滿腹詩書學已成講義羣庠初應辟<lb/>
絳帷羅列盡諸生<lb/>
　　　病起<lb/>
黄祖城邊下石船<hi>粤人云舟槳出瀧謂之下石</hi>蕉林暗地雨如煙只<lb/>
知問俗求民瘼却愧經旬臥瘴天<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-41a"/>
　　　金竹峯<lb/>
重重巖萼插晴空雲際叢開菡萏峯疑是葛仙歸洞府<lb/>
移將江上九芙蓉<lb/>
　　　大雲倉阻風<lb/>
走越遊梁萬里囘却臨江渡已殘梅歸帆未落青溪尾<lb/>
雲壓寒風水面來<lb/>
　　　石<lb/>
地隘風波勢已驚更容頑險暗中傾自嗟忠信猶防患<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-41b"/>
却任舟人委曲行<lb/>
　　　披襟臺<lb/>
紫微行樂不到處絶勝何人共賞心况是難逢開口笑<lb/>
强須攜手一披襟<lb/>
　　　留應聖宮<lb/>
松掃醮壇青羽蓋杉圍精館碧油幢葛張二老今何許<lb/>
雲外歸來鶴一雙<hi>宮乃葛張二真人上昇之處</hi>
　　　題晞上人齊物堂<lb/>
<pb n="KR4d0043_WYG_001-42a"/>
莫論西竺與南華了得真筌只一家聲色外來無物我<lb/>
茫茫名利是空花<lb/>
　　　題公定兄滴翠亭<lb/>
數岫翠嵐濃欲滴一軒静境閴無塵暑風滿枕日髙起<lb/>
誰識羲皇傲世人<lb/>
　　　真珠亭<lb/>
新寺囘廊入翠微亭前珠樹鬪芳菲寄言遊者休披採<lb/>
還似人懐薏苡歸<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>