<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>古今詩删卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　古今詩删卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　李攀龍　編<lb/>
　　漢樂府<lb/>
　　　大風歌<hi>高帝</hi>
大風起兮雲飛揚威加海内兮歸故鄉安得猛士兮守<lb/>
四方<lb/>
　　　鴻鵠歌<hi>高帝</hi>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-1b"/>
鴻鵠高飛一舉千里羽翼已就横絶四海横絶四海又<lb/>
可奈何雖有矰繳將安所施<lb/>
　　　秋風辭<hi>武帝</hi>
秋風起兮白雲飛草木黄落兮鴈南歸蘭有秀兮菊有<lb/>
芳懷佳人兮不能忘汎樓船兮濟汾河横中流兮揚素<lb/>
波簫鼓鳴兮發櫂歌懽樂極兮哀情多少壯幾時兮奈<lb/>
老何<lb/>
　　　李夫人歌<hi>武帝</hi>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-2a"/>
是邪非邪立而望之翩何姍姍其來遲<lb/>
　　　歌<hi>李延年</hi>
北方有佳人絶世而獨立一顧傾人城再顧傾人國寧<lb/>
不知傾城與傾國佳人難再得<lb/>
　　　怨歌行<hi>班婕妤</hi>
新裂齊紈素皎潔如霜雪裁為合歡扇團團似明月出<lb/>
入君懷袖動揺微風發常恐秋節至凉飈奪炎熱棄捐<lb/>
篋笥中恩情中道絶<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-2b"/>
　　　白頭吟<hi>卓文君</hi>
皚如山上雪皎若雲間月聞君有兩意故來相決絶今<lb/>
日斗酒㑹明旦溝水頭躞蹀御溝上溝水東西流凄凄<lb/>
復凄凄嫁娶不須啼願得一心人白頭不相離竹竿何<lb/>
嫋嫋魚尾何簁簁男兒重意氣何用錢刀為<lb/>
　　　飲馬長城窟行<hi>蔡邕</hi>
青青河邊草綿綿思逺道逺道不可思宿昔夢見之夢<lb/>
見在我傍忽覺在他鄉他鄉各異縣展轉不可見枯桑<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-3a"/>
知天風海水知天寒入門各自媚誰肯相為言客從逺<lb/>
方來遺我雙鯉魚呼童烹鯉魚中有尺素書長跪讀素<lb/>
書書中竟何如上有加餐食下有長相憶<lb/>
　　　羽林郎<hi>辛延年</hi>
昔有霍家奴姓馮名子都依倚將軍勢調笑酒家胡胡<lb/>
姬年十五春日獨當壚長裾連理帶廣袖合歡襦頭上<lb/>
藍田玉耳後大秦珠兩環何窈窕一世良所無一鬟五<lb/>
百萬兩鬟千萬餘不意金吾子娉婷過我廬銀鞍何煜<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-3b"/>
爚翠葢空踟蹰就我求清酒絲繩提玉壺就我求珍肴<lb/>
金盤鱠鯉魚貽我青銅鏡結我紅羅裾不惜紅羅裂何<lb/>
論輕賤軀男兒愛後婦女子重前夫人生有新故貴賤<lb/>
不相踰多謝金吾子私恩徒區區<lb/>
　　　董嬌嬈<hi>宋子侯</hi>
洛陽城東路桃李生路傍花花自相對葉葉自相當春<lb/>
風東北起花葉正低昻不知誰家子提籠行採桑纎手<lb/>
折其枝花落何飄颺請謝彼姝子何為見損傷高秋八<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-4a"/>
九月白露變為霜終年㑹飄墮安得久馨香秋時自零<lb/>
落春月復芬芳何時盛年去懽愛永相忘吾欲竟此曲<lb/>
此曲愁人腸歸來酌美酒挾瑟上高堂<lb/>
　　　古怨歌<hi>竇𤣥妻</hi>
㷀㷀白兎東走西顧衣不如新人不如故<lb/>
　　　戰城南<hi>無名氏</hi>
戰城南死郭北野死不葬烏可食為我謂烏且為客豪<lb/>
野死諒不葬腐肉安能去子逃水深激激蒲葦冥冥梟<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-4b"/>
騎戰鬬死駑馬徘徊鳴梁築室何以南何以北禾黍不<lb/>
穫君何食願為忠臣安可得思子良臣良臣誠可思朝<lb/>
行出攻暮不夜歸<lb/>
　　　上陵<hi>無名氏</hi>
上陵何美美下津風以寒問客從何來言從水中央桂<lb/>
樹為君船青絲為君笮木蘭為君櫂黄金錯其間滄海<lb/>
之雀赤翅鴻白鴈隨山林乍開乍合曽不知日月明醴<lb/>
泉之水光澤何蔚蔚芝為車龍為馬覽遨遊四海外甘<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-5a"/>
露初二年芝生銅池中仙人下來飲延壽千萬歳<lb/>
　　　有所思<hi>無名氏</hi>
有所思乃在大海南何用問遺君雙珠玳瑁簪用玉紹<lb/>
繚之聞君有他心拉雜摧燒之摧燒之當風揚其灰從<lb/>
今已往勿復相思相思與君絶雞鳴狗吠兄嫂當知之<lb/>
妃呼豨秋風肅肅晨風颸東方須臾高知之<lb/>
　　　臨高臺<hi>無名氏</hi>
臨高臺以軒下有清水清且寒江有香草目以蘭黄鵠<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-5b"/>
高飛離哉翻關弓射鵠令我主壽萬年收中吾<lb/>
　　　烏生<hi>無名氏</hi>
烏生八九子端坐秦氏桂樹間唶我秦氏家有遊遨蕩<lb/>
子工用睢陽彊蘇合彈左手持彊彈兩丸出入烏東西<lb/>
唶我一丸即發中烏身烏死魂魄飛揚上天阿母生烏<lb/>
子時乃在南山巖石間唶我人民安知烏子處蹊徑窈<lb/>
窕安從通白鹿乃在上林西苑中射工尚復得白鹿脯<lb/>
唶我黄鵠摩天極高飛後宮尚復得烹煮之鯉魚乃在<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-6a"/>
洛水深淵中釣鈎尚得鯉魚口唶我人民生各各有壽<lb/>
命死生何須復道前後<lb/>
　　　陌上桑<hi>無名氏</hi>
日出東南隅照我秦氏樓秦氏有好女自名為羅敷羅<lb/>
敷善蠶桑採桑城南隅青絲為籠係桂枝為籠鈎頭上<lb/>
倭墮髻耳中明月珠緗綺為下裙紫綺為上襦行者見<lb/>
羅敷下擔捋髭鬚少年見羅敷脱㡌著帩頭耕者忘其<lb/>
犂鋤者忘其鋤來歸相怒怨但坐觀羅敷<hi>一解</hi>使君從南<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-6b"/>
來五馬立踟蹰使君遣吏往問是誰家姝秦氏有好女<lb/>
自名為羅敷羅敷年幾何二十尚不足十五頗有餘使<lb/>
君謝羅敷寧可共載不羅敷前致辭使君一何愚使君<lb/>
自有婦羅敷自有夫<hi>二解</hi>東方千餘騎夫壻居上頭何用<lb/>
識夫壻白馬從驪駒青絲係馬尾黄金絡馬頭腰中鹿<lb/>
盧劔可值千萬餘十五府小史二十朝大夫三十侍中<lb/>
郎四十專城居為人潔白晳鬑鬑頗有鬚盈盈公府步<lb/>
冉冉府中趨坐中數千人皆言夫壻殊<hi>三解</hi>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-7a"/>
　　　長歌行三首<hi>無名氏</hi>
青青園中葵朝露待日晞陽春布德澤萬物生光輝常<lb/>
恐秋節至焜黄華葉衰百川東到海何時復西歸少壯<lb/>
不努力老大徒傷悲<lb/>
　　　其二<lb/>
仙人騎白鹿髮短耳何長導我上太華攬芝獲赤幢來<lb/>
到主人門奉藥一玉箱主人服此藥身體日康彊髮白<lb/>
復更黑延年壽命長<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-7b"/>
　　　其三<lb/>
岧岧山上亭皎皎雲間星逺望使心思遊子戀所生驅<lb/>
車出北門遥觀洛陽城凱風吹長棘夭夭枝葉傾黄鳥<lb/>
飛相追咬咬弄音聲竚立望西河泣下沾羅纓<lb/>
　　　君子行<hi>無名氏</hi>
君子防未然不處嫌疑間瓜田不納履李下不正冠嫂<lb/>
叔不親授長幼不比肩勞謙得其柄和光甚獨難周公<lb/>
下白屋吐哺不及餐一沐三握髮後世稱聖賢<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-8a"/>
　　　董逃行<hi>無名氏</hi>
吾欲上謁從高山山頭危險道路難遥望五嶽端黄金<lb/>
為闕班璘但見芝草葉落紛紛<hi>一解</hi>百鳥集來如煙山獸<lb/>
紛綸麟辟邪其端鵾雞聲鳴但見山獸援戲相拘攀<hi>二解</hi>
小復前行玉堂未心懷流還傳教出門來門外人何求<lb/>
所言欲從聖道求一得命延<hi>三解</hi>教救凡吏受言採取神<lb/>
藥若木端玉兎長跪擣藥蝦蟇丸奉上陛下一玉柈服<lb/>
此藥可得神仙<hi>四解</hi>服爾神藥莫不歡喜陛下長生老壽<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-8b"/>
四面肅肅稽首天神擁䕶左右陛下長與天相保守<hi>五解</hi>
　　　相逢行<hi>無名氏</hi>
相逢狹路間道隘不容車不知何年少夾轂問君家君<lb/>
家誠易知易知復難忘黄金為君門白玉為君堂堂上<lb/>
置樽酒作使邯鄲倡中庭生桂樹華燈何煌煌兄弟兩<lb/>
三人中子為侍郎五日一來歸道上自生光黄金絡馬<lb/>
頭觀者盈道傍入門時左顧但見雙鴛鴦鴛鴦七十二<lb/>
羅列自成行音聲何<graphic n="KR1523" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1523.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR1523" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1523.png" mimeType="image/png"/>鶴鳴東西廂大婦織綺羅中<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-9a"/>
婦織流黄小婦無所為挾瑟上高堂丈人且安坐調絲<lb/>
方未央<lb/>
　　　隴西行<hi>無名氏</hi>
天上何所有厯厯種白榆桂樹夾道生青龍對道隅鳳<lb/>
凰鳴啾啾一母將九雛顧視世間人為樂甚獨殊好婦<lb/>
出迎客顔色正敷愉伸腰再拜跪問客平安不請客北<lb/>
堂上坐客氈氍毹清白各異樽酒上正華疏酌酒持與<lb/>
客客言主人持却畧再拜跪然後持一杯談笑未及竟<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-9b"/>
左顧敇中㕑促令辦麤飯慎莫使稽留廢禮送客出盈<lb/>
盈府中趨送客亦不逺足不過門樞取婦得如此齊姜<lb/>
亦不如健婦持門户亦勝一丈夫<lb/>
　　　折楊栁行<hi>無名氏</hi>
黙黙施行違厥罰隨事來末喜殺龍逢桀放於鳴條<hi>一解</hi>
祖伊言不用紂頭懸白旄指鹿用為馬胡亥以喪軀<hi>二解</hi>
夫差臨命絶乃云負子胥戎王納女樂以亡其由余璧<lb/>
馬禍及虢二國俱為墟<hi>三解</hi>三夫成市虎慈母投杼趨卞<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-10a"/>
和之刖足接輿歸草廬<hi>四解</hi>
　　　東門行<hi>無名氏</hi>
出東門不顧歸來入門悵欲悲盎中無斗儲還視桁上<lb/>
無懸衣<hi>一解</hi>拔劔出門去兒女牽衣啼他家但願富貴賤<lb/>
妾與君共餔糜<hi>二解</hi>共餔糜上用滄浪天故下為黄口小<lb/>
兒今時清亷難犯教言君復自愛莫為非<hi>三解</hi>今時清亷<lb/>
難犯教言君復自愛莫為非行吾去為遲平慎行望君<lb/>
歸<hi>四解</hi>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-10b"/>
　　　婦病行<hi>無名氏</hi>
婦病連年累歳傳呼丈人前一言當言未及得言不知<lb/>
淚下一何翩翩屬累君兩三孤子莫我兒飢且寒有過<lb/>
慎莫笡笞行當折捶思復念之亂曰抱時無衣襦復無<lb/>
裏閉門塞牖舍孤兒到市道逢親交泣坐不能起從乞<lb/>
求與孤買餌對交啼泣淚不可止我欲不傷悲不能已<lb/>
探懷中錢持授交入門見孤啼索其母抱徘徊空舍中<lb/>
行復爾耳棄置勿復道<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-11a"/>
　　　孤兒行<hi>無名氏</hi>
孤兒生孤兒遇生命獨當苦父母在時乗堅車駕駟馬<lb/>
父母已去兄嫂令我行賈南到九江東到齊與魯臘月<lb/>
來歸不敢自言苦頭多蟣虱面目多塵大兄言辦飯大<lb/>
嫂言視馬上高堂行取殿下堂孤兒淚下如雨使我朝<lb/>
行汲暮得水來歸手為錯足下無菲愴愴履霜中多蒺<lb/>
藜拔斷蒺藜腸月中愴欲悲淚下渫渫清涕纍纍冬無<lb/>
複襦夏無單衣居生不樂不如早去下從地下黄泉春<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-11b"/>
風動草萌芽三月蠶桑六月收𤓰將是𤓰車來到還家<lb/>
𤓰車反覆助我者少啗𤓰者多願還我蔕獨且急歸兄<lb/>
與嫂嚴當興校計亂曰里中一何譊譊願欲寄尺書將<lb/>
與地下父母兄嫂難與久居<lb/>
　　　豔歌何嘗行二首<hi>無名氏</hi>
飛來雙白鵠乃從西北方十十五五羅列成行妻卒被<lb/>
病行不能相隨五里一返顧六里一徘徊吾欲銜汝去<lb/>
口噤不能開吾欲負汝去毛羽何摧頽樂哉新相知憂<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-12a"/>
來生别離躇躊顧羣侶淚下不自知<lb/>
　　　其二<lb/>
念與君離别氣結不能言各各重自愛逺道歸還難妾<lb/>
當守空房閉門下重關若生當相見亡者㑹黄泉今日<lb/>
樂相樂萬歳期延年<lb/>
　　　豔歌行二首<hi>無名氏</hi>
翩翩堂前燕冬藏夏亦見兄弟兩三人流蕩在他縣故<lb/>
衣誰當補新衣誰當綻賴得賢主人覽取為吾䋎夫壻<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-12b"/>
從門來斜倚西北盼語卿且勿盼水清石自見石見何<lb/>
纍纍逺行不如歸<lb/>
　　　其二<lb/>
南山石嵬嵬松栢何離離上枝拂青雲中心十數圍洛<lb/>
陽發中梁松樹竊自悲斧鋸截是松松樹東西摧持作<lb/>
四輪車載至洛陽宮觀言莫不歎問是何山材誰能刻<lb/>
鏤此公輸與魯班被之用丹漆薰用蘇合香本是南山<lb/>
松今為宮殿梁<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-13a"/>
　　　滿歌行<hi>無名氏</hi>
為樂未幾時遭世險巇逢此百罹零丁荼毒愁懣難支<lb/>
遥望辰極天曉月移憂來填心誰當我知<hi>一解</hi>戚戚多思<lb/>
慮耿耿不寧禍福無形唯念古人遜位躬耕遂我所願<lb/>
以兹自寧自鄙山棲守此一榮<hi>二解</hi>暮秋烈風起西蹈滄<lb/>
海心不能安攬衣起瞻夜北斗闌干星漢照我去去自<lb/>
無他奉事二親勞心可言<hi>三解</hi>窮達天所為智者不愁多<lb/>
為少憂安貧樂正道師彼莊周遺名者貴子熈同巇往<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-13b"/>
者二賢名垂千秋<hi>四解</hi>飲酒歌舞不樂何須善哉照觀日<lb/>
月日月馳驅轗軻世間何有何無貪財惜費此一何愚<lb/>
命如鑿石見火居世竟能幾時但當歡樂自娯盡心極<lb/>
所嬉怡安善養君德性百年保此期頥<hi>五解</hi>
　　　淮南王篇<hi>無名氏</hi>
淮南王自言尊百尺高樓與天連後園鑿井銀作牀金<lb/>
瓶素綆汲寒漿汲寒漿飲少年少年窈窕何能賢揚聲<lb/>
悲歌音絶天我欲渡河河無梁願化雙黄鵠還故鄉還<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-14a"/>
故鄉入故里徘徊故鄉苦身不已繁舞寄聲無不泰徘<lb/>
徊桑梓游天外<lb/>
　　　傷歌行<hi>無名氏</hi>
昭昭素明月輝光燭我牀憂人不能寐耿耿夜何長微<lb/>
風吹閨闥羅帷自飄揚攬衣曳長帶屣履下高堂東西<lb/>
安所之徘徊以徬徨春鳥翻南飛翩翩獨翺翔悲聲命<lb/>
儔匹哀鳴傷我腸感物懷所思泣涕忽沾裳佇立吐高<lb/>
吟舒憤訴穹蒼<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-14b"/>
　　　悲歌<hi>無名氏</hi>
悲歌可以當泣逺望可以當歸思念故鄉鬱鬱纍纍欲<lb/>
歸家無人欲渡河無船心思不能言腸中車輪轉<lb/>
　　　前緩聲歌<hi>無名氏</hi>
水中之鳥必有陸地之船但有意氣不能自前心非木<lb/>
石荆根株數得復葢天當復思東流之水必有西上之<lb/>
魚不在大小但有朝於復來長笛續短笛欲今皇帝陛<lb/>
下三千萬<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-15a"/>
　　　上留田行<hi>無名氏</hi>
里中有啼兒似類親父子回車問啼兒慷慨不可止<lb/>
　　　古八變歌<hi>無名氏</hi>
北風初秋至吹我章華臺浮雲多暮色似從崦嵫來枯<lb/>
桑鳴中林絡緯響空階翩翩飛蓬征愴愴游子懐故鄉<lb/>
不可見長望始此回<lb/>
　　　古歌<hi>無名氏</hi>
上金殿著玉樽延賓客入金門入金門上金堂東㕑具<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-15b"/>
肴膳椎牛烹猪羊主人前進酒彈瑟為清商投壺對彈<lb/>
棊博奕並復行朱火颺煙霧博山吐微香清樽發朱顔<lb/>
四坐樂且康今日樂相樂延年壽千霜<lb/>
　　　古歌<hi>無名氏</hi>
秋風蕭蕭愁殺人出亦愁入亦愁座中何人誰不懷憂<lb/>
令我白頭胡地多飈風樹木何脩脩離家日趨逺衣帶<lb/>
日趨緩心思不能言腸中車輪轉<lb/>
　　　古歌銅雀詞<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-16a"/>
長安城西雙員闕上有一雙銅雀宿一鳴五谷生再鳴<lb/>
五谷熟<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4h0110_WYG_002-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　古今詩刪卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>