<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷三十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷三十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康元年二月五日辛丑盡其日<lb/>
徳安府進士張柄上書乞罷蔡懋復用种師道臣謹按<lb/>
尚書右丞行營司李綱忠亮剛方有為有守功在社稷<lb/>
澤被生靈萬口一談人神繫命方金人入境而奮不顧<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-1b"/>
身自請督戰蓋陛下裴度也臣竊見綱於瞻對之際有<lb/>
能無主憂臣辱義在必死賊未授首臣無還期之言是<lb/>
冝陛下待以心膂無或携貳比聞出師攻城為統制将<lb/>
校不肯入敵馬前退衂遂䇿廢罷成命已行兵民失措<lb/>
為忠義解體矣臣聞兵不多不足以取勝必勝之師不<lb/>
在速戰兵多而戰不速則所費必廣又况兩軍交鋒有<lb/>
勝有負此臣所以知左右之人以綱進用之驟畏其敢<lb/>
言不能無异議而陛下聰明之徳不能無疑惑也又况<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-2a"/>
用之專則權為人所畏信之篤則寵為人所忌此有識<lb/>
之士為綱寒心顧有日矣然心比小却未應發逹如綱<lb/>
一斥不復再用臣恐将帥各懷危惧不能自保矣忠義<lb/>
解體将帥危惧不知陛下孰與平敵也前日與敵講和<lb/>
而貪求無厭湏索不已遂致京城經日圍閉今綱既斥<lb/>
不復戰敵是欲講和不知陛下能使其必去乎臣願陛<lb/>
下念綱社稷之功兵民具瞻之情亟復其職乞罷蔡懋<lb/>
盡付兵權於种師道無使固位貪利之黨快其私心天<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-2b"/>
下幸甚　李邦彦罷宰相觀文殿大學士太一宫使紀<lb/>
實曰李邦彦為都人所憤怨纔出門争呼毆擊将殺之<lb/>
馬逸偶脱百姓獨得其履因乗婦人小輿乗黄裙轎簾<lb/>
上命宻匿於啓聖院以丐罷待命得去始敢去　諫議<lb/>
大夫唐重劄子攻守利害三事一事金人以議和好兵<lb/>
退有期而行營司與宣撫司宻相通謀虚張兵數以罔<lb/>
朝廷致姚平仲矯制用兵自取敗衂罪狀甚明奏報具<lb/>
在自有軍法不假臣言臣今體訪得行營司嘗宻遣人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-3a"/>
檄中山河間等郡令以死禦敵宣撫司亦有文移責河<lb/>
北諸郡縱敵内侮之罪令擊歸敵以圖後效宻具蠟書<lb/>
間道馳逹此固兵家之祕計未知二司若果用之臣决<lb/>
知敗事如姚平仲奏報已先得與金人城下之舉百歩<lb/>
之内踈繆若此豈能馳一介之使而寄千里之命乎若<lb/>
使金人獲之為隙滋甚必謂中國陽為和議隂行詐謀<lb/>
本虧信義愈結兵禍雖得蘇秦張儀為使亦不能以口<lb/>
舌争矣此甚可憂也伏乞明降詔㫖諭以堅守盟約如<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-3b"/>
有詐謀反輙拒命者詔少宰張邦昌以軍法處置訖奏<lb/>
庶以解金人之疑早令退兵免招後患一臣於初三日<lb/>
自登城觀兵不成行戰全無紀律騎兵不肯鏖戰前致<lb/>
敵騎衝突遂敗我師又訪聞西師夜擊止餘後軍姚平<lb/>
仲遁去不知所在今來种師道老病難責以臨陣在外<lb/>
兵馬全無統領恐有不虞乞日下選武官曽厯邉任有<lb/>
武畧之人充統領制令總集諸路兵馬分屯結營嚴明<lb/>
紀律守衛京城一臣訪聞賊兵張仙等㑹集近旬意欲<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-4a"/>
乗間刼取金人金帛兼四方勤王之師相繼畢集其間<lb/>
多是烏合之衆不能無姦人若貪利忘義私相攘奪有<lb/>
虧和好致金人之疑愈滋外患乞下令告諭以解敵疑<lb/>
兼詔張邦昌等令委曲具白大金太子可早速退師以<lb/>
堅盟約右前項事冝並急切不可少緩伏乞睿㫁速下<lb/>
三省樞宻院同共商議早賜施行取進止　太學生雷<lb/>
觀上書論李邦彦張邦昌不用二月初五日太學生雷<lb/>
觀昧死百拜上書於皇帝陛下臣生三十六年矣自十<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-4b"/>
五總角為學校諸生執經之暇喜引古以論天下事當<lb/>
是時擅權之臣新鉗天下之口臣父兄師友聞臣小有<lb/>
激昻則必深戒力止以謂寧結舌以保身毋多言以取<lb/>
禍臣亦自知逺方寒士徒譊譊實無益惟不信權臣能<lb/>
絶人言以蔽人主聰明也嵗在戊戍例貢辟雍復移太<lb/>
學首尾九載具知一二權臣果能以身塞言路恣其姦<lb/>
惡而臺諫官徒備貟以進身間或言非已所不利則是<lb/>
必為人之鷹犬不然摘細故以塞責耳嗚呼祖宗綱紀<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-5a"/>
法度掃地殆盡使天下之民咸不得其所飲恨宿怒無<lb/>
所告訴至使四郊多壘兵連禍結成今日之事者皆言<lb/>
路不通上下蒙蔽之塞也言路不通而微臣因以杜口<lb/>
二十年矣頃為宰臣者建言置司講議天下之事聚十<lb/>
數軰親附之人觀望阿諛所論皆毫末之細議罷一事<lb/>
奪於權幸則朝言而暮復舊矣何嘗有一大利害及於<lb/>
生民哉善乎臣之友生髙聞之言曰天下之利害當使<lb/>
天下之人議之聞因對講議司䇿而為此言誠至言也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-5b"/>
何者天下之廣嵗月之深事之害利不可殫舉茍非身<lb/>
受其害豈能盡得其實今日張官置吏文書往來而欲<lb/>
天下除害興利豈不繆哉是故古先哲王求諫納善惟<lb/>
恐其不廣也置敢諫之鼓植告善之旌垂慎戒之鞀立<lb/>
司過之士猶惧其未也又設官制以言為常由是史有<lb/>
書瞽為詩工箴諫大夫規誨士傳言庶人謗尚恐其怠<lb/>
也毎嵗孟春遒人以木鐸狥於路而振警之官師相規<lb/>
工執藝事以諫其或不恭邦有常刑其所訪聞不甚廣<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-6a"/>
歟夫如是則王之身國之政其有不善歟天下之利害<lb/>
其有不逹歟茲所謂與天下之人議之也天下之人得<lb/>
以利害之言盡聞於上則當言之人雖欲緘黙取容不<lb/>
可得也官已盡其職則報政之臣雖欲取容為人不可<lb/>
得也言路通而輔相得人則太平之治豈難致哉恭惟<lb/>
皇帝陛下孝友之性恭儉之隠仁民愛物之心本於生<lb/>
知而行以至誠格於上下乆矣臨御之初臣已知天下<lb/>
利害從此必得聞於上而下情無有不通者未幾求言<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-6b"/>
之詔果下㫖意丁寧臣伏讀感泣者累日且語諸友生<lb/>
曰前日之言固以為恨今日而不言豈不負愧咸宜誦<lb/>
所聞見以報吾君也然詔下踰日上封事不减千數而<lb/>
未聞曉然有求言之實臣竊疑之豈求言之詔徒為文<lb/>
具邪抑献言者皆猥冗不足取耶無乃付之有司而執<lb/>
事者尚狥前弊沮遏而不行耶不然何故惟聞陛下毎<lb/>
勤乙夜之覧而未聞縁某人言某事實為利令行之縁<lb/>
某人言某事實為害令罷之此献言者不能無疑也説<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-7a"/>
命曰非知之艱傳曰忠言逆於耳而利於行則求言者<lb/>
斯受厥咎今日求言之詔徒為文具或執事者沮遏不<lb/>
行天下之人復鉗口結舌如前日矣臣将見干戈擾攘<lb/>
之禍未易安定天下必至於大亂矣倘其所言皆屑屑<lb/>
細故不切時務則可再下明詔以申諭之不可謂其言<lb/>
無足取而遂已也臣恐士大夫尚以前時直言掇禍為<lb/>
戒未能披赤心以仰承陛下求言之誠此臣所以首陳<lb/>
之也臣素愚直敢以切至之言上干冕旒觀陛下果能<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-7b"/>
行與否焉詔㫖之所詢朝之闕失政令之僻違保邦御<lb/>
俗之方安邉禦戎之䇿之數言者固皆國家之所急也<lb/>
而當今之務有急於此者止一言而已陛下知之乎已<lb/>
知則當不待微臣之言若猶未也臣謹為陛下言之所<lb/>
謂一言何也論相是也蓋人主無他職事惟在乎一相<lb/>
得人則百官皆賢百官稱職則庶事咸理否則亂矣啇<lb/>
之衰中國失道外蕃交侵髙宗卒能行撻伐治中國成<lb/>
湯孫之緒致中國之盛者其本在於得傳説以王命居<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-8a"/>
冡宰之任總百官之職進言乎王探為治之本亦曰惟<lb/>
治亂在庶官而已何則庶官得人則治庶官失人則亂<lb/>
天下之治亂係乎庶官之得失庶官之得失係乎一相<lb/>
之賢否任宰相者天子之職進退百官者進一相之事<lb/>
髙宗以命説為急傅説以庶官為戒此啇之所以中興<lb/>
也國家崇寧以來俾張治具欲餙太平而天下靡靡日<lb/>
入於衰亂者皆由相非其人也相非其人庶官以類而<lb/>
進私昵者官之惡徳者爵之賢能之士乃斥逐不用惟<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-8b"/>
用姦黨其始亂不待今日而後見識者已分於崇寧之<lb/>
日矣雖欲正刑明辟嚴悞國之誅固自無及言之復為<lb/>
何益乎然不極其為亂之階則莫知其據亂之道臣為<lb/>
陛下畧摭前朝宰相姦術之大者言之假紹聖二字以<lb/>
行已之詐假國是二字以主已之奸假享上二字以充<lb/>
已之私進直言者槩以狂妄斥之立正論者槩以邪説<lb/>
禁之善阿諛者乃以純正用之奸術既行無所忌憚故<lb/>
敗壞法度紊亂綱紀無所不為莫可勝舉致使强敵幾<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-9a"/>
危社稷而陛下受莫大之屈辱者皆相臣非其人之故<lb/>
也陛下即位已來見於施為者慨然有求治之心而論<lb/>
相之職亦未為稱此臣所以為當今之急務也白時中<lb/>
老繆無用罷相之日公議稱快咸謂陛下必能擇賢而<lb/>
相之中興之治可立待也翌日宣麻但遞遷李邦彦張<lb/>
邦昌爾士民大失望皆言邦彦邦昌亦前朝輔相之無<lb/>
狀者未能罷黜猶之可也其可遂相乎以臣觀之邦彦<lb/>
邦昌雖未若前者數軰為大姦惡察其<graphic n="KR0757" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0757.png" mimeType="image/png"/>術亦不過持<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-9b"/>
兩可以固位養恩而已前日輔相之無狀姑置勿論矣<lb/>
自陛下即位以來一二大事邦彦邦昌曽有慷慨一言<lb/>
乎肯以身狥國自當一面乎邦昌奉康王入敵營為此<lb/>
不得已也至無恥也賢者必不肯當宰相之任而甘心<lb/>
為此行也邦彦邦昌於無事之時妄有除授召收親黨<lb/>
以為强助及多事之際假使命散遣親黨以送妻奴其<lb/>
何以率百官為國藩捍乎聞播遷之説則樂從畫效死<lb/>
之計則退縮其何以安百姓為國柱石乎敵所欲者與<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-10a"/>
之不聞有忠義一言奮然以折敵人之心其何以威撫<lb/>
外蕃使之畏服乎蠧國害民啟戎招盗十數巨姦天下<lb/>
之人思食其肉不饜而邦彦邦昌初不敢誰何致因人<lb/>
言稍稍罷黜詎能不畏强禦而退不肖乎當此紛擾其<lb/>
所進用尚皆親黨選論百官或不當職能以公滅私進<lb/>
賢者乎總統百官安堵百姓威撫外蕃進賢退不肖皆<lb/>
相事也邦彦邦昌踈謬如此决不可當今日之危急也<lb/>
陛下知求言從諫而未知論相何先後緩急之失序也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-10b"/>
使中外臣寮士庶誠如詔㫖盡知所詢利害上聞之日<lb/>
陛下獨罷行之抑湏付之輔相罷行之耶獨罷行之非<lb/>
人主無為之道付之輔臣如邦彦邦昌必無能為也陛<lb/>
下知以是為急乎亦未嘗以此訪之羣臣乎竊慮有為<lb/>
陛下言者必曰天下安注意相天下危注意将今日金<lb/>
人逼城宜以命将遣師為急餘事姑緩可也此殆悞國<lb/>
之尤者臣以為不然天下安危皆在注意於相相得其人<lb/>
則将必成功相非其人則将必敗事蓋将之出入謀畫<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-11a"/>
必湏以相為腹心将雖良而相不賢則失謀畫有畵餅<lb/>
之饑臨敵有掣肘之禍幾何不悞其事哉裴度為相李<lb/>
愬成淮西之功楊國忠為相哥舒翰有潼闗之失此事<lb/>
灼然者其監不逺也前朝自蔡京為相遂以童貫為将<lb/>
興西北邉事二十餘年西北之良将勁兵所䧟失者莫<lb/>
知其幾矣竭天下之力給二邉之費者莫計其數矣今<lb/>
日之事為利耶為害耶此日前之監也陛下以邦昌身<lb/>
在敵營未可遽罷則邦彦何為乆留也陛下若不急罷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-11b"/>
邦彦則雖有良将必不成功祗益取辱爾臣聞道路之<lb/>
言謂邦彦與二三黨類堅主割地之説閫外之事未能<lb/>
一切付之将帥割地一事係國之利害臣知建言者已<lb/>
熟計備陳矣臣不復縷陳惟知邦彦罷則廟謀必振将<lb/>
權必專割地之説必不行金人之計必消沮矣臣又慮<lb/>
有為陛下言者必曰邦彦邦昌曩在政府亦嘗以燕雲<lb/>
之事不可圖童貫不可再遣今果如其説正當相之臣<lb/>
以為不然邦彦邦昌在政府日果如此則當力陳其未<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-12a"/>
可狀至不見聴則以死繼之縱未能以死諍則宜去職<lb/>
位亦可其言邦彦邦昌卒持禄不諍致此危急其心不<lb/>
過畏童貫之禍也豈有持禄畏禍之人而能為相乎臣<lb/>
又慮有為陛下言者必曰用則為虎不用則為鼠人才<lb/>
顧用之何如耳邦彦邦昌在前朝未能信用何如試之<lb/>
可也臣以謂不然人臣起自布衣致身政府其寵祿亦<lb/>
可謂盛矣其職位亦可以有為矣邦彦邦昌立朝以來<lb/>
曽建一言行一事有當於人心者今相之可也而二人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-12b"/>
所為不過憑附權勢交結宦官希㫖道諛以速顯仕而<lb/>
已豈復有它學術乎今天下之勢甚於倒垂縱之惟患<lb/>
其不疾又豈可以相事而復試無能之人也臣又慮有<lb/>
為陛下言者必曰邦彦邦昌不矜智能以任羣材乃得<lb/>
為相之道臣以謂不然甄天下之才而用之使之各當<lb/>
其位各盡其職以治庶務為之相者坐享其成功如栁<lb/>
宗元梓人之説此非真有相才者不能如此邦彦邦昌<lb/>
以私害公所引用者多非其人或用他薦得一賢士則<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-13a"/>
又處之非其宜用之不盡其才賢者多自引退若久在<lb/>
相位必不能為陛下進天下賢者成真相之業也臣又<lb/>
慮有為陛下言者必曰宰相之任不可輕付湏於貴臣<lb/>
中進擢難以驟用臣以謂不然今日之禍皆肉食者之<lb/>
過正當擇人而用之或有功於社稷者或士民所望者<lb/>
雖小官雖陞任雖謫籍皆可起而用不必拘於資格傅<lb/>
説版築之賤髙宗立之為相不疑而中興之業乃成説<lb/>
豈素貴乎東漢陳龜曰三辰不軌㧞士為相四方不靖<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-13b"/>
㧞卒為将今何等時逓遷貴臣耶臣又慮有為陛下言<lb/>
者必曰今日金人直入京邑亦天數也非人力所能止<lb/>
也不獨輔臣之罪也此尤姦之甚者臣以謂不然自前<lb/>
朝失謀與北朝結好人皆知其必為中國患邦彦為少<lb/>
宰踰年邦昌在政府又乆何不為國家長慮却顧豫為<lb/>
之備致令衝突直造於此前日邉臣以敵必敗盟為言<lb/>
邦彦邦昌曽莫之省傳曰顛而不扶危而不持焉用彼<lb/>
相其可歸之天命耶臣又慮有為陛下言者必曰金人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-14a"/>
之禍乃邦彦邦昌軰阿諛所致必使之任其責不可於<lb/>
擾攘間聴其求去此乃妾婦間之説非為國之道也臣<lb/>
以謂不然知賢而不能用知不肖而不能去此最有國<lb/>
家者之大患邦彦邦昌既無智慮謀之於其微必無計<lb/>
䇿禦之於其後逐之而專任賢者可也世有為人之傭<lb/>
工者取其直而敗其事則主人必去之豈有謀吾之國<lb/>
既已悞國復固執而責成耶二人黨類為之地者臣言<lb/>
之極矣不識陛下曽受此等先入之言乎若有一端之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-14b"/>
説嘗悞聖聴則可以槩察其餘而邦彦邦昌不可相决<lb/>
矣二相如此其餘在政府者尤多不才不足論也周官<lb/>
曰明王立政不惟其官惟其人又曰官不必備惟其人<lb/>
茍得其賢者一二在位足矣闒茸之人雖布滿朝廷顧<lb/>
何益於事而必優容寛假之不畧加沙汰哉太宗皇帝<lb/>
嘗謂侍臣曰國家若無内患必有外憂若無外憂必有<lb/>
内患外憂止不過於邉事皆可豫防惟姦邪無狀若為<lb/>
内患深可惧也帝王用心常湏慎此嗚呼聖訓不其切<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-15a"/>
至歟今日金人來侵如此可謂外憂矣若用非其人更<lb/>
為内患則陛下如何為國臣所以寒心也願陛下稽考<lb/>
太宗皇帝之聖訓而蚤加慎焉然則當今為相如之何<lb/>
而可臣愚以謂必智慮忠實學術正當徳足以服人才<lb/>
足以應變通知祖宗以來典故而於進退百官之間能<lb/>
以公滅私不畏且怯夫然後可以鋤去姦惡汲引賢能<lb/>
革極弊之事而布維新之政以濟生民以保國家則中<lb/>
興之業陛下成之易矣金人何足慮乎自祖宗以來相<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-15b"/>
臣多以言官論列直指某人可相某人不可相無非天<lb/>
下之公議此最為我宋之盛典比來臺諌一䝉時相㧞<lb/>
擢則多懐私恩無有直言者矣此亦不可不察也今日之<lb/>
相莫若陛下誠心廣求虛已任用不可聽厚誣之言天<lb/>
下無其人也仁宗皇帝至和中罷陳執中相而並用文<lb/>
彦慱富弼二相久有人望正衙宣麻朝士相賀仁宗皇<lb/>
帝宻遣小黄門於百官班中探其議論間有相賀得人之語<lb/>
喜謂歐陽修曰自古人君用人或以夢卜茍不知人當<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-16a"/>
從人望夢卜豈足憑也茲事著之寳訓傳之士大夫至<lb/>
今為盛時之舉不誠韙歟陛下求賢必能用仁宗之操<lb/>
柄探縉紳之公言從中外之人望不待愚臣之喋喋也<lb/>
臣伏自覩陛下詔書求言便欲少竭愚衷以伸二十年<lb/>
區區之志竊臣人物至微若論細事則不如不言之<lb/>
為愈前草大利害書未及上而陛下先已施行恐成觀<lb/>
望遽即寢罷今乃輙言二相為人深若僣越然臣嘗謂<lb/>
鄭子産不毁鄉校猶使議及執政之善否况天子建大<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_035-16b"/>
學以取士論政為本而又有求言之詔且申誡曰母囘<lb/>
隠以溺於導諛茍若畏禍而不陳其愚臣實恥之干冐<lb/>
天威臣無任戰慄待罪之至<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編巻三十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>