<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編巻五十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編巻五十三<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　　起靖康元年九月三日丙寅盡其日<lb/>
尼堪兵陷太原河東安撫使張孝純被執馬歩軍副<lb/>
總管王禀死之運判王毖提舉單孝忠皆被殺通<lb/>
判王逸自焚死　　宣和録曰先是太原被圍提舉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-1b"/>
保甲鄭誼自城中出傳檄諸郡使為備諸郡悉集<lb/>
城下為守禦計尼堪由是圍太原未下分兵守之<lb/>
義勝軍引尼堪陷威勝軍及隆徳府欲攻澤州逢<lb/>
朝廷講和官乃還太原遣人入城諭之曰朝廷已<lb/>
割太原矣亟開門孝純并副總管王禀曰朝廷使<lb/>
汝交割太原但奏朝廷云某等不肯堅守如初金<lb/>
人大怒無如之何留兵數萬守之而自歸雲中敵<lb/>
衆於太原城外植鹿角木環其城厚數里中為小<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-2a"/>
徑往來縱犬警之是時天氣已熱敵兵各休于林<lb/>
樾之下而分食于太原十邑其守已固敵將既歸<lb/>
雲中有諜者來云四月二十七日於雲中張飲而<lb/>
慶者三日漢兒畨兵打毬以助焉太原雖被圍甚<lb/>
宻而竊出告急者不絶皆於衣領中為奏狀以達<lb/>
朝廷且速令進大兵解圍告急之人不能脫者間<lb/>
為敵獲見其書知朝廷興兵敵亦甚懼其告急之<lb/>
人能至晉絳者皆枯瘠如鬼曰太原城中煑弓弩<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-2b"/>
及皮甲食人將告竭矣朝廷命姚古為制置使領<lb/>
兵駐威勝軍其兵無故驚擾自威勝遁還隆徳一<lb/>
路皆震人民奔懐澤間者甚衆是時諸路救兵未<lb/>
有至者獨种師中以本部兵最先進五月初及金<lb/>
人戰于平定威勝之間金人以鐵騎突陣師中死<lb/>
之至六月初太原告急者益少人皆知困内外憂<lb/>
恐或聞李綱為宣撫已到懐州及分命劉韐為副<lb/>
使當平定之路解潜為制置當威勝之衝折可求<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-3a"/>
為都統居太原之北張思正亦為都統制當文水<lb/>
之南且命張灝為陜西路都漕兼河東察訪而督<lb/>
其軍軍旅甚盛河東之人皆喜曰太原圍解河東<lb/>
安矣然河東七月雖暄旦暮已凉鎧甲可御人相<lb/>
視曰炎暑固不可用兵今已凉而猶未進事將奈<lb/>
何又見官軍之過者皆江浙閩蜀之人俯僂跛躄<lb/>
竟日轉徙道路之間問之曰汝何為者曰救太原<lb/>
兵也識者黙然或有知兵者私相謂曰敵數不多<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-3b"/>
廣為虚寨以張聲勢耳若使諸路同日而入敵必<lb/>
不能支吾取勝必矣若參差不齊勝負未可知也<lb/>
八月初劉韐解潜失利賊乘勝急攻太原遂破實<lb/>
九月初三日也　封氏編年曰初尼堪兵之圍太原<lb/>
也經畧張孝純撫諭軍民曰金人雖在城下無能<lb/>
為害太原自古雄藩城堅粮足加之兵勇我非不<lb/>
欲出師當俟金人粮盡氣失將驕兵惰乃候援兵<lb/>
附近内外相應使敵騎匹馬不歸上為朝廷報國<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-4a"/>
下為汝等血属可乎衆皆唯諾故數十萬坐守危<lb/>
城無有異心孝純之力也被圍既乆孝純遣人縋<lb/>
城赴闕奏云契勘太原被圍今已八月餘日城中<lb/>
居民死亡八九守禦之卒餱粮已絶以鎧甲充食<lb/>
者已二十餘日卒多疲病敵人知之外為攻具甚<lb/>
盛諸道援兵杳無來耗城中危急朝不保夕臣以<lb/>
倉卒反側之間雖尚且勉强彌縫支吾然觀其事<lb/>
勢若援兵更數日不到必至上誤大計臣盡節効<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-4b"/>
死自斷既乆唯自遇陛下不世出之主恐不得預羣<lb/>
臣之列少助尺寸而上無補宗廟萬分之一下不能<lb/>
全闔城忠義之民望闕忍死死不瞑目所望朝廷博<lb/>
謀廣訪長思深慮為社稷天下之計不勝幸甚又貼<lb/>
黄曰臣竊聞宣撫制使等諸道聚兵恐是計出萬全不<lb/>
止解圍太原遂將盡復侵地但縁本府已危决難等待<lb/>
臣己申宣撫制置等如師並進必以戰勝即乞指揮諸<lb/>
將不論太原存亡乘勝前來措置兼臣等尚以死守尚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-5a"/>
覬覦王師之來又與男灝書曰城中事勢奏檢中具之<lb/>
兼己申宣撫制置使汝更可少闗諸司兵餘不復言此<lb/>
中况味正如病危待汗存亡須臾而呼醫未至其荒擾<lb/>
可以想見也廹切廹<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>又云醫乆不至今膏肓矣可奈<lb/>
何然而忍死以俟尚冀靈丹速投起此危症也又云忽<lb/>
收敵人文字雖不可憑信然援師之來無耗而力已危<lb/>
極不無憂疑果可奈何又云契勘今月十三十四十五<lb/>
日據逐壁照望得敵馬自東南傍城頭北去意謂援師<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-5b"/>
相近逼逐前來至十六日後來却有敵數千騎節次南<lb/>
來至二十日照得二三千騎復自晉祠榆次路北來連<lb/>
日往來不定竟不聞王師逺近消耗闔城軍民乆已乏<lb/>
食又無生路極不安帖事勢愈危死亡之期近在朝暮<lb/>
可速赴宣撫制置使司速賜催促大軍星夜前來解圍<lb/>
為望又云今日申時已寫文字未發間東壁報有金人<lb/>
數隊到城下賫到已屯駐大軍太原貝勒文字大畧<lb/>
云汾州南闗平遙夀陽等處諸頭項官兵悉已戰退雖<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-6a"/>
敵計姦狡語言狂妄不可憑信但縁援師屢失期約又<lb/>
無端的來耗闔城之人愈更憂疑可體念本府事體危<lb/>
急人口反側促督大兵前來解圍萬一僥倖獲濟尼堪<lb/>
攻城之具曰砲石洞子鵝車偏橋雲梯火梯凡有數千<lb/>
毎攻城先列砲三十座凡舉一砲聼鼓聲齊發砲石入<lb/>
城者其大如斗樓櫓中砲無不壊者賴總管王禀先設<lb/>
虛柵下又置糠布袋在樓櫓上雖有所壊即時復成又尼<lb/>
堪填濠之法先用洞子下置車輪上安巨石木狀似屋<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-6b"/>
形以生牛皮漫上又以鐵葉裹之人在其内推而行之<lb/>
節次相續凡五十餘兩運土木柴薪于中粘罕填濠先<lb/>
用大板薪柴次以薦覆然後置土在上増覆如初王禀<lb/>
毎見填即先穿壁為竅致大鞴在内俟其薪多即使放<lb/>
燈于水中其燈下水尋木能燃濕薪火既漸盛令人鼓<lb/>
鞴其焰亘天至能不令填濠其鵝車如鵝形下亦用車<lb/>
輪冠之以皮鐵使數千百人推行欲上城樓王禀於城<lb/>
中亦設跳樓亦如鵝行使人在内迎敵亦先以索絡巨<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-7a"/>
石置彼鵝車上又令人在下以撘鈎及繩拽之其車前<lb/>
倒又不能進其雲梯火梯悉用車輪其髙一如城樓悉<lb/>
如王禀隨機應變終不能攻我又甞内起重城慮外壁<lb/>
之壊無何人衆粮乏三軍先食牛馬騾次烹弓弩筋甲<lb/>
百姓煑浮萍皮糠籺草菱以充腹次即妻男將斃雖慈<lb/>
父義夫無不親食其肉不暇相易恐斤兩輕重人之不<lb/>
等也非王公之巧則太原不旬月即失矣　　又曰太原<lb/>
被圍二百五十餘日外城已失月餘城中乏薪乃毁屋<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-7b"/>
取木燃骨充爨殍死百分僅存一二餘皆病不能振雖<lb/>
被堅執銳者以其饑乏悉委軍器但倚壁瞠目不能歩<lb/>
走至是金人攻重城如蹈平地王禀聞金人入城復領<lb/>
羸兵與之巷戰身被數十鎗孝純等為金人所執尼堪使<lb/>
謂曰爾以一城輙敢拒守且大遼為我㓕今城既為我<lb/>
得有何能乎孝純曰使我有粮爾豈能逞其志也聞自<lb/>
古為天下者務廣徳不務廣地爾㓕大遼不使繼世㓕<lb/>
人宗廟徳既不施地雖廣大極盛必衰兵雖黷武好戰<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-8a"/>
必亡尼堪因笑謂之曰大遼天祚内政不修外侮鄰國畋<lb/>
獵不時女色無厭甘酒嗜音我家大聖皇帝知其必亡<lb/>
躬行天討以順伐逆社稷丘墟固以宜已何云無徳爾<lb/>
家國主遣使海上就盟者屢矣數數敗好太祖武元皇<lb/>
帝存大體不欲出師問罪我家既得雲中聞你家始以<lb/>
兵來朔界後趙良嗣馬擴等來我皇帝責其敗盟乃不<lb/>
遣使事本當不欲通和以良嗣等再三請求乞依和好<lb/>
大聖皇帝降㫖云初以南朝失信斷絶無疑縁南朝皇<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-8b"/>
帝御筆親書今更不論元約特與燕京涿易檀順景薊<lb/>
六州二十四縣漢民其係官物及奚契丹渤海西京平灤<lb/>
等州不在許與之數後聞你家竊入燕京用兵失律敗<lb/>
衂奔歸童貫再遣趙良嗣求禱我家圖燕京我大聖皇<lb/>
帝遂分三路入燕偽后奔走遼大臣開門以降乃遣馬<lb/>
擴歸你家朝廷獻㨗我大聖皇帝不豫歸國交與你燕<lb/>
京你家遣詹度使人招我家知平州張覺加其節鉞使<lb/>
世襲平州又將不係交割民户招誘南去敗盟之君有<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-9a"/>
如此乎向者我皇帝遣二太子郎君與我等分兵問罪<lb/>
天兵既抵汴京你家君臣哀鳴請和請割三鎮二十州<lb/>
以贖罪太子矜憐從請遂乃班師誓墨未乾盟言又變<lb/>
三鎮不還以兵襲我自古違盟不克享國今再奉勅命<lb/>
復行弔伐汝宜自新吾當用汝孝純曰朝廷之事我未<lb/>
甞預聞唯被命帥此一方世受國恩焉敢背棄我聞不戰<lb/>
屈人之兵為上向數攻城未甞得志近以我兵饑乏故<lb/>
城為你所得又况攻城為下䇿何足道哉孝純唯有一<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-9b"/>
死以報朝廷勿復多言遂瞑目不語尼堪又使人捽仆<lb/>
孝純及子浹于地曰從我則有生理不然吾以萬種之<lb/>
刑及你父子浹大聲曰我不負朝廷頗被楚捶抗言不<lb/>
撓父子要其必殺尼堪曰你父子不畏死先取餘官來<lb/>
令看遂將統制髙子祐統領李宗顔運副韓總提舉單<lb/>
孝忠亷訪狄充通判<hi>闕姓</hi>岌張叔達三十餘人皆被殺而<lb/>
孝純父子顔色不變尼堪顧謂髙尚書曰押去勿令自<lb/>
盡孝純不食者累日稍稍為左右誘令啜粥食尼堪令<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-10a"/>
人押赴雲中　傳記録曰尼堪之師至太原城下太原<lb/>
亦堅壁固守尼堪屯兵圍之悉破諸縣為鎻城法以困<lb/>
太原鎻城法者於城外矢石不到之處築壘環遶分人<lb/>
防守内外不相通遂陷　林泉野記曰張孝純知太原<lb/>
府兼河東路安撫使靖康初尼堪來攻先築夾城於外<lb/>
期于必取百道進攻孝純與副總管王禀以死守姚古<lb/>
种師中解潛張思正皆來援敗去授撿校少保武當軍<lb/>
節度使河東諸郡相繼陷沒城中易子而食城破孝純<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-10b"/>
不得已遂降　遺史曰金人攻太原築長城圍其外用<lb/>
雲梯砲石鵝車洞子分道併力攻衝張孝純與王禀死<lb/>
守朝廷遙加孝純檢校少保武當軍節度使姚古种師<lb/>
中解潛張灝以兵赴援解潛兩敗績古師中灝一敗績<lb/>
太原以粮盡而援兵不至軍兵多餓死禀知太原不可<lb/>
守乃走入統平殿取檀香御像以疋練繫于背縋城投<lb/>
溪而死　金人節要曰王禀係宣撫統制官自童貫棄<lb/>
太原入覲留禀守太原太原守禦禀功為多至城陷也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-11a"/>
禀引疲乏之兵欲出西門無何西門挿板索斷不能出<lb/>
之金騎已入城倉卒之間士卒皆潰左右勸禀降禀歎曰<lb/>
城陷士無戰志又且門阻乃天亡禀也禀豈惜死違天<lb/>
命而負朝廷哉遂自盡後尼堪購得其屍令孝純騐之既<lb/>
實尼堪遂向屍㦸手大罵率諸人執兵同踐之而暴于野<lb/>
　靖康小雅曰王公諱禀宣和七年秋金人非時遣使<lb/>
來名曰告慶實覘我虛實也復紿言于太上請童貫至<lb/>
河東且授以雲中之地既信之不疑貫乃出宣撫時尼<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-11b"/>
堪遣其下實黙里來迎貫于天長軍言詞不遜貫猶欲<lb/>
厚以金帛啖之謂雲中可得也遣辛興宗偕往見尼堪<lb/>
興宗至其帳尼堪猶厚為之禮以好詞遣回時敵騎已集<lb/>
入攻有日月矣而貫不之悟興宗歸未浹日而尼堪徑董<lb/>
師已及塞上警報至貫以歸調天下兵拒敵為詞棄軍<lb/>
夜開太原門而出日馳數百里還京師是嵗十二月十<lb/>
六日也留公為太原副帥因總宣撫司之兵屯者是月<lb/>
尼堪入代州忻州守臣及石嶺闗戍將皆開門迎降敵<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-12a"/>
長驅太原時二太子已陷全燕之地矣十九日太上皇<lb/>
帝以郊祀禮畢恭謝上清儲祥宫兩邊上章告急且乞<lb/>
援師樞宻蔡攸匿不進呈是日蔡靖郭藥師張孝純各<lb/>
遣官星夜奔走皆至京師攸貫知不可掩乃奏之太上<lb/>
大震不終禮亟還内中遣中人梁方平以兵守河橋又<lb/>
遣何灌將兵屯滑州以為之援貫攸等宻預議遂傳位<lb/>
淵聖且為出避之計攸恐身去朝廷禍將不測遂用吴<lb/>
敏自給事中為中書侍郎李綱自太常寺少卿為尚書<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-12b"/>
右丞託以庇其家且謂敏有定䇿之功焉二十三日遂<lb/>
行内禪之禮太上退居龍徳宫二太子既破信徳府遣<lb/>
郭藥師以輕騎先據河橋敗梁方平于大丕灌力不能<lb/>
支亦退走未㡬二太子兵濟河明年正月五日貫攸挾<lb/>
太上皇帝后妃鄆王楷等東走淮浙敵騎至國門之北<lb/>
閱月議和乃歸而尼堪以為太原未下河東勁兵必乘<lb/>
其後因留攻太原公時總守禦之職以死拒敵城中食<lb/>
盡至煑弓弩馬甲筋皮充粮雖尼堪盡銳攻之自十二<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-13a"/>
月至七月不能支諸道援兵如姚古折可求劉光世种<lb/>
師中劉韐張灝解?等軍四面俱至敵分兵摧之皆不<lb/>
得前九月初九日城遂不守師臣檢校少保張孝純不<lb/>
能死為敵所擒公獨率麾下决戰突圍而敵騎追之力<lb/>
戰不解部曲盡亡遂負太原廟中太宗御容赴汾水而<lb/>
死嗚呼自亰黼蠧國縉紳之士乆以欺㒺相承謟䛕成<lb/>
風俗靡極矣無復長慮却顧天意既怒假手强隣公之<lb/>
不濟天也雖亡身狥義其如天何彼尸將相之任者愚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-13b"/>
不知機莫不上貪其生不肯盡節然往往不免拘執或<lb/>
不得其死孰若公挺然自斷視死如歸忠烈如是之盛<lb/>
哉詩曰矯矯虎臣捍城於并殫其智力為國長城攻踰<lb/>
兩時敵不能乘無食無援百雉乃傾負像赴水義不茍<lb/>
生大節卓偉千載光明　靖康遺録曰金人攻陷太原<lb/>
張孝純拜降太原城方四十里人守甚堅百姓自十五<lb/>
以上六十以下皆籍為兵屋舍皆拆去壁令所在相通<lb/>
貧富如一家相持半年救兵不至粮食既盡殺老弱餉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-14a"/>
軍敵知城中困甚以雲梯登城守者皆不能運動遂破<lb/>
縱兵入城無問老幼皆殺之焚燒屋舍夷其城廓太原<lb/>
自此遂丘墟矣　靖康小録曰初太原之圍自乙巳十<lb/>
二月至丙午九月初三日方破因粮盡援兵不接城中<lb/>
殺人而食困餓死者十將八九守禦人所食草木根及<lb/>
煑衣甲皮至是始困敵得乘困破之居人及守禦向敵<lb/>
死者無數城破守臣張孝純持刀欲自盡左右侍兵抱<lb/>
持奪去為畨人擒擄惟通判王逸誓不屈辱登閣抱太<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-14b"/>
宗御容令人縱火而死太原陷時又有轉運判官王毖<lb/>
者提舉常平單孝忠亦死于難後因毖家人自言贈正<lb/>
議大夫詞曰頃以才選轉漕河東而敵國之衆長圍太<lb/>
原身與帥臣嬰城固守王畧不贍卒為敵圖將軍生降<lb/>
方安右校之位少從前死不隨属國之歸程俱詞也<lb/>
封氏編年曰張灝出榜云本司以探得太原已開了四<lb/>
門今晚出兵前去應援仰軍民知悉士庻讀牓者莫不<lb/>
相賀是夜將半灝開四門進兵往石州路去人皆驚愕<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-15a"/>
莫知其故後數日方知太原失始悟灝紿衆出榜為出<lb/>
城自逃之計雖三尺之童莫不扼腕<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>齒欲食其肉灝<lb/>
被受勅㫖令總陜西河東路將仰俾救太原者無他以<lb/>
灝於孝純父子也欲使極力進兵不料無其他才總師<lb/>
㡬年未甞以忠規秘計指蹤將兵但委士卒迎敵捍禦<lb/>
敗兵覆將挫辱國勢軍須億萬悉為金人所有不念君<lb/>
寵父恩欺上㒺衆唯務自全不忠不孝有如灝者乎<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_053-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編巻五十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>