<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編巻五十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編巻五十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康元年九月五日戊辰盡十三日丙子<lb/>
五日戊辰吴敏落觀文殿學士宫祠臣寮上言臣聞國<lb/>
之威柄唯賞與罰者是非之所以分而政事之所以立<lb/>
也若為善者不賞有罪者不罰則是非倒置無所觀矣<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-1b"/>
竊見前宰臣吴敏因上皇有内禪之意遂建白傳位于<lb/>
陛下曽未累日置位輔弼自惟年少不能協副衆望乃<lb/>
招賢能張大聲勢當是時也人皆稱之及敵兵既退寖<lb/>
生驕心侈協賛之功偃蹇無所忌憚邊防之急不復經<lb/>
意將帥之任不復介懐器甲遲緩而不預為之計粮食<lb/>
稽遲而不早為之所搬運失時蠧害為甚凡此數者皆當<lb/>
今之先務雖究心悉力猶懼不能以濟事而乃怡然視<lb/>
之如平時可不為之寒心哉以至元祐舊臣則遏抑而<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-2a"/>
不加牽復蔡氏大惡則蔽覆而不正典刑使陛下之仁<lb/>
恩不能以下布而臣寮之章䟽亦沮而不行焉不問邪<lb/>
正同於己者善之不問愚智異於己者惡之於是士夫<lb/>
失望民庻解體則今日之罷己為晚也敏雖罷相然猶<lb/>
為觀文殿學士知揚州揚當江淮之衝素號繁劇觀文<lb/>
之職冠于秘殿可輕以授之哉敏以罪去尚且得此臣<lb/>
懼自今以往執政大臣勤恪者無所勸而懈怠者無所<lb/>
懲矣伏望陛下明其罪惡以正刑章以為後來臣子之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-2b"/>
戒取進止又上言臣甞觀李唐諸帝其聰明英武無若<lb/>
太宗者及太子承乾廢以三子一弟未知所立其心亡<lb/>
聊取佩刀自向賴長孫無忌抱持以免詣託晉王大事<lb/>
方决雖其平時英畧如此一為多愛所牽不知自處乃<lb/>
知在疑似之間能斷以大義畧無纎芥誠天下之難能<lb/>
臣伏覩道君太上皇帝方冬銳然以大位内禪于陛下<lb/>
不謀闈閫不問閹官不詢羣臣使神器永有依歸其賢<lb/>
於唐太宗逺矣蔡攸出入宻侍聞上皇倦勤之意甚乆<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-3a"/>
奸人多慮用心不臧不肯宣露者將有所待一旦上皇<lb/>
除陛下以開封牧攸知事勢已定又自度父子稔惡平<lb/>
時曲憚陛下之剛明遂授其語于敏俾之建白攸又贊<lb/>
敏為門下侍郎其慮患深矣敏不自揆乃攘為己功羣<lb/>
小交口稱道以為有定䇿之勲兹實駭聞借使當時上<lb/>
皇意未有所主雖有吴敏何能為哉既貪天之功以為<lb/>
己有又得蔡攸所授之語惟思報蔡氏之恩畧不顧君<lb/>
臣大義雖言章交攻其罪而敏横身障蔽斥逐臺諌招<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-3b"/>
引同門以為其助廹於不得已凡三四貶竄僅能置京<lb/>
攸於湖外而已陛下灼知其姦奮乾剛之斷投京海外<lb/>
竄攸嶺表分布子孫各置遠方京不及過嶺而卒於善<lb/>
地大不慰天下之心無不歸咎於敏者方金人南侵李<lb/>
邦彦欲議和敏則以和為是雖三鎮之重遽欲棄與及<lb/>
徐處仁欲議戰敏則以戰為不然雖种師中逐敵出界<lb/>
不以為功王雲倍程北歸求尺書以議退兵敏遂沮其<lb/>
議及解?折可求敗衂遂復請遣使以議和其失機㑹<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-4a"/>
一至于此太原之圍㡬年未解河北之敵既去復還其<lb/>
為玩敵莫大于此言章所擊稍渉蔡氏之黨則匿而不<lb/>
行進用之際稍有蔡氏之舊則力加推引惟効京攸専<lb/>
權䟦扈畧不知先國家之急又數與等軰交相矛盾懐<lb/>
姦積惡巧佞隂狠未見其比投之遐裔尚未塞人望觀<lb/>
文隆名宫祠優職豈宜畀之伏望陛下斷以不疑特賜<lb/>
竄斥布告天下使上皇恩徳與日月争輝無致小人妄<lb/>
有掩蔽臣將見天地恱豫神祗喜樂蠢兹敵人不威自<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-4b"/>
服矣臣有所懐不敢自己幸陛下赦其狂率取進止九<lb/>
月五日奉聖㫖吴敏落職仍報行<lb/>
九月壬申吴敏責授崇信軍節度副使涪州安置臣寮<lb/>
上言臣近甞論前少宰敏掩竊上皇内禪之徳自謂有<lb/>
定䇿之功及専權䟦扈懐奸誤國固非一事理當投之<lb/>
荒裔以為人臣不忠之戒聖恩隆厚尚存體貌止令落<lb/>
職宫觀罪大責輕未協物論誤國欺君罪通于天雖戮<lb/>
市朝未足塞責陛下自即大位屏出宫嬪不邇聲色以<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-5a"/>
星文謫見避殿减膳以消天變憂勤恭儉前古未聞雖<lb/>
村童野老言之尚能流涕敏身為宰輔自當仰體陛下<lb/>
至誠惻怛之意夙夜在公思所以補報邇者厚費金錢<lb/>
數百千置婢妾三二人以供娱樂自謂宰相事業如此<lb/>
而已木石肺腸畧無憂國之心是可忍也孰不可忍也<lb/>
以故内外細大之事一切不復經意同列詢訪笑而不<lb/>
答伏望陛下詳臣前日所列之惡與今來所論之罪速<lb/>
賜投竄未足償誤國之大過亦使知罪之不可幸而免<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-5b"/>
也取進止九月九日奉聖㫖吴敏責授崇信軍節度副<lb/>
使涪州安置手詔朕以嫡長受冊逮儲十有餘年上皇<lb/>
畀付之意既已大定宣和七年十二月二十日忽降睿<lb/>
㫖建朕開封牧乃用太宗故事卿大夫知將内禪矣及<lb/>
二十一日宣制而百司庻府以至都人亦莫不知是時<lb/>
蔡攸領樞宻院自知罪惡貫盈他日不免乃引給事中<lb/>
吴敏於宣制日入至玉華閣玉華閣者禁中深入之地<lb/>
非外廷臣所得至處又二十三日引敏連入盖攸方經<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-6a"/>
營江浙之行欲留腹心之士置在京師候伺動静中外<lb/>
相應其事詭秘難使衆知故引敏入深宻之地與謀耳<lb/>
攸觀東行言章擊蔡氏者日至而敏傾身障之詭計百<lb/>
出終以敗露及蔡京子孫皆遠竄而京子絛至荆南託<lb/>
進士黄大本附書寄敏為開封緝捕得之其書責敏曰<lb/>
僕父兄於閣下可謂有徳矣閣下自布衣登要塗立功<lb/>
名始終與父兄交契自應知之閣下縱自謂我不出蔡<lb/>
氏其可得乎由絛書觀之敏之為蔡氏腹心明矣且朕<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-6b"/>
以太子受禪何待人言若以謂甞言則入玉華閣之日<lb/>
乃在降㫖建牧之次日何也攸乃詐傳令以敏有建立<lb/>
之功擢為門下侍郎其姦偽締結乃敢如此是以上皇<lb/>
在龍徳言毎見管宫官待制譚世勣李熙靖必曰内禪<lb/>
之事出我至誠未甞建言但攸引入與為他謀上皇獨<lb/>
斷而為此䇿冠映古初矣吴敏乃以為己功可乎若敏<lb/>
輔相有力猶可以贖罪又况深險而好自専弛慢而不<lb/>
及事致今日邊事尚熾兵民未得休息投諸遐裔亦輕<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-7a"/>
典爾故兹詔示可付史舘仍布告天下告詞為臣之惡<lb/>
莫大貪天之功失職之刑孰先誤國之罪宜加顯黜用<lb/>
穆師言觀文殿學士通議大夫提舉亳州明道觀吴敏<lb/>
性禀柔邪中藏險詐竊名第以徼幸之術盗倚任於擾<lb/>
攘之時惟𦕈質之纘承盖上皇之素定乃縁私黨之託<lb/>
謂有建言之因迨竄兇渠果㤀公議究觀黨庇之迹迄<lb/>
符隂告之情且朕方勤政躬宵旰之憂而爾乃懐安肆<lb/>
娱樂之奉用人論事濟姦慝則有之料敵籌兵失機㑹<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-7b"/>
者多矣稽使指有後時之慢忽邊防無先事之圖謀皆<lb/>
不臧咎將誰執有相若此惟國之羞既邦憲之稍伸顧<lb/>
人言之不置貶從散秩投畀遐方尚體寛恩勿㤀循省<lb/>
　林泉野記曰吴敏字元中真州人登第蔡攸喜之漸<lb/>
進用宣和末為給事中金人南侵徽宗欲遜位皇太子<lb/>
攸探知上意宻以告敏敏以力贊其事淵聖即政驟加<lb/>
敏中大夫門下侍郎李邦彦為百姓所擊因罷相敏奏<lb/>
邦彦有功復用為太宰俄而陳公輔上書乞相敏力主<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-8a"/>
和議太學生吴若奏書言敏奸邪上欲加若罪敏復諌<lb/>
止敏請早立儲貳又請増春秋一經許舉人習治進諌<lb/>
議大夫方時多事敏乃買婢妾以自娱臣寮言敏不可<lb/>
當危急之際又與徐處仁日争議上前上為解之不已<lb/>
以觀文殿學士提舉西京嵩山崇福宫繼而開封搜得<lb/>
蔡攸所遺書敏受蔡攸恩不能營救上怒彰其惡涪州<lb/>
安置詩選曰敏儀真人妙齡秀發政和初上庠試書義<lb/>
有聲蔡京見其程文復愛其丰韵粹羙欲以女妻之元<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-8b"/>
中辭焉釋褐授浙東學事司幹官除舘職擢記注西掖<lb/>
時年二十七玉立鴛鷺行中一時歆艷遷給事中鄭達<lb/>
夫既相以言事落職宫祠退居維揚遂歸白沙數年不<lb/>
以一事干人吴正仲喬居於彼元中師事之學為古文<lb/>
四六質疑就正日夕不倦朞年文章大進縉紳咸欽重<lb/>
其不以貴顯自髙詘已務學如此宣和五年復召還舊<lb/>
物兼直禁林制詞温厚人多傳誦蔡京罷相麻云<lb/>
再圖揆路之崇本予徳意三告師臣之老乃爾令名河<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-9a"/>
北徳音云桑麻千里皆祖宗涵飬之休忠義百年亦父<lb/>
老訓誨之徳又云大田在望將觀牟麥之秋南風既薫<lb/>
且解里閭之慍敏有侍兒曰遠山羙姿色通文理敏毎<lb/>
為文使供筆硯之役一日有訪敏者敏方據案運筆逺<lb/>
山者方磨墨拂紙時服其風流如此宣和七年冬北兵<lb/>
倉猝至汴上皇乆厭萬機元中建内禪之意即日除門<lb/>
下侍郎靖康初進元樞拜少宰與擇之太宰同命是時<lb/>
招徠天下名士凡坐黨錮廢黜悉加遷擢寖與徐公議<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-9b"/>
論不叶朝廷以防秋不遠廟堂不務同寅並罷相以觀<lb/>
文殿學士外祠旅以事貶栁州安置　蔡攸移萬安軍<lb/>
安置臣寮上言臣聞爵人于朝與衆共之刑人于市與<lb/>
衆棄之刑賞之行非出人主私意與天下為公而已昔<lb/>
舜誅四凶天下咸服者言其公也蔡京蠧國二十餘年<lb/>
罪惡貫盈殺之宜矣吴敏等力為保䕶屈國法以報恩<lb/>
天下孰不痛憤而遷延數月不正典刑陛下灼見天下<lb/>
怨京之甚奮獨斷之威不恤姦言投之海外以禦魑魅<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-10a"/>
雖三尺童子莫不謂然京恃敏庇䕶之故滯留道塗至<lb/>
長沙而卒識與不識無不咎敏之沮格言章不早投竄<lb/>
致京身死内地抵掌而歎者紛然如京之惡固大矣若<lb/>
攸之罪亦不减於乃父燕山之役禍及天下罪與童貫<lb/>
何異哉驕奢滛泆載籍所無包藏禍心雖伐南山之竹<lb/>
不足以容其辭今置之雷州實未協于師言雷雖在廣<lb/>
南其地瀕海絶無烟瘴土風不異於中州此吴敏之私<lb/>
意也今若不竄之海外不惟未正凶人之罪亦恐不足<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-10b"/>
服國人之心願陛下速賜施行無使若京之早斃再失<lb/>
天下之望臣不勝區區之懇取進止九月九日奉聖㫖<lb/>
移萬安軍安置<lb/>
十一日甲戌閤門宣賛舍人吴革往太原使尼堪及革<lb/>
見尼堪庭揖不拜計議邊事責其貪利敗約氣勁語直<lb/>
敵相顧動色愧服為追回攻威勝軍等處人馬授書已<lb/>
歸偹得其情狀執宣撫使折彦質請于朝急偹河南且<lb/>
代選精兵捍禦金人而復遣使出寨以强中國大臣之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-11a"/>
謀優㳺不斷尚執講和陷于敵計而不能悟<lb/>
十三日丙子譚稹移昭州王安中移象州並安置臣寮<lb/>
上言臣竊見比者金人愈加强盛并門之圍未解河朔<lb/>
之敵深入而我師數有敗衂退走之恥者無他士弗用<lb/>
命而氣不振則孰肯效死又安能取勝哉然則士卒之<lb/>
氣何以振之倘朝廷於行法之際有以大慰人望而快<lb/>
其平昔憤怨之心則士卒之氣振矣且河東邊郡失守<lb/>
以至于今其勢亦可憂前後敗軍覆將所殺戮者不知<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-11b"/>
㡬何人孰不知忻代之失始于譚稹招刺義勝軍致令<lb/>
耿守忠軰開門迎敵陷沒要害之地遂至於此也河朔<lb/>
自收復郡人皆知必有今日之患向者長驅屠戮之禍<lb/>
城下要盟之辱不忍復道孰不知燕山之變盖縁王安<lb/>
中為安撫措置乖方既隂知其必有變而嗜利固寵不<lb/>
以告朝廷乃寅縁為私求自便以歸致郭藥師背叛降<lb/>
敵為之道地遂至于此也此非特士大夫知之凡甞遭<lb/>
北敵之患者無不切齒憤惋思得此二人者重加誅責<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-12a"/>
則天下之人必曰聖上哀念吾赤子之無辜而就死地<lb/>
故求首禍之人以正典刑孰不鼓舞欣快而相告哉如<lb/>
此則何患士之氣不振而弗用命乎二人罪惡如此而<lb/>
朝廷未盡施行譚稹雖已責散官而尚處近郡王安中<lb/>
初居隨州今改置臨江軍善地則何以慰民望而快其<lb/>
積憤之心哉臣謂重刑典憲之後猶當降明詔露布其<lb/>
罪使天下咸知庻令軍士感勵自奮而成敵愾之功正<lb/>
今日之所急也乃復加惠有罪特屈刑憲以失天下之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-12b"/>
望伏望睿斷并譚稹招刺義勝軍馴至今日之患則罪<lb/>
不在童貫下又聞金人起師之因亦指王安中擅納叛<lb/>
降故去嵗十二月二十五日赦文首著其事以謂因此<lb/>
取怨以致興師天下之人皆謂安中即有重責不謂乆<lb/>
稽典憲今朝廷復有和議則安中之責尤不可輕亦助<lb/>
和議之一端九月十三日三省同奉聖㫖王安中移象<lb/>
州譚稹移昭州並安置　遺史曰王安中到象州有詩<lb/>
曰後人誰促漁陽戰舊守猶遷象郡來　幼老春秋曰<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-13a"/>
王安中字履道以文章有時名交結蔡攸攸善之引入<lb/>
禁中太上賜讌飲半酣是時鄭后有寵猶未至中宫上<lb/>
出示鄭氏簮玉花上有雙飛玉燕攸謂安中曰豈可無<lb/>
詩安中即作詩進曰玉燕雙雙撲鬢雲碧紗衫子欝金<lb/>
裙神仙宫裏參鸞女來侍長生大帝君太上大喜安中<lb/>
尤善四六致位政府别無他長除知燕山府制有曰髙<lb/>
文大冊亶居後學之宗又曰推翰墨潤色之工為劇繁<lb/>
允濟之任<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_054-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編巻五十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>