<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編巻六十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編巻六十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康元年十一月一日壬戌盡六日丁夘<lb/>
十一月一日壬戌朔夏人䧟懐徳軍守臣劉銓通判杜<lb/>
翊世死之　　遺并幼老春秋皆曰先是十月夏人䧟<lb/>
懐徳軍通判杜翊世禦退之是月夏人再冦懐徳軍?<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-1b"/>
穴地道以貫城中凡七十數處是日曛黒衆穴洞徹敵<lb/>
蟻綴而出城中驚駭翊世大呼蹀血鏖戰以疲兵千餘<lb/>
當敵數萬自度必敗故縱火悉焚芻廪帑藏黎民盡逃<lb/>
敵入官軍殱焉敵脅翊世使降翊世瞋目叱之義不受<lb/>
辱遂火其室舉家畢死于烈熖中翊世解紅羅帶自縊<lb/>
死建炎元年八月涇原路經畧以聞贈五官與恩澤十<lb/>
資以所居為忠坊　劉懐徳死節録曰靖康元年秋五<lb/>
路之師率皆勤王闗輔一空夏人乘虛遣太子及其國<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-2a"/>
相李遇昌誘三𤓰諸部兵合二十餘萬人攻懐徳軍經<lb/>
畧使席貢念懐徳為要衝之地擇威望可以當敵者咸<lb/>
曰瓦平寨第一正將劉銓忠愿得士心若欲當敵非斯<lb/>
無可用由是牒銓知懐徳軍銓素以忠畧聞自負其才<lb/>
可以立功即日捧檄就道冬夏人素聞銓之名不敢為<lb/>
意與計屯兵綿亘數十里而圍之懐徳城薄以卑兵少<lb/>
而食不足銓甫至懐徳晝夜修城及戰守之備軍民亦喜<lb/>
銓莫不願盡死力銓激昻自誓戒將士以忠義節當死<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-2b"/>
守以報國敵攻城之具智巧百出銓悉以術破之敵技<lb/>
不能逞月餘殘殺夏人已萬餘人太子懼謀于遇昌欲<lb/>
退遇昌曰城中縱矢石無數度亦無繼然連諸部兵不<lb/>
能下一城益示弱㑹城中矢石盡時天大寒銓教人團<lb/>
泥沃以水乃與泥氷用擊敵遇昌見之喜謂太子曰果<lb/>
無矢石矣銓諜知之廼破墻𤼵機石以疎其謀而遇昌<lb/>
攻愈急有户掾張庭珪遽掲撫云可則守否不若降銓<lb/>
大怒曰掾心已負國矣是難與共事趣牽出斬之衆皆<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-3a"/>
股栗無不以一當百効用有程進者夜縋城出降悉告<lb/>
遇昌粮盡危廹狀遇昌乃擁進近城使以好言招銓降<lb/>
銓陽謂進曰爾可獨來濠上與語因謬目所以遣進刼<lb/>
遇昌之意頗泄其語令夏人微聞城上從而鼓噪遇昌<lb/>
疑懼即城下斬進督人旁外濠穴地以入銓亦于城中<lb/>
鑿井以應之置葛茭井中爇之敵不得前遇昌更鑿八<lb/>
隧多置旗幟亂銓之覘詧又及旬日敵知銓矢盡食絶<lb/>
外攻愈急矢石交下如雨通判姓杜者不記其名以告<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-3b"/>
銓悉如庭珪之言銓不答杜知其不可退而自經銓處<lb/>
死之志已决畧不少改謂衆曰丈夫一生故不難逃其<lb/>
如敗國事之誅天地臨之在上焉可茍免是時衆寡之<lb/>
勢既已不敵饑飽之力又且不相侔是夕大雪晦暝城<lb/>
之西北隅䧟敵衆蟻附而上達旦城中敵騎布滿于前<lb/>
後守陴者猶死守不敢亂乃集老弱民納小城守賊攻<lb/>
之三日銓度力不支廼聚焚府庫環牙兵為三匝出戰<lb/>
譙門中時十一月十五日也初城破銓欲自裁已為敵<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-4a"/>
所執太子遣人扶傷置于别室謹其䕶視且致意將官<lb/>
銓銓罵曰咄咄我願肯降汝耶趣殺吾吾若不死决不<lb/>
貸汝也遂遇害建炎元年詔恤其家贈武翼大夫官其<lb/>
子姪銓字子平濮陽人唐文若書其録後曰曲端拜大<lb/>
將軍返而喟曰使劉子平在端安能居此即其言以子<lb/>
平為人不可得今見所録子平忠節若此而後知端之<lb/>
言盖有以也嗚呼世已歎端不獲畢其志力而端又推<lb/>
而歎子平則天下後世之歎又無時而已也夫出而事<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-4b"/>
君生則無負死而英雄竒傑猶有以相服如子平㡬人<lb/>
也耶　李若水歸自尼堪軍前初朝廷遣李若水使金<lb/>
國山西軍前請以租賦贖三鎮及若水到榆次見尼堪<lb/>
太原真定已䧟租賦不能贖三鎮乃還朝尼堪攻澤<lb/>
州守臣髙世由以城降敵<lb/>
五日丙寅王雲自斡里雅布軍前回次于相州斡里雅布遣<lb/>
王雲回京師奏事雲馳馹至相州語知州汪伯彦曰金<lb/>
人情狀甚乖本州宜多積粮斛過作偹禦計云竊聞金<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-5a"/>
寨人語言此回渡河至京城下恐須盤薄至來夏夏初<lb/>
回師雲丁寧辭且云亦以此白磁守宗澤已而澤果謂<lb/>
雲奉使賣國徒與金人張大聲勢以此奏聞乞勿信雲<lb/>
說　王雲歸具言斡里雅布索冕輅徽號等朝廷從之詔<lb/>
太常禮官集議金主徽號　封氏編年曰是日詔畧曰<lb/>
金人來請徽號及冕輅朕以生靈之故舉而與之夫名<lb/>
之與器以寓生殺之權可使由之不可使知之故曰魚<lb/>
不可脫于淵國之利器不可以示于人示人且不可况<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-5b"/>
棄與之乎與之矣則彼將以號令我我何所恃莊子謂<lb/>
斗斛以量之權衡以稱之符璽以信之仁義以矯之然<lb/>
而竊者為諸侯諸侯之門仁義存焉故掲諸侯竊仁義<lb/>
并斗斛權衡符璽之利者雖有輅冕之賞不能勸斧鉞<lb/>
之誅不能禁竊之者尚如此今乃舉而與人懐何以制<lb/>
乎或曰姑紓目前之禍事大不然也曽未紓禍適所長<lb/>
禍何以庇生靈也若王莾簒漢而求借璽元后拳不忍<lb/>
與班固以謂婦人之仁胡遂與之徽號冕輅曽不思元<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-6a"/>
后之仁乎　吴革使陜西集兵講議武偹吴革登對上<lb/>
問割地利害革曰金人有吞箭之誓必入攻矣乞措置<lb/>
邊偹起陜西人為京城役不復議和遂差革使陜西勾<lb/>
兵委同諸帥講議武偹<lb/>
六日丁夘羅索貝勒自平陽分兵一由郭山一由<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>城<lb/>
赴尼堪懐州之約尼堪䧟懐州守臣霍安國死之通判<lb/>
林淵鈐轄張彭年都監趙士諤張諶于潛統領沈<hi>闕</hi>張<lb/>
行中同時被殺　范仲熊北記曰乙巳嵗秋平陽府就<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-6b"/>
粮義勝軍劉嗣初反殺掠居民轉至懐州城下兵馬鈐<lb/>
轄與兩隊將與之戰属沁水暴漲官兵不利鈐轄及兩<lb/>
隊將皆戰死朝廷大發兵擊之嗣初遁歸雲中九月末<lb/>
中奉大夫直秘閣霍安國知懐州安國甞為燕山府路<lb/>
轉運判官頗習邊事數與同官言金人必為朝廷患此<lb/>
州亦不可不偹乃計度増其城濬濠繕治器甲又言其<lb/>
歸燕山時郭藥師甞言欲自有燕山之地不煩朝廷置<lb/>
帥諸同事不以為然而安國然之乃具以奏坐此放罷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-7a"/>
幕府憮然以為不至若此也十月間河間府轉運司牒<lb/>
懐州云金人聚兵南來令懐州防偹人皆云州去邊境<lb/>
千里而逺豈能遽至此十二月童貫自太原府回行李<lb/>
甚匆遽參議官節度使范訥翰林學士宇文虚中中書<lb/>
舍人王雲皆夜過懐州虚中昔與安國善而雲勸安國<lb/>
為偹甚<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>㑹朝廷遣簽審樞宻院路允廸使于金國割<lb/>
三闗四鎮之地允廸至懐州盤桓數日傳聞金人知允<lb/>
廸出使必欲見允廸出後至懐州士民數千人請允廸<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-7b"/>
允廸至髙平尼堪退過北闗太原城守破朝廷以知樞<lb/>
宻院李綱為宣撫使督諸將救援又以資政殿學士劉<lb/>
韐為宣撫副使中大夫直閣范世雄為宣撫判兼叅謀<lb/>
徽猷閣待制樞宻院都承㫖折彦質宣撫使参議官四<lb/>
人京畿提刑王以寧員外郎裴禀直秘閣沈琯宣議郎<lb/>
郭執中主管機宜文字三員樞宻院編修鄒柄田亘朝<lb/>
奉郎韓瓘幹辦公事主管文字官趙柟趙戬張叔獻陳<lb/>
湯求梁澤民張牧又以武功大夫防禦使解潛為制置<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-8a"/>
使以种師弓統西番人馬以許孝烮為前軍統制既而<lb/>
朝廷召李綱回以折彦質為宣撫判又進折彦質為龍<lb/>
圖閣直學士宣撫副使十月懐州官因見彦質白撫司<lb/>
兵馬久在城裏困倦甚矣一兩日欲去西山下排對少<lb/>
令意思舒豁次日遂行去州二十五里正在太行山下<lb/>
逄李若水自大金奉使回屏人宻語至夜還鎮熊請見<lb/>
彦質忽曰今日有聖㫖來說更不差大河守禦使只今<lb/>
彦質一靣主管仍訪聞河陽大擾今彦質往彼撫定見<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-8b"/>
說河陽人情惶惑過於懐州彦質須索自去次日遂往<lb/>
河陽仲熊往見知州霍安國云敵人來也折彦質已走<lb/>
了安國曰待奏劾此人兼懐州有粮有器甲未便打得<lb/>
破且大家同共上城分地分守禦次日旦聞門外市人<lb/>
云畨人來也仲熊使人往探云安撫指揮已閉了城門<lb/>
少頃知河内縣趙士付歸仲熊訪之士付出見云畨人<lb/>
來也為之奈何仲熊問何以知之士付云城上送將牒<lb/>
來云先鋒都統貝勒仲熊遂往北城上見安國坐間<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-9a"/>
見金人差澤州書吏一人來下文字前靣說大金有道<lb/>
中間背盟數百言兼説已降了晉絳令懐州速降安國<lb/>
云如何回答仲熊未及言須臾一燕人來相揖少頃有<lb/>
三十餘騎來相揖仲熊問其師來之意其人語言不遜令<lb/>
一燕人譯語云南宋背盟我所以來我大金皇帝有一<lb/>
統天下之志國相英雄今又已取了太原晉絳你且看<lb/>
太原猶自取了則懐州何勞攻也你但說與知州令將<lb/>
狀來往見大都統羅索貝勒令人傳譯其所說大畧同<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-9b"/>
又問仲熊一一叙達内有燕人云是做唐鑑者孫子也<lb/>
又問與范仲淹是甚親遣歸云來日與州主商量了辰<lb/>
已間却出來時便攻打城也次日仲熊縋城而下見羅<lb/>
索貝勒問曰曽將得降狀來否仲熊云不曽將來貝勒<lb/>
曰何故不肯拜降仲熊云彼此臣子須各自理㑹假使<lb/>
大金使一箇臣僚守一城下撞著别國兵馬便以城降<lb/>
以謂如何若懐州不曽得大宋皇帝文字却便歸降恐<lb/>
國相聞知亦非所喜貝勒却喜曰說得是也我更不攻<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-10a"/>
打懐州仲熊云雖是都統不肯攻打懐州却恐後隊不<lb/>
知告覔一文字貝勒曰我大金國不使文字只一人傳<lb/>
一箭與後隊曰令不要打懐州又令送仲熊歸霍安國<lb/>
即時具事寔申奏朝廷不見回報仲熊既歸之後次日<lb/>
又聞敵兵已過隆徳府霍安國遣仲熊迎見尼堪說以<lb/>
駐兵仲熊至西山離懐州約三十餘里逄見尼堪仲熊<lb/>
云兩朝已結盟好誓不相攻不虞國相元帥逺屈金斾<lb/>
以至于此必是與中國有商量者事大軍所至百姓未<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-10b"/>
曉如有所諭乞說與仲熊却令懐州安撫使霍安國奏<lb/>
知别差近上臣僚來理㑹尼堪云更有甚事理㑹爾南<lb/>
宋上皇數年前遣人自海上與大金結盟共滅契丹當<lb/>
時元約九州土地人民歸你南宋子女玉帛歸我大金<lb/>
及至各自興兵你南宋並不曽收得九州却是我大金<lb/>
取了燕山府為有已前盟約將土地人民一齊交割與<lb/>
汝是我有大恩徳于汝南宋也你既無一謝我雖營平<lb/>
兩州割與大金而營平兩州户口都在你南宋界裏我<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-11a"/>
為見百姓父母妻子離散情寔不忍使移檄去向南宋<lb/>
取兩州户口你南宋都不發遣亦無回文不肯依約是<lb/>
時却是我先興兵來及至汴城下你上皇便不做却教<lb/>
太子為主見兵勢懼見攻破遂差使人將三闗四鎮之<lb/>
地獻與我大金我信是寔頭言語便引回去更不侵掠<lb/>
是我又有大恩徳于你南宋也你南宋却背盟也宻諭<lb/>
三鎮堅守不附又召天下兵援太原我今所以再興師<lb/>
出不可謂之無名我本待一齊都要你南宋土地又為<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-11b"/>
大金皇帝聖㫖教且以見流黄河為界你懐州合是我<lb/>
大金撫定去處便合歸降我本欲便進兵又為州縣須<lb/>
要人民若縱兵多殺人民則壊州縣你與我說與懐州<lb/>
知州且早來降保取家属人民仲熊對曰元初大宋皇<lb/>
帝與大金皇帝結盟時本朝只不曽承得文字以黄河<lb/>
為界乞差人至大宋皇帝處理㑹尼堪曰更何須差人<lb/>
去理㑹我大金兵馬如此如今去便打破汴京捉你趙<lb/>
皇帝來也仲熊對曰如此却非所望于國相也况是彼<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-12a"/>
此大國勝負未可知假使真如國相之言則非大金之<lb/>
福尼堪曰為甚却不是大金之福仲熊云如今便一一<lb/>
如國相所說若趙氏為君則大金可以保嵗幣必不肯<lb/>
更有不相承順之事若廢了趙氏為中國之地必須中<lb/>
國人做主有人起來興兵奪得則是創業之主與大金<lb/>
初無契分亦無恩義相臨必不肯將嵗幣與大金亦不<lb/>
肯割三闗四鎮自此嵗嵗用兵㡬時是了期不過有人<lb/>
去國相處道討擄所獲多於嵗幣國相試仔細思量此<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-12b"/>
豈是忠言討擄得萬萬是他人自將去國内乆用兵民<lb/>
心怨恨國相任其責不如受嵗幣安稳做大以仲熊所<lb/>
見不若與大宋皇帝商量將三闗四鎮歸大金毎嵗更<lb/>
添嵗幣其餘事宜自是易處尼堪曰也得與我三闗四<lb/>
鎮毎嵗更添嵗幣二百萬來你且恁地差人去大宋皇<lb/>
帝處說我且留軍在懐澤之間等你回報已前發去者<lb/>
急欲攻打未見次第便却喚回待指揮教與不得胡亂<lb/>
殺人教仲熊賫回文與霍安國說此意霍安國即時詳<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-13a"/>
悉具狀申奏朝廷既十八日回報不至番人遂于城下<lb/>
治攻具懐州又遣秀才六人往見尼堪問曰范仲熊所<lb/>
說及此申文字是霍安國不曽奏去是趙皇沒文字來<lb/>
六人云奏去十八日未有回報尼堪大怒奮身而起曰<lb/>
為道是范仲熊小官沒人主張言語不足聼不道是我<lb/>
交將我文字去你南宋恁地無信行從今日以後更有<lb/>
文字來我也不信差使來我也不見你且說與州主一<lb/>
任你們忠孝出戰亦得守城亦得只是不住手攻打也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-13b"/>
須要六人遂歸霍安國以仲熊知敵虚實即差仲熊都<lb/>
大主管軍馬是時方得隆興府路安撫使張有極於隆<lb/>
徳府未破時發來懐州蠟書云金人以南闗衝散董恩<lb/>
人馬迤邐前去過隆徳府闗報懐州為偹時敵人在城<lb/>
下日夜攻打初用雲梯敵樓上用神臂弓偏架女墻上<lb/>
用斬馬刀大斧毎有敵人上來輙斬之雲梯既不能上<lb/>
乃使鵞車洞子狀如數間屋皆以生皮裹了下面藏數<lb/>
十人執鍬掘城于鵞車洞子由小梯欲登城又為城上<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-14a"/>
人以草燃火放火砲燒小梯及燒打鵞車洞子開䧟板<lb/>
夜又礧石礧木用金汁及熱湯燒灌既使不得鵞車洞<lb/>
子乃立砲坐數十初放入撒星砲其大如斗城上人於<lb/>
敵樓上排大枋確尺餘糞土上面結大索網又括民間<lb/>
青布帳幕以禦砲而敵人先用火砲是燒青布及索網<lb/>
放虎蹲大砲九稍其大如七八斗栲栳毎一砲到城索<lb/>
網糞土大枋樓上皆破城中人甚懼霍安國令仲熊夜<lb/>
募銳士二百餘人縋城刼寨約到寨殺人放火呌九州<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-14b"/>
漢兒反使其陣亂圗燒城下砲坐既下城見無數敵人<lb/>
馬軍連路極難行至三更向盡到砲坐下先十餘人放<lb/>
火而陣不亂遂硬相鬭各有殺傷展轉得出比明復縋<lb/>
城而上者二十四人仲熊方往見霍安國忽城上有人<lb/>
呌云東南上有白旗子來是朝廷救兵來霍安國急令<lb/>
仲熊排人馬欲開北門而敵人已打散城上十數黒旗<lb/>
子凖偹將領王羙投濠而死仲熊乃率千人與之巷戰<lb/>
民兵散去仲熊被擒見敵樓上張紫傘一柄監軍烏舍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-15a"/>
郎君坐其下令人傳譯云何故不曉逆順抗拒王師久<lb/>
勞軍馬本合一齊勦除我為愛惜生靈不欲按以軍威<lb/>
據軍士之意則要下城擄掠你可仔細說與百姓既而<lb/>
懐州萬餘人至城下皆稱云救范機宜去來又髙聲呌<lb/>
云機宜放心若動著官人後百姓與官人報讐監軍使<lb/>
人傳令曰不消如此又謂仲熊曰節制不在你非你之<lb/>
罪可貸命仲熊對曰仲熊是趙皇臣子奉安撫司指揮<lb/>
來將兵才微兵薄分甘死願乞一死監軍曰我大金人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-15b"/>
說話一句是一句不似你南朝說話沒慿據既貸你命<lb/>
只是貸命你只是貸命更無他公事你且歸去為我喚<lb/>
取州主來同見國相仲熊遂回往州衙尋霍安國不見<lb/>
又去城北道風樓上尋霍安國亦不見盖已為金人所<lb/>
擒又押仲熊去再到烏舍前見知澤州髙世由通判吕<lb/>
民中皆同坐烏舍先曰安撫已捉得也天色已晚你且<lb/>
去明日見國相遂令監守次日天未明都捉去見尼堪<lb/>
出南門約行二三里有三坐寨其中寨尼堪坐銀交椅<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-16a"/>
皆令懐州官立其前先引第一行知州通判鈐轄都監<lb/>
部隊將鼎澧歩隊將兵作一行次知官一行次監官一<lb/>
行次縣官一行次尼堪使畨官傳令曰你許多人是誰<lb/>
最不肯降霍安國云是宋朝守臣霍安國率衆不降又<lb/>
問第一行諸軍曰是州主不降是你們都不降皆說某<lb/>
等與知州一般皆不肯降又令于東北望大金拜降霍<lb/>
安國云安國是大宋之臣不曽得趙官家文字如何拜<lb/>
降尼堪令引過盡去衣服用索執縛又令髙尚書說與<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-16b"/>
其它人曰你們都是小官不闗你事亦不要你降各赦<lb/>
罪又令傳過鼎澧路將官來其鼎澧路將校到尼堪前<lb/>
皆呌云不是某等不降都是霍安國范仲熊不降其范<lb/>
仲熊曽領兵出戰尼堪乃傳令曰呌范仲熊遂於縣官<lb/>
衙中拖出剥去衣服縛了問曰元來是你不肯降仲熊<lb/>
對曰仲熊是趙皇臣子豈敢便降又傳令曰你全不怕<lb/>
我軍令為甚仲熊對曰仲熊昨日已䝉監軍郎君貸命<lb/>
云大金國一句便是一句貸命了更無他公事恃此所<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-17a"/>
以不怕尼堪乃笑曰難當難當又傳令曰范仲熊已貸<lb/>
命可赦罪乃命知州霍安國奉議郎通判林淵武功大<lb/>
夫濟州防禦使兵馬鈐轄張彭年武經郎監都趙士諤<lb/>
武徳郎都監張諶修武郎都監丁潛保義郎統領鼎澧<lb/>
兵馬鈐轄沈<hi>闕</hi>秉義郎同統領鼎澧兵兵馬張行中及<lb/>
南兵部隊將五人同時被害提舉河東路常平朝奉郎<lb/>
郝愉司録奉議郎劉汝賢承直郎司户曹事向詠修武<lb/>
郎司儀曹事鄭道冲修職郎司兵曹事王說從事郎司<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-17b"/>
刑曹事王舍承議教授王與權廸功郎修武縣主簿侯<lb/>
從從政郎河内縣主簿馬亞承節郎市易務求之祥廸<lb/>
功郎六曹掾張思義皆乞降宗室朝奉郎知河内縣趙<lb/>
士付承直郎司士曹事趙公譽忠訓郎監酒趙不怠保<lb/>
義郎添差監酒趙公<hi>闕</hi>忠訓郎監市易務趙子韓忠訓<lb/>
郎監倉趙不藏並過河金人堅要仲熊拜降乃使之地<lb/>
居絶其粮食正是大雪並無盖臥身上雪厚一二尺饑<lb/>
則喫雪或潑雪取土中蔓菁根食之如此七日偶燕人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-18a"/>
見憐之曰此是忠孝之人可擘畫物事與喫或袖熟牛<lb/>
肉燒餅等見遺遂得不死一日烏舍呼仲熊至其寨中<lb/>
問曰聞得你讀得書多今問你兩事一則問韓信用兵<lb/>
人才髙下二則問劉景升孫䇿何以不能成功仲熊對<lb/>
曰韓信才亦不髙故必設計若才髙則不假詐謀無與<lb/>
為敵惟其才不髙故必設計然後能取勝如水上沙嚢<lb/>
木甖背水陣之類是也劉景升孫䇿雖天資英勇然器<lb/>
輕無君人之體所以無成烏舍聞說大喜親屈膝勸仲<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-18b"/>
熊飲酒又以宣政殿學士濟蘇摩哩貝勒官誥一道<lb/>
授仲熊仲熊又力辭以義不敢受烏舍與尼堪至相得<lb/>
而烏舍才尤髙自阿固達在日三人用事未甞中覆毎<lb/>
有所為便自専阿固達毎撫其背曰孩兒們做得事必<lb/>
不錯也一切皆任之以至出誥勅命相皆許自决國中<lb/>
事無大小非經此二人不行至于兵事烏舎又専之尼<lb/>
堪總大綱而已烏舎年長于尼堪約年五十餘嵗尼堪<lb/>
庚申生年少兄事烏舎且甚重之與二太子頗不相得<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-19a"/>
盖二太子以貴尼堪烏舎以才自髙不肯相下云<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_061-19b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編巻六十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>