<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷六十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷六十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康元年閏十一月一日壬辰盡十四日乙巳<lb/>
閏十一月一日壬辰朔駕幸京城南壁上幸南薫門詔<lb/>
用太祖故事儀衛務從簡便以障泥乘馬乃除道馬行<lb/>
泥淖中或穿巷循堤而行躬擐甲胄登城民皆感泣及<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-1b"/>
食時却去御膳取士卒食以進支賜有差准備差使猶<lb/>
二千文武㡬七千員所用不可計其衛士對御血戰者<lb/>
賞尤厚　遺史曰車駕幸城南壁撫勞士卒如前已而<lb/>
幸宣化門徒歩登拐子城親視敵營悉屏侍衛惟内侍<lb/>
數人從偶雪作泥滑身被鉄甲歩履如飛上在南薫門<lb/>
下張叔夜領兵于城下起居軍容整肅上喜之命移軍<lb/>
入城叔夜遂與吴革偕入城加延康殿學士内外兵馬<lb/>
都總管即城樓命取宰相何㮚笏頭金帶以賜之叔夜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-2a"/>
言郭京狂率必敗事請因金營壘未全率諸將擊之其<lb/>
敗可必上不從初吴革以王命使陜西勾兵為京城援<lb/>
既出城遇敵騎已至闕革行不能進知叔夜自頴昌入<lb/>
援乃㑹合叔夜戮力轉戰至夜遂同叔夜入城革靣奏<lb/>
乞量差軍馬奪路赴陜西叔夜固留革統制官京城四<lb/>
壁共十萬人諸將募戰士市中黄旗不可勝計應募者<lb/>
悉庸常寒乞之人無鬭志詔五嶽觀上清宫等屯衛以<lb/>
備非常數遣使懐蠟間行出闗召兵又約康王及河北<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-2b"/>
守將合兵入援多為邏者所獲統制范瓊於陳州門外<lb/>
披城屯兵數千京畿提刑秦元集保甲三萬先請出屯<lb/>
自當一靣朝廷不從敵兵薄城又乞行訓練乘間出戰<lb/>
元所教保甲雖六七萬人然怯懦無寔用常有五千餘<lb/>
人衆寨朝陽門外相持六七日疾驅其前衆遂棄兵潰<lb/>
走敵亦知我之寔虚無所憚矣　竒兵作亂遺史曰城<lb/>
中百姓疑城内外姦細為亂收捉良民斬首毆擊至傷<lb/>
不可勝數樞宻承㫖王健下京畿弓手尹竒者疑使臣<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-3a"/>
十餘人為奸細鼓衆殺之并毆健内前大擾殿師王宗<lb/>
濋引兵收捕斬數十人乃定健創置竒兵遂為竒兵統<lb/>
領官而何㮚領之有識者莫不以為笑盖自古兵法皆<lb/>
臨機對敵竒正相變無非正兵也出竒用之則為竒兵<lb/>
耳未聞預以竒兵自名者况未甞出竒何竒之有　大<lb/>
雪　門下侍郎何㮚除尚書右僕射兼中書侍郎檢校<lb/>
少保鎮海軍節度使充上清寳籙宫劉延慶除檢校少<lb/>
傅<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-3b"/>
二月癸巳幸京城西壁車駕幸京城西壁勞士卒悉如<lb/>
前上鄭門南道總管張叔夜兵四千在城下詔以叔夜<lb/>
為延康殿學士駕登鄭門以馮澥與番使自前來故也<lb/>
范瓊刼寨者回獲數百東水城築夾城　金人攻善利<lb/>
門金人攻善利門告亟姚友仲選五軍中神臂弓硬手<lb/>
一千五百人䇿應<lb/>
二日甲午幸京城北壁上幸京城北壁撫勞將士如前<lb/>
凡四日廵幸毎廵壁不進御膳命取士卒食食之復以所<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-4a"/>
進膳餉士卒人皆感激流涕自初廵壁雨雪交作四日<lb/>
未甞止上小㡌身披鎧甲而殿前指揮使王宗濋紫袍<lb/>
執骨朶以從見者皆切齒皇后親付内府幣帛與宫嬪<lb/>
作綿擁項分賜將士人各酒巵一自統制以下其賜有<lb/>
差兵士得擁項有以手執之戯語者曰雖得此奈渾身<lb/>
單寒何識者聞之為之感慨　金人攻東水門金人攻<lb/>
東水門矢石飛注如雨或以磨磐及碡碌絆之為旋風<lb/>
王師以纜結網承之殺其勢又門裏跨河築月壘以拒<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-4b"/>
之晚攻東水門甚亟遣數人縋城入之燒毁其砲架五<lb/>
鵝車二然砲架所存者尚七座其未立者不可勝計<lb/>
金人攻通津門金人攻通津門甚亟姚友仲領前軍將<lb/>
副部隊一千人䇿應軍兵有一城接戰者殺傷甚衆<lb/>
東道總管胡直孺與金人戰于拱州敗績被執胡直孺<lb/>
自應天府以兵一萬來勤王至拱州與金人遇兵敗被<lb/>
執金人以直孺示于城下且言曰援兵不可來矣來則<lb/>
必敗如胡直孺者是矣都人聞之懼<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-5a"/>
四日乙未金人連東水門陳州一帶下寨自後日攻東<lb/>
水門尼堪兵薄南壁與醴泉觀相直敵能以利誘諜者<lb/>
反効以情敵初到即力攻東壁通津拐子城時劉延慶<lb/>
頗練邊事措置獨有法迎夜積城下積草數百爇之時<lb/>
有獻議置九牛砲者雖磑磨皆可放東壁用之碎其雲<lb/>
梯詔封護國大將軍敵知東壁不可攻于是攻南壁以<lb/>
洞子自蔽運薪土寔護龍河河初决汴水益深至是皆<lb/>
氷合賊又為挈安機石矢石不能及　　孫傳夜宿城<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-5b"/>
上初何㮚孫傳議敵之再來正縁去嵗結和厚賂今不<lb/>
可復倡和議又苦無兵以戰乃闔門堅守以待四方勤<lb/>
王之師兵不滿十萬而勤王之師迄無至者未㡬東道<lb/>
總管胡直孺為敵生得執以示城上都人愈恐東壁提<lb/>
舉官孫覿上何㮚劄子乞免提舉某承乏侍御史邇遇<lb/>
金人稱兵至闕朝廷憤然方議討除某奏言和議之利<lb/>
太學諸生陳東等嘯聚羣小伏闕下請用李綱某疏以<lb/>
為怙聚作亂不可長王黼以誤國戮死而召蔡京歸賜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-6a"/>
第某又論蔡京稽誅合行逺竄而吳丞相大怒以某妄<lb/>
論伏闕罷侍御史責守和纔數月吴相以黨比蔡氏罷<lb/>
去䝉恩召歸西省遂賛書命又㑹金使王芮請三闗故<lb/>
地奏事殿上言辭不遜唐丞相操兩可依違不决某疏<lb/>
言三闗雖河朔重地事急矣宜斷然割棄紓一時之急<lb/>
以候後圖唐丞相復大怒令守城東壁某非病狂䘮心<lb/>
者既觸吴相李樞之怒得罪棄去今又忤唐丞相斥守<lb/>
東壁以人情計之豈所願欲也哉然敵國衰弱則事中<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-6b"/>
國中國厭兵以和敵夫豈其情盖不得已耳漢髙帝平<lb/>
城之恥吕太后嫚書之辱豈不能一戰終不肯以一朝<lb/>
之忿遺子孫數世之憂寧含垢忍恥置之度外而不與<lb/>
校今强敵乘百戰百勝之威進薄城下無所憚畏設有<lb/>
良將精兵可以勦除而宗廟社稷所在猶隋珠彈雀未<lb/>
可輕動又况無將無兵乃欲張空拳以摶數十萬虎狼<lb/>
之衆某區區進和之議不為過矣蔡京當國二十餘年<lb/>
以紹述先政刼持上下元臣故老屏廢殆盡交結閹宦<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-7a"/>
引汲羣邪㒺上欺君窮奢極侈綱紀蕩然公私空匱一<lb/>
時得位者更相視效以階禍變而吴相方欲召還賜第<lb/>
以為謀主臺諌烏得無言陳東伏闕召亂其事已見内<lb/>
之京師百姓殺統制官辛康宗外之福建軍士殺帥守<lb/>
栁廷俊堂陛陵遲難乎其為上矣今者尼堪圍西南斡<lb/>
里雅布圍東北王芮之言又騐矣某之意盖欲權禍福之<lb/>
輕重捐三闗以為斂兵之計何足深罪而斥守東壁方<lb/>
天下晏然無事時侍從官犯忤宰職者禠官奪職投棄<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-7b"/>
散地大者除名削奪流竄嶺海而宰相安坐廟堂固自<lb/>
若也某仕朝廷十年以文字為官常言語為職業一言<lb/>
逆耳令冐矢石抗强敵城陴之上設有敗事不過一死<lb/>
而唐丞相亦欲如曩時諸公安坐廟堂取一快之適哉<lb/>
是亦不畏也辛康宗既死有㫖犒賞軍士有司方詣左<lb/>
藏庫支請未至而唐相以某不時支散奪三官為承務<lb/>
郎意欲嫁怨使某復為一康宗豈不太甚矣乎今自知<lb/>
不任釋位而去非相公外有禦戎之長䇿内有保國之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-8a"/>
遠圖必不肯與之任莫大之責於此時也某以𦕈然一<lb/>
書生豈可使駕御羣黥守衛城壁相公盍擇一勇悍之<lb/>
將諳練軍政者使某受代不然而一旦誤事非某一人<lb/>
之休戚也<lb/>
五日丙申吴革議出戰之䇿不從吴革累乞出兵城外<lb/>
下寨使金人不敢近城且通東南道路又宻具奏乞選<lb/>
日諸門并兵出分布期㑹為正兵為牽制為衝突為尾<lb/>
襲為應援可以戰而勝金人以我為怯若擇利交戰彼<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-8b"/>
固出不意戰勝氣倍以攻則壯以守則堅以和則乆上<lb/>
以衆情慴惰言多先入竟不出兵<lb/>
六日丁酉太學生丁特起以金人攻通津宣化二門甚<lb/>
急上書乞用兵不報乙未丙申丁酉金人攻通津宣化<lb/>
二門甚亟朝廷唯以兵隨宜應之且猶冀和好可成故<lb/>
未有决用兵之意丁特起見其勢威甚乃上書論列以<lb/>
為金人有三可勝之理而用兵有五不可緩之說書奏<lb/>
不報　金人至闕㡬旬日見朝廷未甞用兵攻城日急<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-9a"/>
而善利門通津宣化門尤為𦂳地箭發如雨中城壁如<lb/>
蝟毛又以大磨石為砲櫓樓有摧毁者姚友仲於三門<lb/>
兩拐子城别置兩圓門走馬靣三十歩許砌一磚石開<lb/>
小圓門如城四圍復置女墻迎敵自圓門出入不日而<lb/>
成所賴以固先是術者言京城如臥牛敵至必擊善利<lb/>
宣化通津三門善利門其首也宣化門其項也通津門<lb/>
在善利宣化之間而此三門者敵必攻之地後如其言<lb/>
大臣雖預知亦不以為意<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-9b"/>
七日戊戌髙師旦及金人戰于城下被殺王宗濋遣殿<lb/>
前司牙兵千人下城與金人接戰統制髙師旦死之是<lb/>
日姚友仲正䇿應南拐子城躬率將校督戰凡數合敵<lb/>
勢稍沮復修砲架攻城之具工益不輟　御筆范宗尹<lb/>
議割地今敵馬再至使朕失天下人心先次落職<lb/>
八日己亥蔡京第火是日蔡京第火其光亘天民居鄰<lb/>
屋無犯明旦士庻觀之宅焚而不及于鄰人皆快之<lb/>
詔毁艮嶽為砲石是日詔毁山石為砲石百姓争持鎚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-10a"/>
斧以擊鑿毁之也<lb/>
九日庚子金人攻善利門通津門姚友仲以兵御之是<lb/>
日金人復于護龍河壘橋取道友仲選銳士盡力御之<lb/>
分布床子弩九牛弩大小砲坐又于城上絞縛虚棚人<lb/>
立如山箭下如雨敵橋迨晚不能寸進乃棄橋益造火<lb/>
梯雲梯撞竿鵝車之類　宣化門告急姚友仲領兵守<lb/>
南北拐子城所以不捍禦水門不可遽犯故急攻貳拐<lb/>
子矢石如雨櫓樓皆壊　張叔夜除簽書樞宻院事與<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-10b"/>
孫傳同措四壁守禦依舊南道總管餘道並聼節制制<lb/>
曰國家太平無事垂二百年軍政墮壊士卒無仗節死<lb/>
難之意將吏無干城固國之功望敵驚奔靡有鬬志朕<lb/>
初嗣服選建忠良延登宥宻庻可漸復祖宗之故具官<lb/>
某質載忠諒學有本原衛上之忠懇欵七出應事之勤<lb/>
敏勞百為為羣敵之内侵罄一心而盡瘁弁華書殿未<lb/>
究逺猷進二機庭擢司兵柄以宏博無窮之辯謀議廟<lb/>
堂之上以剛毅特立之操駕禦將帥之臣廸百工厲翼<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-11a"/>
之心以尊國威鼓三軍積惰之氣以衛王室服我休<lb/>
命奚俟訓言<lb/>
十日辛丑許民賭博放房錢以甦小民　金人許和以<lb/>
都水監李處權右司郎中司馬朴為報謝使<lb/>
十一日壬寅裝七㸃星砲指揮六部人吏及富民各僦<lb/>
車運砲石上城　詔仰河北一路盡起軍民之兵守臣<lb/>
自將倍道兼行星夜前來捍禦强敵除賞賜外軍士優<lb/>
補官資百姓免五年租賦　教坊樂人司文政以伏闕<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-11b"/>
上書無理狂悖伏誅司文政伏闕上書其言指斥乃斬<lb/>
首號令榜于市曰司文政伏闕上書言極無理聖㫖處<lb/>
斬士論初以為疑已而有免解進士費端友奏劄稱文<lb/>
政上書若止于其言無理不應棄市雖草茅一介不足<lb/>
惜而士之去就往往視此恐塞天下言路乞以文政所<lb/>
上書掲示使中外曉然知文政被誅之罪追開封府奉<lb/>
㫖備端友奏劄榜云教坊樂人司文政伏闕上書挾持<lb/>
無君又助敵害國士論始皆帖然　耿南仲與金人王<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-12a"/>
芮至衛州鄉兵欲殺芮芮急奔走南仲獨至衛州城下<lb/>
守臣徐溙出城迎見百姓不許云耿門下與金人同行<lb/>
不可令入城閉門不納南仲遂徑往相州　靖康小録<lb/>
曰上初以南仲東宫師傅之舊故用南仲而南仲不顧<lb/>
國家大計以老謬自専天下事一切䝉蔽唯以恩讐相<lb/>
報金人既退不集四方勤王師解太原圍尼堪南下不<lb/>
以為事遂罷天下兵南仲又云朝廷多守信既講和宜<lb/>
<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>罷兵沿邊州郡任之無可奈何若更講兵致金人生<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-12b"/>
疑自是之後朝廷大臣但争私己是非與權寵而已國<lb/>
家事無有用心者初太原圍未解李綱對曰太原乃中<lb/>
國根本之地不可不急救若壊太原則大勢去矣及出<lb/>
南仲謂綱曰主上在位當兵戈既退之後不相安慰而<lb/>
以危言警之公不可如此南仲與徐處仁唐恪嫉李綱<lb/>
勝已同力擠排奏上云李綱要舉兵只遣李綱去上曰<lb/>
种師道可遣恐李綱不能兵唐恪奏上曰火到上身自<lb/>
撥但責以成功須自忙陛下切不可聼其避免綱既行<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-13a"/>
南仲與唐恪徐處仁吴敏一切不問兵事日逐在朝堂<lb/>
議改科目與諸不急務李彌大奮然曰相公何不且留<lb/>
意准備防秋及救太原何故一向理㑹閒事南仲怒曰<lb/>
此尚書可以先請行為國家了此事彌大厲聲曰某書<lb/>
生何能但願相公宣力且料合諸道兵馬了此事明日<lb/>
處仁請入對遂請于上乞彌大領兵唐恪狂懦愛輕舉<lb/>
不責以寔效則不知其難上亦然之而終不察其邪也<lb/>
何大圭正月棄官走延禧南仲子也當時亦挈衆去及<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-13b"/>
還則列以催粮轉官擢為卿監繼為中書舍人大圭甞<lb/>
詣南仲論列其事欲免罪例求差除南仲以為不可安<lb/>
有得罪欲復進用乎大圭曰門下之子亦逃走人數乃<lb/>
致髙位何也南仲應之曰吾子以催粮職事出京與公<lb/>
不同大圭曰門下此言欺人則可欺天不可南仲厲聲<lb/>
曰公之言一似太學生遂起不復語選人李允文上殿<lb/>
陳議慷慨多論列大臣不和且壊國事上欲賞之而南<lb/>
仲捃以他事畨兵渡河上皇屢欲南幸南仲力言於上<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-14a"/>
以謂不可又禁龍徳宫官吏不得通傳兵事又奏請于<lb/>
諸寺設道塲用僧誦䕶國銷兵經以銷番兵仍榜諸寺<lb/>
門識者切笑紕繆如此<lb/>
十二日癸卯開戴樓門許百姓般門外柴炭木植等賣<lb/>
仍𤼵卒二百人下城打䕶龍河氷劉韐以守禦無狀落<lb/>
職留已自効除劉延慶為使敵築望臺度髙數丈下覘<lb/>
城中又排大砲燔樓櫓旋即修繕又造雲梯旋大輪以<lb/>
革冐之城罈推叩壘將士以鈎竿拄之使不得進近則<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-14b"/>
以鈎索取之發火焚梯敵數引軍士欲擊九牛弩一𤼵<lb/>
而貫三人<lb/>
十三日甲辰詔再幸四壁連日大雪未巳有詔曰雪意<lb/>
未解士卒暴露朕不敢自安再幸四壁勞犒將士鑾輿<lb/>
出于大雪苦寒中戎服乘馬露手揎腕其賜賫進膳之<lb/>
類悉如初仍命將士披城接戰間有得級者又遣人以<lb/>
酒食遺金人寨中<lb/>
十四日乙巳雪晴駕在城上擐甲勞軍殿班撮城下戰<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-15a"/>
勝賞金帛命㸃檢砲石聖㫖李殻助勘逺竄駕幸東水<lb/>
等門撫諭軍民守禦提舉李擢落職罷以田灝代之初<lb/>
䕶龍河自敵迨近即决汴水以増其深其後雪寒氷合<lb/>
敵于水布板置草覆之以土將以攻城而擢不介意是<lb/>
日稍晴上登城勞賞見城濠壘殆盡乃有是命　宣和<lb/>
録曰是日駕御朝陽門敵兵數千逼城出不遜語衛士<lb/>
王百余乞下戰從之遂合戰中有執盾二人獨奮身躍<lb/>
入手殺五六十軰而餘兵不進詔促使援之卒無肯者<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-15b"/>
二人竟死上不懌因下初舊制城樓禁火士卒噤戰不<lb/>
能執兵至有僵仆者然上在禁中徒跣祈晴又撫䘏存<lb/>
問絡繹不絶多給木棉襖務令温暖衆皆感泣不敢憚<lb/>
勞以勤王師不至令挑戰以示敢敵然可用者獨有衛<lb/>
士三萬爾毎出師數百人雖多獲級以歸然已十失五<lb/>
六矣至是所亡已數千人南壁惟字乃字號二樓最危<lb/>
時濠池已為髙陵敵既逼城旁近七百樓争發矢石動<lb/>
以千百計既非受敵往往虚棄或止之則衆指為奸細<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-16a"/>
而殺之敵伺城上稍怠射者甚衆給賞官皆應給不辦<lb/>
又樓櫓之属為矢石所壊換易不及毎一拄一枝率厚<lb/>
賞給募人既而有中砲而碎首者有為流矢貫之于柱<lb/>
者人皆莫肯施工不得已逼使之或請以磚石壘壁可<lb/>
免換易從之頗亦為便既而灰棚多為砲石所損因以<lb/>
布嚢貯糠為切其下即用火牛車以備雲梯之來有獻<lb/>
撞竿者其制用長木數丈上施横木數尺下以鉄作軸<lb/>
雲梯之來迎擲之應手急索則梯可倒急攻之際甞用<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-16b"/>
之壊其二梯殺敵千餘至是時日撞竿不及敵因就其<lb/>
上以長竿引火燒櫓樓糠袋及火牛車不可嚮邇頃之<lb/>
敵稍登城有執盾禦之乃下是夜緩攻砲中金人金牌<lb/>
將劉安通津門發砲中其金牌初傳以為王芮既而聞<lb/>
之曰金人謀臣劉安也奏㨗上喜命以武功大夫并金<lb/>
帶賜藍袍使臣上問劉延慶事勢如何延慶邊人習知<lb/>
攻守乃奏大臣謂城不可破者皆欺㒺朝廷今日之事<lb/>
可謂危矣又言大臣奏㨗於上大抵守禦獲勝僅能自<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-17a"/>
保一或不勝則如何哉何賀之有<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_066-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷六十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>