<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷七十二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷七十二<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康元年十二月五日丙寅盡十九日庚辰<lb/>
五日丙寅金人索馬一萬匹泣血録曰金人移文開封<lb/>
府索良馬一萬匹開封府掲示自御馬而下並拘籍隠<lb/>
蔵者全家並行軍法許人告賞錢三千貫在京除執政<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-1b"/>
侍從卿監郎官許留一匹得七千餘匹盡送軍前内侍<lb/>
班直禁軍自控納之甚有媿色自是士大夫跨驢乘轎<lb/>
有徒歩者而都城之馬羣遂空矣金人使八千人入城<lb/>
自宿都省或朝堂不復宿都亭驛部差文武官各二十<lb/>
員随金人軍往兩河交地每州各一員中書侍郎陳過<lb/>
庭為交地都提舉<lb/>
六月丁卯金人索軍器先是陷日軍兵抛擲軍器士庶<lb/>
之家往往蔵匿金人知之移文開封府索軍器開封府<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-2a"/>
掲示許人蔵軍器者悉納赴官限滿不納依軍法凢甲<lb/>
仗庫箭以車輦去或用夫搬擔數日方盡<lb/>
七日戊辰開封府召募潰散使臣軍兵使臣軍兵潰散<lb/>
未有所歸恐其作亂開封府乃散榜召募依舊収係支<lb/>
給口食於是稍有出者軍器監奏収軍器准尚書省劄<lb/>
子批送下軍器趙監丞奏劄子奉聖㫖差官四壁招収<lb/>
潰散軍兵漸次歸復所有郭京傅臨正等所招出戰之<lb/>
士盡是不逞浮浪之輩既不能出戰又不能守禦久費<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-2b"/>
國廩致誤大事既已潰散又乘勢作過接熟金人相為<lb/>
表裏刼掠良民披帶衣甲未有拘収指揮竊慮因而愈<lb/>
生不便伏望聖慈明降睿㫖赦罪其元請器甲限三日<lb/>
送納如或違限隠蔵不依今來指揮許人告首并依軍<lb/>
法復取軍器監出榜限三日送納其遺棄軍器多差人<lb/>
拘收所有民間収到軍器並令自齎赴監送納如依所<lb/>
乞須至指揮右出榜曉諭軍民戰士等仰詳前項都省<lb/>
批狀指揮日限據元請器甲限三日須管赴監送納如<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-3a"/>
或隠蔵不依令來指揮日限送納許人告首以慿送所<lb/>
属依軍法施行　中書侍郎陳過庭防禦使折彦質出<lb/>
使兩河交割地界金人請以大河為界朝廷遣陳過庭<lb/>
折彦質割河北河東地又遣大小臣二十員持詔而行<lb/>
之詔民間權主典顧人口以散失者衆議訪尋逐敵隠<lb/>
匿者莫肯歸還也開封府折還百姓金銀度牒尚書省<lb/>
劄子吏部侍郎兼知開封府王某劄子今契勘根括金<lb/>
銀充大金犒軍之物已奉聖㫖許用茶塩鈔片官誥度<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-3b"/>
牒給還臣今擬數進呈取進止依劄子奏付開封府吏<lb/>
部王尚書迪功郎六十貫承信郎五千五百貫承節郎<lb/>
七千貫進武校尉三千貫進義校尉一千六百貫進武<lb/>
副尉一千二百貫進義副尉八百貫守闗尉副五百貫<lb/>
度牒一百五十貫師號三十貫右榜使府已闗牒吏部<lb/>
等處候逐號降到一件告牒號曉示齊鈔赴庫自百姓<lb/>
客人為始仍以折納之數赴府庫自陳錢數不多者許<lb/>
同狀出榜市易務張掛曉示元送納金銀疋帛人户等<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-4a"/>
仰詳前項省劄各冝知悉<lb/>
九日庚午遣使臣六人往諸路撫諭詔曰大金軍已登城<lb/>
歛兵不下朕親出郊見兩元帥和議遂定宗社再安生<lb/>
靈獲全㤙徳甚厚仰諸帥守監司各令軍民安業仍先<lb/>
往軍前請號以行尼堪在青城曽言及之也竟拘留不<lb/>
發金人索河北河東守城親属質于軍中以待割地金<lb/>
人恐河北河東守臣未肯割地乃取四十五處守臣親<lb/>
屬於軍以待分割界了日送還又取蔡京童貫王黼張<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-4b"/>
孝純蔡靖李嗣本等家屬二十餘家以及李嗣吳敏徐<lb/>
處仁陳構劉韐折可文可求等開封府唯命是聼其或<lb/>
在貶所或有出京者具以實告其見在者次第發遣之<lb/>
自是開封府召集團結大小繩列于廊廡不遣者累日<lb/>
飲食不給寢處不問啼饑號寒之聲朝夕不絶左言主<lb/>
管殿前司公事以彈壓衛士故有是命<lb/>
十日辛未詔府庫所有盡犒賞金國軍兵詔曰大金軍<lb/>
已登城歛兵不下保安社稷全活生靈㤙徳甚厚今來<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-5a"/>
京城公私所有本皆大金軍前之物義當竭力以犒大<lb/>
金自皇后家為頭有能徑率先竭財犒賞大金軍兵者<lb/>
令開封府具名奏聞當議優與官爵右已行差官徧行<lb/>
根括竊慮人户未知尚敢隠匿窖埋致使本朝有虧信<lb/>
義或如前蔵埋者並行軍法軍前退馬羸瘦者督責甚<lb/>
峻開封府牓執政以下科歛金銀牓准尚書省劄子勘<lb/>
㑹元帥府台令所科金銀綵叚除開封府並四壁官科<lb/>
外令科定前執政選人校尉所納金銀綵叚右劄下吏<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-5b"/>
部閤門御史臺依科定合納數日火急多差人分付告<lb/>
示應合納官立便依數赴開封府納不管時刻住帶今<lb/>
劄付開封府照㑹拘催納施行須至指揮前執政尚書<lb/>
承㫖内翰開封共六員每員各金二十兩銀五百兩綵<lb/>
叚三十疋侍郎給事舍人諫議侍郎正使承宣觀察使<lb/>
左金吾衛上將軍已上共三十三員每員各金十兩銀<lb/>
四百兩<lb/>
十二日癸酉開封府掲牓拘催戚里權貴豪富之家財<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-6a"/>
物等開封府掲牓示曰見奉聖㫖拘催戚里權貴豪富之<lb/>
家竭其家財以助犒賞今來累日並未見人戸盡数賫<lb/>
納竊慮為見罪責致將金銀等藏埋右牓人戸將本家<lb/>
所有金銀表叚竭其資赴府送納如敢藏埋許諸色人<lb/>
告首以十分為率將三分充賞先以官錢日下代支其犯<lb/>
人依軍法知情蔵寄人家亦許陳告給賞不為陳告者<lb/>
與犯人同罪民情詾詾殆不聊生午刻有從政郎陳符<lb/>
率先詣開封府投狀乞以見開和樂樓正店内銀器盡<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-6b"/>
數輸官以犒軍詔改合入官與堂除差遣一次<lb/>
十三日甲戌鄭皇后宅以隐匿金帛詔追父祖官開封<lb/>
府督責金銀甚急鄭皇后宅以隐匿金帛不肯盡數輸官<lb/>
有詔父祖並追毁出身以來文字其餘奪官者甚衆又<lb/>
枷項幹辦使臣等號令于市誅指揮使蔣宣李福盧萬<lb/>
京師記聞曰先是十二月二十五日城破時上獨坐小<lb/>
殿中聞報城破倉惶有殿班直指揮蔣宣等數百人挾<lb/>
駕曰陛下之危只在頃刻臣等願從陛下奪西門出當<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-7a"/>
以死衛陛下不爾即悔無及矣上曰汝等忠義可嘉但<lb/>
事不可知俟遣大臣探意若縱兵下城走亦未晚蔣宣<lb/>
候定日除觀察使于是稍定殿班等遂入奉宸庫盗金<lb/>
寳器皿殺内侍揆等或以兵擊牕壁又斫㑹通門莫敢<lb/>
誰何今事定遂誅之軍前索金銷畫匠二十人索酒匠<lb/>
五十人酒三千壺悉與之拘籍鋪戸家財朝廷命開封<lb/>
府曺官使臣拘交引質庫金銀綵帛鋪家至戸到攤認<lb/>
拘籍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-7b"/>
十四日乙亥大元帥起兵發相州　日記曰大元帥承<lb/>
御前蠟書促援甚急乃輙離相州入援或者以汪伯彦<lb/>
守相州嚴備且冝住相州假如金人至必不可犯王叱<lb/>
之于是集諸將於世㤙堂議入援之路秦仔劉定侯章<lb/>
請從濬滑徑赴京師諸將皆曰河氷未合濬州渡無船<lb/>
一不可也滑州即金人寨其次長源韋城皆大寨豈能<lb/>
徑往二不可也秦仔等曰以帛縑横絶河中兵攀援以<lb/>
渡彼滑州韋城大寨可轉戰而南耳諸將曰金人在滑<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-8a"/>
帛練在南岸者其誰維之倘維者半渡金人斷維則何<lb/>
以轉戰而南戰士則可大元帥大王將如何即轉戰不<lb/>
勝退安得帛練復渡乎仔等不能對諸將欲囘邢洺自<lb/>
思州渡往北京王語之曰曷不徑趍澶淵諸將曰為其<lb/>
逼李固敵寨萬一驚擾非萬全耳㑹孟世寧自北京遣<lb/>
人來投文字自元水鎮過子城渡適北氷合可行乃定<lb/>
議然隂陽官選日猶欲二十五日起發取南趍濬滑以<lb/>
疑敵騎又移檄大名府路帥司差兩將人馬分遣前去<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-8b"/>
舊魏縣駐劄暨吾軍到岸之際庶㡬防新魏縣敵寨之<lb/>
金人一將于内黄縣駐劄有以防滑州敵寨之金人大<lb/>
名府路兵馬都監王彦領兵二千人屯舊魏縣乙亥進<lb/>
發初相人及五軍止知軍行南趍湯隂由濬滑路至是<lb/>
出北門申刻次臨漳縣伯彦以相州及兼權真定府路<lb/>
安撫司公事馬歩軍都總官職事前一日交割與通判<lb/>
趙不試遂侍王行王在相州也欲得近上宗室相親有<lb/>
兵馬鈐轄士居服屬最高故常同宿食士居常次王馬<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-9a"/>
而行是夕宿臨漳縣大卿夏鰭宅火煙焰亘天或以為<lb/>
奸細放火以報金人耳衆甚恐王安卧帳中謂左右曰<lb/>
無之已而果然使臣馳報黄河欲凍王燃香禱于天地<lb/>
河神<lb/>
十五日丙子大元帥牒黄河中興記曰十四日晚探者<lb/>
報黄河氷已解十六日當立春乃黄河當拆氷上下震<lb/>
懼以為宗廟社稷無疆之休在此一舉是日五更楊青<lb/>
報元水鎮氷再合施草土訖王乘小車安然而渡大軍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-9b"/>
悉渡唯後糧車過氷薄陷溺者十餘又使臣高公海馬<lb/>
溺於河既渡三軍讙譟時夕雪隂晦至王渡河日麗空<lb/>
隂解駁紅黄雲遮日而行是夕宿元水鎮王坐帳中置<lb/>
酒召耿南仲汪伯彦耿延禧高世則舉杯慰勞　津搬<lb/>
諸庫絹赴軍前初金人索絹一千萬疋朝廷至是盡撥<lb/>
内蔵元豐左蔵庫所有如數應付河北積嵗貢賦及折<lb/>
絹悉令津搬京師上四軍京畿保甲盡充搬擔人三衙<lb/>
使臣分地方監督然終日所搬才數十萬金人擇絹不<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-10a"/>
堪者漬以墨水退換部將怒曰大軍在此已欲渝盟邪<lb/>
朝廷乃於内府選擇北絹之竒絶者方發行夜話曰金<lb/>
人索絹一千萬疋朝廷如數應付皆内蔵元豐大觀庫河<lb/>
北積嵗賦如掃地如浙絹悉以輕踈退囘而不敢重却<lb/>
也又復易去凢十餘日遞搬尚未盡京師上四軍盡皆<lb/>
執役三衙使臣盡皆分地監督每軍各執旗幟為辨運<lb/>
肘揚揚然以為已功訴其勞苦爭持交領照㑹來請食<lb/>
錢又復矜誇云獨我纔去便得収領並不退囘殊無愧<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-10b"/>
色　尚書省火是夜尚書省火燒工部禮部將尚書省<lb/>
牌擲火中乃息<lb/>
十六日丁丑大元帥至北京中興記曰王宿于元水鎮<lb/>
也先鋒劉浩遣一騎兵賫狀申稱所統人馬至濬州值<lb/>
大河未凍丁順先發將前軍五百人濟舟至岸中軍猶<lb/>
未渡前軍逄胙縣鐡騎千餘人疾馳至滑州邀截斷我<lb/>
軍丁順將殘兵東走浩將中軍共二千人自濬縣㳂河<lb/>
路故來追趂大元帥府聼候使喚是日五更起發慮恐<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-11a"/>
滑之敵騎追襲劉浩奔衝北來命不須發嚴飭諸將蓐<lb/>
食乃行是日雪霽所定程頓至某店早食不敢如約由<lb/>
小徑遂與扈從庖傳相失王至村舍下馬村人爇草火<lb/>
為王温酒炙脯腊王呼耿延禧等圍火而坐未久村人<lb/>
有報旁近有三敵騎問康王軍㡬日到村人告以過數<lb/>
日矣金人以鞭撃鞍云失探失探王聞之即上馬行申<lb/>
刻至北京是時乍晴師人多寒王呼諸將問卹且軍士<lb/>
見王躬擐甲胄上下馬無倦色每見軍士輙慰勉之故<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-11b"/>
三軍皆如挾纊至以耿延禧寒取所常服綿裘畀之又<lb/>
以伯彦不耐寒解所服墨絲蕃羅戰𫀆並縧以賜權知<lb/>
大名府張慤北道縂管顔岐暨諸司率官吏軍民出郊<lb/>
以迎王歸于府治北京新遭軍變之餘人心不定王每<lb/>
出號令人心慰服是時京城圍閉又號令不通王軍在<lb/>
河北天下不得聞動静及時渡河駐軍北門天下申陳<lb/>
四集取决霸府矣汴都記曰是日立春朝廷送土牛綵<lb/>
仗往壁尼堪不受曰傳語趙皇不用許多禮數　金人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-12a"/>
陷穎昌府知府何志同先棄城走　遺史曰金人既破<lb/>
京師駐兵城下慮有四方勤王之兵乃焚戮四輔州郡<lb/>
以怠援兵之心故分兵攻穎昌府何志同棄城遁走金<lb/>
人據其城根括金銀物帛鞍馬不勝計又三日縱火殺<lb/>
人死者十七八遂屯于頴昌别録曰尼堪遣兵破頴昌<lb/>
府指揮不得入韓琦宅至是百姓數千人皆入其家並<lb/>
免殺戮　金人送東道縂管胡直孺直孺以東道縂管<lb/>
領兵一萬來勤王至襄邑遇鐡鷂子百餘騎一萬之衆<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-12b"/>
不戰而潰直孺為金人所獲初張堯佐守威勝軍解?<lb/>
與金人戰於其境?敗堯佐降至是金人送兩人入城<lb/>
中金人請以知澤州高世由為西京留守河東轉運使<lb/>
張友極為大金隨軍轉運使金人在河東執高由張友<lb/>
極至京城下至是請任使之蓋示和議定不欲自專也<lb/>
初太原既陷分河東為兩路置安撫使以治之嘗命友<lb/>
極為河東隆德府路經畧使者是也僉言曰尼堪令朝<lb/>
廷出敕以高世由守西京張友極為大金隨軍轉運使<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-13a"/>
催督畿甸民糧以餉軍<lb/>
十七日戊寅再免公私房緍一月　再遣割兩河地界<lb/>
使臣先是金人欲再遣大臣督割兩河地界朝廷遣陳<lb/>
過庭而金人拘留至是日始遣復増差使臣十人<lb/>
十九日庚辰督責金銀委御史臺大理寺開封府根治<lb/>
朝廷以金銀之數未敷督責甚峻仰御史臺大理寺開<lb/>
封府見捕輸納愆數踰限者根治雖戚里權貴豪族官<lb/>
至承宣使婦人封邑至㳟人夫人皆荷項拷掠期於必<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-13b"/>
納而後已又詔許納金銀人平直還茶塩鈔金一兩凖<lb/>
三十二貫銀一兩凖二貫三百文榜諸州縣鎮公使曽<lb/>
遣在京買賣變易到見在金銀仰日下盡數赴官交納<lb/>
隠蔵依軍法又榜京師天下富商大賈所聚應店肆居<lb/>
宅収蓄金銀之人並盡納官戸店主並許告陳知情與<lb/>
同罪隠匿並依軍法又榜示宰執已下應賜贈金帶者<lb/>
並納赴官又詔毁神霄金輪悉以充數<lb/>
二十日辛巳散遣使臣於諸門分頭交納金銀金人掌<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-14a"/>
受納者求瑕指疵動輙退易金不甚赤銀不成蜂窠叚<lb/>
子薄皆不用至毆撃使臣意欲賂送官吏多以大蒜沙<lb/>
糖針線花藤賂之<lb/>
二十一日壬午毁官屋賣薪以濟民乏柴薪上憫念之<lb/>
乃令四壁毁官屋置塲委官賣柴以濟闕先是十六日<lb/>
遣人語二將欲開諸門令細民樵采日給尼堪不許曰<lb/>
但令折屋燒敵薄城以來每夜或日晡栅中鼓鼙四發<lb/>
及得城後擊於城上謂之平安鼓城中牆屋皆震聞者<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-14b"/>
不聊生自是間一撃之不復如往日矣<lb/>
二十二日癸未大雪詔軍民樵採萬歲山竹木是日大<lb/>
雪盈尺上念細民之失所降詔曰風雪大寒小民闕乏<lb/>
柴薪多致凍餒皆朕不德所致萬嵗山許軍民任使斫<lb/>
伐由是百姓争往焉以千萬計多為軍兵擅之知信德<lb/>
府梁揚祖以兵至北京梁揚祖自將五軍以武義大夫<lb/>
張俊武翼郎苖傳花寔武功郎祁超從義郎蓋淵統制<lb/>
一萬人自信德府起發至北京王巡撫周至徐問揚祖<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-15a"/>
曰諸將誰最得力揚祖曰張俊最得力金數至信德府<lb/>
城下俊出戰屢捷王擢俊為元帥府統制<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_072-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷七十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>