<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷七十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷七十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康二年二月六日丙寅盡十一日辛未<lb/>
大元帥府擺布勤王人馬　丙寅契勘金人劄寨京城<lb/>
下直北連珠剳至衛南縣東至東明縣西至胙城縣籬<lb/>
落牢固無隙可乘幕府奉王㫖宜分遣人馬於曹濮<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-1b"/>
間一帶州郡縣鎭再整齪擺布對寨相望審勢進𤼵今<lb/>
將大元帥府五軍駐劄東平府及分遣諸處擺布下項<lb/>
大元帥府五軍東平府駐劄先鋒辛彦宗五千人前軍<lb/>
都超二千五百人左軍張瓊二千五百人中軍張俊二<lb/>
千人趙俊二千五百人右軍苗傳二千五百人後軍花<lb/>
實二千五百人以上搃制一萬九千五百人馬軍在内<lb/>
縂號四萬人以楊維忠都統計駐劄開封府人馬副元<lb/>
帥宗澤下陳淬統磁州二千人洺州一千人尚功緒二<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-2a"/>
千人常景二千人王孝忠一千人權邦彦一千人孔彦<lb/>
威一萬人以上縂制一萬九千人五軍在内號一萬八<lb/>
千人以陳淬統制並聼宗澤節制開徳府守禦人兵<lb/>
不在數孔彦威一萬人初五日議定起發駐劄濮州人馬<lb/>
閭丘陞三千人姚鵬二千人孫振二千人以上縂制七<lb/>
千人馬軍在内一萬四千人並聼副元帥附近節制濮<lb/>
州守禦人兵不在數駐劄興仁府人馬黄潛善一萬三<lb/>
千人張㬇二千五百人髙公翰二千五百人王善一千<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-2b"/>
人以上縂制一萬九千人馬軍在内縂號四萬二千人<lb/>
以張㬇統制並聼黄潛善節制興仁府守禦人兵不<lb/>
在數駐劄廣濟軍人馬丁順三千人孟世寜二千人温<lb/>
宗建一千人李大鈞一千人張榮一千人以上縂計八<lb/>
千人馬軍在内縂號一萬五千人以丁順統制並聼黄<lb/>
潛善節制廣濟軍守禦人兵不在數駐劄單州人馬王<lb/>
澈二千人董誼二千人<hi>缺姓名</hi>二千人以上縂計六千人<lb/>
馬軍在内縂號一萬二千人亦並聼黄潛善附近節制<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-3a"/>
單州守禦人兵不在數内駐劄栢林鎭人馬劉浩二千<lb/>
人白安民一千人縂計三千人馬軍在内縂號六千人<lb/>
右通計八萬一千五百人馬軍在内通號一十六萬七<lb/>
千人<lb/>
七日丁卯同知樞宻院孫傳文武僧道耆老等畫一状<lb/>
赴軍前偽楚録曰孫傳第一状中大夫同知樞宻院<lb/>
孫傳等今月六日亥時准元帥府公文備到大金皇<lb/>
帝聖㫖指揮傳等聞命震仆義當即死然念世被本<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-3b"/>
朝徳澤至深至厚嗣君親政未及期年㳟儉憂勤無所<lb/>
不至若遽䝉廢絶實我臣子所不敢聞知輙復忍死須<lb/>
臾冐昧悲痛激切之詞仰干台聼伏望埀天地再造之<lb/>
恩畢終始保全之賜傳等誓當捐體碎首圖報萬分<lb/>
謹具畫一下項一太上皇以下不敢有違令㫖見起𤼵<lb/>
赴軍前同伸懇告一嗣君即位以來日修徳政並無虧<lb/>
失惟是失信一事上累譴呵盖縁親政之初為謀臣所<lb/>
誤繼以盡行竄責兼檢㑹上違大遼信誓亦係童貫<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-4a"/>
李良嗣王黼等妄取事端並行處斬了當如此顯是<lb/>
嗣君悔悟前失非有他心一嗣君自在東宫即有徳譽<lb/>
著聞中外比即位臣民歸仰今感戴保全恩徳至厚若<lb/>
䝉終惠未加廢絶尚可以嵗修臣事之宜如抛降金銀<lb/>
表段之數雖目下未能數足将來下外路取索分嵗貢<lb/>
納實為大金永遠無窮之利若一旦行廢棄遂同匹夫<lb/>
縱有報恩之心何縁自効一伏詳來令㫖别擇賢人以<lb/>
王兹土許汴都人民隨主遷居具見仁慈存恤之至據<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-4b"/>
今中外異姓實未有堪充選舉者若倉卒册立四方<lb/>
必不伏從縁此兵連禍結卒無休息之期非所以上副<lb/>
元帥愛惜生靈之本意一今日之事生之殺之予之奪<lb/>
之全在元帥雖大金皇帝詔有廢立然将在外君命有所<lb/>
不受則閫外之事元帥自可專行一汴京兩經根括取<lb/>
索公私所有各以罄竭顯見将來難以立國乞班師之<lb/>
後退守徧方以備藩屏如䝉大恩特許嗣君以廢復立<lb/>
有稱呼位號一聼指揮右件如何謹具申皇子元帥伏<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-5a"/>
望特加矜憫早賜允從伏候台令孫傳第二状孫傳等<lb/>
伏覩詔書宜擇賢人立為藩屏竊見國主自在東宫<lb/>
㳟儉著聞若願選擇賢人立為藩屏必無出其右者兼<lb/>
本國自太祖皇帝以來累世並無失徳惟上皇聽信奸<lb/>
臣國主年㓜新立為大臣所誤以致違盟失信上干國<lb/>
典伏望國相元帥太子元帥察臣等前状許其自新<lb/>
復立社稷容少退避以責後効再念趙氏祖宗徳澤在<lb/>
民未冺或未允從前懇亦望特賜哀憫許扵國王子弟<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-5b"/>
中擇一賢者立之或不願立上皇之子乞扵神宗皇帝<lb/>
二子中選擇建立使長得北面永為藩屏非惟不滅趙<lb/>
氏亦使一國生靈䝉被恩澤永為與國傳等不勝激切<lb/>
懇禱之至請太上皇及太上皇后諸王王妃公主駙馬<lb/>
都尉等出宫幸青城敵寨　　宣和録曰黎明遣孫傳<lb/>
王儒弼内侍李石用引請太上皇帝出城者再少頃太<lb/>
上皇帝鄆王以下三十餘人諸王妃公主都尉等盡乘<lb/>
車檐由南薫門出至午燕王杞王出百姓稍知其事於<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-6a"/>
前内權留開封尹問其故不答捕為首者一人斬之而<lb/>
出初上皇遲疑未欲出徐秉哲以兵圍出南薫門已而<lb/>
出榜曰皇帝出郊日乆未囬太上皇親出懇告二帥各<lb/>
仰知悉　㓜老春秋曰初六日吴开莫儔持元帥府文<lb/>
字入城見孫傳王時雍徐秉哲等謂之曰軍前有指揮<lb/>
如上皇以下申時不出即縱兵四面入來殺人傳與時<lb/>
雍等徑見太上皇乞與諸王后妃詣軍前懇告上皇未<lb/>
應范瓊以言逼之上皇涕淚横流不得已乃乘竹轎而<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-6b"/>
出自宫門至南薫門百姓擁遏填滿玉街無不墮淚者<lb/>
至南薫門下出轎移時門啟有鉄騎在甕城中裏簇而<lb/>
去百姓望之皆慟哭　遺史曰金人變議之後觀吴幵<lb/>
莫儔道尼堪之語及觀時雍秉哲等請上皇詣軍前懇<lb/>
告之謀惟恐上皇出城稍遲致貽金人之怒縱兵入城<lb/>
其室家例遭刼掠乃以好言誘對上皇如期出郊雖市<lb/>
井皆不及知可謂專為私謀不顧君父矣嗚呼任事大<lb/>
臣不能靖國家之亂及禍亂已熾又不執主辱臣死之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-7a"/>
節乃甘心以君父付分敵人之手尚可以履戴天地而<lb/>
施面目見人乎后妃諸王以下次第出城乳嫗婢使多<lb/>
歩行百姓見之驚憂戰慄心膽䘮亂意不樂生西角樓<lb/>
下有百姓二人欲邀攔上皇不及俄見燕王行馬二百<lb/>
姓邀之曰大王家的親人都去奈何一城生靈不如留<lb/>
一人以存國祚王泣曰大金要我教我奈何二百姓曰<lb/>
百姓懣與大王一處死待如何京城四壁彈壓使范瓊<lb/>
令擒二百姓斬之迨晚有榜云留守司奉監國令㫖皇<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-7b"/>
帝出郊日乆未還上皇令宫嬪等出城親詣大軍前求<lb/>
駕囬内士庶安業是夜民情恟懼各持兵巡坊巷官司<lb/>
彈壓四壁至夜深亦不敢息留守司急召百官議事<lb/>
時已三鼓盡矣　　靖康後録曰上皇䝉塵扵敵營上<lb/>
皇初亦艱難不欲便出王時雍徐秉哲以言恐逼遂出<lb/>
城聞者皆憤恨留守臣奉監國太子令㫖今來車駕出<lb/>
郊兩月未還上皇親詣大金軍前見二元帥求車駕還<lb/>
内軍民各令知悉衛士歸傳上皇初到青城與尼堪<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-8a"/>
及斡里雅布坐扵端城殿上皇東向尼堪南向斡里雅布<lb/>
西向聞上皇玉音甚厲汝稱先皇帝有大造扵宋反是<lb/>
我有大造扵汝也若大遼伐我當所甘心汝去年興師<lb/>
吾傳位與嗣君遂割城犒軍汝等乃還今興兵稱嗣君<lb/>
失信汝等曽記誓書否汝不信然乃蕭慶王芮等教汝<lb/>
等為之可呼蕭慶等來與我面証吾豈畏一死二帥<lb/>
皆無言蕭慶等亦皆不出少頃上皇起行東廊見上<lb/>
扶上皇號泣乆之上皇謂上曰汝若聽老父之言不遭<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-8b"/>
今日之禍葢上皇初欲與帝出幸何㮚苦諌乃止　要<lb/>
盟録曰是日太上皇后鄆王王夫人朱氏三男六宗姬<lb/>
肅王王夫人任氏二男二宗姬景王王夫人田氏濟王<lb/>
王夫人曹氏康王王夫人邢氏莘王王夫人嚴氏徐王<lb/>
王夫人王氏沂王和王信王未出閣則安康王楃建安<lb/>
郡王楧嘉國公椅瀛國公梴昌國公柄温國公棟儀國<lb/>
公桐韓國公相出降帝姬則曹寅嘉徳帝姬宋邦光安<lb/>
徳帝姬曹晟榮徳帝姬蔡鞗茂徳帝姬向子房成徳<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-9a"/>
帝姬田丕洵徳帝姬劉文彦顯徳帝姬未出降則華惠<lb/>
恵福令福純福寜福永福六帝姬妃嬪則王貴妃喬貴<lb/>
妃韋賢妃王婉容閻婉容任婉容王婕妤小王媫妤崔<lb/>
美人五王宫則燕王偲趙王俣吴王佖和義郡王偉永<lb/>
寜郡王儀獨留皇后皇太子主國百姓見之始知有廢<lb/>
立之事驚憂戰慄心膽䘮亂人不聊生市井小人相視<lb/>
變色上皇平時好玩珍寳有司及軍前莫能知也内侍<lb/>
梁平王仍軰曲奉金人指所在而取之珍珠水晶簾繡<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-9b"/>
珠翠步障紅牙大匱龍射沉香藥犀玉彫<graphic n="KR0866" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0866.png" mimeType="image/png"/>屏榻古書<lb/>
珍珠畵絡繹於路又取皇帝殿白玉之寳十四承休命<lb/>
延萬億永無極一也受命於天既壽永昌二也天子之<lb/>
寳三也天子行寳四也天子信寳五也皇帝之寳六也<lb/>
皇帝行寳七也皇帝信寳八也御書之寳九也御書<lb/>
之印十也無字寳十一也皇帝㳟膺天命之寳十二<lb/>
也宣和御筆之寳十三也又皇帝恭膺天命之寳十<lb/>
四也青玉之寳二其一傳國寳其二受命於天既壽<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-10a"/>
永昌所謂秦璽者也金寳九御前之寳一宣和殿寳二<lb/>
御書之寳三天下同文之寳四天下合同之寳五又御<lb/>
前之寳六御前錫賜之寳七書詔之寳八皇帝欽崇國<lb/>
祀之寳九銀印一書内省出納之印皇后殿金一皇后<lb/>
之寳太子殿金一皇太子寳太子妃金一皇太子妃印<lb/>
八日戊辰吴幵莫儔自軍前賫文字前來催推戴状<lb/>
自孫傳第三状翰林承㫖前指揮擇立賢人事竊以本<lb/>
國日前將相多是上皇時用事誤國之人嗣君即位以<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-10b"/>
來所任宰相亦繼以罪罷將相率皆敗亡之餘其他臣<lb/>
僚悉皆碌碌無聞之徒元帥府之所偹知豈敢蔽賢不<lb/>
以上聞若舉扵草澤之間亦非聞望素著人心不歸<lb/>
孰肯推戴兼趙氏徳澤在人至厚若别立異姓城中<lb/>
立生變亂非所以稱皇帝及元帥府愛惜生靈之意<lb/>
若是元帥府特選立趙氏一人不惟恩徳有歸城中以<lb/>
及外方立便安帖或天命改卜運數有歸則非本國臣<lb/>
民所敢末議乞自元帥府擇推賢人永為藩屏傳等不<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-11a"/>
勝痛切殞越惶懼之至元帥府㸔詳孫傳状將相多是<lb/>
罪廢敗亡之徒臣僚類皆碌碌無聞之輩若舉於草澤<lb/>
之間孰敢推戴者夫運數既衰亦必有繼興者若言敗<lb/>
亡之世必無可繼則三王之後迄至於今安有君臣之<lb/>
道人倫之序何不詳道理之深也如或必元帥府推擇<lb/>
縁在軍前皆係北地漢児若舉北人即與混一無異若<lb/>
欲推擇南人其見在軍前南官亦樞宻等之所共知也<lb/>
未委果有所舉者否若有所舉請其姓名見示亦與依<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-11b"/>
應唯不許何㮚李若水預此議如或京城内外俱難自<lb/>
舉仍請諸官各具名銜依元帥府所舉推戴伏申在京<lb/>
士民郭鐸等又具諸義利申告軍前　要盟錄曰鐸等<lb/>
伏聞欲令選擇賢人以主此土鐸等聞命震驚㒺知攸<lb/>
措竊惟元帥擁弔民伐罪之師行應天順人之道既陷<lb/>
京城歛兵不下全活在城生靈雖湯武仁義之兵未易<lb/>
過念今上自處東宫至即帝位恭儉修徳中外悦服止<lb/>
踐位之初未熟政事輔弼非人有失大信致獲罪扵大<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-12a"/>
金皇帝然念上雖失倍其於天下萬姓略無過失士民歸<lb/>
向乆矣今遽見棄絶别立異姓不惟異姓中不見有徳<lb/>
之人誠恐民心皇皇無所統一奸雄僭竊殺戮無辜如<lb/>
此則非所以上副大金皇帝及元帥府愛惜生靈之意<lb/>
也伏望元帥埀天地再造之恩全始終生成之賜復立<lb/>
今上以主此土世修享貢以報鴻恩則今上感戴之誠<lb/>
何敢忘也如元帥必欲以失信為罪則監國嗣子實惟<lb/>
其人他人俱不足當此如或未可即肅王景王温淳忠<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-12b"/>
義俱有賢徳國人共知選擇賢者以承嗣位人心嚮<lb/>
慕實天下蒼生之幸今若别立異姓設或倉卒之間<lb/>
選擇非人蹈前車已覆之轍不免再軫大金皇帝聖慮<lb/>
而民復墜塗炭鐸等情動扵中義不可辭仰冐威嚴無<lb/>
任叩頭泣血俯仰俟命之至監國揭榜是日京城四壁<lb/>
坊巷軍民皆詾詾不定監國有榜曰訪聞小民多持兵<lb/>
噐徃來街市仰安業如故依前持兵仗者並决配又申<lb/>
諭云上皇出郊止為求駕囬内仰民安業不得造作語<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-13a"/>
言誑惑衆聽是日彈壓官四出百姓持兵噐巡防者如<lb/>
故<lb/>
九日己巳文武百官孫傳等又状申軍前孫傳等第四<lb/>
状准元帥府劄子節文再請恭依已降聖㫖早舉堪為<lb/>
人主者一人當依已去劄子施行右傳等竊念本國趙氏<lb/>
祖宗徳澤在人日乆累前瀝懇投告今來渝盟失信止<lb/>
是上皇與前主其子及支屬並不干預上冀恩造更賜<lb/>
詳酌庶得中外帖然不致生事若不容傳等死請必欲<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-13b"/>
推擇異姓自中及外委無其人兼實難於自舉伏乞元<lb/>
帥府選擇敢不一聽台命又状右傳等除已與百姓父<lb/>
老具状申元帥府尚有未盡之意不敢自默今更忍死<lb/>
瀝血上干台聽伏以前主皇帝違犯盟約既已屈服而<lb/>
舍之存亡繼絶惟在元帥不然則有監國太子自前主<lb/>
恭命出郊以來兼撫軍民上下帖然或許就立以從人<lb/>
望若不容傳等申臣子之情乃欲别立異姓天下之人<lb/>
必不服從四方英雄必至雲擾生靈塗炭卒未得安傳<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-14a"/>
等自知此罪在不赦然念宋自祖宗以來徳澤在人扵<lb/>
今九世天下之人雖匹夫未忍忘之况傳世食君禄方<lb/>
主辱臣死之時上為祖宗下為生靈茍有可言不敢避<lb/>
死傳等無任哀痛惶懼隕越之至謹具申皇子元帥國<lb/>
相元帥伏候台㫖　遺史曰是時在京士庶雖見上皇<lb/>
以下六宫后妃親王駙馬出郊留守司及開封府猶宻<lb/>
其事市井間皆未知端的然其事漸彰人情方憂懼是<lb/>
日也宣徳門前揭示黄榜偹悉金人節次移文及孫傳<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-14b"/>
等應報文状民間始知欲立異姓相顧號懼隕越皆悔<lb/>
不令上皇東巡上遷都也留守司慮恐軍民作亂乃令<lb/>
京城四壁都彈壓范瓊撫諭軍民軍民咸泣不已瓊大<lb/>
呼曰自家懣只是少箇主人東也是吃飯西也是吃飯<lb/>
譬如營裏長行健児姓張底來管着是張司空姓李底<lb/>
來管着是李司空汝軍民百姓各各歸業照管老小軍<lb/>
民聞之皆氣銷而去然罵瓊不絶聲<lb/>
十日庚午孫傳張叔夜百官父老畢集南薫門號哭<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-15a"/>
賫状扵門乞繳申中軍孫傳第五状云文武百官僧<lb/>
道軍民孫傳等右前已累申元帥府乞軫恤趙氏存<lb/>
全社稷許國主歸國降號稱藩永事大國就立監國<lb/>
嗣子以從人望或選趙氏近屬使本國生靈有主中外<lb/>
帖安以全大國弔伐之義傳等今在南薫門拜泣俟<lb/>
命不勝哀懇痛切之至吴幵莫儔賫到元帥府劄子<lb/>
曰吴承㫖囬得孫樞宻等状二道並初七日状二道備<lb/>
已洞悉有契勘昨有文字惟貴道徳不在名位髙卑<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-15b"/>
今請百官僧道軍民耆老既為行府扵在京官僚未<lb/>
諳可否但恐在京目下為首勾當官員必是可舉可<lb/>
以共立早具本官銜状申如未可即依已去文字須得<lb/>
共薦一人限今月十一日如此度不見舉薦必别當有<lb/>
悔吝無得有違天㑹五年二月又大金元帥府牒今月<lb/>
十日右副元帥親到左副元帥麾下共議宋人告請復<lb/>
立趙氏至晚到本營方有善利門下官員送到汴京軍<lb/>
民僧道耆老郭鐸等告乞立趙氏文状並孫樞宻等今<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-16a"/>
月七日八日三次共五道録曰為言此事已經共議差<lb/>
官入京須得别行薦舉外善利門下人員以輙受状又<lb/>
嚴加懲戒訖慮在京人猶以投狀為辭别致住滯今<lb/>
請在京諸官孫樞宻等照㑹依吴承㫖莫學士等賫<lb/>
去文字日限施行不得住滯吴幵莫儔持文字來云尼<lb/>
堪大怒月日二事不了便舉兵入士庶傳聞囬語相與<lb/>
號泣<lb/>
十一日辛未百官等以議状申軍前乞立張邦昌　偽<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-16b"/>
楚録曰留守司勾集百官㑹議相視乆之計無所出衆<lb/>
曰今日勉强應念不然一城生靈屠戮於趙氏何益既<lb/>
無善䇿不若舉在軍前者一人張邦昌舊任宰相姑舉<lb/>
之以塞命想二帥意必有所屬議定幵儔復以議状往<lb/>
孫傳第六状云文武百官僧道軍民等准元帥府指揮<lb/>
須得共薦一人限今月十一日状申者契勘自古受命<lb/>
之主為上<graphic n="KR0574" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0574.png" mimeType="image/png"/>圖籙下以勲徳在民或權强近臣或英豪<lb/>
特立有大材略因而霸有天下方為人樂推今來本國<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-17a"/>
臣僚如孫傳等召自外方被用日淺率皆駑下迷悮趙<lb/>
氏以至今日人皆懐怨方此俯伏謹俟誅責若付以土<lb/>
地俾備藩屏必為百姓忿嫉立致變亂上負選建之意<lb/>
然傳等奉元帥之令備述詔書嚴切舉國惶恐非敢違<lb/>
拒實以在内官員委無其人伏望元帥台慈體念乞於<lb/>
軍前選命張邦昌以治國事如軍前别有道徳隆懋為<lb/>
天命所歸者乞賜選擇則本國人民敢不推戴者時孫<lb/>
傳張叔夜不簽書<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_079-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷七十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>