<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷八十七</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷八十七<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　靖康中帙<lb/>
　　起靖康二年三月二十八日戊午盡二十九日己<lb/>
　　未<lb/>
二十八日戊午邦昌詣南薫門遥辭二帝是日邦昌僣<lb/>
天子儀衛法駕縞素詣南薫門設香案率百官士庶遥<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-1b"/>
辭二聖邦昌慟哭百官軍民其間有號絶不能起者太<lb/>
學生皆拜哭　金人兵下城有南兵至咸平軍前使來問<lb/>
欲盡殺為復要招安可將赦書來張急遣申彦臣以宣<lb/>
贊舍人賫手書徃大畧告東道總管以不得已及重兵<lb/>
離散且當退守之意申彦臣還云金人以鐵騎三千送<lb/>
至咸平以南七十里不見我師而還　金人前軍起行大<lb/>
元帥以便宜除汪伯彦顯謨閣待制充大元帥府填陳<lb/>
康伯不赴闗黄濳善副元帥填汪伯彦遷赴闗耿延禧<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-2a"/>
樞宻直學士董耘徽猷閣直學士髙世則遥領承宣使<lb/>
潛厚秘閣修撰楊淵王起之秦伯祥直秘閣　金人送鄭<lb/>
太后家屬入城　靖康遺録曰是日有畨使送鄭太后<lb/>
家屬入城其畨使至省説云二十七日尼堪上皇相見<lb/>
上皇乘轎子至寨門下轎着紫道服戴逍遥巾趨而入<lb/>
至幕次尼堪出迎入帳中坐良乆上皇起白尼堪云老<lb/>
夫得罪合當北遷但帝姬未嫁者敢乞留荷大恩也尼<lb/>
堪不答有頃鄭皇后自外至啟尼堪云臣妾得罪自合<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-2b"/>
從上皇北遷但臣妾家屬不預朝事敢乞留尼堪㸃頭<lb/>
許之至今日果送太后家屬入城畨使又笑云太后善<lb/>
言辭進退有法容止雅麗故元帥許其請尼堪遣交割<lb/>
京城　宣和録曰邦昌以邵博提舉修繕京城四壁是<lb/>
日交割外城敵既不能下南京乃自寧陵而上盡僞置<lb/>
官屬安撫士民至是悉驅而北舍屋焚爇殆盡東至桞<lb/>
子西至西京南至漢上北至河朔皆被其毒墳塜無大<lb/>
小啟掘畧遍郡縣爲之一空京城被圍半年至是㪷米<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-3a"/>
二千㪷麥二千四百羊肉一斤七千猪肉一斤四千驢<lb/>
肉一斤二千五百魚亦如之醬一斤五百油一斤一千<lb/>
八百他物稱是細民頼官賣柴米稍能給然餓殍不可<lb/>
勝數人多苦脚氣被疾者不浹旬即死疾目者即瞽蔬<lb/>
菜絶少前此金人據城擷採而食尚餘枯枝劉彦宗遣<lb/>
人諭王時雍大軍起行且在河北駐軍如有事急飛騎<lb/>
來報便發兵來　張邦昌與二帥書求還孫傳張叔夜<lb/>
秦檜三人書曰披瀝懇誠仰干恩造丐舊臣之復職䝉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-3b"/>
英豪而遣還已荷隆私尚餘至悃伏念撫封之始尤先<lb/>
盡節之褒庶靖國人以彰名教孫𫝊張叔夜秦檜縁請<lb/>
存於趙氏遂留寘於軍中既知狥義於前朝必能盡忠<lb/>
於今日恭惟上國方啓宏圖以忠孝而勵羣臣以信誼<lb/>
而開鴻業宜䝉寛貸使獲旋歸式昭聖度之仁垂副愚<lb/>
衷之願其於䖍扣曷究敷宣金人回書曰早承懿喻願<lb/>
還舊臣以爲馮澥國之老成郭仲荀衆所推信此外臣<lb/>
僚如或欲留之人乞下遣還之令其已放歸者係禆贊<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-4a"/>
時政或有未還者俱欲留<hi>闕字</hi>仰冀照知無頼理㑹　僞<lb/>
楚録曰書皆邦昌親筆二帥見書大怒謂取三人者其<lb/>
欲復講前日之事耶於是面詰再三且云今若縱兵非<lb/>
無名然亦駐兵不還當觀釁而動張懼不能答　金人<lb/>
與邦昌書減銀絹書曰㑹驗宋時除依照舊例嵗物銀<lb/>
絹五十萬疋納錢一百萬貫初以代燕地所出今應依<lb/>
例輸納且念地有分割民有彫弊特免錢一百萬貫減<lb/>
放銀絹二十萬疋兩只議納三十萬疋兩銀絹各半其<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-4b"/>
數依舊例交割布此悃悰兾爲克察邦昌答書曰重勤<lb/>
書誨祗荷矜慈惟前朝之所輸准定數而有舊俯念地<lb/>
土割裂之後方當人民彫瘵之餘曲賜軫憐物從蠲減<lb/>
特除免錢一百萬貫外減放銀絹二十萬疋兩每年只<lb/>
議納三十萬疋兩銀絹各半其數一依舊例交割所䝉<lb/>
指諭悉已遵奉其於感戴之心難盡敷陳之素仰惟聪<lb/>
察深亮悃悰<lb/>
二十九日己未張邦昌詣軍前餞别二帥邦昌服赭袍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-5a"/>
張紅葢乘馬出南薫門餞别二帥及午而返連日之出<lb/>
所過設香案起居並如常儀從行者即王時雍徐秉哲<lb/>
呉幵莫儔輩也士庶旁觀者莫不感愴　遺史曰邦昌<lb/>
自僣僞位屢至南薫門服赭袍張紅葢乗執絲鞭法駕<lb/>
儀仗皆不備唯駕頭前𨗳初出一兩次不舉駕頭以後<lb/>
暫舉駕頭聲亦漸髙出南薫門見尼堪斡里雅布叙别至<lb/>
午刻而返　金人留僕射何㮚樞宻孫傳僉書張叔夜<lb/>
北遷　何㮚字文縝仙井監人天資俊異善屬文政和<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-5b"/>
五年進士第一人及第名動一時除館職京畿提舉學<lb/>
士尚書主客外郎擢右史遷左史召試中書舍人王黼<lb/>
獨持國柄有爭進者譛之黼怒出㮚守潼川未行太上<lb/>
皇帝擢爲御史丞第一章論士俗頗中時弊皆黼黨所<lb/>
爲其論士俗章曰竊惟陛下昭至德建太平體堯舜之<lb/>
用心急親賢之爲務見一善改容而禮之取一長加意<lb/>
以成之或繇匹夫而起下僚遂享好爵而都顯位可謂<lb/>
於卿士大夫無負矣其忠純慤直亷茂介潔之士進以<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-6a"/>
其道取由其義誠不敢忘陛下厚恩而犇競附麗乾没<lb/>
亡恥之人常與同類並居傷化失俗或在於此比年以<lb/>
來茍合取容阿黨相比爲私門之惠忘國家之恩貪進<lb/>
務得變詐百出託身之初腹心盡布謂之納忠被用之<lb/>
始先加約束謂之受記前出某氏之門一不滿意又轉<lb/>
而之他則謂之投換隂與之合而陽背之以陷害異已<lb/>
使至不測謂之擺蹤或輸誠死黨自明不欺則有損親<lb/>
戚之好而發其私書或託爲耳目媒孽所憎則有伺記<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-6b"/>
朋舊語言縁飾増加而傳之短巷通姦利行貨則有徃<lb/>
來其問者營私家給子弟則有甘其役辱者爲士大夫<lb/>
而失節䘮誼一至於此葢其爲説曰狥私之効速於奉<lb/>
公附下之利過於事上凡國家之治忽生民之利病若<lb/>
不相闗然一旦有緩急而取用之寧負朝廷不負知已<lb/>
豈不上傷隂陽之和下隳萬事之緒哉臣聞百僚師師<lb/>
重華致治多士濟濟文王以寧葢人臣釐肅於下則人<lb/>
主尊安於上今以陛下之聖智誠明斷而早正之辨是<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-7a"/>
非别邪正収權寵破朋滛以崇至化而捄失俗則雖前<lb/>
古帝王之盛何足道焉臣愚不知治道唯陛下留神裁<lb/>
察黼益怒不閲月以坐蘇氏師黨曲學奏罷除待制官<lb/>
靖康初復召爲中丞改翰林學士拜尚書右丞中書侍<lb/>
郎時議京畿守備㮚建議四道總帥重其權事得專逹<lb/>
吏得廢置兵得誅賞財得移用規畫甚善即詔行之屬<lb/>
已廹盛秋措手無及然大名睢陽皆能保守亦其效也<lb/>
是年冬金人再至京城詔百官卿大夫供議狀於廷主<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-7b"/>
和議與戰議論不一㮚力主戰議旋遷門下侍郎夜夢<lb/>
武夫挾弓矢入門射中其幞頭㑹當拜相奏陳乞改太<lb/>
宰少宰仍舊爲僕射翰林學士呉幵正仲當制建白僕<lb/>
射之名不經願循漢制改爲左右丞相上深以爲然中<lb/>
批以問㮚欲實夢遂沮其説明日降制拜右僕射城䧟<lb/>
和議兩詣敵營議和從駕幸青城尼堪以㮚主戰議從<lb/>
二帝北狩張邦昌以書懇取不允天下恨之在敵營題<lb/>
絶句云念念通前刼依依返舊魂人生㑹有死遺恨滿<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-8a"/>
乾坤少問詩於韓子蒼同在掖垣相與商確文章日進<lb/>
識者謂其才藻宜在兩晉恨柄用之不早况當變故之<lb/>
際也兄棠字文植弟榘字文度皆好學能詩以才知名<lb/>
後秦檜自北中來言㮚死矣　林泉野記曰何㮚字文<lb/>
縝仙井監人政和五年登進士第一人有詩名靖康初<lb/>
為左丞金人之入汴也盛兵河東復遣王芮來聘及尼<lb/>
堪至闕范宗尹議割三闗以獻敵㮚止嚴守備以待之<lb/>
王芮復至請割黄河為界唐恪欲許之㮚以為不可罷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-8b"/>
為資政殿學士提舉醴泉觀俄而恪乞罷乃拜㮚尚書<lb/>
右僕射前一夕夢朝服而立一人彎弓射中幞頭㮚驚<lb/>
覺次日遂大拜然敵已逼城㮚但堅守禦而已金使又<lb/>
來㮚叱而留之促諸路兵入援了無至者及城陷㮚與<lb/>
張叔夜領兵欲復奪城竟不能上欲奪圍出幸江南㮚<lb/>
諌止曰京城近畿金人布滿車駕南行必不能脱陛下<lb/>
出城敵必燒戮生靈矣上乃止敵召㮚至寨尼堪問曰<lb/>
勸宋主與我戰者豈非汝耶㮚曰然尼堪曰汝有何學<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-9a"/>
術與我戰耶㮚徐曰為國為民耳尼堪曰我欲縱兵洗<lb/>
汝城如何㮚從容曰縱兵洗城元帥一時之威也愛民<lb/>
施徳元帥萬世之恩也尼堪大悟乃戢兵㮚北遷終不<lb/>
屈於敵秦檜自北中還力稱其忠遥加觀文殿大學士<lb/>
且訪其子孫云　何㮚初拜中丞王以寜上書曰竊惟<lb/>
閣下以雄詞大筆収天下之豪傑以亢烈疏亮中立不<lb/>
倚自結當宁一人知抗章請郡實未出闗明日自禁中<lb/>
出片紙宸翰留公為中執法天意特達豈徒然哉殆<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-9b"/>
欲聞天下之言也人主不得聞天下之言則天下之事<lb/>
去矣一旦慨然而悟赫然而斷惕然有憂天下之心則<lb/>
治亂安危成敗之幾如反覆手此豈非天下之慶乎閣<lb/>
下盍亦正心誠意求天下之事以禆聖主之聰明鳯鳴<lb/>
朝陽士類幸甚方今天下有甚憂者五請爲閣下畧言<lb/>
之盗賊充斥一可憂姦雄䟦扈二可憂夏人陸梁三可<lb/>
憂契丹復振四可憂金國旅拒五可憂河北山東之盗<lb/>
少者數百多者數千白晝横行掠人婦女剽人貲産廵<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-10a"/>
尉不敢抗縣鎮不能守滋漫浸滛未見消除之漸使皆<lb/>
庸人野夫之志不過於避徭役掠衣食脱寒餓何足憂<lb/>
哉萬一其間有虓勇如項籍雄鷙如李宻輩起而<graphic n="KR1088" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1088.png" mimeType="image/png"/>之<lb/>
則樂禍之徒雲集颷至此愚之所憂者一也郭藥師者<lb/>
遼東一小羗爾左右賣國見利斯動豈復知有名義者<lb/>
封崇之栽培之羽翼已成頭角已露無愛民之心竭取<lb/>
而後已常勝之兵日争而不休争養義児隂蓄死士貪<lb/>
頼亡耻之流樂為之肺腑其志不在范陽節度使大則<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-10b"/>
為侯景安禄山小則為田承嗣為王武俊之所為吾之<lb/>
所以備豫未知其䇿此愚之所憂者二也赴金肅軍西<lb/>
行直雲五者夏人保此蕞爾之地猶能與上國争衡今<lb/>
浮梁以東勝州之沃壤金國取之以遺夏人此孫權借<lb/>
荆州以闘曹氏之意也夏人得李克用之所據劉繼元<lb/>
之所巢而後滿閣下試圖將帥孰可以付此愚之所憂<lb/>
者三也契丹雖失國種落不下十萬隂謀乎松漠隂山<lb/>
之下其心未嘗一日忘漢也雲中之民王靈弗加歸漢<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-11a"/>
之心似或中變使耶律延禧置胆於坐少洪天祚之風不<lb/>
忘其主則雲中之衆填然躍而附之太康以一旅復舊<lb/>
物雖非所及而城濮之後楚司馬尚在吾獨無憂哉此<lb/>
愚之所憂者四也以阿固達之勃興烏竒邁之保聚尼<lb/>
堪之機籌加以漢人如白公旦楊樸之流相與輔相之<lb/>
緩則邀我金帛庫藏傾竭急則驚我邊圉戰守無人燕<lb/>
山嵗計已不啻一契丹金人之錫予復過一契丹餓虎<lb/>
之喙何時而足耶此愚之所憂者五也曷亦知所以消<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-11b"/>
憂之道乎清心省事一言而足矣葢清心省事則吾民<lb/>
之衣食足衣食足則盗賊消盗賊消則勢强勢强則姦<lb/>
雄息姦雄息則敵國畏懐太平無象之福與天下共之<lb/>
豈不樂哉議者以為燕雲既歸中國遂可寝兵此腐儒<lb/>
之談爾吾知汲汲清心省事果斷而力行之則横賦暴<lb/>
歛不加於百姓有梗吾之化者吾徐起而討之平州之<lb/>
張覺勇而善守宣州之韓慶民沉毅而有謀雲中之蘇<lb/>
京媯楚之二三大姓吾遣一介之使慰安其心使為前<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-12a"/>
掎後角旁衝直擣之援燕山之民田可以為屯田燕山<lb/>
之丁壯可以為弓箭手常勝之兵可以分𨽻諸將則藥<lb/>
師蕭然一降卒爾循理則附之䟦扈則誅之尚何憂哉<lb/>
夏人陸梁則當謹河東之疆圉契丹復振則當懐雲中<lb/>
之舊民金國之勢目前初若强盛豈有連兵累年政在<lb/>
權貴再世而無事者加以漢人之無頼者非心悦而誠<lb/>
歸之豈無讒慝發於君臣父子之間遲以數年北庭復<lb/>
為數部落矣此五者初固甚可憂聖上今日赫然獨斷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-12b"/>
慨然力行則反手之間轉憂為樂此又係於閣下之一<lb/>
言爾閣下朱顔緑髪年未四十黒頭三公何慮不作名<lb/>
義至重願自厚愛僕有數談有大於前所云者交淺言<lb/>
深今未可也願閣下無負聖主特達留公之意天下幸<lb/>
甚　孫傳字伯野兖州人元符三年登進士第靖康中<lb/>
累擢兵部尚書金人至京師除僉書樞宻院京城守禦<lb/>
使金人攻城兩月極力隨機以禦之及城陷民亂傳與<lb/>
張叔夜以兵來彈壓定之上徃尼堪寨傳除京城留守<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-13a"/>
及金人變議傳上書乞復立上不許又乞立皇太子或<lb/>
燕越王又不許又乞立趙氏一人又不許傳詣南薫門<lb/>
拜泣請存趙氏尼堪取詣軍中廹令供狀立異姓屢欲<lb/>
誅之傳終不從請死而已乃領傳北去世稱其忠建炎<lb/>
初遥加觀文殿學士終以不屈卒于金國年五十一<lb/>
靖康小雅曰靖康元年冬金人兩軍㑹於京師樞宻聶<lb/>
昌使出北中公遂遷知院事方敵之急攻京師也公親<lb/>
當矢石閲月未嘗少休城既不可守上將幸敵寨命公<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-13b"/>
居守十一月二十七日夜上以御寳付公公用生縑為<lb/>
囊係之肘間親加撫循乞上歸城中帖然明年正月上<lb/>
再出又申前命且使兼太子傅以保䕶東宫乘輿久不<lb/>
歸公屢具書極陳利病鎸諭二帥請大駕還宮不報二<lb/>
月六日呉幵莫儔自北中携廢立書來中外震駭公大<lb/>
慟久之曰吾唯知吾君仁聖可帝中國茍立異姓吾當<lb/>
死之又數請再立上明旦敵大闢南薫門鉄騎極望闖<lb/>
門而陳且索太上皇皇后請王妃公主猶留中宫太子<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-14a"/>
不遣宻謀欲以黄金五千兩使人匿太子於民間無當<lb/>
之者太子出隨至軍前自是公之死生不可得而知也<lb/>
嗚呼求生逃死人之常情也靖康之末禍變如此同時<lb/>
大臣如唐恪曹輔王時雍吕好問呉幵莫儔徐秉哲邵<lb/>
溥謝克家孫覿汪藻胡交修詹乂李㑹李熈靖李擢之<lb/>
徒或失節求存或叛為敵用或乘勢為奸利或託疾病<lb/>
而不出或緘黙坐視公獨視一死猶涕唾敵未嘗欲公<lb/>
出義不負上付託之重誓以死衛太子又欲見二帥復<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_087-14b"/>
立趙氏亦可謂卓爾不羣我宋忠純之臣也艱難以來<lb/>
所未之見可以垂範播美於無窮矣詩曰巍巍孫公忠<lb/>
烈俱偉受天大任淵渟山峙謀謨宻宥帝所眷倚付以<lb/>
留鑰又託以子天未悔禍甘赴萬死國家徳澤周及遠<lb/>
邇罹兹禍變孰奮而起公節不渝獨負大美若神人然<lb/>
衆所仰止彼以偷生徒奄如鬼<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷八十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>