<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷一百四十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百四十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興元年四月十四日庚辰盡二十日丙戌<lb/>
十四日庚辰隆祐皇太后崩　隆祐皇太后遺詔曰吾<lb/>
自履宫闈于今三紀常惧菲薄不足以踵先君之懿而<lb/>
格神靈之休乃晩年以來逢國多故二聖遐狩心常爽<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-1b"/>
然皇帝仁孝自天實同憂患雖在顛沛禮無缺違幸時<lb/>
小康還自江介方欲饗天下之養即東朝之安而節宣<lb/>
不時偶遇微疾遽至危惙莫能自還悵此兩宫遂成永<lb/>
訣方時艱難合行禮儀難以偹舉皇帝服期以日易月<lb/>
十三日而除仍不候除服御朝三日而除作樂婚婣並<lb/>
無禁止殮以常服不可用金玉寶貝權宜就近擇地<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>
殯候軍事寜息歸𦵏園陵所製梓宫取周吾身勿仍舊<lb/>
制以為他日遷奉之便於戯生者人之暫遇死者數之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-2a"/>
大終甲子一周復奚所恨尚賴臣民之衆永堅忠孝之<lb/>
心輔翼聖朝早臻康阜存沒之際愴恨何言故兹遺詔<lb/>
想宜知悉大行隆祐皇太后議謚臣伏奉敕禮部伏據<lb/>
太常寺今來大行皇太后崩合差議謚官差臣撰議謚<lb/>
者臣謹上議曰臣聞承天者地也所以助六氣而順嵗<lb/>
功配陽者隂也所以分四時而成物化儷宸極者后也<lb/>
所以奉宗廟而隆化極故曰古之母儀天下者生也薦<lb/>
上尊名終而述其大行三代尚矣靡得而辭在漢則眀<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-2b"/>
徳和熹著稱于前在唐則文徳懿安垂紀于後皆所以<lb/>
揭椒塗之範炳彤筦之暉巍巍乎與帝並隆不可貶己<lb/>
洪惟大行隆祐皇太后躬聖善之徳茂柔眀之資粤自<lb/>
先正魏王有功仁祖之世王室所賴旂常紀之其深澤<lb/>
慶綿用集成太母惟我太母基迹元祐嬪于泰陵逮事<lb/>
宣仁欽聖兩宫凛二南之規兼四教之善正位宫掖三<lb/>
十餘年含洪光大而體坤道之常進退存亡而得聖人<lb/>
之正及靖康初載天割我宋二帝出郊中原無統列侯<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-3a"/>
相親莫知所圖我太母起于危疑之中自任以天下之<lb/>
重手援大寶授之聖眀當方隅傾側之時序璇厯纂承<lb/>
之次雖文母以十亂興周不能過也已而六飛南渡按<lb/>
蹕武林元凶闚朝冗自内作天下之勢甚于綴斿我太<lb/>
母投袂而寢禍機立談而銷逆䘲坐使天地復正三辰<lb/>
復明四方元元悉免塗炭雖媧皇以鍊石補天不能過<lb/>
也既勲猷崇極而乃抑華崇儉率禮蹈和塞私謁之塗<lb/>
裁外家之寵清浄謙冲而以道為本沉潛剛克而與神<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-3b"/>
為謀擁佑聖躬殫誠盡愛煌煌乎度越麟趾思齋之上<lb/>
矣方期清我甸服駕旋舊京䖍奉翟車謁欵宗廟極四<lb/>
海之養即内朝之安而昊天不辰禍綿慈極郊蠶告畢<lb/>
方開盛夏之祥隙駟難留遽揜長秋之御兹天子追慕<lb/>
悼心失圖歎厚載之中傾痛仙游之不返雖遂服不可<lb/>
勉從期嵗之喪而興哀無時每過舉音之節由是命有<lb/>
司考易名之典懋餙終之儀告于神眀節以壹惠庶幾<lb/>
有以彰淑則而暢徽音謹按謚法眀徳有功曰昭視民<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-4a"/>
如子曰慈聰明睿智曰獻安民有功曰烈若乃兩值時<lb/>
變當陽御簾基圖既安即復眀辟澤及萬世與天無窮<lb/>
非明徳有功耶寢興焦勞言動懇惻冒風濤兵革之際<lb/>
濟宇宙生靈之艱非視民如子耶察興替之端知變通<lb/>
之利親庶政以任溥天之責奉真人以膺神器之歸非<lb/>
聰眀睿智耶中微之緒而我振之大亂之原而我窒之<lb/>
從容房帷密幹鴻造非安民有功耶嗚呼道之大者理<lb/>
謝形容名之尊者言絶稱謂故古者賤不誄貴㓜不誄<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-4b"/>
長而皇后之謚則請之于廟示雖天子必有尊也況我<lb/>
太母盛徳元功夐無前比豈承學之臣所能擬議意者<lb/>
必受成于宗廟為足以對在天之靈大行隆祐皇太后<lb/>
謚議宜以宗廟之命錫之曰昭慈獻烈皇后謹議大行<lb/>
隆祐皇太后崩奉告宗廟伏以釁積宫闈禍延文母凡<lb/>
居覆載孰不哀摧國有大喪不敢不告大殮伏以宫闈<lb/>
寡祐仙馭上賔將奉容依俯臨神匶願温慈之永閟銜<lb/>
摧割以奚言謹以十七日舉大殮之儀不敢不告掛服<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-5a"/>
伏以昊天不弔禍及東朝念色養之永違攀仙游而何<lb/>
及爰舉衰粗之制用酬坤育之恩謹以今成服不敢不<lb/>
告祭奠比舉䘏章恭成裒飾既正阼階之席當陳餘閣<lb/>
之羞仰冀神游俯歆誠薦<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>祭伏以慈壼中虛仙游漫<lb/>
邈爰舉菆塗之禮以須祖載之期孝養莫追哀誠何極<lb/>
啟<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>伏以邦禍之延坤儀永閟方中告畢即逺有期乃<lb/>
涓季夏之良恭撒西階之殯追攀靡及摧割奚勝祖奠<lb/>
恭以復土有期遣車在道猶想庭闈之覲忍瞻警衛之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-5b"/>
行攀匶哀號奠蠲祖訣啟奠伏以宫闈寡祐陵寢告成<lb/>
爰啟菆塗將臨于厚夜恭陳奠斚永訣于終天遷奠伏<lb/>
以蓍龜來諗日月有期既停六綍之儀將舉九原之奉<lb/>
三靈不弔五内俱摧𤼵引伏以蓍龜告日披綍在庭載<lb/>
言厥衛之儀將舉殯防之事攀依永絶摧割奚勝掩<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>
伏以龜筮協從衣冠永閟神升帝所參三后在天之游<lb/>
地占山靈豈千人成聚之比追游莫返銜䘏奚言上諡<lb/>
冊寶伏以柔儀懿範𢡟著宫闈盛徳元勲實施社稷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-6a"/>
乃羣臣謚請于宗廟曰昭慈獻烈皇太后永為千載之<lb/>
稱不敢不告袝廟伏以慈闈厭世甫竁因山既終復土<lb/>
之恩爰講袝姑之禮進陪廟祀永作邦休配廟伏以<lb/>
作合先朝援正尊名有欽聖御簾之詔唱為異議由崇<lb/>
寜福軸之奸兹涓剛辰恭舉徽冊用嚴升廟之禮永對<lb/>
在天之靈卒哭伏以飈馭遐升日期寖逺甫隔晨昏之<lb/>
養奄然哭踊之儀追慕亡由啣哀何極<graphic n="KR1238" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1238.png" mimeType="image/png"/>宫節八月朔<lb/>
伏以宫壼興哀屢改階蓂之旦寢園在望俄驚陵栢之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-6b"/>
秋恭惟昭慈獻烈皇太后位正累朝得齊先后仙游雖<lb/>
邈慈矩具存地隔三山莫獻蟠桃之實神歸先廟長游<lb/>
大練之衣適週肖辰何勝永慕秋社伏以宫衣揜御已<lb/>
虚夏凊之儀農扈報功忽届秋成之後恭惟昭慈獻烈<lb/>
皇太后儷天徳大救物功深既煉石以告成遽乗雲而<lb/>
不返追攀無及感愴奈何中秋伏以長樂終天人結母<lb/>
慈之變蓐收告節月圎秋令之中觀玉琯之屢移望栢<lb/>
城而增愴恭惟昭慈獻烈皇太后軆姜任之徳希黄老<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-7a"/>
之蹤倏赴帝鄉之期永違天下之養每懷遺訓追極哀<lb/>
悰九月旦伏以軒星既揜鯢駕莫還方興長夜之哀忽<lb/>
届杪秋之序恭惟昭慈獻烈皇太后初參十亂道冠六<lb/>
宫問寢承顔一朝違長樂之養袝姑合食千載奉泰陵<lb/>
之游搖落有懷追攀無所重陽伏以穜稑告成嘗帥九<lb/>
賔之獻菊萸在御莫伸萬夀之祈恭惟昭慈獻烈皇太<lb/>
后厚徳視天徽音萬世自哀纒于厚夜忽時及于周年<lb/>
爰致孝思式陳時薦九月望伏以椒掖戒寒栢城無曉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-7b"/>
永隔乗雲之馭倐更濡露之辰恭惟昭慈獻烈皇太后<lb/>
化存宫闈澤流寰宇念纂承于丕緒䝉保祐之隆恩緬<lb/>
想徽音何勝孺慕十月望伏以釁結終天時丁良月雖<lb/>
閟宫之在望瞻天練以無階恭惟昭慈獻烈皇太后夢<lb/>
月鍾靈補天儷徳奄隔晨昬之養屢驚弦晦之遷兹覩<lb/>
流光何勝永慕下元節伏以騐灰緹室將觀二氣之囬<lb/>
校籍清都莫重三元之畢徧思慈範永隔仙游恭惟昭<lb/>
慈獻烈皇太后所憂在賢以儉為寶方候含飴之慶遽<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-8a"/>
興復土之哀爰即佳辰載陳誠薦　秀水閒居録曰元<lb/>
祐末哲宗方擇后京師里巷作打毬戯以一人擊入窠<lb/>
者為勝謂之孟入于是孟在女應中宫之選至昭聖間<lb/>
宫掖造禁纈有匠者姓孟獻様兩大蟬相對<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>以結帶<lb/>
曰孟家蟬民間競服之未幾后廢處瑤華宫號華陽教<lb/>
主玉清妙静仙師議者皆以為䜟蟬者禪出家之兆也<lb/>
元符三年徽宗皇帝嗣位欽聖向后同聽政詔后還宫<lb/>
號元祐皇后次年向后崩復出居瑤華如故政和七年<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-8b"/>
加號希微元通知和妙静仙師靖康初京師失守徽宗<lb/>
淵聖皇族近属皆詣敵营中議亦取后淵聖意張邦昌<lb/>
必不能久僣欲留孟后以為興復基本因遣人入城取<lb/>
物紙尾批庾辭與府尹徐秉哲云趙氏注孟子相度分<lb/>
付金人以后廢嵗久無預時事不復取<hi>邦昌請后入宫詔云遵少帝之</hi>
<hi>玉音湖州士人石茂良在圍城居將官姚丈仲家嘗親見批子</hi>敵既退邦昌請后入居<lb/>
延福宫號宋太后既請垂簾號元祐皇后今上踐祚迎<lb/>
后至睢陽上尊號曰隆祐皇太后建炎三年車駕渡江<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-9a"/>
至餘杭有苖劉二賊之變后復垂簾以平内難二十五<lb/>
日復辟又上尊號曰隆祐皇太后紹興元年崩于㑹稽<lb/>
初上謚號曰昭慈獻烈後更謚曰昭慈聖獻至是前䜟<lb/>
乃騐焉孟入者兩復入也蟬者禪<hi>去聲</hi>也兩御簾帷之應<lb/>
也大統中絶而復續天位暫傾而復正者后之力可謂<lb/>
異人矣　王徳執郭仲威于揚州　郭仲威為真揚州<lb/>
鎮撫使建炎四年八月金人攻揚州薛慶戰死仲威奔<lb/>
于興元及金人退仲威乃來真州屯駐而留其次頭領<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-9b"/>
李懷中知揚州仲威聞李成在江州且嘗有溜州同駐<lb/>
軍之舊欲往上江合軍到建康遇招信劉綱軍于雨花<lb/>
臺仲威不偹為綱所敗遂囬揚州作鎮撫使朝廷以其<lb/>
反復終不用為詔劉光世遣王徳往徳宣言游徼淮上<lb/>
至維揚仲威迎徳于摘星臺徳手擒之遂并其衆亦有<lb/>
㪚而之淮西者有歸還淮陽軍者　㓂宏與宿遷縣土<lb/>
豪趙革合軍于龜山　冦宏與夀春人素以刺船為事<lb/>
凶悍無行良民苦之建炎末與百姓張先聚衆謂之張<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-10a"/>
二伯者邀掠舟船沿淮水而行泊于濠泗之間楚州趙<lb/>
立為金人所圍先等以衆至城下立喜用便宜皆以次<lb/>
借官與之時先為首遂以權知泗州軍州事先既到泗<lb/>
州乃令其次劉全權通判軍州事時人謂之劉馬子者<lb/>
而宏與其次也遂令宏水陸巡檢宏與衆數百人泊舟<lb/>
于鳳凰州未幾全自横潤山寨迎取其家属囬宏以䜟<lb/>
之疑逐全是時先在泗州為土豪吳鈐轄所殺宏遂以<lb/>
其衆徑至泗州㑹先餘衆殺吳鈐轄退泊于龜山時楚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-10b"/>
州已䧟郭仲威為真揚州鎮撫使宏願聽仲威節制仲<lb/>
威借補修武郎閤門祇候為鎮撫使統制於是國奉卿<lb/>
在宿遷趙瓊水寨未有所向瓊復以其父革為首領奉<lb/>
卿說革率衆下龜山與宏合軍革然之遂率其寨俱行<lb/>
至龜山宏大喜乃合軍衆議以徐宗成知泗州臧珪知<lb/>
盱眙軍宏復上鳳凰州刈民麥以圖濠州㑹傳報仲威<lb/>
為王徳所執俄而潰兵有由龜山往淮西者宏遂以舟<lb/>
船行後劉光世以宗成權知泗州是時泗州居民無一<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-11a"/>
家滿地荆棘荒草而已宏在鳳凰州屢以舟船犯濠州<lb/>
李玠禦退之<lb/>
十七日癸未桑仲䧟鄧州知軍州事譚兖走西川桑仲<lb/>
以其黨李横知鄧州軍州事　桑仲率兵圍鄧州譚兖遣<lb/>
人招繖盖山王俊解圍俊率其衆至鄧州入城與兖飲<lb/>
宴宴罷俊醉兖率衆突圍出奔出入川中仲攻城䧟執<lb/>
俊歸襄陽釘于木驢上呵喝相公遊街遂凌遲殺之<lb/>
二十日丙戌王享為廬州夀春府鎮撫使史康民兼知<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_146-11b"/>
真揚州鎮撫使<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百四十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>