<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷一百五十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百五十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興三年十二月十二日壬辰盡其日<lb/>
十二日壬辰右迪功郎新授監廣州寘口場鹽税吳伸<lb/>
上書書曰右迪功郎新授監廣州寘口場鹽税吳伸謹<lb/>
齋沐裁書昧死百拜獻上皇帝陛下臣聞天無二日民<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-1b"/>
無二王日並出則爭光王並立則爭强勢不兩立尊無<lb/>
二上者也劉項共興争奪相殺卒分雌雄之勢陳隋兩<lb/>
立强弱相凌遂興呑併之師故忠人之國者願殺身以<lb/>
成仁不易朝而事主若商之夷齊齊之王蠋是也今南<lb/>
北有真偽之君淮汴如鴻溝之界忠臣義士一念及之<lb/>
涕淚交頤臣雖不才而慕夷齊之髙風懐前人之卓行<lb/>
昨居畎畆猶存憂國之心今荷宸恩豈忘報稱之效臣<lb/>
頃自布衣陳蒭蕘之言者良由誠能貫日義在捐軀而<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-2a"/>
陛下不以臣愚不肖聽其狂瞽采其愚慮臣自顧無左<lb/>
右先為之容獨以片言上達宸聽蒙陛下知臣于草莽<lb/>
之賤命臣以初品之官臣之遭遇又非特賈生馬周之<lb/>
比也臣上有垂白之母自受命之後豈不能歸拜慈親<lb/>
誇鄉曲仰念有君如此之聖如此之賢聽諌納言雖唐<lb/>
虞之主不過如是矣臣當酬報聖恩國爾忘家臣生則<lb/>
願捐軀如王蠋以激勵臣子臣死則願為厲鬼如張巡<lb/>
以殃禍敵人臣之忠義上徹日星自謂移孝為忠正在<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-2b"/>
此時故雖過門而不入也其勤勤念念唯興利除害是<lb/>
圖慮危求安是務于是游江浙之途采徃来之議視敵<lb/>
人之虚實觀國勢之安危講将帥之賢愚論財賦之得<lb/>
失究士卒之能否瞻天時之動變察人事之從違訂禦<lb/>
侮之後先臣既有所知聞不敢自黙復以管見上聞天<lb/>
聽伏望聖慈察臣無覬覦之心憐臣冇忠義之節特賜<lb/>
睿覽使臣區區胸臆得以陳前臣雖受僭越之誅赴之<lb/>
鼎鑊亦為快幸臣聞之順天者存逆天者亡邇者金人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-3a"/>
逞其雄心肆其彊悍驅脇我宋殃及無辜殄㓕生靈閭<lb/>
閻塗炭陷其城邑取其金帛使老弱轉徙困苦流離莫<lb/>
甚于斯觀夫彼之暴興豈能安靜又况兵戈之氣上聞<lb/>
于天㓕亾之象幽及鬼神天将悔禍安靜有期圖䜟所<lb/>
載非盡無據觀其謀謨止于金帛子女而已今天下殘<lb/>
破兵火幾遍獨我西蜀富庶有年敵人窺伺盖曰適因<lb/>
險阻未能即下故悉驅其衆以為蟻附彼旣傾衆以西<lb/>
則劉豫孤立于東豫之孤危得不設詭即此觀之敵人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-3b"/>
虚實不卜而可知也臣聞之中原者天下之根本也四<lb/>
方者中原之枝葉也秦漢之君莫不得中原而後成帝<lb/>
業唐室之亂至于二三如明皇德宗之時是也其亂之<lb/>
甚不過數月或年嵗間而皇綱復振者無他良由即復<lb/>
中原則四方定今陛下以聰明睿知之資應命世千載<lb/>
之運承大統于已危之時振中興于顛覆之末中夏知<lb/>
圖䜟之有歸符瑞表天下之有慶是宜中天下而立定<lb/>
四海之民今乃屈翠華之尊而幸蠻海之隅臣未之曉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-4a"/>
也昔太王居岐以避狄人今陛下居吳以避金人太王<lb/>
之所避者特一狄人耳正如兵法所謂不敵則能逃之<lb/>
陛下之所避者復生劉豫獨不念國削則身危之謂乎<lb/>
况金人得吾土地不能守得吾人民不可用正謂貽患<lb/>
害于劉豫昔元帝渡江終晉之世不得有中原當時僭<lb/>
竊皆邉民愚魯猶且不能制矧今劉豫以中國之人而<lb/>
據中原之位乎臣一思之畧無生意萬一劉豫未滅則<lb/>
國之安危不卜而可知也臣聞之将者國之輔也輔周<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-4b"/>
則國必强輔隙則國必弱茍以世胄擇人則趙括為名<lb/>
将之後必能全勝茍以勇鋭擇人則武信君有戰勝之<lb/>
功必能自保今陛下付兵權之重寵爵位之尊不過二<lb/>
三人爾其有道家所忌則趙括之徒可憂也其有戰勝<lb/>
而驕則武信君之禍可戒也又况國恃之為安危民恃<lb/>
之為司命豈可不擇甞聞古之命将也以謀将為先鬬<lb/>
将為次智将為先猛将為次至于大将則兼智謀而有<lb/>
之尚欲其通古今知成敗如孫權令呂䝉就學是矣及<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-5a"/>
觀古之為将進不求名退不避罪唯民是保唯國是憂<lb/>
故戰則必勝攻則必取後世有異此謀靡不覆敗昔唐<lb/>
之衰也首因黄巢之亂當是時諸道節鎮擒一黄巢如<lb/>
摧枯拉朽爾又各坐視留賊邀功卒使唐祚不能支持<lb/>
今劉豫無黄巢之衆而陛下當唐室之兵其如諸将自<lb/>
為之計坐視安危何况夫庸将之見但求利己豈復憂<lb/>
君盖敵滅則将帥無要君之權士卒無頻濫之賞其有<lb/>
包藏禍心者則坐視成敗恃其主兵漸成跋扈古人師<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-5b"/>
克在和今陛下将士雖衆孰講亷藺之歡由此觀之將<lb/>
帥賢愚不卜而可知也臣聞之上下征利其國必危今<lb/>
之主将無非營私背公蠧國害民之徒何以明之居于<lb/>
市則有囘易之庫居于水則有囘易之舟所至擅𣙜酤<lb/>
之利則官課為之不登州郡恣無厭之求則民力為之<lb/>
減耗坐糜廪祿無補事功至如主将利其家則士卒利<lb/>
其身使民無措手足之地孔子曰百姓不足君孰與足<lb/>
古人居則隱兵于農出則因糧于敵且如羊祜之鎮南<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-6a"/>
夏也初無百日之糧及至季年有十嵗之積曷嘗湏求<lb/>
國家月費億計止自營田之利以勤羸弱之兵臣觀今<lb/>
将帥征求市利無所不為止速私家之富靡䘏國計之<lb/>
殫况國家所入止有東南數郡其得既少于昔時而其<lb/>
用復倍于曩日良由諸軍唯慕虚名不求實效廣收羸<lb/>
弱之兵以益請糧之數觀其一軍之内堪出戰者復有<lb/>
幾矣備虚名者又復有幾矣以有限之物而贍無用老<lb/>
弱之兵則財賦之得失不卜而可知也臣聞之人無勇<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-6b"/>
怯唯其所用世之説者必曰吳人怯而汧隴之人勇昔<lb/>
吳王夫差敗齊于艾陵辱晉于潢池兵無敵于天下則<lb/>
吳人安得謂之怯苻堅擁百萬之衆當淮淝之敗草行<lb/>
露宿聞風聲鶴唳而恐則汧隴之人安得謂之勇今國<lb/>
家所賴者止知有西北之兵不知有東南之士古人有<lb/>
言曰勇怯在乎法成敗在乎知怯人使以刑則勇勇人<lb/>
使以賞則死臣觀西北之兵刑不可以威賞不可以勸<lb/>
何哉良由雜烏合之衆混招安之徒刑之太重則去此<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-7a"/>
而就彼賞之太輕則志惰而心離又况諸軍無非潰亡<lb/>
之黨子女旣足金帛亦豐常人之情無子女則以子女<lb/>
為好無金帛則以金帛為貴今二者将既自富士亦不<lb/>
乏彼不待賞而足又将何以勸臣觀今之士卒當其敵<lb/>
人稍息邊境暫寕則偷生戎旅以干廪禄若或暫當移<lb/>
屯驟爾行役且興怨謗之辭欲生奔北之志况于臨敵<lb/>
用命豈不潰亡由此觀之士卒之能否不卜而可知也<lb/>
臣聞之蛇虹彌天東晉所以止于吳而不能有中原故<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-7b"/>
曰天垂象見吉凶聖人則之自艱難已来金人乗勢一陷<lb/>
維揚長驅京邑縱肆其衆陵虐行在社稷之危甚于贅<lb/>
旒賴厯數之有歸致舊物之不替金人一去四年不敢<lb/>
加兵盖以知我宋方興而未艾也奈何無知妄作更易<lb/>
天命假神器于劉豫分神州為偽齊雖欲使中原自相<lb/>
攻取而天祚大宋億兆攸歸曽無有二故日月齊明星<lb/>
辰順紀上則元象無差次則雨𤾉協序古人有言曰天<lb/>
視自我民視天聽自我民聽今謳歌者無不吟諷徽猷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-8a"/>
獄訟者無不思于聖德由是天意漸囘而中興有兆臣<lb/>
謂天時不如地利地利不如人和故百姓歸之則為王<lb/>
百姓去之則為匹夫臣竊觀京畿隕喪九服崩離天下<lb/>
囂然將帥士卒鮮不背叛忘君親之辱偷一時之安大<lb/>
臣或降于敵将士或散于盗辜負國家蔑存忠義徃徃<lb/>
十有八九獨我宋民懐祖宗之德樂陛下之仁從駕者<lb/>
者正猶邠人之歸来太王安業者正猶百姓之謳歌大<lb/>
舜衣冠黔首悉圖二聖之歸凋弊瘡痍欲復戴天之報<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-8b"/>
邇無異言逺無異望咸有一節初無二心今天下但聞卒叛<lb/>
未聞民叛何以驗之臣聞京東之民見屬偽齊劉豫行<lb/>
十一之征可謂取民有制而民猶痛思宋德南望王師<lb/>
如旱望雲簞食壺漿家家為備積穀助糧人人有心巷<lb/>
聞傒后之嗟里有来蘇之望民心如此宋復何憂臣以<lb/>
謂人事之和不卜而可知也臣聞之先發制人後發制<lb/>
于人故事有緩急勢有先後昔東晉之有全吳者以其<lb/>
得淮南故也當苻堅興舉國之衆取孤旅之晉設若恃<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-9a"/>
長江之險延袤江左縱使堅衆未即南渡而對壘淮上<lb/>
相持嵗月則晉豈復有百年之永乎賴謝安之謀謝𤣥<lb/>
之鋭迎敵于壽春敗賊于淝水所謂得先發之道也今<lb/>
淮南虚有屯駐之名而無必戰之實衆兵皆在江南而<lb/>
輕兵獨當淮右萬一敵人得計奪我上流奄我淮甸掠<lb/>
我州郡對壘江傍勝負雖若未分而雌雄豈逃一决若<lb/>
坐以相持久于嵗月使舟車不能通糧食不相及備前<lb/>
而後寡備左而右寡豈國之利乎今淮非特唇齒之地<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-9b"/>
實腹心之圖臣聞敵人窺我襄漢則陵侮之萌不卜而<lb/>
可知也今夫知敵人之虚實則制人不可不先也知國<lb/>
勢之安危則圖維不可不豫也知将帥之賢愚則委任<lb/>
不可不擇也知財賦之得失則國用不可不圖也知天<lb/>
時之變動則天與不可不取也知人事之從違則民利<lb/>
不可不興也知陵侮之有萌則敵謀不可不伐也臣見<lb/>
天下之情當其事緩之時則可因循及其急迫之際則<lb/>
宜力斷今天下可謂急迫矣臣聞之中原者譬如國朝<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-10a"/>
之心西蜀者譬如國朝之腹中原既割據為偽齊西蜀<lb/>
復幾陷于敵手如人之身心腹割裂其能活乎向以國<lb/>
家之難繫之存亡何哉東南之地不過百郡土地日削<lb/>
形勢日單于天下無三分之二其地狹一也地傾而人<lb/>
衆山多而物稀居中原之一偏其人貧二也其土薄而不<lb/>
厚其水清而不深無興旺之氣非帝王之州三也有此<lb/>
三者雖陛下謙德自保于全吳至仁不爭于天下而百<lb/>
萬之師坐糜廪禄一嵗之間國用不貲設有乾旱水溢<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-10b"/>
之年将如之何又况土地日削則財賦日少将何以給<lb/>
士卒之費乎臣竊謂中原不取則帝業不恢中興無期<lb/>
危亡有兆何則金人雖强實不足慮劉豫雖㣲其禍可<lb/>
憂且如金人其来有時其居不久来則避之去則復業<lb/>
此不足慮也明矣至於劉豫以臣竊國憑藉金邦素無<lb/>
人望唯多詐謀彼以一旅之衆當孤危之時不一平之<lb/>
設有大于劉豫僣據一方將何以處之嗚呼晉室之亂起<lb/>
于元魏繼踵僭竊終不能平沒晉之世不復故疆今劉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-11a"/>
豫恃金人之勢露不臣之心自揣悖逆與我聖宋必不<lb/>
兩立勢無俱存彼若以利害誘動金人進屯淮右雖不<lb/>
交兵縱未南渡兩軍相持積之嵗月必有存亡将何所<lb/>
逃臣以謂先擒劉豫則金人自定昔羊祜有言曰期運<lb/>
雖天所授而功業必由人而立我不一大舉掃滅則衆<lb/>
役無時得安今陛下國勢如彼之危不毅然舉兵以决<lb/>
勝負臣恐因循嵗月大禍将至臣嘗譬之病者沉疴積<lb/>
月而藥石自疑服之温則疑其實服之凉則疑其虚雖<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-11b"/>
有醫功議論不同處之無斷既或藥石遷延嵗月殊不<lb/>
知日月既深病亦彌篤逮至膏肓醫所不及臣以謂今<lb/>
日時勢存亡顯著事理灼然若曰今日未可舉兵不知<lb/>
何時而可也兵法有曰不戰而屈人兵之善也今天下<lb/>
之人皆知以不戰為善殊不知力能勝人謀能制人則<lb/>
不戰為善臣切評天下之議者不過曰金人兵衆昔苻<lb/>
堅非不强也王莽非不衆也以苻堅之强王莽之衆光<lb/>
武東晉避之可也不戰可也唯其勢不可避亦不可不<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-12a"/>
戰因其必危必亡之勢而為死戰却敵之計是以成功<lb/>
臣切觀自喪亂之後未嘗接戰設或遇敵非因戰敗多<lb/>
由潰敗今無戰勝之功而責人自服不亦難乎又况皮<lb/>
幣不足以塞其貪事之以皮幣則不得免焉犬馬不足<lb/>
以充其欲事之以犬馬則不得免焉金玉不足以厭其<lb/>
求事之以金玉則不得免焉和議不足以得其信求之<lb/>
以和議不得免焉金人反覆陛下知之詳矣今又割中<lb/>
原以假劉豫其志不特以中原攻中原也将以併土地<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-12b"/>
也将以危社稷也臣竊謂祖宗創業之艱難累聖繼承<lb/>
之不易天下一統垂二百年今鼎足分裂于賊臣國勢<lb/>
受制于强敵雖有大江之南已失祖宗之業囘首中原<lb/>
神人共怒尚宜力謀克復以雪大耻况彼呑併之萌已<lb/>
兆而危亡之禍将及豈可不為之計也臣聞金人以劉<lb/>
豫為所愛以中原為所謀臣願先奪其所愛伐其所謀<lb/>
彼必氣讋膽喪萬一舊惡不悛長驅復来俟其深入誓<lb/>
師血戰綏靖邉隅彼必蹈苻堅之覆車而陛下享有光<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-13a"/>
武之中興矣昔晉室之强取吳之弱易于仄掌議論異<lb/>
同至于數載設非羊祜謀之于前而張華杜預賛之于<lb/>
後豈復成功臣以此知能斷大謀者少而因循偷安者<lb/>
多也臣嘗聞否終則傾物極必反昔光武以數千之衆<lb/>
當王莽百萬之師謝𤣥以七萬之卒迎苻堅九十七萬<lb/>
之衆强弱固不等矣衆寡固不敵矣卒能敗王莽之衆<lb/>
衂苻堅之師者無他正如兵法所謂投之亡地而後存<lb/>
蹈之死地而後生者也今人無王莽苻堅之衆而陛下<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-13b"/>
數倍先武東晉之師加之否終喪亂危於光武東晉之<lb/>
時不一大舉其將焉恃又况金人不能自却劉豫不能<lb/>
自滅國論未能僉同將相未盡樂戰唯陛下有宗廟社<lb/>
稷之重繼統承休之託上則有君父戴天之仇下有黔<lb/>
首塗炭之厄利害繫乎陛下一人臣前書論馮道杜充<lb/>
詳矣伏望應天順時躬行天罰願宸衷之獨斷無築室<lb/>
于道旁嗚呼二聖䝉塵于沙漠豈不朝思暮想望陛下<lb/>
復中原而為歸期宗廟遷移于亂臣豈不幽思冥忿望<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-14a"/>
陛下復中原以歸祭祀陛下幽明有此責望之重豈可<lb/>
安于東南而不為克復計也臣固知陛下天資純孝懐<lb/>
思二聖屢軫聖憂朔望之遥瞻愁慘天地盖亦忍耻含<lb/>
羞以圖後效雖天聽之屢决奈衆議之不同致使稽遲<lb/>
嵗月坐待危亡臣竊觀陛下下求言之詔開忠讜之路<lb/>
可謂有意于中興矣言之悖謬者無罪言之切當者有<lb/>
賞可謂有意于聽納矣今雖賞可采之言未見可采之<lb/>
事豈左右之臣以為計不出己功不在身執一偏之見<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-14b"/>
而惑陛下之英斷歟不然何其能善善而不能用也今<lb/>
臣所陳痛切可見萬一復有議者以臣狂妄沮惑聖斷<lb/>
伏願膾臣之心以謝不忠之臣臣竊觀囘禄之禍嵗嵗<lb/>
為灾雖生靈之可傷亦天意之有自然天道幽逺人所<lb/>
難測而臣臆説敢試明之夫火生于寅其旺于午宋火<lb/>
德也駐蹕南方正當此地故其患不在于朝廷而其災<lb/>
當及于百姓今上象無變而火災屢焚豈天亦欲陛下<lb/>
歸中原以正其位乎不然何其屢禍百姓以為警戒陛<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-15a"/>
下誠能垂日月之明奮乾剛之斷念生民之無辜知火<lb/>
德之獨旺整我六師克復神京上則順于天道下則安<lb/>
于百姓則今日之災安知不為成王之雷風宣王之旱<lb/>
魃反為生民之福也臣又聞國使之来問好雖通以臣<lb/>
料之情亦可慮何則金人反覆詭詐萬端可以力勝難<lb/>
以義服今此之来非國有變故則重有須求臣聞道路<lb/>
之言金國近年自相呑噬夫敵人之强可以間也無事<lb/>
則或相安見利則必相逐欲其必争可試以利今也子<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-15b"/>
女玉帛當充其國因此爭鬬亂復何疑萬一果如道路<lb/>
之言則劉豫孤立無此救援必藉耒使安此人情緩我<lb/>
嵗月胡不聞唐儉為使而李靖因之食其為使而韓信<lb/>
襲之已驗之禍不可不戒設或無此數謀必将重求割<lb/>
土厚責嵗幣强我所難奪我必爭從之則國削身危違<lb/>
之則起瑕生釁其從與違将何以處臣以此思之晝則<lb/>
忘食夜則忘寢痛為陛下惜也今使命将至不可中輟萬<lb/>
一厚有須求臣願陛下陽諾隂違俟其還報乗其不疑<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-16a"/>
一怒親征劉豫可擒臣竊觀當今天無變象于上人無<lb/>
離心于下時哉時哉機不可失陛下不于此時親御六<lb/>
師躬行天討則必有後時之悔也臣竊見陛下設髙爵<lb/>
以寵将而將不加勸竭廪禄以贍軍而軍不加鋭彼敢<lb/>
戰之士一嵗驕惰于一嵗而懐鄉之卒一年更甚于一<lb/>
年若曰繕甲治兵養鋭待時臣未之聞也臣觀今之兵<lb/>
權委寄太重且如重軍相呼必曰某姓某家之兵觀其<lb/>
稱呼自相爾汝度其權勢必不統一嗚呼食土之毛莫<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-16b"/>
非王民今不知陛下但知有将帥者無他良由下權太<lb/>
重而上威不張也平居無事既相爾汝互相招誘認為<lb/>
己事萬一當敵誰肯相救臣以謂陛下若不收囘兵權<lb/>
親御兆衆方且姑息將帥之不暇豈能却强敵而取中<lb/>
原乎臣觀今之士卒已無鬬心論其敢戰必不若淮南<lb/>
之民而淮南又不若京東之民臣聞京東之民苦于劉<lb/>
豫思我聖澤猶子懐父大兵臨境彼必倒戈自我為攻<lb/>
取有征無戰但當明其政刑恤其士卒弔民伐罪别無<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-17a"/>
繹騷若使京東之民自戰而勝則吾之士卒豈不懐慚<lb/>
自相激勵軍威旣張士氣復振然後乗機北伐克復故<lb/>
疆夫何難哉臣聞知者千慮必有一失愚者千慮必有<lb/>
一得臣雖至愚豈無一得古人有負日之暄欲獻于其<lb/>
君者其謀雖拙其忠可嘉今臣以至愚之言而類負暄<lb/>
之獻區區之誠盖亦可見臣非得已而不已者况臣已<lb/>
䝉陛下命之以官夫復何求良由忠唯許國義在救危<lb/>
止知愛君不知斧鉞之可畏止知憂國不顧㣲軀之存<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-17b"/>
亡也于是譊譊不已復有所言盖臣之忠義能為人之<lb/>
所不能者今臣所陳或有可采願陛下試臣以難萬一<lb/>
忠義之跡言與行違臣甘膏斧鉞以戒天下狂生况臣<lb/>
初非自衒亦非躁進實以國家存亡為憂中原喪亂為<lb/>
念偽齊未滅臣無生理臣恐如夷齊死于國亡之後無<lb/>
補敗滅故始以天無二日為喻而終以必擒劉豫為請<lb/>
言雖率爾其理甚明伏望陛下聽而納焉天下幸甚干<lb/>
冒冕旒臣無任俯伏待罪之至臣伸昧死百拜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-18a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_156-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百五十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>