<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷一百八十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百八十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興七年九月十八日丙午盡其日<lb/>
十八日丙午金人廢劉豫金人既執劉麟乃馳赴京城<lb/>
下由梁門外登城以百騎守宣徳門東華左右掖門副<lb/>
元帥烏珠并三路都統阿嚕伯竒五郎君三騎直突入<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-1b"/>
東華門問劉齊王何在偽皇城使等錯愕失對烏珠以<lb/>
鞭擊之徑趨垂拱殿入後宫門問劉齊王何在偽宫人<lb/>
掲簾應云在講武殿閲射講武殿劉豫毁明堂以明堂<lb/>
建殿也三帥馳往直陛殿豫遽欲退更衣烏珠下馬執<lb/>
其手曰不須近有急公事同登門議於是同行至宣徳<lb/>
門傍遽命偽侍從監門就東闕亭少立烏珠乃麾小校<lb/>
以小黄馬强豫乗之且曰元帥請到寨中議事豫始覺<lb/>
其謀撫掌大哭上馬衛從猶數十人三帥露刃夾之而<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-2a"/>
行過豫偽御馬院命捨馬出梁門囚於金明池廢為蜀<lb/>
王年六十五豫初僣立以闕錢流傳及置交子立法七<lb/>
年換至是豫立七年丁未金人率偽文武百官軍民僧<lb/>
道耆老等拜詔于宣徳門下詔曰勅行臺尚書省政朕<lb/>
丕席洪休光宅諸夏將俾内外悉荷升平顧自濁河之南<lb/>
以為隣壌之界灼見先帝舉合大公罪則遄征固不貪<lb/>
其土地從而變置庶共撫其生靈建爾一邦逮今八稔<lb/>
尚勤吾戍安用國為寜負而君毋滋民患已降帝號别<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-2b"/>
應王封罪有所歸餘皆㒺治將大革於弊政庶一陶於<lb/>
新風勿為奪蹊田之牛其罰則甚不能為詫子之友非<lb/>
棄如何凡爾臣民當體至意所有餘事件已委所司逐<lb/>
一下元帥府去處分不盡之事亦就便計議從長施行<lb/>
仍告逐處咸使聞知故兹詔示想宜知悉宣詔畢二帥<lb/>
從素隊數十人頂數丈長柄上紫傘立于西朶樓相對<lb/>
西街偽丞相張昻李鄴范泰等立東朶樓相對趨前欲<lb/>
拜逹蘭斂身令通事傳言慰勞不須勞來者三然後昻<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-3a"/>
等次第揖遜謝訖次又依前見烏珠直立或捫耳或捫<lb/>
面旁若無人不為禮禮畢二帥歸東以數千騎往來遶<lb/>
大内御街循環不絶仍使小校分行街巷揚言曰不用<lb/>
爾為千軍不要爾免行錢不要爾五匣錢為爾敵殺貌<lb/>
事人請爾舊主人來此坐教爾懣快活千軍即日皆散<lb/>
已起者人馬器甲徑歸東京元來營分願歸農者納馬<lb/>
逐便金人得豫馬四萬餘匹在京有錢九千八百七十<lb/>
萬緡有絹二百七十萬疋金二百二十萬兩銀二百萬<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-3b"/>
兩粮九十萬石方州總數又倍之豫内庭嬪御一百七<lb/>
十人妊娠者九人麟婢妾一百二十人父子雖外示儉<lb/>
朴而内為淫泆以獻女獻妻進婢妹得差遣如髙立之<lb/>
宋揖者紛紛皆是如亷公謹以女奉麟以媳婦伴送麟<lb/>
以二人進豫豫遂以公謹為偽皇子府准備差委監理<lb/>
科庫有長葛令侯湜者告其入已贜近萬緡湜計窮遂<lb/>
飾姪女進豫冀其倖免勘官馬揖觀望從輕擬㫁合除<lb/>
名勒停豫曰使功不如使過即命湜為帶金牌天使陜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-4a"/>
西五路傳宣撫問回就臨汝卒其用心如此在偽位八<lb/>
年四民凡含齒戴髮上自耆老下至齠齔至倡優無不<lb/>
日納官錢以内庭種菜出賣京師池塘計荷葉數目猥<lb/>
屑不可盡言士民凡出語言稍涉時忌者並許人告得<lb/>
其情告者受賞或遭誣執告者免罪由是小人得志父<lb/>
子不敢隠語如負擔相遇或相問曰那里去若應云南<lb/>
頭去便以亂道言語斬之衣着稍或鮮麗又以宋之頑<lb/>
民尚仍舊態斬之專務以猛濟寛不覺失於大錯劉觀<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-4b"/>
復劉益皆豫之弟猊乃觀之子悉務聚斂皆乏逺圖唯<lb/>
益屈己下士踈財重義頗得士卒懽心講武之暇涉獵<lb/>
書史以儒術縁飾吏事金人亦忌之廢豫日先為所執<lb/>
先是邢希載毛澄之徒皆以忠言告豫令密通朝廷豫<lb/>
殺之既廢遷相州留錢五萬命道士修醮謝直言者豫<lb/>
初僣立奔附者衆識者譏之云濃磨一錠兩錠墨畫出<lb/>
千年萬年樹悞得百鳥盡飛來踏枝不着空飛去輕薄<lb/>
子撰造詩曲指為笑端不可勝記豫拘于瓊林苑常蹙<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-5a"/>
額告達蘭云父子盡心竭力無負上國惟元帥哀憐之<lb/>
達蘭曰劉蜀王劉蜀王爾猶自不知罪過獨不見趙氏<lb/>
少主出京日萬姓燃頂煉臂香烟如雲霧號泣之聲聞<lb/>
十餘里今廢了爾後京城内無一人為爾煩惱做人猶<lb/>
自不知罪過朝廷還爾奴婢骨肉各與父子錢物一庫<lb/>
㬠好豫黙然語塞劉之族人劉珏者金鎗班班直人也<lb/>
豫令知長安到長安日蓬蒿中得二三人珏措置招人<lb/>
措置屯田之類曲盡其法甚得軍民之情豫廢後金人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-5b"/>
復以珏為轉運使來長安諸處人歸之金人懼焉金國<lb/>
遂以詔命召珏到鄭州藥殺之右從政郎楊克弼作偽<lb/>
豫傳曰謹按春秋大法聖人書于經褒貶善惡彰著以<lb/>
昭示後世臣子之觀戒若諸侯之善如美齊桓晉文有<lb/>
翊輔周室之力成五覇之功則書爵以尊之卿大夫之<lb/>
忠賢如魯季子來歸有歸國之忠齊髙子來盟仲孫省<lb/>
難存恤隣國字而賢之宋孔父正色于朝司城司馬死<lb/>
節之義書官以貴之褒而美之以代其賞樂道人之善<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-6a"/>
也楚子爵僣稱武王其後縣大夫皆僣稱公聖人書經<lb/>
善則稱子惡則稱人而正凌僣也如楚人圍宋楚人滅<lb/>
庸貶而罪之以代其罰衛州吁齊無知弑君自立翬弑<lb/>
隠公宋萬弑君捷書名以賤之削去官稱除去族氏以<lb/>
示誅絶彰暴罪惡于萬世今豫雖廢得免萬死為幸然<lb/>
尚稱偽齊若不誅絶何以昭示懲戒當削去僣號貶其<lb/>
官除其姓氏作偽豫傳以為亂臣賊子之戒云劉豫字<lb/>
彦㳺景州阜城人也家世為農至豫始應進士舉元符<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-6b"/>
中登第累歴縣佐郡屬政和二年遷殿中侍御史少時<lb/>
嘗盜同舍白金盂子紫紗衣至是方發其夙醜豫因上<lb/>
自明上皇赦而不問未幾上章言禮制局事上皇批云<lb/>
劉豫河北村叟不識禮制遂黜為兩浙察訪其謝表云<lb/>
孰云河朔村俗之人來領浙右亷問之事議者謂豫怨<lb/>
望之迹已見于此時抵儀真䘮妻翟氏繼丁父憂因家<lb/>
焉建炎二年戊申今上幸維揚樞宻院張昻與豫有河<lb/>
朔職司之舊力請于朝欲與一郡時濟南太守張悦遲<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-7a"/>
留未行使豫起復代之除中奉大夫知濟南府豫欲換<lb/>
江南一郡而兩府厭其頻數不許謁見乃痛憾而去至<lb/>
郡惟務酷刑以報私仇而父子隠條犯者皆坐罪建炎<lb/>
三年己酉金人至山東州郡例多戰守豫遣子刑曹椽<lb/>
承務郎麟部兵出戰慮金人所圍又令郡倅張東援之<lb/>
金兵解去遣人啗以利俾令投拜豫與東欲議出城見<lb/>
金帥百姓遮道願死守不降豫因縋城詣軍前通欵是<lb/>
年夏金主命豫節制京東兵馬徙東平豫遣使説汴京<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-7b"/>
留守上官悟叛悟焚書以斬之豫又賂悟左右二人喬<lb/>
思恭宋愿說悟悟亦從之時金國天㑹七年建炎四年<lb/>
庚戌濟南有魚人得鱣者豫妄謂神物之應乃祀之夏<lb/>
五月附豫奸人言北京順豫門下生禾五穗同本以為<lb/>
豫受命之符於是齊魯之間僉㑹推戴豫亦遣子麟以<lb/>
重寳賂金帥達蘭左右求僣主而達蘭遂注意立豫詭<lb/>
辭乞立張孝純金主遂遣使至豫治所問軍民士大夫<lb/>
所欲立者時獨豫鄉人張浹應之曰願立豫是月戊申<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-8a"/>
金主遣西京留守髙慶裔禮部侍郎知制誥韓昉備禮<lb/>
以璽紱立豫冊之曰册命爾為皇帝國號大齊都于大<lb/>
明世修子禮永貢䖍誠付爾疆封並同楚舊豫遂僣立<lb/>
於北京其赦文有曰雖無虞舜之明揚幸免成湯之慙<lb/>
徳其悖逆如此以前宗政寺丞李孝揚權左丞濟南道<lb/>
判張柬權吏部侍郎兼左丞子麟太中大夫提領諸路<lb/>
兵馬知濟南府以延康殿學士前宣奉大夫前太原尹<lb/>
張孝純依前宣奉大夫封開國公守尚書右丞相弟益<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-8b"/>
為北京留守都水使者王夔為汴京留守升東平府<lb/>
以為東京改南京為歸徳府豫生于景州守濟南節制<lb/>
東平僣位大名起四部強壮為雲從子弟應募者數千<lb/>
人又以境内三代有官為三衛官目曰翊衛勲衛親衞<lb/>
分三等二年升一等六年即以試弓馬合格人出官是<lb/>
年乃建炎四年金帥四太子南下回以李鄴李求李儔<lb/>
鄭億年臣豫以儔為監察御史億年權二部侍郎冬十<lb/>
月甲午遣孝純等奉寳冊冊前妻翟氏為皇太后妾錢氏為<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-9a"/>
皇后民間房緡以五釐納官十一月改阜昌元年李鄴<lb/>
留守東平鄭億年吏部侍郎馮長寜自陳州歸附請立<lb/>
什一税法除户部侍郎李儔知軍州李俅楊榖縣令是<lb/>
年依倣金國法鄉各為寨五家為保推土豪為寨長雙<lb/>
丁籍為出戰單丁夜巡雙丁上教軍州縣市民亦然毎<lb/>
月軍民縣市之民結為五軍丁軍夜巡雙丁上教月兩<lb/>
㸃集呈器甲試弓馬合格者補効用正軍不願者聴毎<lb/>
調𤼵一人即同保四人家備衣粮器甲衣服就本州送<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-9b"/>
納交于駐劄處兊支錢官無一毫之費惟正軍使放用<lb/>
官被請給各有差滄州進士邢希載上書乞隂通朝廷<lb/>
結好夏國密圖金國榜于市云大國聞之與生靈為害<lb/>
不細斬之又有百姓失其名醉扣門嫚罵豫云劉豫儞<lb/>
是何人要做官家大宋何負于儞豫又斬之阜昌二年<lb/>
封子麟為梁國公除尚書左丞相張昻權右丞相廉門<lb/>
下侍郎冬十月以弟益守汴京李傳知襲慶府東宫官<lb/>
屬并父老史平僧錄徳真道錄王從簡等奉表請遷都<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-10a"/>
于汴京僧道賜齋史平補上州文學張東罷右丞范泰<lb/>
權右丞三年夏四月遷都于汴是日暴風揚斾屋瓦振<lb/>
動都人大恐曲赦汴京杖罪以下曉示民間今後更不<lb/>
肆赦不用宦官不度僧尼道士奉祖考于舊太廟尊其<lb/>
祖為徽祖藝文皇帝又曰衍祖睿仁皇帝親巡郊社從<lb/>
弟益京兆留守麟以境内僉軍為十二軍在府以參謀<lb/>
機宜幹當統領議事差委順習差使㫖指使上中下三<lb/>
等守闕上中下三等効用取士羅網人才置諸左右文<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-10b"/>
武並雜用不拘限資格偽宣教郎太常博士兼直史館<lb/>
祝簡進大都賦又進國馬賦豫批文賦正非治天下之<lb/>
宜尚然自前朝之季上恬下熈人忘監牧國家創業力<lb/>
為生靈除禍亂致康泰以馬為急務而猶恐官吏軍民<lb/>
多如舊俗未知盡心于牧圉芻稼之道此賦極陳馬之<lb/>
為用使讀之者知此為至重而不可忽實有補于馬政<lb/>
祝簡可減二言磨勘以示無言不酬西京奉先指揮李<lb/>
英賣玉注椀豫疑非民間物勘鞫之知得之山林中遂<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-11a"/>
以崇石善為河南淘沙官𤼵掘古今山陵民庶墳墓求<lb/>
請康之難發棺不盡者取棺中水銀等物以呉俊為汴京<lb/>
淘沙官發民間埋窖及無主墳墓中物六月大雨遣子<lb/>
麟代謝相國寺中太乙宫張昻右丞相兼門下侍郎鄭<lb/>
億年開封府尹誠忠郎許清臣管主殿前司公事秋九<lb/>
月長星見偽太后死諡曰慈獻宋愿上書言利害豫以<lb/>
説上官悟之故特錄用之授大總管府差委冬十月李<lb/>
鄴權右相范恭守左丞改忠翊郎為昭果郎忠訓郎為<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-11b"/>
昭毅郎李俅言什一稅法利害遷監察御史四年正月<lb/>
𦵏偽太后于東平賜状元羅秀以下八十四人及第五<lb/>
月户部侍郎馮長寜監察御史許伯通刪修什一稅法<lb/>
條式三十二件隨法申明二十二件諸律刑統疏議阜<lb/>
昌勅令格式與什一法兼行文意相妨者從税法斂九<lb/>
月學士院馬定國進君臣名分論其畧曰或曰金師再駕攻<lb/>
圍汴都康王帝弟之親總元帥之任握天下重兵號稱<lb/>
勤王自冬徂夏遷延六月移屯濟州坐視京師之危畧<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-12a"/>
無進師之意及汴京失守二帝北遷康王謂天下之在<lb/>
己逡巡即皇帝位于睢陽自余觀之是耶定國應之曰<lb/>
非也文多不載豫批馬定國轉一官冬十月李節除右<lb/>
丞金人攻蜀敗於王師五年夏誠忠許清臣除殿前太<lb/>
尉拆毁景靈東西得真宗皇帝玉石像碎為二十八段<lb/>
豫問可作材料否清臣云已㫁首矣麟于是取一段示<lb/>
右丞相張昻云此真宗皇帝也己卯之五月開聖尼院<lb/>
三日百姓縱觀九月豫下詔南侵至淮泗遇韓世忠㳺<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-12b"/>
兵不得前繼聞皇帝親征四太子宵遁調發盡静始遣<lb/>
人語麟兼行二百四十里抵宿州少安西北大恐麟率<lb/>
偽臣寮上言嘗謂中原制江表其為形勢與强弱逆順<lb/>
之理何啻得百二之利也自古王者興起必以河朔山<lb/>
東之地然後為帝王之真若乃崛起及遁居吳越之地<lb/>
計其強者能自保一隅偶有不振則中原之兵已進而<lb/>
墟其國者舉是也故史冊所載如呉為晉所滅陳為隋<lb/>
所滅周世宗剪伐淮南諸州至宋之初以次就平是也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-13a"/>
乞下合屬去處曉示奉豫㫖依六年二月改什一法行<lb/>
五等税法夏六月汴京地震秋七月毁明堂得金龍之<lb/>
金四萬兩大同錢三百萬暴風連日屋瓦皆震八月麟<lb/>
出獵陳留有義黨數百人欲刼之南奔皆法外處死于<lb/>
汴京以弟復知濟南劉觀知府陽軍冬十月下令民鬻<lb/>
子依商税貫陌収稅知襲慶府李儔罵丞相張昻豫批<lb/>
云理合誅戮尚念係昨江南守臣隨軍歸府特以寛貸<lb/>
追五官天監七年春賜狀元邵世矩<hi>一云邵光規</hi>以下六十<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-13b"/>
九人及第改明堂基為講武殿開安上門為衆安門朱<lb/>
雀門為明昌門景龍門為照逺門秋九月以殿前大尉<lb/>
許清臣為權大總管府以子麟領行臺尚書令馮長寜<lb/>
行臺户部侍郎行軍參謀李鄴行臺右相講議軍事𤼵<lb/>
鄉軍三十萬號七十四萬分兩路南寇東路由荆山渦<lb/>
口犯定逺宣徽以姪劉猊統之西路侵廬州麟統之偽<lb/>
詔榜示指斥鑾輿尤甚于五年淮泗之役軍之始行也<lb/>
知臨汝軍宋䒴部夫到京子麟以後期斬之納其女子<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-14a"/>
繼豫斬使臣趙倚語人曰已去趙宗矣尋進于濠夀之<lb/>
間東路猊所統遇楊沂中擒戮悉盡西路麟所統聞猊<lb/>
敗望風北遁失運車七千兩船七百隻迨歸亡歿散走<lb/>
者大半器甲交鈔軍須犒設等物不可勝計建炎己未<lb/>
王師獲捷未有如是之盛也於是猊廢為庶人免復官<lb/>
徙觀為東路留守以妻弟翟論為南路留守八年夏四<lb/>
月改保康門為清逺門是月梟鳴于苑又有梟數千鳴<lb/>
于南庭皆作休也之聲豫惡之命能捕獲一梟者賞五<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-14b"/>
千五月無雲而雷起龍于宣徳門捫滅宣德二字豫令<lb/>
修之秋七月聞人南回探報王師欲北征遣宣義郎楊<lb/>
克弼乞師大金克弼他辭改差户部員外韓元美迪功<lb/>
郎㳺何金人不許八月望順昌府馳報喜旗至京云江<lb/>
南劉相公下全軍人馬并淮西兵十餘萬歸附己交収<lb/>
器甲接納了當九月十三日到京以歸首酈瓊為静難<lb/>
軍節度使知拱州劉光時為北京大名府副總管王世<lb/>
忠皇子府前軍統制靳賽左軍統制餘或諸州兵馬副<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-15a"/>
鈐轄其次皆授諸州准使喚緝捕盜賊劉麟府効用使<lb/>
臣正軍請受恣縱㫖皆不及朝廷則例皆悔恨獨酈瓊<lb/>
以為得策麟見王師必欲北征遣參議馮長寜使金乞<lb/>
併力南侵冬十月壬寅平原鎮濠寨官賁百祥見星殞<lb/>
不覺失聲驚曰齊帝星墜禍在百日之内同坐執之赴<lb/>
麟麟問可禳乎百祥曰應天以實不以文惟在修徳麟<lb/>
聞之豫以為狂士斬之汴京閣門奏僧道見謝辭令拜<lb/>
豫批依十一月庚子豫以私憾殺汴京富民孟師齊于<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-15b"/>
東門籍其家資豫遣人乞兵大金金示難色豫乞愈堅<lb/>
不得已許之俾令先調發齊兵㑹于淮上納麟議事濬<lb/>
滑之間麟以百騎從是月丁未至河上悉為金擒之四<lb/>
太子五郎君三路都統以數千騎馳赴梁門登城以守<lb/>
丙午四太子與三路都統以數千騎守宣徳門二帥從<lb/>
東華門入逼豫出見達蘭以鞭指騎逼豫于闕亭以羸<lb/>
馬駞之而去囚于金明池廢為蜀王命百官有司皆仍<lb/>
舊以偽齊尚書省為金國行臺尚書省散出文榜買賣<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-16a"/>
不許闗門仍以小校揚言因民所欲皇惑衆聴稱齊王<lb/>
虐民命廢之放五釐免行錢散鄉軍敵殺報事人交儞<lb/>
百姓快活儞舊主人少帝官家在此民心于是稍安而<lb/>
百姓亦不敢擾民<hi>闕文</hi>不在此數宫嬪一百七十人任身<lb/>
死者九人其子麟一百二十人父子皆外示節儉之狀<lb/>
而内放淫泆以獻妻得官進姊妹得差遣如髙之立宋<lb/>
緝紛紛皆是中間尤甚者如㢘公以女奉麟以子妻伴<lb/>
之麟併取二人葛令有已贓萬餘緡事發恐不免以女<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-16b"/>
進豫謂使功不如使過升湜為金牌天使陜西五路傳<lb/>
宣撫問其淫汙有至于此偽位八年凡含齒戴髮上至<lb/>
耆老下至齠齔微至倡優無不自納官錢行偶語之禁<lb/>
喜掊克之酷虐鄙猥不可以一二記其數也有馬二萬<lb/>
四千匹在京有錢九千八百七十餘萬貫有絹二百七<lb/>
十萬疋有金一百二十萬兩有銀二百萬兩有粮九十<lb/>
萬石方州在外劉觀劉益劉豫皆復之堂弟猊為觀之<lb/>
子皆事掊斂無他能獨益輕財好施禮賢下士與士卒<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-17a"/>
同甘苦頗有逺畧故廢豫日金人亦忌之俾經畧郎君<lb/>
以計掩捕其餘貸之苦無故觀至今恣其任便居住偽<lb/>
后錢氏宣和間為御侍淵聖時出宫聘使臣張保義張<lb/>
為賊冦錢從賊幾為賊人所殺賣身與豫為針線婢故<lb/>
舊在宫庭中豫皆取法于錢先是邢希載毛澄以忠言<lb/>
俾豫密通朝廷不納而害之至廢遷相州豫悔留錢五<lb/>
十萬醮之十二月甲戌自相州徙上京改封曹王在偽<lb/>
位八年年六十五<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_181-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百八十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>