<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷一百八十五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百八十五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興八年十一月二日甲申盡二十日壬寅<lb/>
十一月二日甲申張戒奏論金人遣使詔諭江南事金<lb/>
人遣張通古為江南詔諭使蕭哲為明威將軍以副之<lb/>
朝廷遣起居舍人范同為接伴使且入境甲申張戒以<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-1b"/>
臺官本職上殿因進劄子云臣昨疏十二事陛下雖嘉<lb/>
納朝廷未嘗施行示弱招侮理在必然王倫遽回邀金<lb/>
使有江南詔諭使及明威将軍之號不云國而直云江南<lb/>
是以我太祖待李氏晚年之禮也曾不得為孫權乎一<lb/>
則明威此二者何意敵云詔諭臣不知所諭者何事敵<lb/>
若果欲和則當以議和之名來而何詔諭之有臣觀金<lb/>
使今日之事與前日大異禮必不屈事必不從臣為朝<lb/>
廷計上策莫如峻辭拒之其次且勿遽渡江先問其官<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-2a"/>
名何意詔諭何事禮節事目議定得其實而後進退之<lb/>
尚可又曰臣自乙夘嵗論戰必敗去秋凡三年而後騐<lb/>
臣今又謂和無成豈唯無成終必致侮亦願陛下訃之<lb/>
是日午漏戒再具奏曰臣昨十七日面奏臣觀今日朝<lb/>
廷措置太后雖有可歸之機未必有得歸之理䝉聖問<lb/>
何故臣奏乞候王倫回日為陛下謀之又云主戰主和<lb/>
政如醫者喜用大寒大熱藥夫寒熱豈可專用一物用<lb/>
藥貴對病議論貴中理臣謂今日和戰二議雖不可盡<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-2b"/>
廢要不可專主獨有嚴兵謹守此議可專主耳<lb/>
三日乙酉張戒奏論和議利害乙酉張戒再奏大臣謀<lb/>
國只當自勉不可僥倖偷安果得偷安猶可但恐屈辱<lb/>
已甚而偷安亦不得耳講和而是則可以息兵非則適<lb/>
以招敵也　禮部侍郎曾開奏論不當講和有報金<lb/>
人遣張通古持詔而來禮部侍郎曽開以謂不當忘仇<lb/>
讐而講和好乃具劄奏曰臣聞越王勾踐因夫椒之敗<lb/>
棲于㑹稽切齒忿惋不忘報復雖卑辭厚禮臣妾于呉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-3a"/>
奉幣貸粟外示衰弱然勞身焦思坐卧仰膽折節下士<lb/>
陰為兵備者二十有二年乗吳之隙一舉而滅之㑹諸<lb/>
侯而致貢于周横行江淮號稱霸主此無他堅大志而<lb/>
謀先定故也楚地方千里帶甲百萬戰勝攻取嘗雄于<lb/>
諸侯而惑於張儀之言貪歸商於之地東絶强齊之好<lb/>
西受暴秦之欺懐王入闗而不歸頃王逃歸而不恥甘<lb/>
心侵侮日益顛錯土地蹙削國祚衰微終至併吞取笑<lb/>
後世此無他貪近利而忘逺圖故也今金人之于國有<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-3b"/>
秦人欺我之意而我之待彼也無越人報呉之心信其<lb/>
詭謀僥倖講和稽之前古為可憂攷之今事為難信而<lb/>
朝廷不思有以伐其謀方且忘大辱甘臣妾貶稱號損<lb/>
金帛以難得之時為無益之事可不為慟哭流涕哉書<lb/>
曰不作無益害有益又曰朕志先定詢謀僉同鬼神其<lb/>
依龜筮協從今欲鞏固宗社保守疆圉安輯黎元經畫<lb/>
國事若陛下不先定志不去無益其何以成功乎夫敵<lb/>
人之言不可信也自用兵以來信使方至兵輒隨之皆已<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-4a"/>
然甚明之騐不待攷諸古而可知况今金人之在京師<lb/>
者方見建鎮南之號増屯戍之守置戰艦備糗糧簡雙<lb/>
丁無非為入攻之計而我乃日夕冀望和議之成豈不<lb/>
惑耶恭惟陛下仁孝誠至哀慕深切則迎奉梓宫之使<lb/>
不得不遣今既再往矣梓宫之來杳然無期而託以議<lb/>
和虚費時月使彼可決何必紛紛為他説乎竊聞金使<lb/>
方責我以招降之事是求瑕釁隙豈非自取哉伏望陛<lb/>
下以越為心以楚為戒無忘大恥無惑和議堅心定志<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-4b"/>
一於自治使政事修于内兵將强于外則雖不求而自<lb/>
和矣貼黄云臣竊見金使之來所繫甚大内外臣僚章<lb/>
疏劄子論及此事者願陛下悉以降付三省樞宻院使<lb/>
輔國大臣集侍從官預加熟議使應酧之間不至失誤庶<lb/>
無後悔<lb/>
十九日辛丑令侍從臺諌詳思講和利害條奏　金國<lb/>
使張通古蕭哲入境上欲屈己就和已與秦檜議定更<lb/>
令侍從臺諫詳思條奏乃降㫖曰有大金遣使至境朕<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-5a"/>
以梓宫未還母后在逺陵寢宫闕乆稽汛掃兄弟宗族<lb/>
未得㑹聚南北軍民十餘年間不得休息欲屈己就和<lb/>
在廷侍從臺諫之臣其詳思所宜條奏來上限一日進<lb/>
入　禮部侍郎曽開奏不當講和右臣伏奉今月二十<lb/>
日詔㫖<hi>云云</hi>臣䝉器使叨冒侍從待罪禮司欲進一言特<lb/>
建一論則臣有僣越之罪今臣幸䝉詔訓條具利便以<lb/>
聞臣不避斧鉞之誅醢葅之罪極言切論之且金人之<lb/>
論議必不出此策欲窮我國欲慢我勢欲弱我兵講和<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-5b"/>
而用事釋怨以興師臣恐此羈縻之道當思雪憤之恥<lb/>
臣伏見陛下三遣王倫迎梓宫費耗巨億終無梓宫之<lb/>
還臣子莫不聽信金國豈有講和之意是故嵗中兩遣<lb/>
使者來臨欲議割地之禮今朝廷信此之言倫故傾心待<lb/>
之今陛下降睿㫖條具來云欲使陛下委質于彼者且魏<lb/>
祖欲并孫呉諸將欲迎之魯肅建策于孫權曰肅可迎<lb/>
操將軍未可且肅迎之操當以肅還鄉黨品其名位不<lb/>
失作下曹執事将軍迎之將安歸乎且一孫權尚思一<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-6a"/>
戰終峙呉國况陛下承藝祖撥亂戡定之區列聖秉成<lb/>
守文之業豈不揆此恥也今敵建議増嵗幣之語又是<lb/>
奸詐也是故敵嵗中多來此觀我釁而不操我策豈不<lb/>
竭我力而慢我兵哉臣未喻其言也且嵗幣乃邦賦之<lb/>
餘則可以供之昔章聖不欲竭我力而付之敵富弼乃<lb/>
議榷場之貨年有五十萬所収乃其地所入章聖故出聖<lb/>
㫁今遽得之故疆費用幾何陛下竭民之膏血而緝理<lb/>
之京師乃諸夏之本也陛下豈不欲都以正人君之號<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-6b"/>
立宗社而清宫室修園寢而迎淵聖蕭條之餘供此不<lb/>
貲之費幾年而得安何年而得臻定國用稍有不前則<lb/>
劉豫是其規模也臣願陛下睿㫁挫其來使豈不幸哉<lb/>
臣為陛下策之今我兵革利堅有憤威之勇效死之力<lb/>
嘗膽思奮是故敵有和之議陛下戒諭諸軍將増修武<lb/>
備牢固邉陲揚征討之令豈不人人願死于敵場既我<lb/>
増修武事以觀其釁乗機進兵則都邑非敵敢有也即使<lb/>
和議可成陛下不去尊稱但據古禮以待之則亦不可<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-7a"/>
廢兵而專俟命於彼也皇天臨照此心事無不濟矣若<lb/>
屈志于敵臣願刎頸以謝衆議願陛下察之臣具此數<lb/>
言未盡愚心續當面謝進呈以聞謹奏　禮部侍郎曽<lb/>
開罷為寶文閣待制宫祠曽開奏論不當講和與彼國<lb/>
共事不報開見秦檜具言不可通和之狀檜不答開引<lb/>
石晉奉契丹之禍以証折之檜怒曰侍郎知故事檜獨<lb/>
不知耶開以言不從乞即罷去遂除寶文閣待制宫祠<lb/>
　尹焞除禮部侍郎兼侍講　制曰得遺賢而萬邦寜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-7b"/>
舉逸民而天下服自季次原憲與㳺俠以争先而蔣詡<lb/>
薛方亦稱述之未廣流風既逺此道寖衰我得其人躋<lb/>
諸近列具官尹焞口泉百氏腹笥九經先王遺言聞諸<lb/>
師訓君子所養得自躬行盖動静之有度<hi>闕文</hi>申公已老<lb/>
屢辭加璧之招裴秀居申時赴追鋒之召奏篇迭上聖<lb/>
道益明顧兹槖鑰之中謀我佚賢之地擢居宗伯仍<lb/>
侍金華往其欽哉服我休命尹燉以太常少卿兼崇政<lb/>
殿説書燉方以疾告在都中禮部侍郎曽開以待制宫<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-8a"/>
祠罷去遂除焞為禮部侍郎除張絢為太常少卿焞即<lb/>
以太常少卿職事交代與絢力辭免乃以待制提舉萬<lb/>
夀觀<lb/>
二十日壬寅兵部侍郎兼權吏部尙書張燾條奏屈己<lb/>
就和利害兵部侍郎張燾奏准都省送到劄子一道云<lb/>
云臣竊惟金使之來欲議和好將歸我梓宫歸我淵聖<lb/>
歸我母后歸我宗族歸我土地人民其意甚善其言甚<lb/>
甘以為信然竊攷其説盖以謂彼非畏我甲兵之盛也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-8b"/>
憚我土地形勢之强也而遽有此議其敵人之心未易<lb/>
測也論者謂中原之地彼自知決不能有也故有此議<lb/>
又謂彼因廢豫人心遂疑懼我乗間恢復土地故有此<lb/>
議又謂契丹林牙漸有興復之勢彼既與我為深仇非<lb/>
施大恩於我無以結無窮之援也故有此議又謂彼國<lb/>
土厭兵為日乆矣始務休息故有此議又謂金主已死<lb/>
新主之立懼不敢當推避再四與國人約必盡歸我父<lb/>
母宗族國人許之然後敢立故有此議凡是數者言皆<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-9a"/>
有理敵計果出于此可謂善自為謀矣此陛下所必信<lb/>
無疑欲屈己而聴之也然兹事體至大振古所無豈敵<lb/>
能為實闗天意臣請一為陛下推原之傳曰天將興之<lb/>
誰能廢之又曰天之所壊不可支也然則自古有天下<lb/>
國家者其治亂興廢曷嘗不本于天我祖宗受命光有<lb/>
天下奕世載徳百數十年不幸至宣和間天下之亂極<lb/>
矣天用降禍于我國家以致靖康之變二帝播遷九族<lb/>
轉徙宗廟隳廢陵寢丘墟土地陷沒天下板蕩是豈人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-9b"/>
力能為哉上天假手於敵而已矣今敵一旦盡欲以歸<lb/>
于我亦豈人力之所能為哉髙髙在上必有監此者矣<lb/>
由是言之今日之議使天未悔禍則未見其可使天既<lb/>
悔禍則無所不可豈彼國所能輕哉臣請考人事以騐<lb/>
天意陛下龍飛濟州天所命也敵騎屢薄行闕卒以無<lb/>
慮天所保也嵗在甲寅一戰而敗金師天所贊也是盖<lb/>
陛下躬履艱難側身修行布徳立政上當天意而天祐<lb/>
之所致也臣以是知上天悔禍盖有日矣中興之期亦<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-10a"/>
不逺矣伏願陛下姑少忍之益務自修益務自治益務<lb/>
自强以享天心以聴天命以俟天時時之既至吉無不<lb/>
利則何戰不勝何攻不克何為不成何功不立梓宫何<lb/>
患乎不還淵聖何患乎不返母后何患乎不復宗廟陵<lb/>
寢何患乎不能繕修南北之民何患乎不能混一今此<lb/>
宣議姑惟聴之而無必信之可也彼使既已及境勢固<lb/>
難拒使其果有願和之意如前所陳如我所欲是必天<lb/>
誘其衷使之悔禍必不復强我以難行之禮而在我者<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-10b"/>
之事則亦無患乎不成若其初無此心二三之説責我<lb/>
必不可行之禮而要我必不可從之事其包藏何所不<lb/>
有安知非上天堅我復仇之志便當命將起而應之此<lb/>
臣區區之過見也其他利害羣臣數能言之臣不復陳<lb/>
願陛下㫁自淵衷毋取必于敵而取必于天也若乃畧<lb/>
國家之大恥置宗社之深仇躬率臣民屈膝於彼北面<lb/>
而臣事之以是而覬和議之必成非臣所敢知也上覽<lb/>
奏曰朕非不知此第興兵以來殆將一紀無辜之民肝<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-11a"/>
腦塗地朕兼愛南北實所不忍故不憚屈身以成和卿<lb/>
第思之燾退遂有再上章之意　吏部侍郎魏矼條奏<lb/>
屈己就和利害吏部侍郎魏矼奏臣准樞宻院劄子聖<lb/>
㫖以大金遣使至境意欲屈己就和令侍從一詳議思<lb/>
所宜條奏來上臣捧讀再四不覺涕泗之横臆也仰惟<lb/>
陛下悼梓宫之未還念母后之在逺傷陵寢宫闕之乆<lb/>
稽汛掃思兄弟宗族之未得㑹聚痛南北兵民之未得<lb/>
休息意欲屈已就和誠有不得已者然臣聞天下大戒<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-11b"/>
二事親惟孝事君惟忠所宜奉以周旋不可失墜者也<lb/>
陛下為親而屈孝誠至矣羣臣事陛下其得不盡忠乎<lb/>
臣素不熟敵情不知使人所需者何禮陛下所謂屈己<lb/>
者何事聞諸道路之言謂金人頃立偽齊使之屈膝令<lb/>
受北面之禮靡所不至嵗時之貢靡所不取金需于我<lb/>
謂必盡然以事料之其間必有不可從者如屈膝受令<lb/>
則大不可從者也賊豫本匹夫爾為金人所立恩莫大<lb/>
焉北面拜舞禮亦宜之陛下承一祖七宗基業海内愛<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-12a"/>
戴一紀于兹天命有歸何藉于金國乎傳聞奉使之歸<lb/>
謂金人悉從我所欲不復有所需其誠然耶必無難行<lb/>
之禮以重困我陛下何用過為卑辱以取輕侮乎如或<lb/>
故為不可從之事先有所要則其詭詐之情固可見矣<lb/>
倘或輕易從之屈膝受令他時反為所制號令廢置将<lb/>
出其手一有不從便生兵隙予奪在彼非計之得也雖<lb/>
使還我空地如之何而可保雖欲寢兵如之何而可寢<lb/>
雖欲息民如之何而可息是又衷甲刼盟之智前史載<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-12b"/>
之詳矣庸得不慮乎且禮經復仇之義臣未暇論也姑<lb/>
以人主之孝論之孔子稱明王之孝治則曰天下和平<lb/>
灾害不生禍亂不作故以一人有慶兆民賴之為天子<lb/>
之孝方今宗廟社稷惟陛下是依天下生靈惟陛下是<lb/>
賴陛下既欲為親少屈更欲審思宗社安危之機與夫<lb/>
天下治亂之所繫攷之古誼酌之羣情擇其情可乆行<lb/>
者行之其不可從者以國人之意拒之庶幾軍民之心<lb/>
不至懐憤且無噬臍之悔也宗社安而國家可保此非<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-13a"/>
天子之孝乎紹興三年金使遽至朝廷數遣官報聘明<lb/>
年使人方且交馳而金兵侵淮甸矣天啟陛下之心六<lb/>
師鱗次江上力為戰守之具其冬魏良臣等以使事回<lb/>
金人約再遣使大為誹謗之語陛下悟其用計使不復<lb/>
遣敵遂引去臣是時以居言路屢陳自治之䇿前後數<lb/>
千言不過内修政事外備强隣章疏具在可考而知今<lb/>
陛下因金使之來博詢在廷愚初不知和議曲折顧將<lb/>
何辭以對抑聞孟子云左右皆曰不可勿聴國人皆曰<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-13b"/>
不可然後察之見不可焉然後去之如此然後可以為<lb/>
民父母所謂國人者不過萬民與三軍耳縉紳與民一體<lb/>
将與三軍一體今陛下詢于搢紳民情大可見矣惟三軍<lb/>
之心未知所向和戰國之大事豈可不訪之兵將乎欲<lb/>
望聖慈速召大將各帯所部近上統制官數人同來以<lb/>
屈己之事廣加訪問以塞他日意外之憂彼或以為不<lb/>
可亦能鼓作其氣益堅守禦之備也帝堯稽于衆捨己<lb/>
從人以成帝業苻堅不從舉國之言終致淝水之敗利害<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-14a"/>
較然明甚固知陛下孝思之切力能就和而臣所言如<lb/>
此誠以陛下之深知不敢有隠以為己私也孟子曰君<lb/>
如彼何哉强為善而已矣惟陛下留神幸察<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_185-14b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百八十五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>