<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷一百八十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百八十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興八年十二月一日癸丑盡其日<lb/>
吏部員外郎許忻奏論和議不便有㫖引見吏部員外<lb/>
許忻是時金國使人張通古在館忻具劄子極論和議<lb/>
不便曰臣愚不肖向者兩䝉召見擢置文館未稱塞白<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-1b"/>
深用震懼今兹復降睿㫖特命引對仰見陛下於視政<lb/>
之時欲採千慮一得之説以廣聰明是臣圖報萬分之<lb/>
秋也苟有見聞儻或簡黙非特小臣有愧於心亦非陛<lb/>
下召見臣之意故敢竭愚而効忠惟陛下幸察臣竊聞<lb/>
金使之來陛下以祖宗陵寢廢祀徽宗皇帝顯肅皇后<lb/>
梓宫在逺母后春秋已髙久闕晨昏之奉淵聖皇帝與<lb/>
夫宗族還歸無期欲屈己以就和遣使報聘兹事體重<lb/>
大為可乎為不可乎抑亦可否雜進而陛下未有所擇<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-2a"/>
乎抑亦敵已恭順不復邀我以難行之禮乎是數者臣<lb/>
所不得而聞也請試别白利害為陛下詳陳之夫金人<lb/>
始入境也固嘗云講和矣靖康之初約肅王至大河而<lb/>
返已而挾之北行訖無音耗河朔千里焚掠無遺老稚<lb/>
係累而死者億萬計復破威勝隆徳等州淵聖嘗降詔<lb/>
書詔金人渝盟必不可守是歳又復深入朝廷制置失<lb/>
宜都城遂陷敵情狡甚懼我百萬之衆必以死争也止<lb/>
我諸道勤王之師則又曰請和矣乃邀淵聖出郊次邀<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-2b"/>
徽宗皇帝繼往並取追宗族殆盡月無虗日傾竭府庫<lb/>
靡有孑遺公卿大臣類皆拘執然後偽立張邦昌而去<lb/>
則是金人所謂講和者果可信乎此已然之禍陛下所<lb/>
親見今徒以王倫繆悠之説誘致金人責我以必不可<lb/>
行之禮而陛下遂以屈已從之臣是以不覺涕泗之横<lb/>
也彼既以詔諭江南為名而來則是飛白書而下本朝<lb/>
豈講和之謂哉我躬受之則為臣妾矣陛下方寢苫枕<lb/>
塊其忍下穹廬之拜乎臣竊料陛下必不忍為也萬一<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-3a"/>
奉其詔令則將變置吾之大臣分部將之諸將邀求無<lb/>
厭靡有窮極當此之時陛下欲從之則無以立國不從<lb/>
之則復責我以違令其何以自處乎况金人深入既已<lb/>
驚動我陵寢戕毁我宗廟刼遷我二帝據守我祖宗之<lb/>
地塗炭我祖宗之民而又徽宗皇帝顯肅皇后鑾輿不<lb/>
返遂至萬國痛心是謂不共戴天之讐彼意我之必復<lb/>
此讐也未嘗頃刻而忘圖我豈一王倫所能和哉方王<lb/>
倫為此行也雖閭巷之人亦知其取笑於強敵為國生<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-3b"/>
事今無故誑誘金人悖慢如此若猶倚信其説而不寢誠<lb/>
可慟哭使賈誼復生謂國有人乎哉無人乎哉古之敵<lb/>
國固有不得已而事之以皮幣事之以珠玉事之以犬<lb/>
馬者曷嘗有受其詔諭惟敵人之欲是從如今日事哉<lb/>
脱或包羞忍恥受其詔諭而彼所以許我者不復如約<lb/>
則徒受莫大之辱遺萬世之譏縱使如約則是我今日<lb/>
所有土地先拱手而奉敵人矣祖宗在天之靈以謂如<lb/>
何徽宗皇帝顯肅皇后不共戴天之讐遂不可復之也<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-4a"/>
豈不痛哉陛下其深思之斷非聖人所能安也自金使<lb/>
及境以來内外惶惑如居風濤洶洶靡定儻或陛下終<lb/>
以王倫之説為不妄金人之詔為可從臣恐不惟墮敵<lb/>
人之奸計而意外之虞將有不可勝言者矣此衆所共<lb/>
曉陛下亦嘗慮及於此乎國家自甲寅丙辰之歳兩嘗<lb/>
敗敵于淮甸雖未能克復中原之地而大江之南亦足<lb/>
支吾軍聲粗振國勢粗定故金人因王倫之往復使來<lb/>
嘗試朝廷我若從其所欲正墮金人計中不從其欲且<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-4b"/>
厚擕我之金幣而去亦何適而非彼之利哉為今之計<lb/>
獨有陛下幡然改慮布告中外以収人心謂祖宗陵寢<lb/>
廢祀徽宗皇帝顯肅皇后梓宫母后淵聖宗族未還<lb/>
故遣使迎請冀遂南歸今金使之來邀朝廷以必不可<lb/>
從之禮寔王倫賣國之罪當行誅責以釋天下之疑然<lb/>
後激勵諸將謹捍邉陲無墮強敵之計進用忠正黜逺<lb/>
奸邪以振紀綱以修政事務為寔效不事虗名夕慮朝<lb/>
謀圖以興復庶㡬乎可矣今金使雖已就館謂當别議<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-5a"/>
區處之宜臣聞萬人所聚必有公言今在廷百執事之<lb/>
臣與中外一心皆以金人之詔為不可從公言如此陛<lb/>
下獨不察乎若夫謂尼堪已死彼國内亂契丹林牙復<lb/>
立故今金主復與我和此等語是皆行詐欵我師之計<lb/>
非臣所敢知也或者又謂金使在館今稍恭順如臣之<lb/>
所聞又何其悖慢于前而遽復恭順於後敵情變詐<lb/>
百出豈宜惟聴甘言遂忘備預之深計待其禍亂之已<lb/>
至又無所及此誠切于事情今日之舉存亡所繫愚衷<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-5b"/>
感發不能自已臣不勝憂國愛君之至伏望睿慈覽其<lb/>
惓惓之忠特垂採納更於二三大臣熟議其便無貽異<lb/>
時之悔寔社稷天下幸甚後忻託辭乞從外補乃授荆<lb/>
湖南路轉運判官是時又有三省檢正諸房文字林季<lb/>
仲奏劄曰臣聞古語有曰乳彘搏虎夫彘非虎之敵其<lb/>
能搏之者發於感憤之誡也金人肆為貪虐以蔑視中<lb/>
夏自今觀之誠强矣然中原之地尚數千里帶甲之士<lb/>
無慮百萬亦何至如是之弱哉嘗試號于衆曰金人殺<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-6a"/>
而父兄係而妻子燔而廬舍敓而財寳是為不共戴天<lb/>
之讐必思有以報之則俯仰之間氣必百倍以此衆戰<lb/>
誰能禦之今世之説者不然曰天命如此其如彼何而<lb/>
釋老報應之説又從而蠱之搢紳士大夫率以為然往<lb/>
往束手受囚延頸待刃為之甘心焉嗚呼能洗是恥猶<lb/>
有餘恥能雪是寃猶有餘寃若歸之命而聴其自然可<lb/>
謂善自寛矣且人事盡而後可以言命四方交侵必因<lb/>
小雅之廢小雅之廢命邪人邪外攘強鄰必由政事之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-6b"/>
修命邪人邪如以命而已矣則賢才不必求政刑不必<lb/>
用將帥士卒不必選練軍馬器械不必修備以待命之<lb/>
將興斯可也故李泌以謂君相不可言命惟當修人事<lb/>
而已吳王闔閭之敗也謂其子曰夫差而忘越王之傷<lb/>
而父乎卒能破越於夫椒越王勾踐之敗也喟然嘆曰<lb/>
吾終此乎卒能滅吳於姑蘇區區吳越發扵感憤猶能<lb/>
以危為安以亡為存况以天下之大億兆之衆乘其怒<lb/>
心而為之何遽不可為福乎建炎二年冬臣䝉恩召赴<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-7a"/>
揚州聞之道路未知信否且云陛下中秋對月酒初行<lb/>
愴然泣下乃命徹膳臣以是知陛下之心無一日不在<lb/>
此也舉斯心以感人之心赫斯怒以激衆之怒養以沉<lb/>
潜待時而動則克復宗社取舊物以還中原夫亦何難<lb/>
之有臣未填溝壑庶㡬或見之　尹焞上疏論不當講<lb/>
和尹惇新除禮部侍郎兼侍講八上章辭免未就職時<lb/>
金人張通古在館已浹旬朝廷之議猶未定焞以起自<lb/>
草茅一歳四遷遽有侍從之命方國家大計未決朝野<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-7b"/>
皆皇皇在朝羣臣往往各有章䟽乃上疏曰臣輒罄愚<lb/>
上干聖聴退循僣易甘俟誅戮伏念臣本山林陋儒絶<lb/>
意仕宦靖康之難幸脱危辱遭遇陛下逺加聘召不容<lb/>
固辭力疾造朝一歳四遷乞身未從便塵禁從封章八<lb/>
上天聴莫囘臣踈愚衰病決難胃處况今金使在廷國<lb/>
家多事臣初竊意睿謨已定足以制敵今者浹旬未覩<lb/>
長策中外憂憤人心靡寧臣屢欲親叩冕旒少布愚見<lb/>
而臣自十一月十六日冐寒暴下謁告卧家雖加藥石<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-8a"/>
至今未愈由是不能勉强祗命覬望清光又慮一旦溘<lb/>
先朝露齎恨九泉辜負陛下眷遇之意臣之區區不敢<lb/>
黙已竊本朝金敵之禍亘古未聞中國無人致其深入<lb/>
昨者城下之戰詭詐百出二帝北狩皇族播遷宗社之<lb/>
危已絶而續陛下即位以來十有二年雖中原未復仇<lb/>
敵未殄然而賴祖宗徳澤之厚陛下勤撫之至所以億<lb/>
兆之心無有離異逺近愛戴國勢可保設若人心輕揺<lb/>
豈至今日前日徽宗皇帝寧徳皇后崩凶問遽來莫究<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-8b"/>
不豫之狀天下之人痛心疾首而陛下亦且屈意降至<lb/>
以迎梓宫請問諱日為事遂使敵意益驕謂我無人乃<lb/>
再啟和議於今日意欲潛圖混一臣妾吾國陛下必為<lb/>
此議則人心自去祖宗積累之業陛下十二年勤撫之<lb/>
功當決於此矣不識陛下亦嘗徐謀而熟慮乎抑在廷<lb/>
之臣不以吿也臣觀陛下所以不顧衆説力求和好者<lb/>
不過謂梓宫未還母兄宗族在人掌握不知金人之求<lb/>
無有紀極坐竭帑蔵斂及百姓感動人心沮喪士氣異<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-9a"/>
時悔之固無及矣禮曰父母之讐不與戴天兄弟之讐<lb/>
不反兵今陛下方將信仇敵之譎詐而覬其肯和以紓<lb/>
目前之急豈不失不共戴天不反兵之意乎又况使人<lb/>
之來以詔諭為名以割地為要欲與陛下抗禮於廷復<lb/>
使陛下北面拜詔則是降也非和也今以不共戴天之<lb/>
讐與之和且猶不可况寔降乎臣竊為陛下痛惜之以<lb/>
為金國内變懼我攻已故為甘言以緩王師倘未必然<lb/>
尤當訓飭號令申嚴賞罰鼓士卒之心雪社稷之恥尚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-9b"/>
何和之為務臣願陛下深思熟慮廣採衆論以全大計<lb/>
勿以成筭重於改圖則天下幸甚仰惟聖謨黙運必使<lb/>
萬全固非臣愚所能窺測然而中外之議跼蹐靡安机<lb/>
事之㣲生靈所繫伏望陛下萬机之暇曲賜睿覽干胃<lb/>
天威罪當萬死　尹焞貽書秦檜論不當講和尹焞先<lb/>
上疏論和不報金國使人在館多日議論未決乃上宰<lb/>
相秦檜書曰焞比叨除目即以病纒念惟疎愚謬與獻<lb/>
納辭避之請屢上不從方今金使在廷天下憂憤切欲<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-10a"/>
勉强拜命請間邇來疾病日加兩足寒痺不能前竊見<lb/>
中外之議今已渉旬未見朝廷有以待金人之計機㑹<lb/>
之㣲間不容髪焞雖昏憒之餘不忍嘿已相公亦知今<lb/>
日天下之心將失軍卒之心將揺士大夫之氣為喪宗<lb/>
社之計岌而危乎主上轍駕南轅十二年江南之間久<lb/>
無竊發豐歉相繼不至流亡更加經理足以自持邉境<lb/>
之防雖未盡善歳竭帑蔵使之足食不愛重禄以為信<lb/>
賞將士之心猶知逗遛無功之可恥決戰敢前之相尚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-10b"/>
朝廷毎有激勵懲勸之可以収萬全之効是豈非得人<lb/>
心而然哉今和於金人彼日益强我日益削中國號令<lb/>
皆從敵出中國廢置皆從敵命侵尋朘削天下有載胥<lb/>
及溺之憂䜛間疑二將帥有誅戮奪權之害將見異時<lb/>
金人坐収成功相公被天下之責無所歸咎願相公榻<lb/>
前力陳大計以謂金人與我有不共戴天之讐靖康以<lb/>
來屢墮其術今若一屈使為口實賈怨飾兵自困自斃<lb/>
豈肯忍為此議比者竊聞主上以父兄未返降志辱身<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-11a"/>
于九重之中有年矣然未聞金人悔過還二帝于沙漠<lb/>
繼之梓宫崩問不詳天下之人痛恨切骨則金人强暴<lb/>
無厭之性了然可見天下方將以此望于相公覬有以<lb/>
革其已然豈意為之已甚乎今之上策莫如自治自治<lb/>
之要内則進君子而逺小人外則賞當功而罰當罪使<lb/>
主上之孝順通于神明生上之道徳成于安强勿以小<lb/>
智干義而圖大功不勝幸甚焞病軀衰羸日甚一日歸<lb/>
田之請前後八上投老山間側聞作新之政此相公之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-11b"/>
賜也况天下乎檜讀之已不喜至勿以小智干義而圖<lb/>
大功乃深切齒　金人退還河南金人遣張通古為詔<lb/>
諭江南使持詔而來通古到館旬餘要與人主抗禮又<lb/>
要上北面而拜其詔朝廷議未定或請列祖宗御容而<lb/>
置金人詔于其中拜之至於紛紛不定者累日通古索<lb/>
備玉輅迎詔書百官導從至是猶未決秦檜主其事坐<lb/>
于待漏院中置輅于殿門之外命三省吏服銀緋服緑<lb/>
樞宻院吏服紫腰金盡赴館候使人出則導從使人以<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-12a"/>
為百官也日髙通古等始出館馳馬入門有親事官一<lb/>
人手拽馬羈金使以藤杖擊其首傷竟不肯放通古<lb/>
宣詔其詞不遜上皆容忍之賜賚通古等極厚先是<lb/>
上幸海道得開書匠舒通能刻金銀銅鉄圖書鏤板取<lb/>
白字上喜之鑄金為印令刻白字為璽由是士大夫皆<lb/>
用白字圖書至是金人遣使來有鑄金成寳文曰御前<lb/>
之寳乃白字也舒通之刻豈偶然哉<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_189-12b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷一百八十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>