<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編巻二百十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編巻二百十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興十五年三月盡十月<lb/>
紹興十五年知叙州邵隆卒初邵隆知商州值和議定<lb/>
割商州為外境隆不悦常宻遣兵馬以盗刦之金人訴<lb/>
於秦檜檜心恨憤除知辰州未赴改知叙州至是飲酒<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-1b"/>
暴卒或云檜宻使人鴆殺之人皆巷哭為之罷市<lb/>
三月敷文閣待制周金及馬觀國史願送還金國<lb/>
五月金人遣使来賀生辰<lb/>
十月嚴抑為大金賀生辰國信使曹涭副之　觀文殿<lb/>
學士祈請國信使宇文虚中死於金國行狀曰公諱虚<lb/>
中字叔通登大觀三年進士政和五年除起居舍人國<lb/>
使院編修官六年正月同知貢舉四月除通直郎中書<lb/>
舍人嘗議偹邉非䇿論事無所畏憚當權者忌之除河<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-2a"/>
北河東陕西宣撫使司㕘謀事上書極諫曰臣伏覩陛<lb/>
下恢睿聖英武之畧紹祖宗之謀將仁義之師復燕雲<lb/>
之故境不以臣愚不肖使㕘與機事臣被命之初意謂<lb/>
朝廷未有定議欲命臣經度相視攻守形勢公贊廟算<lb/>
及至河北諸路見朝廷命將帥調兵旅勵器械轉移錢<lb/>
糧已有擇日定舉之説臣既與軍政茍有所見豈敢隠<lb/>
埋輙舉利害仰干淵聽臣聞用兵之䇿必先强弱虚實<lb/>
知彼知已當圖萬全今論財用多寡指宣撫司所置便<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-2b"/>
為財用有餘若沿邉諸郡帑蔵空虚則畧而不問論士<lb/>
卒之强弱視宣撫司所駐便言甲兵精銳若沿邉諸郡<lb/>
士不練習武備刓缺則置而不講夫邉圉無應敵之具<lb/>
府庫無數日之糧雖孫吳復生亦未可舉師是在我者<lb/>
未有萬全之䇿也用兵之道禦攻者易攻人者難守城<lb/>
者易而攻城者難守者在内而攻者在外在内者為主<lb/>
而常逸在外者為客而常勞逸者必安勞者必危今宣<lb/>
撫司兵約有六萬邉鄙可用不過數千契丹九大王耶<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-3a"/>
律淳者智畧輻凑素得志國主委人信而不疑今欲亟<lb/>
進兵於燕城之下使契丹自西山以輕兵絶吾糧道又<lb/>
自營平以重兵壓我營壘我之糧道不繼耶律淳者激<lb/>
勵衆心堅城自守則我亦危殆矣在我無萬全之䇿在<lb/>
彼亦未可必勝兹事一舉乃安危存亡之所繋豈可輕<lb/>
議乎且中國與契丹謀和今踰百年間有貪惏不過欲<lb/>
得闗南十縣而止耳間有傲慢不過對中國使人稍倨<lb/>
禮節而止耳女真侵削以來嚮慕本朝一切恭順今捨<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-3b"/>
恭順之契丹不封殖拯救為我藩籬而逺踰海外引强<lb/>
悍之女眞以為隣域女真藉百勝之勢嘘喝驕矜不可<lb/>
以禮義交也不可以言説誘也視中國與契丹拏兵不<lb/>
止鏖戰不觧勝負未决强弱未分持卞莊兩取之説引<lb/>
兵踰古北口撫有矯捷之衆繋縲契丹君臣雄據朔漠<lb/>
侈心不止越逸疆圉憑陵中夏以百年怠惰之兵而當<lb/>
新鋭難敵之勇以寡謀持重久間安逸之將而角逐于<lb/>
血肉之林巧拙異謀勇怯異勢臣恐中國之邉患未有<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-4a"/>
寧息期也譬猶富人有萬金之産與寒民為隣欲買吞<lb/>
以廣其屋居乃引强人而謀曰彼之所處汝居其半彼<lb/>
之所蓄汝取其全强盗従之寒民既亡雖有萬金之富<lb/>
日為切鄰强人所窺欲一夕髙枕安卧其可得乎臣之<lb/>
愚見竊以為喻望陛下思祖宗創業之難念隣城百年<lb/>
之盟好下臣此章使百僚廷議倘臣言可採乞降詔㫖<lb/>
罷將帥還朝無開邉隙俾中國衣冠禮義之俗永覩太<lb/>
平臣昧死盡言不勝戰慄時王黼當國見疏大怒捃拾<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-4b"/>
公以他事降為集英殿修撰督戰益急公又條上十一<lb/>
議其大畧有曰契丹昨來女眞願為附庸女真不納求<lb/>
附朝廷觀其意蓋是畏女真愛中國避强悍歸仁義今<lb/>
西夏以重兵壓雲中狡謀窺伺託為存亡繼絶之言其<lb/>
意甚逺若契丹北為女真所拒南為中國所棄收合餘<lb/>
燼翻然决計乘夏人聚兵之時割地以為約續糧以過<lb/>
兵不惟王師入燕為所牽制亦恐他日西北邉事未寧<lb/>
之甚今日為國家大計須期永久安逸不費兵馬錢糧<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-5a"/>
公私事力坦然無北顧之憂費省力暇逾於昨來與契<lb/>
丹通好時方為稳便若連兵不解征戰防托或滅遼之<lb/>
後調發勞費乃過于未用兵以前其利害不可不計又<lb/>
上二十議畧曰臣伏見朝廷昨以耶律淳擅立遣兵廵<lb/>
邉騎卒相侵互有勝負前此屢曽招納已於盟好有違<lb/>
迨王師那回雄州王介儒來尋舊好書牒往復皆有明<lb/>
文其於女真又違近約若二國脱有興滅即邉事不可<lb/>
不防所有元約女真夾攻悠久利害臣不敢與知今復<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-5b"/>
文涿州勾引契丹人使空牒差人往約女真雖民心歸<lb/>
仁天道助順王師無戰可保萬全但恐秋髙馬肥北兵<lb/>
或聚若只坐待意外功績不為自治之規切恐臨事失<lb/>
機貽患在後且言郭藥師可令帶同知燕山以恩禮留<lb/>
之京師復盡使挈致家屬居於賜宅緩急有用只可單<lb/>
騎遣行事畢便歸然今日事幾與前日不同似不必更<lb/>
放前去脱魚於淵恐滋後患時朝廷鋭於摧服契丹故<lb/>
公及守禦之䇿委曲詳備欲因㕘幕議幸一止之議上<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-6a"/>
不報然而亦以公言為忠七月除宣和殿學士上復欲<lb/>
以公㕘謀尋改寳和殿學士十一月除大學士河北河<lb/>
東路宣諭使公上言雲中州郡疆界遥濶方一収復毎<lb/>
嵗應副財用必三倍於太原又須建置堡塞闗壘不下<lb/>
數百處今財力匱乏何所従出屯戍軍馬係抺直取疆<lb/>
界亦倍于何處挪移乞罷收復之議以息中國之力尋<lb/>
赴闕有㫖至内殿同宰執班奏事是日報尼堪兵廹太<lb/>
原上顧公曰王黼不用卿封殖契丹以為藩籬今金人<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-6b"/>
兵兩路並進卿料事勢如何公云敵兵雖熾然羽檄召<lb/>
諸路兵入援結人心使無渙然慿藉祖宗積累之厚陛<lb/>
下强其志勿先自怯决可保無虞今日之事宜先降罪<lb/>
已詔更革弊端俾人心悦天意回則備禦之事將帥可<lb/>
以任之上命公就草詔公奏言臣未得㫖昨晚已草就<lb/>
候進呈上令展讀公又列出宫人斥乘輿服御物罷應<lb/>
奉司罷西城所罷六尚局罷大晟府内臣寄資等十餘<lb/>
事於所草詔上覽之曰一　一可便施行今日不吝改過<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-7a"/>
公再拜泣下令下人心大悅乃宣和七年罪已詔也其<lb/>
畧曰百姓怨懟而朕不知上天震怒而朕不悟有識者<lb/>
比為陸䞇感泣山東將士之詔云雄州奏郭藥師刼蔡<lb/>
靖呂頥浩等降金人公與南陽公入對上謂南陽公曰<lb/>
今梁方平已在濬州守橋南陽公奏言内臣主兵恐將<lb/>
兵不附欲更差人為大將而梁方平副之上曰何灌見<lb/>
作管軍可令團結京城二萬人同守濬州衆議尼堪兵<lb/>
勢方熾河陽橋最為要害而守禦未得人欲召熙河姚<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-7b"/>
師古秦鳳种中令以本路兵㑹于鄭洛外為河防之援<lb/>
而内衛王室上顧公曰卿與姚師古种師中如兄弟宜<lb/>
以一使名䕶其軍遂以資政殿大學士為軍前宣諭使<lb/>
上曰卿不須自陜州以西可只在畿甸馳檄召兩人衆<lb/>
議謂永安陵寢未有兵衛䕶上曰此却是宇文虚中職<lb/>
事可自滑州分地分以東屬何灌以西屬宇文虚中即<lb/>
大河一帶有守把而諸陵有䕶衛三省樞宻院議二太<lb/>
子少今大兵屬尼堪謀臣猛將皆在而所召西兵須兩<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-8a"/>
浹旬可至即謂兵將欲于河灌守河陽及䕶陵寢却令<lb/>
公守北京及濬州公奏言尼堪兵雖盛未攻下太原必<lb/>
不先下太行其來必緩二太子兵亦不下十萬既至燕山<lb/>
其來必速上曰濬州不可少何灌以防二太子卿既召<lb/>
二鎮兵則䕶陵寢用何兵公奏言京東西路及鄜延環<lb/>
慶兵已邀擊金人文字到已旬日惟京西兵未團結不<lb/>
若團結起發以䕶陵寢及滑州以西河陽浮橋旬日可<lb/>
辦候姚師古种師中兵至臣却與同䕶京城以西上曰<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-8b"/>
如此稳當自鄭州向去西京黄河岸一帶皆廹近陵寢<lb/>
又恐尼堪兵經由此路極可憂卿且以祖宗陵寢為念<lb/>
公乞對畢即行上曰卿且召姚師古种師中只令移文<lb/>
人急遞公乞御前差使臣賫文字前去公又奏种師道<lb/>
老將有謀今閒居長安臣與之有契分欲乞召師道同<lb/>
團練西京軍馬及本路保伍于黄河岸橋諸陵寢措置<lb/>
守把訖與師道同入䕶京師臣只今行文字下陜西漕<lb/>
臣應副師道輕賫錢物今沿路召募人兵前來公陛下<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-9a"/>
辭即出門徽宗内禪淵聖即位徽宗幸淮浙南陽公為<lb/>
行宫副使時尼堪以重兵圍困太原日久公馳檄河北<lb/>
諸將邀擊金人遂往河東河陽澤潞間措置太行山設<lb/>
守備諸處募兵並未至而二太子兵馬已従濬州渡河<lb/>
且元指揮援兵並赴宣撫司童貫處時貫已隨従徽宗<lb/>
幸淮浙公往陜西促姚師古种師道兵馬且檄令直赴<lb/>
京城應援王室不得遵禀貫節制又以便宜令河陽守<lb/>
臣節度澤路西京守臣節制汜水闗鄭州時朝廷遣馬<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-9b"/>
忠將數千人往團柏鎮公遇之于汜水闗以便宜劄付<lb/>
馬忠令引兵回救京城馬忠遂由鄭州東門進兵救京<lb/>
畿與敵騎遇于道士店攻獲其首領軍聲大振先是敵<lb/>
騎至城下放兵四掠至鄭州為忠所破遂將其他小寨<lb/>
收斂為以西路遂通師道古及其他西兵並得至京城<lb/>
無阻公亦星夜歸䕶京城至鄭州之東阻抄掠㳺騎不<lb/>
得進遂收合散卒間道以趨且移文河東帥府約會兵<lb/>
黄河上又於宿亳以來得東南兵二萬五千人以便宜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-10a"/>
起致仕官李邈令統領於汴河上前進與李邈相先後<lb/>
行至陳州門駐兵淵聖遣中使持御筆令公赴闕遂従<lb/>
門外釣上入城先是姚平仲刼寨失利西兵俱潰金人<lb/>
復引兵逼城公既至福寧殿奏事淵聖宣諭陜西援兵<lb/>
今已俱潰不守欲遣人奉使為朕分辨刼寨非朝廷意<lb/>
乃是姚平仲擅興兵兼探康王平安大臣皆不肯行事<lb/>
勢危殆卿可往否公再拜曰主憂臣辱臣豈敢辭淵聖泣<lb/>
下慰勉再三公即往都亭驛見金使王芮芮與言不遜<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-10b"/>
公依所得旨再三説諭遂送王芮出城因賫書復議請<lb/>
和公渡濠橋道逄甲騎如踏雲梯攻具蔽地而來公間<lb/>
闗冒鋒刃而進既至敵營露坐風埃烈日中自已至申<lb/>
金人數次以全裝人馬注矢露刃周匝圍繞一行皆失<lb/>
色公不為之動久之乃引公入見康王于軍中䝉聖語<lb/>
面諭金人先一日堆馬草於階前若兩三日城中無使<lb/>
人來燒草為號將路允廸以下並不存留且來攻京城<lb/>
今喜得大賢來敵金人來相賀方知如此次日陪侍康<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-11a"/>
王到敵帳見二太子者言語不遜禮節倨傲公以義禮<lb/>
遜謝之至晚金帥復遣人隨公將文字入城要越王李<lb/>
邦彦吳敏李綱曹晟金銀騾馬之類又欲御筆畫定三<lb/>
鎮界至方退軍時淵聖令公再奉使止令曹晟前去軍<lb/>
前外餘並作意度子細説諭並不應副兼奉淵聖㫖須<lb/>
管於卿處要康王歸京公再出城與帥長相見及張邦<lb/>
昌等退公獨留金帥之前專達淵聖手書再三以理説<lb/>
諭遂以次日獲従康王歸闕即拜公簽書樞宻院事制<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-11b"/>
曰國家設中天紫極之輔以應泰階之纒列右府洪樞<lb/>
之司以總萬兵之政雖文武之道有異而安危之計不<lb/>
殊眷時謀謨之臣必授英傑之佐某官志窮精奥識造<lb/>
幾微雅志淵深而足以與權懿文炳蔚而足以華國早<lb/>
由英譽薦厯要塗摛藻揚華宻起鼇宫之胄叅疇婉畫<lb/>
坐談武帳之兵比資方叔克壯之猷應召虎來宣之命<lb/>
有嚴共武之服不戰屈人之兵兹啣命於金人仍通和<lb/>
於鄰好敏於應對卒以解紛其参管於宻庭共圖畫於<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-12a"/>
兵柄佇寵雋烈克鬯皇威本精神以折衝運帷幄以决<lb/>
勝勉推平日之議論用濟一時之事功公力辭不受謂<lb/>
國步方艱捐軀効節臣子之分不可因此受寵數乞收<lb/>
還成命淵聖遣中使宣押諭以藉卿終使事在卿去就<lb/>
甚髙而國之利害所繫强敵在郊卿何辭以違朕意即<lb/>
其家傳宣至數四公惶懼受命自是凡三往軍前金人<lb/>
約公觀師公為送餞使是日夜分至敵營翌日早其帥<lb/>
遣人語公云樞宻不稍空我亦不稍空<hi>如中國人稱脱空</hi>今特<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-12b"/>
促日歸國頃之舉火為號諸營甲騎皆出遂行北去繼<lb/>
與金帥相見說及三鎮公泣下不言諸帥變色言兩朝<lb/>
和好樞宻却不喜莫是有不好公事公云三鎮説不得<lb/>
哽噎教皇帝難割捨為太原有太宗皇帝影殿保州有<lb/>
上皇祖墳豈忍令人家子孫將墳墓割與隣人諸帥云<lb/>
這事有商量時呂頥浩何沂等在坐皆聞此語公遂再<lb/>
三說此語云如何得箇意到本朝皇帝處諸帥云得及<lb/>
得回書對淵聖前開拆果有將來别有詳酌之語敵既<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-13a"/>
退時徽宗駐蹕鎮江得報宣召南陽公至行宫寢堂出<lb/>
公奏狀徽宗曰虚中自二月上旬三往金人寨中第一<lb/>
次明刼寨非朝廷之意乃西兵貪利遂止其攻城再往<lb/>
奉迎康王還闕并取到呂頤浩等初七日與城下為盟<lb/>
令印押誓書并説令退師二太子喜虚中以至誠相待<lb/>
初約四月一日歸國再三説諭遂肯初十日退時令虚<lb/>
中至日親來觀看初十日五更如約往相見二太子帳<lb/>
前吹笛聲鑼歩騎兵北去如飛至巳時豁然一空當日<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-13b"/>
約行一程以上此事可喜虚中口辨有智畧了此一段<lb/>
事今已除簽書樞宻院事南陽公頓首謝初金人之來<lb/>
重兵驍將盡屬尼堪二太子者得郭藥師為軍鋒遂先<lb/>
至京城下及二太子退諸公以為泰然無事公獨以尼<lb/>
堪為深憂乃奏陳乞厚為隄備京畿作塘濼河北河南<lb/>
聫民召募忻代太原失業人及陜西善戰者每一萬人<lb/>
為一軍棊布近輔大張形勢廷臣無助者及議追撃二<lb/>
太子悉遣在京軍兵渡河襲逐行方整齪而尼堪已至<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-14a"/>
澤潞據太行下瞰河津河陽始大駭遂令所遣兵未逺<lb/>
去且守衛王室再為閉城堅守之計其後議者不復聞尼<lb/>
堪澤潞事專以不追擊二太子歸罪執政故公罷政出<lb/>
知青州陛辭上宻遣人賜金帶茶藥錦綺公又論青州<lb/>
與金人為鄰外控海道當措置隄備牽制州郡又上疏論<lb/>
京東盜賊屯聚至數十萬東路尤被其害臣初到界首<lb/>
交割之後體問得餘黨散在山谷與已受招安之人皆<lb/>
未寧謐州縣所憂正在此數月青州以南連接泰山往<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-14b"/>
往數百里人烟㫁絶今本路瀕海與金國對境北又接<lb/>
濱滄邉面皆通行敵馬若不於耕桑正忙之時速與慰<lb/>
安人情竊慮姦人復出盜已一面作奉聖㫖遍牒本路<lb/>
又乞置騎近通西路為一萬騎及閲習事勢飾治器甲<lb/>
為將來應援河北入衛王室之計朝廷忌功者論公不<lb/>
已公雖已報代上疏論當厚為金人隄備且言臣蹤跡<lb/>
孤危一路必禀承乞促代者曽孝序之來其言鯁切並<lb/>
無三省所沮未幾果以言落職奉祠時南陽公従徽宗<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-15a"/>
來歸因入對淵聖曰卿弟虚中二月初止金人攻城與<lb/>
二太子為誓約説令還師豈不是社稷功虚中善料事<lb/>
勢欲留在樞府而大臣堅不見聽亦是恐有伏闕之事<lb/>
且令作帥朝辭出門朕遣人賜以金帶茶藥錦綺之屬<lb/>
更不敢令人知却恐須要奪了南陽公頓首謝且奏言<lb/>
虚中近已罷帥奉祠蓋縁言者謂城外為盟非二太子<lb/>
止是河北賊魁虚中妄以河北之冦作金人以冒退師<lb/>
之功金人自燕中舉兵直至京邑今日乃謂止是河北<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_214-15b"/>
之冦言者所論如此大臣曽辨明否上曰大臣且幸卿<lb/>
弟不在眼前豈復更與辨明南陽公出知江寧公來依<lb/>
之雖居閒廢亦上疏論車駕臨幸江寧當用民兵之法<lb/>
措置便宜責在長安總專其屬應於兩税鹽酒並聽支<lb/>
用知通將官分治軍民同為訓練其言詳備懇切疏奏<lb/>
不報<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編巻二百十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>