<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編巻二百十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編巻二百十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興二十一年八月四日辛未盡其日<lb/>
孫覿撰公墓志曰建炎三年冬金人合衆數萬絶淮泝江<lb/>
鼔行而南將吏望風逃竄無一人敢攖其鋒者當時太師<lb/>
鎮南武安寧國軍節度使咸安郡王韓公以兩浙西路制<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-1b"/>
置使提孤軍駐楊子之焦山募海舶百餘艘具糗糧治器<lb/>
械進泊金山下連艫相啣為圜陣東向邀其歸植一幟書<lb/>
姓名表其上金人望見大笑曰此吾机上肉耳平旦擁千<lb/>
舟譟而前公先命工鍜鐡為長綆貫一大鈎徧授諸軍之<lb/>
伉健有力者比合戰分海舶為兩道出其背每縋一綆則<lb/>
曵一舟而入大帥立馬江上鋭欲為救熟視蹂擾莫能進<lb/>
一歩曽不踰時掩獲數百舟遂大敗閉壁不敢復出己<lb/>
乃並治城西南隅鑿一大渠亘三十里欲潛師渡建康而<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-2a"/>
地勢髙仰潮不應一日乘南風縦火千餘栰抗舟師破巨<lb/>
浪冐百死趨𤓰洲渡公曰窮㓂勿追縦使去於是録俘囚<lb/>
束之沉江中金帛盡與麾下盡遣吾人之被繫縶者書婦<lb/>
女州里姓氏掲諸道以訪其家然後獻㨗行在後兩淮交<lb/>
兵十有餘年而金卒不能飲一馬于江者懼公楊子一戰<lb/>
之㨗也公諱世忠字良臣綏徳人年十八始𨽻延平府兵<lb/>
籍悍邁絶人不用鞭轡騎生馬駒挽彊馳射勇冠軍中家<lb/>
貧無生産業嗜酒豪縦不治䋲檢間従人貰貸累劵十數<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-2b"/>
遇出戰則躍一馬先登捕首級馳還得金幣償之率以為<lb/>
常嘗従統制官黨萬戰銀州方觧鞍頓舍而敵騎出間道<lb/>
直搗其營萬狂顧不知所為公袒裼持一戈率其徒戰卻<lb/>
之萬兵來援殿而還又嘗遥見一帥金甲朱旗出䕶兵意<lb/>
得甚公馳一騎刺之後諜知貴將駙馬郎君烏頁也大師張<lb/>
深表其功狀上之朝而童貫怒不先白已黜其功不録<lb/>
宣和初妖人方臘起青谿不旬朝衆數萬破衢婺杭<lb/>
睦歙五州江淮大震徽宗詔諸將發兵捕誅時公𨽻統<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-3a"/>
制王禀行次淛河别將王淵駐兵在焉公扣馬而進曰<lb/>
公領騎兵而戰非其地奈何淵問曰汝為誰答曰韓世忠<lb/>
也淵喜其言移據便地翌日縦騎搏賊公率所部突其旁<lb/>
賊驚犇追殺無噍類淵喜甚飲公酒會禀卒遂従淵方臘<lb/>
授首例補承節郎河朔山東羣盗蠭起大者攻犯城邑小<lb/>
者延蔓嵓谷多者萬計少者屯聚魏博則有楊天下之流<lb/>
青徐沂宻如髙拖山等至不可勝數公方従王淵名播於<lb/>
兩河間而捉殺制置使梁方平又請公自副徐兖山東之<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-3b"/>
盗公皆次第討平之以功累遷武節大夫靖康末金人圍<lb/>
太原樞宻使會諸道兵赴援而張師正統勝㨗一軍號精鋭<lb/>
尚書李彌大素不知兵欲誅一二禆佐立威以彊軍政會<lb/>
太原不守師正遁歸彌大殺以狥衆反側洶洶又不時<lb/>
撫定一夕潰去所過焚掠官軍莫能制淵聖皇帝詔公討<lb/>
捕晨夕兼馳至宿遷單騎扣其營大言曰我軰山西良家<lb/>
子好勇尚氣豈有作賊此李公謬舉使若軰求活於草間<lb/>
耳衆素服公勇相視慨然投戈免胄請従公歸公杖馬箠<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-4a"/>
䕶之而還淵聖召見嘉奬面賜袍帶正授單州團練使<lb/>
今天子以兵馬大元帥駐軍濟州羣臣勸進公偕諸將<lb/>
陪扈至南京上即位進嘉州防禦使御營平宼將軍再<lb/>
幸維揚又負櫜鞬以從四年金山㨗書至除檢挍少保<lb/>
改武威感徳軍節度使制詞曰屯兵要害邀撃其歸大<lb/>
振軍聲殺傷過當强隣震叠知國有人至今天下誦之<lb/>
方宣和末金人攻京師議者皆謂强隣不量彼已昧死<lb/>
一來忽見天子宫闕苑囿城池之大憗憗然莫相知而五<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-4b"/>
路之師日至間其疑懼壓以重兵而與之講和庶幾景<lb/>
徳澶淵之盟足以為徳無何刼寨一跌始有輕視中原<lb/>
之意積五六年舉國深入超邑越都通行無所累南至<lb/>
潭湘東暨吳越皆罹其毒諸將按兵坐視莫與交鋒惟<lb/>
公自負其能獨與决戰何其壯也北方之俗壯士善騎<lb/>
徤馬被鐡衣數重上下山坡如飛矢刃不能傷故常以<lb/>
騎兵取勝公在靖康蒐集惡少年敢死士為一軍教以<lb/>
擊刺戰射之法號背嵬如古羽林佽飛射聲越騎之儔<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-5a"/>
履鋒鏑蹈水火無不一以當百於是北馬牧淮楚間公至<lb/>
天長之大儀與之遇金帥貝勒托卜嘉擁騎奔突而前<lb/>
背嵬者人持一長柄巨斧堵而進上砍其胸下稍其馬<lb/>
足百遇百克人馬俱斃又自出新意剏克敵弓斗立雄<lb/>
勁可洞犀象貫七札每射鐡馬一發應弦而倒金人震<lb/>
駭若有鬼神捕獲千萬人得鎧甲器械甚衆又轉至髙<lb/>
郵卒擒塔拉等具舟載俘獲獻之朝自是金人一再敗<lb/>
衂稍知沮畏雖時時小入窺邉無復跳梁不制之患矣<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-5b"/>
進少師横海武寧武安軍三鎮節度使公生長兵間習<lb/>
知戎事而天資拳勇未嘗以一毫挫于人臨敵制勝一出<lb/>
於意造故能以少擊衆劉豫聚兵泗上公戍山陽與之<lb/>
對壘屢戰破之嘗乘勝北踰淮泗並符離徑淮揚之宿<lb/>
遷豫亟召北軍四面而至圍之數重公按兵不動俄麾<lb/>
其衆曰視吾馬首所嚮奮戈一躍已潰圍而出不遺一<lb/>
鏃按轡而馳公曰敵易與耳乃治兵赴利進攻淮揚金<lb/>
帥達里貝勒者驍勇盖衆獨出挑戰不勝而逃有馬大<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-6a"/>
師亦號勇將乘兩虎相斃之勢奮迅而出亦重傷敗去<lb/>
退而太息曰名不得虚矣師旋斬捕首級過當封英國<lb/>
公㑹金主遣完顔烏凌阿思謀來聘請以太上皇梓宫皇<lb/>
太后鑾駕來歸除前事復故約上曰誠如是吾能忍垢<lb/>
以従使驛五反嵗行兩周而講和之議定兩地晏然解<lb/>
兵撤警公自山陽造朝拜樞宻使貂冠赤舄入侍幃幄<lb/>
極人臣之選閲數月思避時柄上書解機務不許疏累<lb/>
上且曰臣䝉國厚恩誓捐戰塲效一死以報今以菲材<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-6b"/>
承輔樞機進陪國論實懷危溢之懼所兾天慈乞解將<lb/>
相之官以祠官奉朝請日望清光不勝區區上不能奪<lb/>
加太傅鎮南武安寧國軍節度使醴泉觀使咸安郡王<lb/>
恩禮褒崇度越前比公受命已杜門謝客絶口不論兵<lb/>
時跨一驢従二三童奴負几杖操酒壺為西湖山水之<lb/>
㳺解衣藉草命酒獨酌盡興而返平時將佐部曲皆莫<lb/>
見其面以二十一年八月四日薨嗚呼靖康建炎金人<lb/>
内訌天下多故公起行伍間忠憤感發奮不顧身以狥<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-7a"/>
國家之急建陽之役手擒二憾金山之戰帥渠犇命僅<lb/>
以身免然後驅攘羣盗四封之内掃蕩無餘方是時也<lb/>
諸宿將徙屯江左公獨留戍山陽孤壘塊然旁無蚍蜉<lb/>
蟻子之援蔽遮江淮屹然如金城湯池之固中興之烈<lb/>
公為第一主上英武所以駕馭諸將雖隆名顯號極其<lb/>
尊榮而干戈鐡鉞亦未嘗有所私貸故岳飛范瓊皆以<lb/>
䟦扈賜死惟公進而許國杖一劔戡除大憝為社稷之<lb/>
臣退釋兵柄以功名富貴始終一品為公師持三鎮戎<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-7b"/>
節累封大國進爵稱王賜號揚武翊運功臣食邑一萬<lb/>
三千七百户寔封五千九百户澤流子孫功書竹帛追<lb/>
配前哲可謂賢也公御軍嚴而有恩紀律修明不以賞<lb/>
罰佐喜怒藜羮糗飯與衆均之士以此樂為用摧鋒䧟<lb/>
堅百戰不怠威名凛然天下想見其風采太母行殿歸<lb/>
次國門將相大臣班迎道上太母坐帷中顧左右曰韓<lb/>
某孰是敵中皆知其名傭舂釋擔聚觀太息上所賜詔<lb/>
皆親札雲章寳墨奎璧之光粲然集而録之為若干巻<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-8a"/>
珠嚢玉軸子孫世守之為希代之寳公病且革故時將<lb/>
吏問病卧内公曰吾歴事三朝大小百餘戰冐白刃中<lb/>
流矢未嘗退衂瘢疻尚在發衣視之舉體皆是頼天之<lb/>
靈得全首領卧家簀而沒諸君尚哀其死耶　遺史曰<lb/>
韓世忠疾上飭太醫馳視問勞之使相屬于道平時將<lb/>
吏問疾卧内世忠曰歴事三朝大小百餘戰冐白刃中<lb/>
流矢未嘗退衂瘢疻尚在發衣視之舉體皆是且曰頼<lb/>
天之靈得全首領卧家簀而沒諸君尚哀之耶疾益侵<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-8b"/>
册拜太師致仕訃聞不視朝賻有加遣中貴䕶䘮事贈<lb/>
道義郡王官其親屬九人世忠字良臣綏徳軍人年十<lb/>
八始𨽻延安府兵籍慓悍絶人不用鞭轡能騎生馬駒<lb/>
挽彊馳射勇冠軍中家貧無生業嗜酒豪縦不能䋲檢<lb/>
人呼為潑韓五有席三者嘗算世忠當作三公世忠以<lb/>
為侮已痛毆之後亦到江南依世忠世忠以錢三萬緡<lb/>
贈之兩子𨽻軍中皆專為横行世忠貧賤時間従人貰<lb/>
貸累劵十數遇出戰則躍一馬先登捕首級馳還得銀<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-9a"/>
絹賞則償之率以為常統制官黨萬戰銀州方解鞍頓<lb/>
舍而敵騎出間道直搗其營萬狂顧不知所為世忠袒<lb/>
裼持一戈率其徒戰卻之萬兵來援之殿而還又嘗見<lb/>
一帥金甲朱旗出戰指麾意氣甚厲世忠馳刺殺之後<lb/>
諜知乃貴將駙馬郎君烏頁者大帥張深表其功狀上<lb/>
之朝而宣撫使童貫怒不先白已黜其功不録世忠既<lb/>
貴與將吏騎馬出郊喜坐於淺草中世忠語急而聲厲<lb/>
每言出則吐舌或以為是蛇精　林泉野記曰公諱世忠<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-9b"/>
字良臣延安府人少無賴𨽻赤籍焉累遷為將嘗與張<lb/>
俊俱破鄆賊李太于醎河何威于洺大名賊于超化寺<lb/>
内黄賊于祁州徐靖於莒縣張仙于擂鼓山濰賊于方<lb/>
村并濟南賊公常勇冠諸軍遂定河北京東之地靖康<lb/>
初従王淵為統制軍趙州金人深入世忠劫其寨加頴<lb/>
州觀察使従淵守應天金來攻世忠楊進等累戰敗敵<lb/>
相拒三月而退建炎初為御營使司左軍統制従幸維<lb/>
揚上甚簡眷二年率張遇陳思恭等軍于河南府世忠<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-10a"/>
約翟進丁進孟世寧伐金于永興軍三衙失期陳思恭<lb/>
先以後軍遁世忠敗張遇援之得免收散卒數千歸行<lb/>
在後加承宣使帶御器械又除平㓂將軍救京東戰敗<lb/>
亡其將張遇三年金取徐州世忠棄淮揚軍走渡江止<lb/>
餘兵三千亦皆潰去聞苖傅劉正彦廢立乃同張浚呂<lb/>
頥浩入援請為軍鋒破正彦赤心隊軍于臨平其復辟<lb/>
功居多加節度使苖劉走除江西福建制置使率馬彦<lb/>
溥趙竭忠趙竭節等追破于建州浦城縣統制孫世詢<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-10b"/>
臨陣擒正彦傅㣲服竄村落為人所執送世忠獻俘行<lb/>
在上親書忠勇韓世忠五字於白旗以賜加檢校少保<lb/>
御前左軍統制世忠屯潤州敵渡江世忠退守江隂次<lb/>
年敵自明州還烏珠使請曰借我一路北歸舟中金帛<lb/>
盡以與汝世忠云可留下烏珠乃去以舟師戰於建康<lb/>
門外敵大敗斬首三千級次日再戰世忠海舟無風不<lb/>
能行以小舟縦火我師大敗統制孫世詢嚴永吉皆死<lb/>
復失所俘後改神武左軍統制紹興元年曹成馬宥劉<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-11a"/>
忠亂湖南范汝為據建州除世忠江西福建荆湖宣撫<lb/>
副使二年復建州汝為自殺遣提舉官董<graphic n="KR0776" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0776.png" mimeType="image/png"/>往道州招<lb/>
降曹成馬宥將李<hi>闕</hi>殺宥以潭州降劉忠據潭州白面<lb/>
山有衆一萬號花面獸世忠破之忠奔劉豫為其下所<lb/>
殺加太尉武成感徳軍節度使未幾除江南東西路宣<lb/>
撫使守建康三年進開府儀同三司淮南宣撫使屯鎮<lb/>
江後劉光世代世忠戍世忠遣人入城潛燒府庫光世<lb/>
訴於朝移屯於建康世忠又欲以兵襲其後上書㓂恂<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-11b"/>
賈復事以賜四年敵入淮南上親征世忠敗敵於大儀<lb/>
鎮又遣將董<graphic n="KR0776" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0776.png" mimeType="image/png"/>敗之天長解元敗之承州及六合縣許<lb/>
世安王權敗之真州五年來朝加少保遣將呼延通敗<lb/>
敵於漣水軍為行營前䕶軍六年改武寧安使軍節度<lb/>
使京東淮東宣撫處置使敗敵於宿遷圍敵淮陽軍不<lb/>
能克加横海武寧安化軍節度使賜揚武翊運功臣岳<lb/>
飛進軍京西命世忠為援延數月方至淮陽七年遣呼<lb/>
延通王勝王權襲敗敵於淮陽然與淮陽對壘終不能<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-12a"/>
克每嵗纔獲一二小㨗而已九年宰相秦檜主和世忠<lb/>
伏兵洪澤欲劫金使以破和議部將郝卞以其謀宻告<lb/>
淮東運副胡昉時韓肖胄送金使還昉以吿肖胄俾由<lb/>
淮西路而去檜甚啣憾加少師其兄世良為龍神衛四<lb/>
路諸指揮使和州防禦使主管侍歩軍司十年敵敗盟<lb/>
加太傅河南北招討使封英國公統制王勝敗周太師<lb/>
呼拉貝勒于淮陽又敗敵收海州擒偽王山又遣王昇<lb/>
王權敗之蔣家莊又敗之淮陽統制解元敗之沂州潭<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-12b"/>
城縣世忠敗之淮陽十一年烏珠大入淮西世忠與戰<lb/>
濠州敵敗而去來朝除樞宻使罷兵柄世忠獻錢一百<lb/>
萬緡米九十萬碩及鎮江淮東諸庫於朝加兄世良奉<lb/>
國軍承宣使提舉醴泉觀命張俊岳飛遷其軍於鎮江<lb/>
秦檜方謀去勲權累諷臣僚言其過章上皆留不報世<lb/>
忠懼焉乞閒乃加太傅横海武寕安化節度使醴泉觀<lb/>
使罷十二年改封潭國公十三年進封咸安郡王十七<lb/>
年改封鎮南武安寧國軍節度使薨年六十三贈太<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-13a"/>
師追封蘄王將佐若王權劉寳成閔解元咸秉節鉞登<lb/>
顯仕幕府若韓俅王渙陳桷張偁李易董<graphic n="KR0776" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0776.png" mimeType="image/png"/>亦皆至侍<lb/>
従師守<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_218-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編巻二百十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>