<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷二百四十一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷二百四十一<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興三十一年十一月二十八日丙申盡其日<lb/>
二十八日丙申金國完顔亮被弑于揚州殂遺史曰金<lb/>
國主亮駐于揚州之東南督諸萬户渡江甚急限來日<lb/>
不渡盡行誅斬萬户皆懼之是時葛王已即位于國中<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-1b"/>
改大定元年有傳録其赦書至軍中者萬户等以大江<lb/>
不可渡斬戮不免遂各懐異心有弑其主歸葛王意亮<lb/>
有親兵皆心腹人以紫茸穿甲謂之紫茸軍又謂之細<lb/>
軍素號精勇諸萬户請于亮曰紫茸軍逺行數千里未<lb/>
有以犒之可令請取泰州犒其軍亮然之遂發紫茸軍<lb/>
取泰州諸萬户無所畏丙申夜持勁弓突入帳下衛者<lb/>
止之則曰有急事聞奏亮聞喧欲披衣出則矢已及左<lb/>
右矣亂矢齊發亮斃于帳中於是喧囂不止梁尚書者<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-2a"/>
聞亂即馳入呼諸萬户曰事已如此固無可奈何然方<lb/>
與敵國相持不知諸君何以善其後衆皆不言梁尚書<lb/>
曰當撫定諸軍勿使囂亂徐思計䇿可也衆稍定梁尚<lb/>
書遂取紙草牒云大金國牒大宋國三省樞宻院國朝<lb/>
太祖皇帝創業開基奄有天下迄今四十餘年其間講<lb/>
信修睦兵革寝息百姓安業不意正隆失德師出無名<lb/>
使兩國生靈皆塗炭奉新天子明詔已行廢殂大臣將<lb/>
帥方議班師赴闕各以戢兵以敦舊好須至移牒牒具<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-2b"/>
如前事須牒大字三省樞宻院照騐大㝎元年十一月<lb/>
三十日牒銀青光禄大夫右領兵都監開國公富察龍<lb/>
虎衛大將軍右領軍都監圗克坦右領軍監軍初瓜洲之<lb/>
役軍中散人張真被擄亮壻駙馬都尉見而留之駙馬<lb/>
管黄頭女真三萬人亮聞葛王已定己未命駙馬以本<lb/>
部兵歸丙申兵變駙馬兵既行温都者覔張真而得之<lb/>
梁尚書既作牒未有人傳行乃以張真賫牒戊戍發十<lb/>
二月己亥渡江是時江南但不見金人飲馬于江濱方<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-3a"/>
疑之㑹張真到方知亮被弑敵騎已有囬者有虢州僉<lb/>
軍雷正者先自間道來歸說亮被弑初猶未信得梁尚<lb/>
書牒乃賞正以官　晁公忞敗盟記曰二十七日金之<lb/>
諸帥集衆兵帳中相與謀曰南軍如此豈宜輕舉前有<lb/>
大江之險車船之敵有粮運之阻敲殺之憂祗送死耳<lb/>
顔亮凶悖我軰若無船渡江必殺我等奈何内一萬户<lb/>
曰等死求生可乎衆皆曰願聞教令得生則可有萬戸<lb/>
戴總管李總管者諸帥之豪起前宻諭諸帥曰殺郎主<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-3b"/>
却與南宋通和歸鄉則生衆口一辭曰諾不食頃諸帥<lb/>
統集甲兵萬餘人控弦持滿呼喚直入逆亮寢帳把門<lb/>
細軍問為誰曰我等欲至帳前有公事理㑹細軍縱入<lb/>
諸帥引弓射帳中亮左右䕶駕親信兵衛識其難作擐<lb/>
甲上馬各帶奴婢出營脫身北走而亮覺變索弓箭仗<lb/>
劍顧視左右無一人矣乃獨身倉卒引弓欲射曰南家<lb/>
人我家人今日殺我赦我在汝等囚我可也無取弑君<lb/>
之名諸帥不應連射帳中矢下如雨亮即死于揚州并<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-4a"/>
殺妃三人太傅一人左右親信謀事者數十人或云金<lb/>
亮有妹夫者見變作先剸刃于逆亮腹以脫已禍既而<lb/>
亦不免于死為亂軍所害先是金亮有親軍女真三萬<lb/>
矛楯戈㦸器械精純盡用紫茸縧穿聨鐵甲號紫茸軍<lb/>
其次用黄茸號黄茸軍其次用青茸號青茸軍紫青黄<lb/>
三軍一名細軍又名䕶駕軍専一簇御宿衛雖有大敵<lb/>
悉不遣行初諸帥欲弑金亮也而細軍擁衛嚴宻不可<lb/>
得近因謂細軍等曰淮東子女玉帛盡皆逃避在泰州<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-4b"/>
城域我軰急欲過江無由得往泰州取富貴爾等何不<lb/>
請郎主乞破泰州而取之細軍欣然而請金亮從之細<lb/>
軍去者三萬人一鼓大破㤗州子女玉帛無遺泰州統<lb/>
制官王綱棄城走江隂二十八日破泰州而金亮被弑<lb/>
乃二十七日也二十八日將官景世雄以二十五騎迎<lb/>
見金人李千户約有三十騎擁過瓜洲被擄散人張真<lb/>
并虢州僉軍雷正渡江歸順報金主已被弑訖　神麓<lb/>
記曰亮初謀南侵也用梁恪王光道馬欽郭安國等為<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-5a"/>
主盡刷在國畨漢軍五十餘萬分五路經河中府渡大<lb/>
慶闗入陜西經孟津渡者為御營中軍亮統至汝洛經<lb/>
河北西路衛州張家渡者往漢上經浚州通利軍渡者<lb/>
前來徐經宿河間以東過山東入膠西者皆大漢軍使<lb/>
喀齊喀貝勒總畨軍往熈河徳順欲先平巴蜀任宣徽使<lb/>
劉蕚統大軍十餘萬至光化扼其江陵差髙景山統大<lb/>
漢軍至膠西登戰船陳兵于海亮自提大兵直至淮揚<lb/>
要一舉而下先以采江南渡定要瓜洲如違制來日皆<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-5b"/>
從軍法衆軍恐懼唯以待死計無所出勸農使契丹阿<lb/>
里等謀十一月二十六日夜分以御營諸軍弓弩持滿<lb/>
向喧嘩聲近御帳亮驚問莫非南軍至乎王光道秉燭<lb/>
引亮出帳來未即言間衆謂曰君一人南朝無罪背約<lb/>
犯邉生造釁端不容諫諍惡逆不道神人共怒豈能脱<lb/>
乎亮見不免謂曰汝等殺我順南乎歸國乎厲言歸國<lb/>
衆箭皆發射死焚其屍時年四十王光道梁恪馬欽郭<lb/>
安國等皆遇害就遣馹使走至汴殺皇后圗克坦氏太<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-6a"/>
子光英其惠妃德妃昭容婉容昭儀淑儀十六位御嬪<lb/>
皆放歸宗亮簡宗廟廢祭祀棄法律逐功臣治宫室餙<lb/>
䑓榭内滛亂犯親戚輕百姓好攻戰侵邉境虐生靈是<lb/>
致如此謚法違天虐物曰焬遂謚海陵煬王后曰幽皇<lb/>
后息曰殤太子　虞尚書采石斃亮記曰紹興三十一<lb/>
年完顔亮渝盟犯寨進兵江淮遣諸將帥分道入兵一<lb/>
軍遵江道以趋兩浙一軍出宿亳以蹂淮西一軍厯唐<lb/>
鄧以瞰荆襄一軍據秦鳯以伺梁蜀朝廷命諸將分屯<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-6b"/>
捍禦吳璘駐興州姚中駐漢中王彦駐安康吳拱駐襄<lb/>
陽李道駐江陵田師中駐武昌戚方駐尋陽李顯忠駐<lb/>
池陽王權駐建康劉錡駐鎮江成閔駐晉陽李寳守海<lb/>
道秋九月亮親以兵十萬號四十萬直趋江南為必渡<lb/>
之舉時劉錡為淮南浙西江東西路制置京畿淮北京<lb/>
東路河北東路招討使分命諸帥捍禦十月乙卯金兵<lb/>
自安豐過淮西丙辰直侵盧州拓臯下塞戊午遣樞宻<lb/>
葉義問督視荆㐮江淮軍馬中書舍人虞允文叅謀軍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-7a"/>
事洪邁洪方並充行府幕属己未金兵攻滁州先是劉<lb/>
錡遣王權將兵渡淮迎敵權逗遛不進至歴陽修築城<lb/>
壘為自安計錡再檄權住夀春權以威脅總曹固請于<lb/>
朝乞留權守和州錡復督行權不得已三日發一軍凡<lb/>
二十三日僅發去八軍止于廬州戍守故金人至淮得<lb/>
以繫橋從容而進如入無人之境權旋棄廬州囬屯昭<lb/>
闗將士皆請戰權乃領親兵先遁麾衆使退敵騎至尉<lb/>
子橋權始遣姚興二軍迎敵興戮力死戰數告急于權<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-7b"/>
權飲宴于仙宗山上以羣刀斧自衛殊無援興意興勢<lb/>
雖卻殺敵數百人擒渠卒而囬㑹敵假立權幟以誤興<lb/>
興奔入而遂與其徒俱陷權猶走旗報㨗冀以欺罔自<lb/>
解自是不復更與敵接徑囬和州州城新築而所儲資<lb/>
粮可為數月計權至不住守迺紿衆曰已得㫖令棄城<lb/>
守江庚申權登車船上遂自焚和州西門先往采石辛<lb/>
酉金兵陷和州城中棄粮儲器械輜重盡委于金兵乗<lb/>
亂奔突軍民自相蹂踐擁入城河與江爭渡溺死者什<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-8a"/>
三將士憤怒號呼指船詆罵皆以權不戰誤國為言潰<lb/>
兵抱蘆葦浮江而過者散而之他甲子權宵遁自采石<lb/>
歸建康是日錡小㨗于揚州之西南錡以王權失淮西<lb/>
則淮東孤軍恐不能守越翼日乙丑遂棄揚州退保鎮<lb/>
江留一千五百人塞瓜洲渡亮兵進廹大江刻十一月<lb/>
初七日渡采石瀕江居民驚震竄伏吏士無人色朝廷<lb/>
以諸將逗遛失律召成閔代劉錡趣王權赴都堂議事<lb/>
先遣舍人虞公往池州趣李顯忠交王權軍事虞公陛<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-8b"/>
辭上曰朕固知和議不足恃二十餘年官錢物不敢輕<lb/>
用毫積寸累内藏支付九百萬矣卿須錢帛奏來朕所<lb/>
不禁第患事不立耳虞公退急裝趋鎮江時劉錡已臥<lb/>
病虞公見之因咨以今日事勢劉大言曰兵凶器戰危<lb/>
事聖人不得已方用之虞公曰今逆亮違天背盟席捲<lb/>
淮東西窺江南我有心腹之憂今日用兵猶為得已乎<lb/>
錡又曰錡直不愛朝廷官職將歸制置招討印耳虞公<lb/>
笑曰公言大是髙節但今國事如此上自王權之敗不<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-9a"/>
遑九重将以馬上從事此豈將軍上印綬時耶劉語塞<lb/>
時建康已告急虞公倍道趋建康是日我師敗績于瓜<lb/>
洲虞公往采石道遇王權敗兵各鳥獸散公即訊之皆<lb/>
曰我軰昨随王權只聞金聲不曾聞鼓聲蓋權未嘗與<lb/>
敵交戰惟是走耳去采石尚二十里北兵鼓聲動地從<lb/>
者止公曰事已至此舍人欲何之虞公不聼亟索馬行<lb/>
暨至采石望北岸敵硬寨連亘數十里我軍星散亡紀<lb/>
律虞公易服行造其間㑹見一二統制官虞公勞之因<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-9b"/>
問王權罷兵之由皆曰權驕惰不恤士卒非敵之善勝<lb/>
權只有走耳我軰未嘗見戰虞公曰今可戰乎衆皆笑<lb/>
指北岸曰彼勢如此誰能以身犯必死乎虞公徐曉之<lb/>
曰敵萬一過江而我軰措足無所雖走亦何之今走亦<lb/>
死戰亦死等死不如一戰冐萬死求一生轉禍為福因<lb/>
敗成功在此一舉矧又朝廷衣食汝軰二十餘年緩急<lb/>
乃不能一戰以報國衆皆曰今雖欲戰奈無主其事者<lb/>
何虞公見其可動唱言汝軰止縁王權繆妄致此今朝<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-10a"/>
廷已别選交王權軍矣衆愕立曰誰可將者虞公諭之<lb/>
曰朝廷差我到池州取李顯忠交此軍事顯忠如何衆<lb/>
答辭曰得人矣虞公曰敵謀來日過江勢已廹請諸公<lb/>
當力戰官家已發内藏庫錢帛并節度承宣使已次官<lb/>
告在此賞賚有功者衆皆曰誠然我軰效命諸統制趋<lb/>
出轉相告語須臾合軍皆奮臂争死敵虞公即與勾集<lb/>
戰艦簡水軍餘人連小舟䕶岸以戈船車當前終夜整<lb/>
簇十一月乙亥敵築壇于采石西岸上亮登壇殺牛羊<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-10b"/>
豕黒白馬各一祭天禱江乞風以濟丙子壇上見黄綉<lb/>
旂各二亮擐金甲坐壇上麾紅旂以發戰艦凡五百餘<lb/>
艘縁岸鐵騎周匝三四十里間敵軍大呼我軍辟易㑹<lb/>
北風急敵船如劈箭有數十艘即薄南岸公見統制盛<lb/>
新撫其背曰昨與爾議破敵為期今乃不用命乎盛囬<lb/>
顧曰舍人在此即麾軍鏖戰士氣百倍無不一當十金<lb/>
兵大敗戈船前㫁逼岸餘衆悉拜降先敵恃其衆欲徑<lb/>
跨江而渡故所用皆是小舟一舟濟数百人其指可掬<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-11a"/>
而官軍所操皆艨衝巨艦士卒用命遇敵船即撞劈中<lb/>
拆全沉沒敵既退衂公撫勞將士具㨗因騎置以聞諸<lb/>
統領官環坐見樞府人吏趋走虞公之前唯謹私怪之<lb/>
間起問吏舍人何官職吏對此中書舍人朝廷侍從官<lb/>
也統領官争列庭下拜曰初為舍人閤門宣贊等官豈<lb/>
有文官能馳騎行陣間乎虞公起執其手曰諸公何言<lb/>
方與諸公共安危同死生期於破敵以報國家遂相與<lb/>
誓曰敵雖敗北然恃衆明日必復來迺遣士卒夜渡江<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-11b"/>
約近北岸敵前所不及處維舟為陣㑹盟畢金兵再入<lb/>
濟江而其意已詘然猶自張不已官軍直突北岸奪其<lb/>
渡以神臂尅敵弓射之敵皆徒歩登岸棄船而焚之官<lb/>
軍縱火爇為灰燼敵衆披靡亮揮軍下壇初亮使偽参<lb/>
知政事李通跪壇上口占檄文招王權戊寅顯忠至遣<lb/>
硬探騎過知金兵已走揚州與瓜洲渡兵合矣虞公謂<lb/>
李侯曰敵懲采石之敗空壘往合瓜洲兵鎮江無備我<lb/>
當往第恐兵少今來采石愈益塹築堤或伐木為柵守<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-12a"/>
禦甚固敵未可卒犯鎮江邉岸分屯備禦甚多采石要<lb/>
害僅數處將軍能任其責分一軍從如何須更有百餘<lb/>
戰艦則足濟矣李侯曰敬受令是日虞公徑發循慈湖<lb/>
馬家渡等處措置方畧迤邐還建康公至建康見元樞<lb/>
知府事張公燾歩造謁虞公問勞甚勤曰燾所謂頼公<lb/>
庇者完顔亮期初十日來此㑹食使燾安往諸將因議<lb/>
可以往鎮江者皆有難色張目虞公曰明府已建大功<lb/>
可任此責虞公往鎮江謁劉錡劉疾已劇執公手曰朝<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-12b"/>
廷養兵三十年我軰一技亡所施今日成大功乃一中<lb/>
書舍人我軰愧當死矣虞公退與揚存中成閔謀曰敵<lb/>
之瞰江宜亟經畫守禦之偹今船又繫岸有如臨期不<lb/>
堪駕用奈何遂相分臨統按試時江中止有二十四舟<lb/>
顯忠所遣船亦至虞公命戰士踏戈船上下流如飛北<lb/>
岸金兵皆慿壘縱觀駭愕相謂曰南軍有備亟遣人揚<lb/>
州報亮馳至立問諸軍以北渡之䇿且采石渡方此狹<lb/>
甚而我軍猶不利請徐為之謀以伺其隙亮大怒諸軍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-13a"/>
退聚謀曰南軍如此豈宜輕舉祗送死耳亮凶誖明日<lb/>
若不能渡江必殺我軰不如先發遂共定謀殺亮乙未<lb/>
諸軍詐作南軍刼寨直趋亮寢帳親兵問為誰諸軍語<lb/>
之曰我欲帳中白事親兵縱諸軍引弓射亮被傷起彎<lb/>
其弓曰汝是南家人抑我家人答曰我家人亮曰今日<lb/>
殺我赦我在汝等不赦我速殺我然自知我無道汝等<lb/>
殺我固當諸軍連射帳中矢下如雨亮即死兼殺其妃<lb/>
三人金兵遂退屯三十里北人虢州僉軍雷正渡江歸<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-13b"/>
順報金主已被殺矣使騎往得其實十二月庚子御營<lb/>
宿衛使和義郡主楊存中管侍衛馬軍御前諸將都統<lb/>
制成閔中書舍人督視荆襄江淮叅謀軍事虞允文總<lb/>
領淮東軍馬錢粮朱夏卿列奏以聞北壘亦具亮之死<lb/>
状來求和㨗書奏上曰亮已遇弑軍無統衆心潰頼諸<lb/>
路將帥廣行招納朝議亦欲進師虞公先往行在所禀<lb/>
事宜時敵雖移屯兵尚駐淮東公入見上慰勞有加虞<lb/>
公奏曰此廟堂神靈陛下英㫁將士用命臣何力焉上<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-14a"/>
喜賞再三者有㫖論功行賞張振時俊王琪盛新戴臯<lb/>
以功烈顯著人轉三官其餘將士亦不以次推恩虞公<lb/>
奏昨采石事勢危急臣於振等行陣許以重賞振等效<lb/>
死力戰三官恐不足酬其勞乞囬在身官職推賞振等<lb/>
上曰向江上甚危急得諸將致力其功豈可忘尋改授<lb/>
正任承宣觀察等使虞公繼論列今車駕進發而敵在<lb/>
淮東鎮江對壘路尚梗今當督淮上之兵㫁敵之歸路<lb/>
發鎮江等兵為掩襲之舉敵可無噍類上深然之命公<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-14b"/>
往淮上措置而諸軍先已過江矣十二月壬寅成閔復<lb/>
收揚州甲辰李顯忠以大軍濟江去和州三十里與敵<lb/>
相持丙辰成閔收復泗州皆虞公前日鼓勇士氣一戰<lb/>
之力也未㡬北朝都管司以牒來云正隆無道興兵今<lb/>
已廢殞初立新主見議班師而朝廷将復從和議焉自<lb/>
古江淮用兵稱周瑜之赤壁謝元之淝水為雋功然瑜<lb/>
乗曹公士卒疲疫之餘而淝水之勝出于苻堅退師之<lb/>
無律今亮以㴞天之逆隂謀數十年驅其衆空國来冦<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-15a"/>
而虞公奮然以忠義狥國帥罷散之卒身自督戰遂成<lb/>
采石之功而瓜洲之金主不戰而自斃此豈與赤壁淝<lb/>
水乗危徼倖同日語哉異時國史大書特書與宋匹休<lb/>
薦紳鉅公亦必有能效勒燕然銘頌淮西碑以揚厲無<lb/>
前之績者然逺書生亟欲廣其事以壯吾中國之威以<lb/>
激蜀士夫之氣謹再拜稽首而書之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_241-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷二百四十一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>