<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>三朝北盟㑹編卷二百四十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　三朝北盟㑹編卷二百四十八<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐夢莘　撰<lb/>
　炎興下帙<lb/>
　　起紹興三十一年十二月二十日辛酉盡二十八<lb/>
　　　日己巳<lb/>
二十日辛酉車駕到鎮江未入丹陽館乗騎徑徃江下<lb/>
觀看戰船<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-1b"/>
二十一日壬戌入行宮駐蹕于雞籠山和州金人未退<lb/>
二十二日癸亥吳璘奏收復秦州治平寨四川宣撫使<lb/>
吳璘報㨗遣差左軍統制王中正權知秦州劉中正軍<lb/>
第五将王价等帶将軍馬攻討收復陜西陷沒州軍于<lb/>
十二月二十二日未時攻打破治平寨次日措置招收<lb/>
官民歸業及剗削城壁守禦間探報金人萬户富色里<lb/>
貝勒帶領千户名雅爾布等甲軍三十餘人在千家堡<lb/>
下寨要收復治平寨中正等統率軍馬步軍于二月十<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-2a"/>
五日辰時自治平寨起發至午時到千家堡照城陂望<lb/>
見金人在川下擺作三大寨其時步軍未到中正等帶<lb/>
領軍馬下川迎敵其軍一擁前來告諭官軍不顧死亡<lb/>
與敵血戰一十餘陣至申時金人敗走一十餘里再添<lb/>
生兵擺拽陣勢與官軍迎敵中正等賈率官軍戮力苦<lb/>
戰至酉時其軍盡行敗散奔走乗勢追趕二十餘里斬<lb/>
到首級捉到活人各不計數目收軍回堡當川下塞統<lb/>
領官王中正左腮口角中三鎗伏乞照㑹<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-2b"/>
二十三日甲子張振時俊正任承宣使戴皋王琪正任<lb/>
觀察使盛新正任團練使　采石之功統制官各已遷<lb/>
轉階官及遥郡矣虞允文欲奏請與落階官并與正任<lb/>
乃降㫖昨采石親與金主見陣保䕶大江功力為重並<lb/>
特與正任<lb/>
二十八日己巳樞密院同奉聖㫖進幸建康府用正月<lb/>
三日如值雨别擇日車駕在鎮江旬日擇日進發　持<lb/>
服秦瑣秦堪奏獻金器五千兩銀七千兩米二十萬石<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-3a"/>
候服闋日取㫖　知安豐軍孫顯忠申任契丹等歸朝<lb/>
十二月二十八日淮北壽春府有任契丹納蘇郎君天<lb/>
平軍節度使河北路安撫置使正任檢校少保天雄軍<lb/>
節度使河北等路安撫使王友直將帶軍馬八百餘軍<lb/>
前來即時說諭朝廷恩信管待犒勞訖發前赴闕　行<lb/>
宫留守司牓李顯忠邵宏淵等報㨗淮西諸郡並皆寧<lb/>
静行宮留守據建康府駐劄御前諸軍都統制李顯忠<lb/>
池州都統邵宏淵等申今月十七日早親率軍馬乗勢<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-3b"/>
粘蹤追襲金人離和州三十里地名横山澗其軍連發<lb/>
烟號勾添精銳騎兵數千騎鴈翅擺列拐子馬衝擊官<lb/>
軍當職遂分布馬步軍賈勇將士戮力分頭趕敵及戒<lb/>
諭官兵不得砍級奔馬一擁奔入敵陣自辰時與敵鏖<lb/>
戰至午時殺敵敗走趕殺三十餘里其軍取香林湯路<lb/>
前去殺死金兵并掩擁入溝澗及活捉到千戸百人長<lb/>
并騾馬衣甲器械無數除已再遣軍追襲外委是大獲<lb/>
勝㨗又報再遣都統官張榮統率全軍追襲至十九日<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-4a"/>
未時至全椒縣界地名馬村後河楚湄溝趕上與金對<lb/>
敵殺死金兵并掩擁入河不知其數收到被擄鄉民老<lb/>
小數千人即時撫恤各令隨便歸業奪到馬騾軍器等<lb/>
除已粘蹤追襲外委是大獲勝捷又據建康府駐劄御<lb/>
前諸軍都統制淮南兩路制置使京畿河北淮北壽亮<lb/>
州招討使李顯忠黄旗走報契丹金自完顔亮被殺之<lb/>
後淮東敵兵遁走唯留精銳三萬户在和州為後顯忠<lb/>
近已統兵收復和州趕殺敵衆于横山澗後河兩次獲<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-4b"/>
捷相繼遣發統制官耿卞孔福張榮時俊李福王浩統<lb/>
領官張淵王洪范卞元復朱進董超王宗髙端志董安<lb/>
劉源珪軍馬并續遣發池州都統邵宏淵以及顯忠親<lb/>
統其餘諸軍于十二月二十八日起離和州二十九日<lb/>
至企宗白陵橋趕上金兵見陣追襲金兵至淮河地名<lb/>
㙭澗金兵半渡統率諸軍掩擊敵衆溺死不知其數奪<lb/>
下牛畜被擄老小五千餘人已即時撫恤放令逐便歸<lb/>
業委是大獲勝捷兼顯忠已差人撫定廬亳等州并管<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-5a"/>
屬縣鎮令來淮西諸郡委無敵騎一路肅静商賈通行<lb/>
人民復業奉聖㫖令出榜曉示　張燾卒張燾行状曰<lb/>
紹興八年金人遣使至境求和而要我以難行之禮上<lb/>
亦厭兵革且悼梓宫之未還母后之在逺南北軍民久<lb/>
困征役姑欲屈已就和以紓目前之急仍降御劄令在<lb/>
廷之臣詳思所宜條奏公上疏<hi>疏在紹興八年十一月内</hi>時將相方<lb/>
以和議為已功力賛屈已之說以謂兹事當由聖斷不<lb/>
必謀之在廷上勉從其請将有定議而外論紛然欲羣<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-5b"/>
起而攻之從班中有不顧節義亟欲求進者乗宰相之<lb/>
懼說之曰公為天下大計而羣說横起何不擇人為臺<lb/>
官使盡擊去則公之事濟矣宰相然其說遂擢言者居<lb/>
中司又引見黨與使俱横榻除目既班搢紳駭愕道路<lb/>
以目莫敢異辭公聞其議已定乃嘆曰一屈之後寧可<lb/>
復伸上雖不自重其如天下何較金之强非吾所敵而<lb/>
敢與抗者恃人心耳今主上躬屈至尊以臣事之則天<lb/>
下之人誰敢與抗将唯敵命是聽則吾之國不以為國<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-6a"/>
矣今大臣欲邀功一時徒為身謀不復為國逺慮使人<lb/>
主倒持太阿以中國之大柄授之強隣将有載胥及溺<lb/>
之憂又引羣小置憲綱之地意在排擊忠良俾天下之<lb/>
人緘口結舌在廷諸公畏其兇焰莫敢救正曽魯仲連<lb/>
之不如豈不得罪于天下後世乎吾世受國恩身忝侍<lb/>
從不可自同于衆人當以死爭遂上疏<hi>疏在第三十八冊</hi>召公<lb/>
入謂曰卿前所論四人者首自相矛盾奸計敗露朕皆<lb/>
逐之矣㣲卿言幾為小人所誤遂命公兼史館修撰自<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-6b"/>
是屈己之謀遂寢止増歲幣敵亦不復以此深責于我<lb/>
竟歸我梓宫歸我母后歸我河南之地人亦髙公之卓<lb/>
見朝廷既得河南議遣使祗謁陵寢上欲得慈祥愷悌<lb/>
望實兼隆者往展孝誠併宣恵澤顧宰相張某肯為朕<lb/>
行乎宰相以語公公曰上不以某不才使備驅䇿某之<lb/>
願也尚奚辭宰相以言入奏上喜曰張某可謂不辭難<lb/>
矣公于是即日束装上道自陳蔡厯汝潁以至洛延見<lb/>
父老布宣天子徳意民夾道歡迎争饋壺漿且言久隔<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-7a"/>
王化不圖今日復得為宋民雖九死無憾鼓舞相慶以<lb/>
至感泣公皆慰勞而遣之迨至迫城披荆棘履蓁蘙隨<lb/>
宜葺治展敬成禮而還公所過輒詢民間利病及敵情<lb/>
虛實頗得其詳既歸入對時宰相方主和議惟恐少忤<lb/>
敵情事竟不行未幾河南復陷陜右州軍亦多失守宰<lb/>
相始悔不從公言冬十二月大金賀正旦使至命公為<lb/>
館伴金使素聞公名畏懼之一見領其副曰是使南宋<lb/>
不拜詔者也公以語動之遂得其國之情偽密奏之且<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-7b"/>
言宜早為之備上深然其說方且圖之㑹公疾作力求<lb/>
吿老遂以資政殿學士致仕明年金人果敗盟南下淮<lb/>
上紛擾上思得重臣鎮守要害控扼上流落公致仕再<lb/>
起知建康以時方艱棘不敢固辭聞命上道時金人傾<lb/>
國以來初自合肥徑趨厯陽人情洶洶公以十月十九<lb/>
日至姑熟見南岸全無守備亟申朝廷乞發軍馬前來<lb/>
捍禦仍具沿路探報事宜排日申奏二十日至建康下<lb/>
令區處防托事件各有條理城中初聞江上危急比屋<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-8a"/>
逃竄聞公之來皆相率歸業二十四日王權至和州退<lb/>
保采石朝廷方罪其畏懼用李顯忠為代旬餘猶未至<lb/>
人情復大恐時知樞密院葉公義問被㫖督師江上令<lb/>
大㕘虞公允文自西掖出賛軍事十一月六日同至虞<lb/>
公蜀人素知公雅相敬慕公亦髙其氣節毎與論時事<lb/>
必擊節稱賞由是益相親次夕漏下二鼓公方就寢虞<lb/>
公扣門求見甚急公披衣倒屣迎之虞公曰此何等時<lb/>
而公欲寢乎曰日來人情憂懼外間方洶洶太守動息<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-8b"/>
為去留倘不鎮之以静必不安雖然舍人何以見教虞<lb/>
公曰適謀者自江北來云敵于和州作戰艦晝夜打造<lb/>
不計隻數期以明日渡采石約晨炊玉麟堂公何以為<lb/>
䇿公曰某被命典司留鑰但當以死守遑恤其他舍人<lb/>
秉義素髙以名節自任今朝廷危急如此輟法從之貴<lb/>
賛大幕正當運妙畫建竒功以安社稷此某平昔所期<lb/>
于閤下也虞公曰此某之素志特决公一言耳明日躍<lb/>
馬至江上而敵騎充斥戰艦數百艘列在北岸若欲濟<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-9a"/>
者金亮方築臺刑白馬祭天旗幟滿野金鼓之聲聞數<lb/>
十里喊聲動天地王權所留水軍車船咸在而諸將故<lb/>
等夷未有統屬莫肯用命盡伏山崦虞公使人謂曰國<lb/>
家糜禄廪竭民之膏脂以養爾輩今事勢危急若此正<lb/>
壮士立功報國以取富貴之秋而乃甘心跧伏山崦以<lb/>
延須臾之命又安能必保其要領乎孰若奮身前鬬萬<lb/>
有一勝生則取封爵死則有褒贈爾輩其熟計之将士<lb/>
皆歡呼曰舍人既肯向前某等當竭力以死報國家有<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-9b"/>
頃敵船濟江直來南岸金亮親在臺上手揮紅旗催發<lb/>
須臾敵船漸近我軍徐出山崦擺列江岸敵初未之覺<lb/>
一見大驚欲退不可遂以箭相射我軍羣弩齊發敵<lb/>
出中流中箭者墜江中軍船乗勢衝撞應時沈沒遂不<lb/>
能濟次日復來方擂鼓装船欲進見水軍船盡出遂不<lb/>
敢前我以海鰍船二十餘隻先往北岸截斷楊林渡口<lb/>
用尅敵弓齊射敵棄船上岸悉陷泥中不能動坐受箭<lb/>
而斃金亮度勢不可進遂自取御寨舟船焚燬而去餘<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-10a"/>
舟為我師所爇皆盡人情遂安公立以其事奏聞且言<lb/>
采石之捷雖足快一時聞金人自戰敗之後連日發兵<lb/>
東向揚州臣懼其併力以攻𤓰洲為渡江之計其鎮江<lb/>
府在今日委是危急欲望睿㫖勅諸将同心協力極力<lb/>
捍禦庶不墮其奸計有㫖令樞密行府添差李捧邵宏<lb/>
淵往防托仍委楊存中在彼同共措置金亮竟不能渡<lb/>
俄為帳下所殺淮西平詔沿江帥守條陳目今進討恢<lb/>
復事宜公陳十事大率欲預備不虞持重養威觀釁而<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-10b"/>
動期于必勝人皆以為至論　吳璘與金人鳯翔喀齊<lb/>
喀貝勒書書曰少保奉國軍節度使吳璘謹致書于都統<lb/>
相公閣下冬寒軍務良勞比者正隆被殺大定新立諒<lb/>
惟悼奉新君悲喜交集雖然福禍有幾惟智者能知其<lb/>
幾不可不慮也且公實正隆信臣委任至重休戚同之<lb/>
大定即位亦必有腹心之臣為之謀主雖以髙爵厚禄<lb/>
安公反側而君臣之間踈忌之意豈一日之忘昔東昏<lb/>
被殺正隆簒位東昏之将相大臣能保其身全其家者<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-11a"/>
幾何此皆公之目見也縱使大定隱忍未發其用事之<lb/>
臣能相容乎公提兵數萬人居于外無功則以失律為<lb/>
辭建功則以强大見忌公之得罪于新主者必矣其危<lb/>
如此孰不為慮今我主上豁達大度推赤心置人腹中<lb/>
臣之擇主舍此安往公若能改圖來歸當敷奏以咸秦<lb/>
王世襲王爵元隨戎旅委付麾下富貴權位子孫無窮<lb/>
身名俱泰如漢之金日磾不亦盛乎理之必然非為遊<lb/>
辭以動公也機事之來間不容髪猶豫不决終致大禍<lb/>
<pb n="KR2c0004_WYG_248-11b"/>
悔何可及惟公熟計之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　三朝北盟㑹編卷二百四十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>