<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-1a"/>
眉菴集卷之七<lb/>
　五言律　姑　蘇　楊　基　孟載　著<lb/>
　　　省垣對雨<hi>二首</hi>
朱邸開東閣青閨對晚林雨苔行䖏濕風葉坐来深俯<lb/>
仰唯緘口交㳺孰吐心偶逢佳節醉萬事捴銷沉<lb/>
舊雨深叢菊新霜小樹楓醉憐花冷淡愁愛葉踈紅沙<lb/>
逺無鳴柝江寒有㫁鴻覉懐誰共語黙黙坐書空<lb/>
　　　贈秦侍儀<hi>右二首江西作</hi>
文釆玉姢姢班行内外聮蕃王從學拜邉使候通箋侍<lb/>
立<graphic n="KR0686" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0686.png" mimeType="image/png"/>庭上追趨法駕前今朝退朝早衣上有爐烟<lb/>
　　　送翰林脩撰劉用章赴滇陽<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-1b"/>
桂苑思戎客薇垣亞相才人皆期管樂我獨愛鄒枚霧<lb/>
雨爐熏掩星河殿影開玉堂清切地遲爾早歸耒<lb/>
　　　宿髙季迪京舘<lb/>
歲晚此相逢郷情佀酒濃語長銷夜燭夣短及晨鐘急<lb/>
雪風鳴葦㣲雲月照松雞前趨闕去寒樹曉籠䓗<lb/>
　　　春盡始聞鶯聲<lb/>
衆緑藹園池鶯聲逺更宜愛扵三月暮聴似百花時上<lb/>
苑啼應早南風見自遲緑窓殘夣㫁相憶海棠枝<lb/>
　　　爲牛諒侍御題畫<lb/>
步履近星辰霜凝翠栢新自憐烏府月應照白頭人綉<lb/>
斧監祠夜封章待漏晨清朝崇孝治一飯不忘親<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-2a"/>
　　　和牛侍御懐弟之作<lb/>
春草緑芊芊看雲憶恵連午隂花蕚上秋色鴈行邉此<lb/>
日臨池坐當時聴雨眠應将舒卷意戯綵北堂前<lb/>
　　　懐吴中赤山舊業<lb/>
東林携䇿䖏南垞釋畊時一逕都縁石諸泉盡到池静<lb/>
憐松響續凉愛竹隂移　盛世容㱕隱毋令觧組遲<lb/>
漸與世紛逺自然塵慮消沿随碧溪水徑渡緑隂槗岐<lb/>
路迷還識孤村近却遥閑身任来徃不為野人招<lb/>
　　　夏夜有懐<lb/>
重露澄秋色輕風生夜凉碧看湖草亂紅愛渚蓮香有<lb/>
弟徒相憶何人不異郷悲笳在城上雙淚落衣裳<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-2b"/>
　　　逢鄭校書<lb/>
一従淮水别千里各西東又是秋風後相逢客路中鬚<lb/>
眉怜我老憂患憶君同遥想西齋宿孤燈照影紅<lb/>
　　　江村雜興<lb/>
春墅一鳩啼橋危懶過谿徑苔都上壁野菜不分畦倚<lb/>
杖妨花宻看山碍竹低欲知幽隱䖏風雨白門西<lb/>
陋巷泥三尺無人訪隱淪窓鳴風减睡炊斷雨添貧野<lb/>
路花迎客江槗柳送人暫湏依薄俗憇此竄餘身<lb/>
春色冶城東花濃咲老翁燕遲雙壘破蜂早一房通薄<lb/>
暝山腰雨踈紋水靣風便携蓑笠去垂釣緑蒲中<lb/>
判醉望愁醒愁因醉轉増巳歸仍佀客投老漸如僧詩<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-3a"/>
興風樓笛棋聲雪舫燈莫言渾不觧此事野夫能<lb/>
東瀼復西圻村村可釣磯草扵烟䖏宻花較雨前稀小<lb/>
管催鶯出踈簾待燕㱕傷心新栁色猶妬舊羅衣<lb/>
偶因辭禄去聊傍葦邊㞐瓢棄頻賖後衣存屡典餘晚<lb/>
簾花掠燕春水絮吹魚復恐沙崩石楊栽挿遶廬<lb/>
江槗春别後沙舸獨歸時䳘鴨東西宅菰蒲逺近陂藕<lb/>
深荷盖宻竹瘦筍鞭遲野趣誰能識唯應白鷺知<lb/>
斜檻俯江湍輕帘矗小竿柳寒鶯羽濕花暖蝶鬚乾酒<lb/>
或臨流酌詩多冩石看不因迂僻地那得此身安<lb/>
江影揺春樹潮㾗摺晚沙緑蕪三尺雨朱槿一籬花去<lb/>
國仍思國還家復夣家自無干禄意何必逺京華<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-3b"/>
將雨山光黒𥘉晴樹色青賣薪沙店逺占糓瓦亀靈石<lb/>
枕支頥冷江瓢潄齒腥醉餘春睡熟長得鳥呼醒<lb/>
乍暖夾衣輕閑依緑渚行鳥喧如有訴花慘佀傷情風<lb/>
度思前軰才華畏後生自縁耽野趣𥘉不為逃名<lb/>
詩廢并無藁琴亡况有凾菌生舂薬臼苔蝕種花鑱徑<lb/>
濕慵頻掃畦荒懶自芟畏人詢徃事𣣔語意先慚<lb/>
江月盈盈白墟烟細細隂茅茨孤碓急機杼一燈深短<lb/>
笛多悲調長歌少醉吟自憐知已盡空負壁間琴<lb/>
野渡縁沙闊村酤入市遥雨籬花婉婉風箔葦蕭蕭祠<lb/>
古猶供祭墳荒不禁樵夜来沙觜沒漂断屋西槗<lb/>
僧㞐映柳庄漁市入横塘晚渡雙橈月朝吟一硯霜療<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-4a"/>
貧知有術醫俗咲無方種得青青草離憂頼爾忘<lb/>
淸流曲㡬囬喫飯此山隈歌斷憐鶯續詩遲畏酒催晚<lb/>
晴初見月春盡尚逢梅歸路縁江熟支笻不用陪<lb/>
江渚疑無岸䕷蕪逺接波花踈逰騎少酤賤醉人多燕<lb/>
巳將雛出蜂能負子過祗愁春巳晚欲借魯陽戈<lb/>
咫尺南朝寺松杉覆短垣野猿偷佛供山鳥學人言石<lb/>
氣晴猶濕泉聲静却喧塵心乆空寂随意給孤園<lb/>
儀困非無舌顔貧尚有田病多賖薬劵貧乏買山錢白<lb/>
璧交徴日黃金寵賜年都將舊㳺夢一咲野漚邊<lb/>
情深却倦逰矮屋任低頭花落東風怨鶯啼夜雨愁酒<lb/>
煩隣媪買詩許社僧求𣣔駕東家鶴吹笙到十洲<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-4b"/>
　　　句曲秋日郊居雜興<hi>十首</hi>
茅屋人歸後荒村更異郷樹寒烏遶月江冷鴈啼霜影<lb/>
頼燈相續愁縁酒在忘明朝覧青鏡白髪㡬多長<lb/>
出門山氣夕循徑入谿隂野水經寒淺秋風到晚深草<lb/>
潜驚鶻兎莎露啄魚禽自采黃花嗅誰知獨步心<lb/>
漸老愛秋光升沉意兩忘鴈聲偏到枕䖝響故依床薜<lb/>
荔千林雨芙蓉一樹霜故園樷菊在衰颯為誰香<lb/>
庭樹聚棲鴉溪流沒淺沙瘦憐人佀菊濃愛葉如花秋<lb/>
色都連水寒雲忽變霞自慚長在客無地不思家<lb/>
囱掩輝輝燭爐消細細香無風寒尚淺有雨夜偏長飢<lb/>
䑕摇空槖枯螢委破囊十年江海夣此夕詎能忘<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-5a"/>
地與華陽近三峯獨往來草香千品藥松老一身苔書<lb/>
怪猿偷讀門經鹿撞𨳩墙東有脩竹移向北庭栽<lb/>
編竹𥙷踈籬生芻束酒旗雞豚田祖廟鷹犬獵神祠玉<lb/>
糝菰為粉璚酥荳作糜児童採蘆葉争學短簫吹<lb/>
欲往竟無適意行仍獨還猿聲黄葉寺牛背夕陽山書<lb/>
棄將成業身投未老閑相逢莫嘲誚才與不才間<lb/>
偶随黄蝶去岸幘樹邊槗卯酒紅𥘉散朝霞白漸消沙<lb/>
平留鴈跡水落見魚苖却愛箕山老從容棄一瓢<lb/>
落葉擁柴扉村深客過稀曉車分糓去晚笛飯牛㱕漁<lb/>
負雨蓑立鳥㗸霜果飛此中真小隱予亦乆忘機<lb/>
　　　杜伯寜雨中相過晚晴告别<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-5b"/>
念汝能相過危橋渡野塘入門巾屨濕滿席芰荷香我<lb/>
愛秋前雨人誇午後凉都將畊鑿意一咲送斜陽<lb/>
　　　懐句容縣中諸友<lb/>
　　　　武師文<lb/>
山市遶寒廰雲分半榻燈苔荒征訟少果熟稅錢增薄<lb/>
俸長留客新詩或寄僧朱絃嗟乆断𣣔續竟誰能<lb/>
　　　　趙仲弘<lb/>
古貌復長鬚山林一老儒豐城埋古劍滄海得明珠文<lb/>
氣曹劉並才華沈宋俱故園諸友盡相見獨踟蹰<lb/>
　　　　栢師文<lb/>
白髪已千莖相逢喜氣生看山留十日待月坐三更秋<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-6a"/>
浦槎頭釣春泥谷口畊莫言踪跡閟朝市乆知名<lb/>
　　　　翟好問<lb/>
愛尓山城隱柴門對縣衙酒貲千畞苧生計一園瓜雨<lb/>
步荷巾濕風吟蓆㡌斜時時扶短杖㸔竹到東家<lb/>
　　　　居行恕<lb/>
一榻卧秋隂松明照夜深瓦枰山舘奕石薦竹窓琴老<lb/>
愛籠䳘字貧消買藥金岡頭三日别葉落亂蟬吟<lb/>
　　　　樊楚尹<lb/>
緑幙雨𥘉凉閑齋夕漏長硯生秋蘚碧花落紫薇香教<lb/>
子抄書法逢人錄酒方自縁耽野趣臺閣意都忘<lb/>
　　　　吴善飬<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-6b"/>
心境兩俱寂松風時掩関佩紉蘭葉紫冠製竹皮斑飲<lb/>
少長先醉吟多每自刪近来登眺懶滿壁畫秋山<lb/>
　　　　吴損菴<lb/>
玉笈佩神經雙瞳煉更青秋雲分席坐春雨卧樓聽掃<lb/>
石持鸞尾㪺泉洗鶴翎清虚長不食輕𣣔駕飛軿<lb/>
　　　　巫山隱<lb/>
巫山青十二一一楚江濵自入山中隱都忘夣裡身玉<lb/>
冠蒼水珮鶴氅紫荷巾媿我方為客秋風滿靣塵<lb/>
　　　送句容劉少府囬楊州<lb/>
家具一車輕囊書與短檠吏多難别意人有去官情㠶<lb/>
影江沉寺簫聲月到城竹西尋舊業烟雨緑蕪生<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-7a"/>
　　　贈華陽道士徐介之<lb/>
太極仙翁劍相傳此瘞蔵蘚㾗皆鉄色松影尚雷光斗<lb/>
閣三花供真壇半夜香便湏<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>頋况特地宿君房<lb/>
　　　客懷<hi>以上在金陵并句曲作</hi>
休官得飬親况及楚江春喜極花迎咲情多柳效顰玉<lb/>
醪銀葉鱠紅稻紫絲蓴遥想西園草青青待逺人<lb/>
　　　七月十四日過龍江<lb/>
親巳年逾九児纔月過週家貧㱕佀客路逺去如流失<lb/>
意螢辭火驚心燕感秋平生離别淚相對未能休<lb/>
　　　沙河舟中<lb/>
旅懐歸正急春色到非遥草際風𥘉汎蘭心雪未消鷺<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-7b"/>
明欺白髪鷗快避輕橈得遂歸田計殊恩感　聖朝<lb/>
　　　儀真逢張孟恭<lb/>
相見獨依依都緣㑹面稀故郷諸友散獨客㡬人歸江<lb/>
捴頭全白劉琨事巳非野鷗知别意故繞夜航飛<lb/>
　　　瓜洲逢丘克荘<lb/>
江水靚如空江華冷未紅憐余猶客裏羡汝巳郷中白<lb/>
苧青衫雨烏紗短㡌風不湏摇艇子垂釣五湖東<lb/>
　　　閏七月二日發淮安<lb/>
舟行日巳晡㠶影動檣烏河伯抛錢祭風神酹酒呼紅<lb/>
憐瓜似蜜白愛芡如珠且就篙師醉何煩問逺途<lb/>
　　　至鍾離發書寄婉素<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-8a"/>
漂泊嗟吾逺支吾頼汝賢老親思饌肉癡女憶衣綿刀<lb/>
尺砧聲裏燈花咲影邉聊将千里夢持送到金川<lb/>
　　　盱眙懐古<lb/>
舊說盱眙縣居民不掩関雞聲啼鳥上人影落花間簾<lb/>
幙層層雨樓䑓面面山惟餘孤塔在秋蘚緑斑斑<lb/>
　　　舟中聞促織<lb/>
促織来何䖏哀吟近短蓬不堪為客裏况復是舟中殘<lb/>
夣寒衾月孤燈夜枕風此時腸欲斷恨不耳雙聾<lb/>
　　　元夕前雨<lb/>
楚澤春𥘉入巴江水又来草憐容易緑花恨較遲𨳩月<lb/>
暗燈慵試衣单苧懶栽晴光在梅柳應待鼓聲催<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-8b"/>
　　　人日懐髙啓<lb/>
客路逢人日流光惜易過楚山青漸少吴樹緑還多短<lb/>
<graphic n="KR0708" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0708.png" mimeType="image/png"/>茸茸雪輕鳬隊隊波無因寄髙適詩罷獨吟哦<lb/>
　　　哭陳仲野都事没任所<lb/>
氷雪阻脩途畸魂託老奴百年郷夢㫁萬里客墳孤囊<lb/>
槖遺書在期功逺姓無一盂寒食飯誰與掃榛蕪<lb/>
輿紼暗風沙丹旌映晚霞吏人營殯殮童僕着衰麻襲<lb/>
廕無遺嗣招魂有外家重来恐迷䖏記取路三义<lb/>
　　　送沈自誠任武康縣丞<lb/>
朱紱還家日青衫佐縣時野蚕春自蠒山犬暮生氂細<lb/>
讀隋唐律閒臨漢魏碑都將晋陽事冩作送行詩<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-9a"/>
　　　寄張彦禎<hi>以上赴河南途中作</hi>
城小更臨邉今聞太守賢牛歸新覆屋農種乆荒田機<lb/>
杼春坊月旌旗晝壘烟直湏興禮樂閭巷盡歌絃<lb/>
　　　省中元夕剪綵簇牡丹燈一樹戯題<lb/>
綵樹玉為柯銀燈錦作窩絳紗籠月小金剪得春多暖<lb/>
艶千枝雪天香五色羅掖垣齋事肅相對夜如何<lb/>
　　　洪都<lb/>
江流與郡通山勢向西雄緑樹南風裏黄梅細雨中城<lb/>
門帝子閣鉄柱羽人宫𣣔就蘇公飲東湖小圃東<lb/>
　　　立夏前一日有賦<lb/>
漸老緑隂天無家怯杜鵑東風有今夜芳草又明年蠶<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-9b"/>
熟新絲後茶香煑酒前都將南浦恨聊寄北窓眠<lb/>
　　　東湖晚眺<lb/>
漚沒岸如無凉多柳易枯巫歸神廟静兵語驛亭孤日<lb/>
落霞明渚虹収雨暗湖此時篷底坐天盡是東吴<lb/>
　　　湖口見月<hi>以上在江西作</hi>
秋月自婵姢澄波照更妍梳憐宫鬂側眉想鏡䑓前𥘉<lb/>
見愁将堕猶觀喜漸圓旅懐何䖏感風露九江船<lb/>
　　　風雨泊舟<lb/>
江渚𥘉寒夜全家在一篷漂零兼主㒒憂患及児童柝<lb/>
響孤城雨鐘聲逺寺風明朝青鏡裏鬚髪定成翁<lb/>
　　　晚過秋浦<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-10a"/>
淡日雨晴天江村正可憐碧雲𥘉見鴈紅樹尚聞蝉一<lb/>
望皆秋色千山各暮烟自慚簪組累羞近釣魚船<lb/>
　　　晚登峨眉亭<lb/>
亭子慿虗好登臨似鏡䑓江分一股折山作兩眉開濃<lb/>
愛秋烟隔顰疑暮雨来短歌聊共冩深愧謫仙才<lb/>
　　　沙河至采石<lb/>
近午風猶熱微隂日巳凄病軀勞更弱憂色瘦偏黧路<lb/>
轉蒹葭入舟從絡緯棲此中腸易斷不待玉關西<lb/>
河曲㠶頻轉波髙夢屡驚學人狐拜月照骨鬼吹燈断<lb/>
甓沉沙嘴殘碑露石<graphic n="KR0994" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0994.png" mimeType="image/png"/>不知何縣邑芳草沒荒塍<lb/>
病後難為客天涯獨此身㡬朝纔聽鵲千里未逢人夢<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-10b"/>
好徒増喜詩工不療貧悔將孤釣艇抛棄五湖濵<lb/>
舟中逾一月驛路及三千老淚青衫上新愁白髪前蛩<lb/>
聲秋岸雨鴻影暮河烟不有西征客誰同此夜眠<lb/>
　　　逢郷人俞武仲<lb/>
釃酒酹江神占風𣣔問津偶扵春草外逢着故郷人語<lb/>
宻終難别知新却易親因君問先壟清淚滿衣巾<lb/>
　　　江船早起<lb/>
霽色耀輕霞風樯起曙鴉防寒慿酒力避淺問漁家日<lb/>
出雞鳴樹波清蠏上沙此時篷底坐極目看蘆花<lb/>
　　　夜坐<lb/>
坐乆一船霜神清念慮忘水當深夜白星隔大川黄鐘<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-11a"/>
㫁松間寺燈歸柳下庄鳬鷖方露宿漁父莫鳴榔<lb/>
　　　夜坐聞江聲<lb/>
天寒月滿川冬夜木蘭船人影清扵鶴江聲急似弦書<lb/>
殘燈落燼香在帳留烟多少関心事相随到目前<lb/>
　　　江船聞柝<lb/>
月皎江逾白沙明岸𣣔無柝聲寒郭静人語夜航孤酒<lb/>
渇思分橘衣单怯絮蘆遥憐抱関者霜露裂肌膚<lb/>
　　　宿雲港<hi>三首</hi>
新月低江樹囬風疊浪花珠明𥘉見斗綺淡𣣔銷霞轉<lb/>
柁防危石収㠶避淺沙鄰船有漁火児女自成家<lb/>
孤檝辨漁舟雙旌識戍樓江山人老去嵗月水東流鶩<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-11b"/>
外霞催晚虹邉雨送秋不因風浪急那得此淹留<lb/>
江闊净無埃澄澄一鑑𨳩兩㠶烟外小单櫓月中哀更<lb/>
静漚𥘉定秋深鴈未来誰家東戸好蒲柳逐行栽<lb/>
　　　晚入湖口過大悲閣<lb/>
石㫁岸争出蘿垂樹倒懸僧吟秋閣雨人渡野航烟鴈<lb/>
鶩清江畔蒹葭白露前終慚累軒冕空學在家禅<lb/>
　　　至吴城山得南風過湖<lb/>
沙嘴南風起船頭雨正飛人方離别去鴈又竟辭歸暖<lb/>
日紅生暈晴波緑漲肥龍君廟前柳顔色妬羅衣<lb/>
　　　謁鄱陽湖龍君廟<lb/>
劍履朱𫀆列幢幡碧殿開舟人沉璧祭神女獻珠来𣣔<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-12a"/>
雨蟬鳴樹将風鵲遶䑓瑶凾有珉冊猶是楚王裁<lb/>
　　　出左蠡望廬山時春雨新霽山色明潤獨不見<lb/>
　　　五老峯為賦<lb/>
瀑布銀河落香爐紫霧分諸峯皆翠碧五老獨烟雲澗<lb/>
濕雨猶滴坡香草自薰遥知幽絶䖏麋鹿自成群<lb/>
　　　夜泊琵琶亭聞笛<lb/>
夜泊古亭邉春愁滿畫船青衫司馬淚紅袖琵琶絃故<lb/>
國人何在澄江月又圓誰将折楊桞三弄落花前<lb/>
　　　江邉小旗亭<lb/>
亭子枕春沙青旗趂雨斜瀟湘新畫壁桃李舊栽花換<lb/>
酒来雙鯉當鑪立兩鴉當年下江客相約送新茶<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-12b"/>
　　　雨中登望湖亭有懐幕中諸友<lb/>
水接虚無白亭浮浩蕩開登臨能㡬日風雨又重来藕<lb/>
濕花𥘉歛蒲深葉半摧乍同諸友别吟望獨徘徊<lb/>
　　　鸚鵡洲<lb/>
緑遶武昌城遥連漢口營䕷蕪昨夜雨鸚鵡舊時名詩<lb/>
句憐崔顥才華惜禰衡誰能洲下泊不有釣蓑情<lb/>
　　　江夏朱元瑾折蘭花見寄<lb/>
幽蘭不易得孤㓗比秋霜自可供金屋何湏寄草堂一<lb/>
花湘水碧数葉楚山長便結參差佩羅衣十日香<lb/>
　　　岳陽樓<lb/>
春色醉巴陵闌干落洞庭水吞三楚白山接九疑青空<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-13a"/>
闊魚龍舞娉婷帝子靈何人夜吹笛風急雨冥冥<lb/>
　　　舟中聞杜䳌<lb/>
落月祁陽路聲聲呌子規萬山春盡夜孤枕夣囬時客<lb/>
自傷漂泊人誰念别離無多眼中淚聴汝不勝悲<lb/>
　　　宿巴陵<lb/>
楚有巴陵好君山對縣門暮烟湘樹逺春雨蜀江渾日<lb/>
落船依岸人歸犬吠村慿虚望雲夢胷次詎能吞<lb/>
　　　入永州<lb/>
石氣隂才霧嵐霏暖𣣔霞憇床腥畏虎飲磵毒防蛇紅<lb/>
葉秋崖樹青蘿晚洞花江山盤屈外遥認兩三家<lb/>
　　　零陵<hi>二首</hi>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-13b"/>
地僻三苖近江囬二水兼青林皆種蠟赤糓半収塩好<lb/>
武人輕闘多祠俗尚占晚来山霧濕衣薄又湏添<lb/>
古瓦籠山葛荒碑仆石楠江晴𥘉漲雨城午未銷嵐甕<lb/>
冨鯖羞鹿盃渾酒餉蚺邦人盡麻枲終歲不知蚕<lb/>
　　　湘中雜言<hi>九首</hi>
春水連春草遥遥一望同烟江来漢口雲樹出湘中竹<lb/>
有啼㾗碧花仍咲靨紅誰能鼓瑶瑟哀怨向東風<lb/>
小雨弄春晴湖光媚更清髻憐新沐後眉愛靚粧成鵠<lb/>
㓗知無累鷗明覺倍輕離離川上草端為客愁生<lb/>
鄂渚雲歸後巴山雨過時䳌啼湘女廟花落楚王祠家<lb/>
逺身如夣愁多鬂易絲聊將身暫泊沙觜看鸕鷀<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-14a"/>
風起一湖香青青杜若長花迎衝浪楫燕逐使風檣𣣔<lb/>
釆蘭為佩仍褰荔作裳何如山閣上屏裏看瀟湘<lb/>
江晚樹沉沉群山入漢隂驛亭千柳暗僧院百花深鷺<lb/>
曝愁融雪鶯流𣣔堕金旅懐元易感非有壮逰心<lb/>
鷗聚江𥘉静鴉啼樹巳昏碧湘悲帝子芳草怨王孫㠶<lb/>
影烟中浦漁燈雪後村匆匆萬里客極目正銷魂<lb/>
城近江臨郭沙虚月在川柳宜春雪後花怯晚風前野<lb/>
㸑三家市郷音㡬䖏船坐聽磯下水嘈雜響湘絃<lb/>
山霽雲猶濕江寒雪未消雙旗樓鼓急孤塔寺鍾遥水<lb/>
緑鳬鷖藻洲香翡翠苕巴人暮歸急横渡不停橈<lb/>
指點鷗飛䖏人間是岳州湘潭山亂出江漢水兼流深<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-14b"/>
竹新祠宇飛花舊酒樓平生巴楚夣明日洞庭逰<lb/>
　　　𥘉入山西境<hi>以上使湖南作</hi>
晉鄙不識稻来麰常在庖民居多土窟官賦半羊毛七<lb/>
月裘寒着千山狼夜嘷遺風唐儉嗇古廟享臯陶<lb/>
　　　山西秋日<lb/>
澹日荷香外微凉樹影邉俄聞落踈雨便覺是秋天塞<lb/>
近風寒早天髙氣候偏忽思陳鼓吹萬馬向㞐延<lb/>
　　　和宋大叅省垣對雪<lb/>
和氣春前入瑶花雨後寒簾踈穿每易闌曲聚偏難客<lb/>
自衣裳薄人誰夢寐安掖垣今夜直離恨正多端<lb/>
<hi>以上在山西作</hi>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-15a"/>
　五言排律<lb/>
　　　水邉見新燕<lb/>
昔别秋風後今歸社雨前巢非金屋舊人是玉堂仙頥<lb/>
頷公侯似腰肢妓女憐花明春殿雪柳暗御樓烟羅幕<lb/>
栖長並銀屏過每聮尾寒鶯共濕衣暖蝶争妍忽見青<lb/>
帘外俄逢緑水邉莫嗔茆舎小䑓榭總蕭然<lb/>
　　　早秋送趙景普東歸<lb/>
歌㫁復依依情多忍遽違未緣春色晚自感故交稀舟<lb/>
傍荷花宿人先燕子歸乍凉才却扇多病𣣔添衣驛樹<lb/>
風蟬咽江祠雨鶴飛㡬時摇艇子来扣竹間扉<lb/>
　　　元夕京城觀燈與楊廉夫先生同賦<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-15b"/>
琪樹遶春蛾銀燈爛絳羅風柔宵漏永天近月明多瑞<lb/>
靄浮雙闕繁星動兩河仗迎仙佩出香拂輦塵過<graphic n="KR1341" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1341.png" mimeType="image/png"/>蓞<lb/>
層層雪魚龍灔灔波清時更良夜逰讌莫蹉跎<lb/>
　　　送傅子敬憲使<lb/>
朝散掖垣風恩乗憲使<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>星辰天只尺山水浙西東民<lb/>
力凋零後君心属念中江晴鷗汎雪雲净鶚横空草復<lb/>
新年緑花仍故苑紅無因送君去郷夣託冥鴻<lb/>
　　　送竺孟容戍營丘<lb/>
内殿朝辭日東藩報命時白門花婉婉青社草離離山<lb/>
雨朱𫀆濕江風錦㡌欹禡牙朝進祝散虜夜吹箎士馬<lb/>
驚銅鼓児童識綉旗突圍當左拒射敵中斜枝赤手千<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-16a"/>
人服丹心一劒知功成正年少雙鬂未如絲<lb/>
　　　趙宜人衛氏挽章<lb/>
故國王孫貴名家母徳新令儀推冡婦榮寵錫宜人讀<lb/>
史青閨夜治絲錦帳春埜烟條緑柘溪雨釆香蘋熊膽<lb/>
資諸子虬髯識衆賔鏡臺俄掩月琴匣乆蒙塵遺範傳<lb/>
宗閫悲歌動縉紳霞坡原上草相望一傷神<lb/>
　　　八月九日祀社稷述事<lb/>
祝史祝王冊儒臣奉誓詞衣冠陳盛典秬鬯降洪釐用<lb/>
報金穰瑞仍祈雨露私勾龍嚴配位神棄肅明祠幣玉<lb/>
趨宗伯笙鏞奏瞽師精靈潜格尔盻響儼来思赤壤新<lb/>
封國玄牲舊制儀豈惟宜土糓還得奠邦畿師出常依<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_007-16b"/>
主君行每告期禮終受多祜民物正熈熈<lb/>
　　　晉邸北狩<lb/>
剛戊吉𥘉㳙藩宫武用宣獮田之藪隰旄莭邁闉廛ခ<lb/>
帀驪為鉓幩䘖驒作纒彤弓臣累百貝胄士逾千雲路<lb/>
龍章衮璇霄鶴駕軿和鸞軾前奏韔服䪌傍懸笳鼔鳴<lb/>
翻海罝羅布匝烟獫猋過走兎鷹翥捷飛鳶洡沮多麋<lb/>
鹿豳岐盛豕豣延賔左髀逹登豆右腢穿殪兕才方著<lb/>
當熊譽又傳骨都魂亦散敕勒部齊迁固以巽爻象不<lb/>
殊詩雅篇邉氓瞻紀律勲業可銘鐫<lb/>
眉菴集卷之七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>