<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-1a"/>
眉菴集巻之十二<lb/>
　詞　姑　蘇　楊　基　孟載　著<lb/>
　　　江寜春舘寫懷　清平樂四闋<lb/>
春氷銷後緑水粼粼皺减却風流添却瘦多在黄昏時<lb/>
候匆匆啇女琵琶蕭蕭白髪烏紗金谷園中芳草玄都<lb/>
觀裏桃花<lb/>
自從别後眉也尋常皺瘦得腰肢無可瘦又是魂消時<lb/>
候當時纎手琵琶東風小雨窓紗今夜相思何䖏月明<lb/>
滿樹梨花<lb/>
梅酸杏小人與春俱老一架荼䕷開遍了能得歡娛多<lb/>
少隂隂緑樹青苔都無半㸃塵埃寄語此中猿鶴先生<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-1b"/>
早晚歸來<lb/>
狂歌醉舞俯仰成今古白髪蕭蕭纔幾縷聴遍江南春<lb/>
雨歸來茆屋三間桃花流水潺潺莫向窓前種竹先生<lb/>
要㸔西山<lb/>
　　　春思　多麗<lb/>
問鶯花底事蕭索是東風釀成細雨晚來吹滿樓閣辟<lb/>
寒金再簮寶髻鎮帷屏重護香幄杏惜生紅桃緘淺碧<lb/>
向人憔悴未開一蕚念惟有淡黄楊栁搖曵珠箔凭闌<lb/>
乆春鴻去盡錦字誰托　柰夢裏清歌妙舞覺來偏更<lb/>
情惡聴髙樓数聲羌笛𬋩多少殘夣梅花驚落鴛帶慵<lb/>
寛鳯鞋懶綉新晴誰與共行樂料應在楚雲湘水深䖏<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-2a"/>
望黄鶴不似栁花長任恁漂泊<lb/>
　　　春水　沁園春<lb/>
巴蜀雪銷湘漢氷融净無片埃㸔風吹皺緑晴<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>杜若<lb/>
雨添香膩暖浸莓苔江漲魚鱗溪沈燕尾嬴得沙鷗宿<lb/>
鷺猜花隂下見行人待渡芳意徘徊　湖邊十二樓臺<lb/>
映多少朱簾影倒開愛緑醅可染蒲萄新釀麴塵低蘸<lb/>
楊栁𥘉栽脩褉人歸浣紗女去猶有餘香拂岸來多情<lb/>
䖏汎桃花無数流出天台<lb/>
　　　折栁　清平樂<lb/>
欺烟困雨拂拂愁千縷曽把腰肢羞舞女嬴得輕盈如<lb/>
許　猶寒未暖時光將昏漸曉池塘記取春來楊栁風<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-2b"/>
流正在輕黄<lb/>
　　　四春圖四景美人各賦浣溪沙一闋<lb/>
雲母玲瓏七寳屏玻璃㶑灧百花棚笙簫羅綺一層層<lb/>
　信手摘將金荔擲教人扶下綵車行六街明月萬家<lb/>
燈　右元夕<lb/>
鵉股先尋閗草釵鳳頭新繡踏青鞋衣裳宫様不湏裁<lb/>
　雕玉疊成鸚鵡架泥金鎸就牡丹牌明朝相約㸔花<lb/>
來　右花朝<lb/>
軟翠冠児簇海棠砑羅衫子綉丁香閒來水上踏春陽<lb/>
　風暖有人能作伴日長無事可思量水流花落任怱<lb/>
忙　右上己<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-3a"/>
暖雨香雲百五天玉纎銀甲十三絃咲移羅幙上紅船<lb/>
　照水再簮珠絡索背人重貼翠團圓安排花裏蹴秋<lb/>
千　右寒食<lb/>
　　　梨花夜月　善薩蠻<lb/>
水晶簾外姢姢月梨花枝上層層雪花月兩糢糊隔簾<lb/>
㸔𣣔無　月華今夜黒全見梨花白花也咲姮娥讓他<lb/>
春色多<lb/>
　　　瓶中四花瓶挿梨杏桃李各一枝　踏莎行<lb/>
小小含風盈盈帶露折來仝向銀瓶貯朱唇偏耐雪霜<lb/>
寒氷肌不受胭脂汚瘦燕休矜肥環莫妬東君一様憐<lb/>
蠻素若教淺淡咲深濃大家都被嬋姢誤<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-3b"/>
　　　春閨怨　蝶戀花二闋<lb/>
淨洗胭脂輕掃黛閗草亭邊自抝梨花戴一叚心情空<lb/>
自愛風流那得常時在　屈指春光歸已快不捲朱簾<lb/>
又恐東風怪花影低將新月碍小闌干外深深拜<lb/>
新製羅衣珠絡縫消瘦肌膚𣣔試猶嫌重莫信鵲聲相<lb/>
侮弄燈花幾度成春夢　風雨又將花斷送滿地胭脂<lb/>
補盡蒼苔空獨自移將萱草種金釵挽得花枝動<lb/>
　　　春恨　千秋歲<lb/>
栁花飛盡魚鳥無音信盃减量愁添鬂梅酸心未老藕<lb/>
断絲猶嫩歡咲地轉頭都做江淹恨　香冷灰銷印燈<lb/>
暗煤生暈空自觧誰偢問夜長春夢短人逺天涯近庭<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-4a"/>
院晚一簾風雨寒成陣<lb/>
　　　嘲春四詠　如夣令<lb/>
昨夜雪晴風小羅幙嫩寒猶悄天氣近花朝江上燕児<lb/>
來了催曉催曉隔樹数聲啼鳥　右春曉<lb/>
瞥眼韶華如織粉退紅嫣忽忽堪詫是東君忙去都忘<lb/>
相識可惜可惜芳草謾連天碧　右春暮<lb/>
㸃綴落梅穠李埋沒蒼苔芳芷楼上倚闌人立在玉屏<lb/>
風裏風起風起都做一江春水　右春雪<lb/>
銀渚拂波輕度羅幄送寒低護催得百花開又與百花<lb/>
相妬無数無数吹過畫欄西去　右春風<lb/>
　　　紅白桃花　採桒子<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-4b"/>
淺碧深紅是誰家分染桃花片兩枝爭艷青粉墻頭見<lb/>
　深䖏娉婷淺更多嬌倩昭陽殿玉環飛燕各自東風<lb/>
面<lb/>
　　　栁鶯燕三詠　㸃絳唇<lb/>
裊裊婷婷為誰僝愆腰如把小桃相亞低拂前簷瓦深<lb/>
䖏鶯蔵不怕金丸打章臺下幾株如畫繫着青<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>馬<lb/>
何䖏飛來栁梢一㸃黄金小哢晴催曉喉舌如簧巧春<lb/>
夣湏臾正繞江南道空相惱被他驚覺緑遍池塘草<lb/>
王謝堂前舊時簾幙深如許自從歸去花落春無主緑<lb/>
水橋邊茅屋人家雨花深䖏有人相妬掌上輕盈舞<lb/>
　　　絮　憶秦娥<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-5a"/>
東風惡一江春水楊花落楊花落惹人衫袖綴人簾幙<lb/>
　才飛却墜能纎弱倐來還去無拘着無拘着山遙水<lb/>
逺任伊飄泊<lb/>
　　　暮春見花　踏莎行<lb/>
白皺沾苔紅輕惹絮落花堆積無層數當時開折頼東<lb/>
風漂零還是東風妬　宿雨初晴低烟欲暮綿綿芳草<lb/>
迢迢路緑隂深䖏聴啼鶯鶯聲更在深深䖏<lb/>
淺碧凝鬚輕紅染瓣東風着意催初綻不湏抵死恨開<lb/>
遲遲開却得遲遲看　醉眼微醒覊魂欲斷斜陽流水<lb/>
東西岸只知人有萬千愁花枝更有愁千萬<lb/>
　　　句曲閒居春暮　賀新郎<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-5b"/>
　自離西江省幕謫句曲已徂春矣寓居無聊未免感<lb/>
　時撫事援填古詞用撥新悶云<lb/>
風晴樹隂薄正簾櫳楊花飛盡楝花吹落一逕青苔無<lb/>
人到翠葆時翻露籜聴樹頂長鳴孤鶴半沼香萍風約<lb/>
住見新荷影裏㕠魚躍多少恨頓忘却　踈狂莫咲今<lb/>
非昨想當時狂歌醉舞轉頭都錯内苑櫻桃纎纎手勸<lb/>
薦金盤杏酪夣不到南薰池閣丗事多因忙裏悞算人<lb/>
生只有閒中樂且對酒任漂泊<lb/>
　　　試衣　賣花聲<lb/>
風暖試輕羅簾外婆娑落花重疊滿柔莎細數輕羅衫<lb/>
上淚更比花多　無語却臨波低歛雙蛾玉容春色两<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-6a"/>
消磨多少相思無限恨一葉新荷<lb/>
　　　暮春　錦堂春<lb/>
芍藥闌邊按樂荼䕷屏下圍棊春光正在多情䖏腸斷<lb/>
𣣔歸時　踈雨一池荷葉緑隂千樹黄鸝那些清景無<lb/>
人觧只許自家知<lb/>
　　　送春　㸃絳唇<lb/>
栁上梅邊那時庭院𥘉相遇杜鵑啼䖏驀地抛人去<lb/>
春也多情故繞江邊樹風兼雨落花飛絮併得難停住<lb/>
　　　詠鷗　南郷子<lb/>
春水緑迢迢長與鳬鷖㸃翠苗一向逐波浮不定飄飄<lb/>
又趂東風下晚潮　閒倚木蘭橈相近相親不用招今<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-6b"/>
夜月明何䖏覔遙遙兩岸蘆花雪未銷<lb/>
　　　江上閒居冩懐　青玉案七闋<lb/>
王孫芳草生無数漸緑遍長干路春色匆匆愁裏度幾<lb/>
畨風雨幾畨晴霽又是遙山暮　青鞋不怕春泥汙紅<lb/>
藥重教曲闌護細数落花成獨步自縁山野不堪廊廟<lb/>
不是文章悞<lb/>
曉窓啼鳥驚春睡似報道春光至側側餘寒侵繡被梅<lb/>
花飛也杏花開也燕子歸來未　水光山色如人意長<lb/>
恨春隂杳無際今日新情俱可喜山光明媚水光溶漾<lb/>
只有人憔悴<lb/>
鶯聲留我㸔山乆臨去也重囬首雖是春光隨䖏有暖<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-7a"/>
風輕霧淡烟踈雨都在江邊栁　自知不是經綸手無<lb/>
意封侯印如斗行樂何湏金谷友只消尋箇典衣伴侣<lb/>
同醉金陵酒<lb/>
曉來一陣輕寒過水面薄氷吹破竹外錦鳩啼一箇添<lb/>
黄入栁㸃紅歸杏都是東風做　鬂絲遊颺烏巾墮醉<lb/>
裏漁歌自賡和但得潮頭風不大数群鷗鳥半篙烟雨<lb/>
着我船中卧<lb/>
雪消天氣東風猛簾半捲猶嫌冷恠問春來長不醒一<lb/>
春都是酒徒花伴醉了重相請　而今白髪羞垂領靜<lb/>
裏時將舊游省記得孤山堤上景一湾流水半痕新月<lb/>
畫出梅花影<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-7b"/>
五更風雨花如霰問春在誰庭院報道春光浮氷面一<lb/>
雙鸂鶒数莖芹藻無数桃花片　武陵溪上東風怨空<lb/>
趂漁郎再尋便抛棄已同秋後燕那知别後飄飄蕩蕩<lb/>
這裏重相見<lb/>
平湖過雨青如鑑柳下賣花船䌫雌蝶雄蜂飛繞擔杏<lb/>
花終是輕紅嫩白不比梨花淡　一春能幾花前探天<lb/>
氣無慿故相賺晴不多時隂亦暫一囬風雨一囬烟霧<lb/>
何䖏堪登覽<lb/>
　　　荅屠仲權見寄　如夣令<lb/>
窓外月斜鷄呌門外馬嘶車閙多少夣中人盡被春風<lb/>
吹覺休咲休咲白髪也曽年少<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-8a"/>
茅屋小窓寒驟人影梅花同瘦風緊雪初晴月上一更<lb/>
前後迤逗迤逗白髪青衫如舊<lb/>
　　　首夏書事　夏𥘉臨<lb/>
瘦緑添肥病紅催老園林昨夜春歸天氣清和輕羅試<lb/>
着單衣雨餘門掩斜暉㸔翻翻乳燕交飛荷錢猶小芭<lb/>
蕉漸長新竹成圍　何郎粉淡荀令香銷紫鵉夣逺青<lb/>
鳥書稀新愁舊恨在他紅藥闌西猶記當時水晶簾一<lb/>
架荼䕷有誰知千山杜鵑無数鶯啼<lb/>
　　　初夏閒居　浣溪沙<hi>三闋</hi>
幾巻斜封出舊窠藕絲柔梗上新荷衣裳輕薄試单羅<lb/>
烟淡淡中青草合雨絲絲裏緑隂多園林佳趣是清和<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-8b"/>
漸老情懐怕别離可堪人去又春歸斜陽流水意遲遲<lb/>
春從不歸終不住人重相見更相期此時端的断腸時<lb/>
小院囬廊曲更深一重楊栁一重隂夜長人靜漏沉沉<lb/>
雪白梨花千瓣玉雨黄梅子萬丸金清和天氣夏初臨<lb/>
　　　卜居　蝶戀花<lb/>
人間何䖏宜閒住除却桃源便向瀟湘去楊柳桃花千<lb/>
萬樹不湏更覔深深䖏　白驚輕鷗為伴侣女嫁漁郎<lb/>
男娶漁翁女已辦緑蓑眠細雨料應天意還相許<lb/>
　　　詠塵　望湘人<lb/>
愛輕隨馬足深輾綉輪落花飛絮相和紫陌春晴東華<lb/>
風暖拂拂嫩紅掀簸羅襪微生素衣曽染閒愁無那㸔<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-9a"/>
補巢燕子㗸將細雨香泥重做　誰向花前行過見金<lb/>
蓮踪跡尚留些箇無䖏覔佳音嬴得兩眉低護鎻茂弘<lb/>
何事猶携紈扇却恐西風相汚且歸去緑樹隂中淨掃<lb/>
青苔髙卧<lb/>
　　　詠簾　燭影揺紅<lb/>
花影重重亂紋匝地無人捲有誰惆悵立黄昏踈映宫<lb/>
妝淺只有楊花得見觧怱怱尋方覔便多情長在莫雨<lb/>
囬廊夜香庭院　曽記揚州紅楼十里東風軟腰肢半<lb/>
露玉娉婷猶恨蓬山逺閒悶如今怎遣柰草色青青似<lb/>
剪且教高揭放数㸃春一雙新燕<lb/>
　　　題隔屏仕女　醉花隂<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-9b"/>
雲母屏風金縷扇薄映春風面縱是不分明猶勝腰肢<lb/>
背後忩忩見　鏡裏花枝簾底燕無䖏尋方便莫道不<lb/>
留情秋水芙蓉獨自思量遍<lb/>
　　　感秋　摸魚児<lb/>
問黄花為誰開晚青青猶繞西圃秋光頼有芙蓉好那<lb/>
更薄霜輕霧江逺䖏但只見寒烟衰草山無数凭闌不<lb/>
語恨一㸃飛鴻数聲柔櫓都不帶愁去　當時夢空憶<lb/>
邯郸故步山陽笛裡曽賦黄金散盡英雄老莫倚善題<lb/>
鸚鵡君㸔取且信提携如意樽前舞浮名浪許要挿桞<lb/>
當門種桃臨水歸老舊㳺路<lb/>
　　　壬子重陽感舊　念奴嬌<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-10a"/>
今年重九被閑愁孤負一畨時節菊蕋青青香未吐知我<lb/>
無心扳折紫蟹凝霜金橙噴霧舊事慿誰説故山何䖏<lb/>
莫山無限紅葉　遙想響<graphic n="KR1231" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1231.png" mimeType="image/png"/>廊西<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>空閣上水與雲相<lb/>
接囬首十年成一夢却倚西風傷别料得明年人雖强<lb/>
徤雙鬂都成雪且湏沽酒與君低問明月<lb/>
　　　詠雪禁體　水調歌頭<lb/>
　嘗愛歐陽及蘇公禁體雪詩而自古雪詞無禁體者<lb/>
　十月晦余歸龍江風雪連日因賦水調歌頭一曲仍<lb/>
　不用塩梅玉㓗皓白飛舞字<lb/>
風色夜來緊寒氣十分嚴起看江上樓閤無䖏不鈎簾<lb/>
短短釣簔漁艇小小竹籬茅舎斜挂一青帘醉眼傲今<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-10b"/>
古不飲咲陶潜　正蔌蔌俄揚揚復纎纎楚山埋沒何<lb/>
在髙䖏露雙尖人道党家風味不比陶家清致我欲兩<lb/>
相兼舉盞慶豐瑞來嵗不湏占<lb/>
　　　客中壽婉素　齊天樂<lb/>
華鯨聲逺鶯聲早忩忩瑞烟籠曉蛾緑添眉蜂黄㸃額<lb/>
楼上妝梳初了羅輕佩小向晴日簾櫳暖雲池沼細爇<lb/>
名香滿斟春酒拜翁媪　繁華流水東去又梁園密雪<lb/>
長干芳草楊栁東風梨花淡月幾度夢魂牽繞佳辰漸<lb/>
好願此别歸來㑹多離少咲引児孫故鄊稱二老<lb/>
　　　旅中感舊　喜遷鶯<lb/>
烟光明㓕正細雨醸寒羅衣猶怯泥沁香融波添緑膩<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-11a"/>
斡淡栁金梨雪借問逺山何事低學脩眉雙結料也是<lb/>
為朝朝暮暮傷人離别　情切且莫問燕子未來來也<lb/>
成虚設蘇小愁多秋娘老去雖把綉簾髙掲囬想舊時<lb/>
春夢多少轉員周折但只願盡今生都是稱心時節<lb/>
　　　月夜過采石　西江月<lb/>
采石磯頭明月娥眉亭上秋山古今來徃幾人間贏得<lb/>
新愁無限　不用朱唇低唱何湏纎手輕彈一觴一咏<lb/>
到更䦨驚起数行鴻鴈<lb/>
　　　江舡聴雨　如夣令<lb/>
蓬上雨聲初罷舡尾緑簔齊挂添却幾重泉都向松梢<lb/>
飛下如畫如畫山與白雲齊亞<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-11b"/>
　　　江邊落梅　千秋嵗引<lb/>
斷角殘鐘孤城小驛雪裏匆匆見顔色才㸔緑毛花底<lb/>
鳳又聴黄鶴樓中笛綺窓寒綉帷晚時相憶開䖏漏他<lb/>
春消息飄䖏恨他春抛擲猶自多情㸃衣白當時一枝<lb/>
曾折寄而今数朶湏憐惜小橋邊短籬外重尋覔<lb/>
　　　夜泊大姑廟下風雨無眠賦以感懐　念奴嬌<lb/>
一天風雨柰無情悞我匆匆行色龍女祠前三日住可<lb/>
是東君留客夣裏家山燈前児女幾䖏烟波隔数莖愁<lb/>
鬂㸔來今又添白遙想小小宫桃盈盈墻杏都被輕寒<lb/>
勒只有春江如得意添却蒲萄三尺鶯燕休愁鳬鷖莫<lb/>
咲行止非人力明朝西去布㠶高掛晴碧<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-12a"/>
　　　臨湘雪夜　謁金門<lb/>
東風劣吹下一天春雪單薄被児寒又怯自温温不熱<lb/>
　依舊起來周折梅影淡横斜月清則是清清更絶欠<lb/>
他相對説<lb/>
　　　巴陵雪夜　西江月<lb/>
銀燭偏欺瘦影爐熏不退輕寒蘭舟聴雪楚江干篷外<lb/>
春虫撩亂　添上鬂邊白髪驚囬夢裏青鵉尋常猶恨<lb/>
夜漫漫今夜更長一半<lb/>
　　　岳陽春暮　念奴嬌<lb/>
楚江天暖滿山桃李被東風吹忒怨白愁紅千萬㸃都<lb/>
向溪邊流出前度劉郎去年崔護相見頭全白杜䳌啼<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-12b"/>
䖏要歸誰便歸得　惆悵南浦南邊東湖東畔芳草茸<lb/>
茸碧寒食清明都過了囬首無多春色茂苑鶯声鷗波<lb/>
烟雨同是江南客五湖春渺且聴君山吹笛<lb/>
　　　衡陽道中　洞仙歌<lb/>
斜紅皺白映水花千樹獨自沉吟對雨恨黄鸝特地飛<lb/>
向枝頭千百囀説盡愁人意緒　倚篷凝望眼楚天湘<lb/>
水一㸃君山在何䖏料得綺窓前人也銷魂歸期逺玉<lb/>
纎頻数便冩却銀牋向衡陽倩着箇春鴻帶將囬去<lb/>
　　　秋雨<hi>作<折 t="33"/>湘中</hi>訴衷情<lb/>
中年人已怕逢秋情景不相投尋常耳邊風雨都聴作<lb/>
許多愁　千古事幾時休枉追求数行鴈一派瀟湘獨<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-13a"/>
自登樓<lb/>
　　　湖南舟中見新燕　雙雙燕<lb/>
去年别䖏記黄葉秋聲晚凉庭院忩忩欲去再入綉幃<lb/>
留戀囬首東風又軟漸細雨梨花開遍那知各自飄零<lb/>
向這裏人家重見　栁外湘波似練竹籬茅舎何如玉<lb/>
樓金殿呢喃聲裏如訴落紅千片一様山遙水逺料應<lb/>
也多愁多怨相期月戸雲窓依舊舞裙歌扇<lb/>
　　　湘中書所見　虞美人<lb/>
巴陵樹裏湘隂路幾箇人家住門前緑水繞圍遭閑種<lb/>
一株楊栁一株桃　青梅紫筍黄雞酒又剪畦邊韮楚<lb/>
聲歌罷亂簮花盡是不知音律老叟<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-13b"/>
　　　花邉夜宿　菩薩蛮<lb/>
瀟湘門外春江水小紅樓子臨江起樓下是誰家一株<lb/>
含咲花　蘭舟休遠去只就花邉住花影上牙樯夢魂<lb/>
今夜香<lb/>
　　　祁陽道中聞蛀　小重山<lb/>
纍纍湘雲帶晚霞東風吹絮落晴沙夢魂今夜繞天涯<lb/>
春暮也芳艸亂鳴蛙　獨自莫咨嗟青烟飛颺䖏有人<lb/>
家且分新火試新茶深竹裏無數木香花<lb/>
　　　旅中春曉　二郎神<lb/>
野棠風急又過了一番花信想芍藥猶香荼䕷將謝春<lb/>
色忩忩欲盡自疊牋題芳字冩不就閒愁閑悶能幾度<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-14a"/>
尋思鏡中添了許多愁鬂　休恨清明已過清和相近<lb/>
漸藕葉初圓櫻桃紅小新竹姢姢緑嫩踈雨池塘緑隂<lb/>
亭舘别是一般風韻記珎簞湘簾葛巾紈扇晚凉時分<lb/>
　　　山西途中送友回郷　阮郎歸<lb/>
携手河梁惜袂分秋鴈不成群同來不得同歸去目断<lb/>
太行雲　望故里暢覊魂近楊桞閶門惟㽞白髪老河<lb/>
汾無才可報君<lb/>
　　　　初到山西纔中秋已寒甚擁弊裘矣緬思故郷<lb/>
　　　　正當賞桂問月之期杳莫可得然諸友亦多散<lb/>
　　　　沒惟止仲在焉用填詞一闋寄之則郷情旅况<lb/>
　　　　覽示何如　惜餘春慢<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-14b"/>
隴頭水澁秋蟬過塞鴈鳴寒威陡至恁早覺袖手懶將<lb/>
開這氣候偏與中原異峭砭肌骨洌脆髭湏江南老實<lb/>
難當禦覽髙山何葉不零那百草歸何䖏　記故郷秋<lb/>
暑方消金粟飄香黄花委地謾携壺共上着翠微吟盻<lb/>
白雲紅樹時去丗更無幾南迁北徃畨成夣裡到明朝<lb/>
嬴得邊雪霏顛空令撫脾<lb/>
　　　憶故園　長相思<lb/>
山悠悠水悠悠水逺山長無盡頭俺怎不生愁　憶歸<lb/>
休合歸休春到江波漾白鷗好弄一扁舟<lb/>
眉菴集巻十二終<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-15a"/>
眉菴集補遺<lb/>
　　　懐舊業<lb/>
春舘坐微雨午窓蘭氣清以兹魚鳥性遂適園林情佳<lb/>
樹細花落清池圓葉生芳辰與幽賞欣此一來并<lb/>
　　　小孤山<lb/>
江流西來如箭急孤峰横截江心立桃花水漲勢相爭<lb/>
峽口瞿塘猶不及山神堂堂心膽麄當是人間偉丈夫<lb/>
江頭廟裡青綾帳翠靨紅粧塑小姑<lb/>
　　　南浦歌<lb/>
朝發南浦棹莫聴南浦歌春江與春草如此别離何春<lb/>
風楊栁悲千縷秋水荷花暗江渚白髮収罾灧灧霜青<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-15b"/>
裙採緑絲絲雨沙渚東邊是蓼洲人家髙繫木蘭舟還<lb/>
乗紫極宫前月移過秋屏閣下逰<lb/>
　　　感春<lb/>
何所平生愛江空春水遥舊情題竹見新恨對花銷束<lb/>
脯非沽祿聞鐘豈造朝自慙鞲上鶻風起欲凌霄<lb/>
春水又盈尺鶯花未滿林草扵閑䖏緑愁向夜來深野<lb/>
鳥丁寕意江雲去住心從來布衣願不必問多金<lb/>
　　　一窓秋影<lb/>
窈窕梧桐樹參差桂竹林如何數枝影共此一牎隂雲<lb/>
破月華滿夢回秋意深相看竟長夜脉脉故園心<lb/>
　　　滕王閣圖<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-16a"/>
地湧三重閣江横百尺䑓渚霞朝牖闢山雨暮簾開金<lb/>
奏雲中落銀屏月下來虹霓明綺席星斗弄珠胎歌舞<lb/>
俄成夢登臨信可哀畫圗迷蛺蝶文甃積莓苔憶赴閻<lb/>
公宴曽誇子建才長天與秋水千古共徘徊<lb/>
　　　氷　連日毒熱思氷不可得囙賦五言排律一<lb/>
　　　　首書箑上庻㡬望梅止渇之意也仍邀來儀<lb/>
　　　　季廸幼文三文學同詠<lb/>
凌室啓深蔵殊㤙錫上方壺清迷練色甌薄耀寒光當<lb/>
座人俱素登筵體共凉瑩含銀永㓗甘薦蜜脾香淺碧<lb/>
迎歌扇微紅映舞裳明愁難作鑑堅恐易成漿瑞擬金<lb/>
窓雪勛高玉井霜屏慚雲母熱簾詫水晶凉醉客狂思<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-16b"/>
聶詞臣渇願甞陳王方避暑突兀殿中央<lb/>
　　　燈夕觀妓戲作豔語<lb/>
舞緩態偏濃歌停拍未終釵留人勝雪釧響臂羅風不<lb/>
畫眉長緑非酣臉自紅意將回眼送嬌逐㸃頭通此夕<lb/>
瑶䑓下當時洛浦中莫言常見慣膓㫁杜司空<lb/>
　　　栽竹<lb/>
斸開蒼蘚種琅玕移得瀟湘入座看宿土半含春雨潤<lb/>
短籬鈄弄午風寒紫苞未見揺氷雪翠實終當宿鳳鵉<lb/>
何䖏玉笙吹夜月碧桃零落滿東䦨<lb/>
　　　王䝉畫西山圗<lb/>
楚山迢逓隔江齊江上人家盡向西缺䖏每逄新月上<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-17a"/>
淡中長映夕陽低清憐爽氣晴猶濕紫護烟光晝欲迷<lb/>
無復滕王高閣上珠簾暮雨正凄凄<lb/>
　　　春夢<hi>三首</hi>
春夢復春夣春夢何時醒昨日梨花白今朝梅子青<lb/>
春夣復春夢夢好不知春只有雙胡蝶憐他夢裡人<lb/>
春夢復春夣夣覺春無迹何䖏覓殘紅東南數峰碧<lb/>
　　　　絹扇<lb/>
紈扇娟娟白篔簹箇箇青如何明月裏吹下鳳皇翎<lb/>
　　　半身羙人圖<lb/>
畫師有意画風流畫到風流意便休記得去年春雨後<lb/>
杏花院裡短墻頭<lb/>
<pb n="KR4e0041_SBCK_012-17b"/>
</p>
<p>
嘉靖乙卯臘月廿六日　志于疊翠軒<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>