<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>安岳集巻一</head>
    <p>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　安岳集巻一　　　　　　　宋　馮山　撰<lb/>
　　五言古詩<lb/>
　　　幽懷十二首<lb/>
秋風蕭然起喬木葉飛翻勁聲薄以怒肅氣傷無痕洪<lb/>
鈞運不私至義中有恩華滋脱塵滓生意還本根<lb/>
　　　其二<lb/>
嵯峨羣峰高蓊鬱萬木滋一容樵夫手悞落長松枝煙<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-1b"/>
雲慘無色禽鳥鳴且悲人心不為慮山意從此衰<lb/>
　　　其三<lb/>
晩林脱餘照栖鵶上林端危枝不<hi>闕</hi>足踏踏殊未安相<lb/>
乘狐狸暴寧苦風霜寒微生尚憂患物理幾相殘<lb/>
　　　其四<lb/>
李渤隠嵩髙愈退名愈重區區水南北一呼輙為用沽<lb/>
激本同轍出處或異動善閉不可窺少室有餘頌<lb/>
　　　其五<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-2a"/>
少年氣力壯巾車騁逰歴行人不能到貪逺未有適昔<lb/>
人六十化萬事豈如一誰為持寸光環中照心迹<lb/>
　　　其六<lb/>
髙架環四壁古書浩萬巻腐儒坐相守大義老不斷羣<lb/>
言㡬可用吾道一能貫巨賢已經世博士方浩歎<lb/>
　　　其七<lb/>
秋後無多日山中已倍寒蟲聲聞壁脚霧氣出林端農<lb/>
事黄時畢天形碧處寛騷人方適意白露團幽蘭<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-2b"/>
　　　其八<lb/>
吾羮畦有蔬吾飯囷有粟人事少還徃山田自充足雞<lb/>
犬盡日閒藤蘿照門綠物外乃如此熙熙古風俗<lb/>
　　　其九<lb/>
衆呼楚比死瘈走華氏驚仲尼厄兵守不輟絃歌聲外<lb/>
物匪憂患中懷自險平古人縱天機以道不以兵<lb/>
　　　其十<lb/>
鷙禽出東海矯翮與天鄰初從網羅誤遂與韝臂親一<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-3a"/>
肉戀主意擊搏豈為身飛飛山間雉耿介不可馴<lb/>
　　　十一<lb/>
山溪漲易涸為無千里源桐孫繞雲枝下有百尺根物<lb/>
理不虚發本厚末始繁功名豈易力舊德資深蟠不知<lb/>
所從来意氣行軒軒<lb/>
　　　十二<lb/>
花草弄顔色盛衰數日間富貴無定姿迭起如循環外<lb/>
物偶相附固有不肯還造化弗示私力禦何其艱<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-3b"/>
　　　春意<lb/>
賞花不須折一折春思䦨飲酒不必醉一醉無餘歡相<lb/>
知共清賞所屬聊孤彈朝繁坐臨池暮惜行遶欄醒醉<lb/>
無異趣開落同一觀鄰花隔墻悲憔悴枝葉單鄰翁貪<lb/>
酩酊疾起春囘殘但知芳菲意常作悠久看<lb/>
　　　送鼎倅陳安仁虞部<hi>四言</hi>
峨峨陽山民資以仁僭陽欺天不需不神而乞於民泱<lb/>
泱沅江城繄以寧横流潰川不畜不靈將坎於城暴政<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-4a"/>
殘俗劇於懷襄猾胥擾民甚於凶荒借公後時吾民㡬<lb/>
亡舞公入城若旱而雨若霖而晴頌公之還孰靈沅江<lb/>
孰神陽山<lb/>
　　　題澧州石門縣蹇周輔蟠翁太愽三愛堂<lb/>
石門險且僻人煙萬山罅蟠翁老才望来此屈英駕破<lb/>
漏煩補綴嚬呻索慰藉力致乃坐享少勞豈豐暇臨觀<lb/>
閴無有㳺燕久以謝廢園近城邑丘墟甚原壩髙松困<lb/>
藤蔓嘉菓没荆柘斬荒使之出蒼翠若圖畵直前走橋<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-4b"/>
閣當中建臺榭雍容賓朋席左右書史架命亭以三愛<lb/>
作詩盛誇詫韻險語怪絶竊讀驚汗下嗟予苦覊束相<lb/>
去止數舍深思一登覽若渴不得蔗知君羣公表甫為<lb/>
兵民借復以三者樂何時動歸靶吾鄉富風景草木芬<lb/>
蘭麝錦水清於漢岷峨不讓華蔡圃豈足道寧為耳目<lb/>
乍苟以吾言然煩君少譏罵<lb/>
　　　謝夔守賈昌言禮賓<lb/>
伯樂善相馬相内不相外造父善御馬御成不御敗沙<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-5a"/>
丘有病馬志逺力未憊盤身怯泥土俛首困草稗强起<lb/>
時奮迅悲鳴輙喑噫駑駘倦相逐童僕㡬見賣斯人一<lb/>
囘顧世俗始驚怪冀北有駿馬散蹄雨雹快去勢馳滅<lb/>
没朝荆暮燕代衘轡苟庸拙道途足險隘斯人一駷手<lb/>
千里瞬息屆二者豈不偉繄人而否泰相也命所係御<lb/>
也才所賴名馬世常有伏櫪固有待伯造不世出古今<lb/>
重遭㑹相得互相起兩致一無礙所以馬與人功名各<lb/>
自大<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-5b"/>
　　　與蒲宗孟傳正察推<lb/>
五月熱無事訟庭若掃刷眼底簿書靜獨坐癡悶發上<lb/>
馬出門去不避煩與渴幕中訪賢友且欲紓擁閼洒水<lb/>
延我坐解帯意思活清談破塵滓快若飲氷雪青衫雖<lb/>
同服所處類巾襪道均語言合殊不間毫髪十篇詩總<lb/>
解金玉自磨戞徃時草草讀恨不見本末全編使我盡<lb/>
萬漏都一括諸君好詩學論議每相軋破碎失本源十<lb/>
嘗見七八聖途久荒廢怜君力鋤鏺漢安隆中集應和<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-6a"/>
類控楬馳騁氣力壯嵩岱可手揭形容若繪畵譏諷過<lb/>
賞罰迴頭索平淡春興最清越意外得真巧漫不露彫<lb/>
割此皆緒餘爾太倉出圭撮予雖素無聞少小頗姦黠<lb/>
僻澀追古意芬芳慕賢哲獨自狂妄走屢遭流輩喝中<lb/>
道偶成病兩眼痛欲瞎見字輙昏霧恨無金箆刮凜凜<lb/>
憂痼廢那更尋舊扎平生志髙逺縮小僅如鉢又從縣<lb/>
道来屈强且囘拔<hi>音䟦</hi>吏責常恐嚇民事日喧聒中煩變<lb/>
憔悴餘憤成嘔噦銜轡脱未去俛首就一秣大呌雖慷<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-6b"/>
慨壯圖已銷殺清華果無分看人起門閥羡君名聲好<lb/>
風誼縱超抜憑陵欲軒翥去勢不可遏然猶滯巴徼官<lb/>
況飽辛辣始初未識面展手思挽撮相值偶相得青松<lb/>
引藤葛意氣始投合底裏盡表察文字本非敵輕舫觸<lb/>
巨筏雅趣均厚薄髙論借迃濶窮中煩慰藉何異魚喣<lb/>
沫俗態重趨走仕路饒險滑且當學鴻漸不能助苗揠<lb/>
窮達盖有命運轉隨坱圠盖棺事始定嘗聞古人説功<lb/>
名倘可期因君為尋掇<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-7a"/>
　　　辰陽館<lb/>
辰陽號難理五溪地相跨邉臣重綏撫蠻獠愈驕詐封<lb/>
陲苦侵暴文書困譏罵誰為太守樂一笑不得暇張公<lb/>
抗辰斾烽障㡬欲罷偃息有餘地登臨無一舍迺興辰<lb/>
陽館城東兩山胯泉聲落溪谷湖光照亭榭花木親種<lb/>
植朋僚日追迓投壺征虜祭圍碁太傅謝髙風邈難繼<lb/>
維公並驅駕有客嘗一至席參鄒枚亞覽物言思濶醒<lb/>
魂耳目乍欲記傳之久恨無文章價願公賁泉石遊宴<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-7b"/>
日来藉新詩上碑刻佳景若圖畵旦暮趣召還歸為中<lb/>
州詫<lb/>
　　　開州盛山十二題<lb/>
　　　　宿雲亭<lb/>
基構白石層風物青山圍野雲戀幽寂長遶軒忩飛<lb/>
　　　　梅嶺<lb/>
繁梅照溪谷蜂蝶殊未省巖風莫吹落留粧臘前景<lb/>
　　　　茶嶺<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-8a"/>
新萌雨露濃嶺頭春味足緣雲採擷人争収火前綠<lb/>
　　　　流杯渠<lb/>
為愛泉石飲屢招賓朋逰浮觴来不倚一水循環流<lb/>
　　　　隠月岫<lb/>
月從海上来清輝長礙山山前愛月人唯看亭午間<lb/>
　　　　盤石磴<lb/>
數歩即一息始知登山勞盤盤行徹時跡與心俱高<lb/>
　　　　故盧沼<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-8b"/>
中虚得嘉名水清石環環天邊侍從人來照氷雪顔<lb/>
　　　　琵琶亭<lb/>
片石胡琴槽構亭事登臨考功閒中樂非好世俗音<lb/>
　　　　桃塢<lb/>
聞説舊桃塢歲久無殘枝春光已不到猶有風騷知<lb/>
　　　　繡衣石榻<lb/>
御史來山中拂石當優㳺非人勿據兹恐為山神羞<lb/>
　　　　上士泉瓶<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-9a"/>
為愛禪翁逰潄泉聽泉音何當酌清泠洗我塵垢心<lb/>
　　　　竹嵓<lb/>
倒影蔽山骨引根出嵓腹誰人萬仞間團團種青玉<lb/>
　　　和程之才正輔感遇<lb/>
天理貴自然枉直各有病人情隨所得是非本無定此<lb/>
身寄軒冕心與萬物競低囘就銜䇿跳踼落機穽巧求<lb/>
固為累矯枉亦過正持之有原本出處一以靜所守以<lb/>
吾道所安以吾命不驟窮馬力不决暴虎性富貴偶而<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_001-9b"/>
已勿使憂喜並感遇難我知無言為心聽<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　安岳集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>