<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>安岳集巻八</head>
    <p>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　安岳集巻八　　　　　　　宋　馮山　撰<lb/>
　　五言律詩<lb/>
　　　寄上金陵王荆公<hi>元豐六年</hi>
聖賢遺陳迹文章隠至神北天開盛際南國起斯人兼<lb/>
濟希先覺公傳襲大醇卑飛隨世俗黙觀養經綸僶俛<lb/>
懷鉛槧徊翔表縉紳英聲搖海岳髙歩出風塵去就遲<lb/>
難進謀猷久未伸兩朝雖顧遇大節每逡巡四海傾台<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-1b"/>
輔千齡偶聖辰有為今道德無間古君臣雕琢唐文盛<lb/>
更張漢法新風霆傳信令束縳解生民所志惟膏澤當<lb/>
除亦斧斤寸心勞遠御獨手助洪鈞鐘鼎無前蹟江湖<lb/>
自在身功名非雅意出處自天真鴻雁雲霄勢芝蘭道<lb/>
路春軻雄平可駕房魏淺非倫江漢無良産衣冠竊濫<lb/>
巾才非當世用仕為有時貧銜䇿驅馳久風波出没頻<lb/>
古心終少合老態强難馴名教誰依託文書但隠淪師<lb/>
門常耿耿相府舊循循萬里音容濶諸生氣義均絳紗<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-2a"/>
瞻楚澤白髪倦漳濱鄙俚雖能達精微豈盡陳青雲如<lb/>
可附何處更求仁<lb/>
　　　寄上潁昌范蜀公<hi>元祐二年</hi>
大老歸真主前朝遺數公精神時一㑹出處道皆同起<lb/>
潞儀刑地煩温燮理功及觀光禄表深見古人風聘幣<lb/>
来何厚安車願不東光華膺政殿僶俛就祠宫論議高<lb/>
踰武文章逺繼雄退身無少憾憂國有餘忠几杖誠先<lb/>
覺衣冠為一空千齡重際遇二聖極優崇將相交㳺盛<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-2b"/>
朝廷禮數隆一星容處士四海望𠖇鴻箕潁紛囂外岷<lb/>
峨氣象中楚詞清更適舜律逺相通<hi>公以古律定雅樂</hi>庭玉連<lb/>
城價孫枝百尺桐聖賢今日是河漢幾時窮晚輩徒瞻<lb/>
仰先生葢始終氷霜嚴皎潔塵滓坐銷融信史知將貴<lb/>
聲詩恨不工東齊如見録光彩附垂虹<lb/>
　　　蜀公和<lb/>
　鎮伏承提刑朝散逺貺佳作仍有舜律逺相通之句<lb/>
　因復次韻寄呈幸垂采覽<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-3a"/>
盛旦真明聖平生仗至公遭逢不世出覆露與天同諒<lb/>
直誠多勉謀猷愧罔功后王明若日夷夏慶同風喜氣<lb/>
中兼外歡謠北至東敢圖嚴密禁擢處太清宫峻拔山<lb/>
形大高明地望雄起居無忘古坐卧只思忠論樂嗟淪<lb/>
廢求音扣寂空大和非隠伏至理自穹崇曖昧幽還顯<lb/>
卑尊降復隆使人思舞鳯如弋慕飛鴻世事安清謐人<lb/>
心處正中至醇當直詣精義故旁通本自關瑤律還須<lb/>
撫素桐天材由聖作物理要人窮徃古為經始来今是<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-3b"/>
考終云為極微妙襟抱貯沖融斂聚隂陽氣窺觀造化<lb/>
工因君説樂事詩詠照光虹<lb/>
　　　和文侍中錦雞<lb/>
微生非自異翠樾願深藏谷口逢羅網人間重采章全<lb/>
身珠綴絡一項錦成囊易警烏啼早難馴雉性剛僅能<lb/>
逃鼎味何幸識台光黄閣恩優厚青山思𣺌茫鸚言來<lb/>
隴坻孔翠别炎方既獲安棲地寧須憶故鄉<lb/>
　　　和梓漕陳帨誠伯弭節堂<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-4a"/>
妖氛慿絶塞皇武慰羣情並命儒臣起同謀將略明前<lb/>
鋒殱醜虜降仗委高旌拓境新圖展收功寸草横投戈<lb/>
宜偃息奠枕覺澄清廣榭宏經構羣公共落成唱酬風<lb/>
月冷談議鬼神驚錦繡移將合琅玕種即生南方天外<lb/>
濶<hi>出師表云今南方已定甲兵已足</hi>北斗坐間傾且享憂勤樂除書恐<lb/>
再更<lb/>
　　　閬中蒲氏園亭十詠<lb/>
　　　　方湖<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-4b"/>
蒲柳春隂重禽魚晚景多輕舟乘酒去明月扣舷歌<lb/>
　　　　清蟾橋<lb/>
石面苔封合波心月照空仙翁行道處清影露華中<lb/>
　　　　芙蓉溪<lb/>
野景宜花看秋芳近水多溪流光不斷千尺粉紅羅<lb/>
　　　　蓮池<lb/>
疊疊波紋緑搖搖雨氣香菱歌誰與發秋興似江鄉<lb/>
　　　　朝真臺<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-5a"/>
聳秀山崗合囘環斗柄臨焚香無俗慮一息見天心<lb/>
　　　　白蓮堂<lb/>
平池風菡萏照岸雪玲瓏無限騷人意欄干霽色中<lb/>
　　　　涵碧亭<lb/>
日影搖吟筆煙光落酒盃猶嫌池外俗移入鏡中来<lb/>
　　　　魚池<lb/>
活水停無滓嘉魚養不驚休言濠上意秋鱠與春羮<lb/>
　　　　稻畦<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-5b"/>
物外溪山樂窮中歲月優斯人招不起十頃稻田秋<lb/>
　　　　草菴<lb/>
竹影搖金翠泉聲響佩環菴前春日落人向定中還<lb/>
　　　偶成<lb/>
長歌詠考槃洒落正休官愛竹臨溪倚擕書坐石看足<lb/>
煩猶解屨髪禿自忘冠願為無多欲持身到處安<lb/>
　　　溪行<lb/>
野景久不見溪行如有逢長苔梳緑髪淺水卧青龍石<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-6a"/>
出沙仍帶橋危柱半舂日欹猶下馬赤脚洗塵蹤<lb/>
　　　春閒<lb/>
好景雖心賞多情半睡降春聲蜂遶屋晴意鳥臨忩漸<lb/>
老依花徑無機付酒缸人生求適性何苦自樅樅<lb/>
　　　即事二首<lb/>
閉戸塵縁息忘機眼病除就閒因教子臨老更知書擺<lb/>
亞風前稻婆娑雨後蔬窮中方得趣門外已巾車<lb/>
　　　其二<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-6b"/>
舊病花浮眼衰容雪到眉風塵憐客久筋力恨歸遲所<lb/>
得真如夢無厭固巳癡不知縁盡處猶有㡬多時<lb/>
　　　漁翁<lb/>
短棹撥輕舟風恬江上遊機心重浪底生計一鈎頭盡<lb/>
日不多得中懷無寸憂夜深何處宿孤嶼笛聲秋<lb/>
　　　野澗<lb/>
蒼莽長江逈紆囘小澗幽勢尋山脚轉聲傍草根流暴<lb/>
雨沙汀漲清風岸葦秋行行須到海毋為曲灣留<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-7a"/>
　　　和鮮于頃秀才見題小軒<lb/>
一室僅容拙新年尤好閒翻書消白晝隠几有青山人<lb/>
事少迎合英流長徃還此心猶有恨半在史文間<lb/>
　　　和蒲安行誠之見喜新受梓倅<lb/>
故國連芳草吾親在白雲榮歸慙主父虛語類終軍劔<lb/>
閣雖吟戀潼江亦喜聞惟愁良友别分手復何云<lb/>
　　　擊甌樓<lb/>
石上辭人賦城高古郡樓能將天外意冩盡曲中愁湘<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-7b"/>
瑟曾誰聽巴江祇自流倚欄吟月午臨下更遲留<lb/>
　　　龍門洞<lb/>
古洞嵌巖活青山氣象渾應龍常隠處流水不知源鬭<lb/>
險雙峰秀凌虛古木尊怪藤寒覆坐脩竹盡當門混沌<lb/>
誰開鑿雲煙自吐吞深盤通海脉横透露天㾗日影循<lb/>
崖腹泉聲遶石根江前塵不到物外景常存避地仙蹤<lb/>
跡清人俗夢魂功名歸未得囘首謝嵓閽<lb/>
　　　題靈溪寺<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-8a"/>
野寺無俗氣勝遊方此迴水清巴字近僧慧錦屏来秋<lb/>
閣山要<hi>平聲讀</hi>起溪門竹引開塵蹤不須掃留恨寄蒼苔<lb/>
　　　曲細道中<lb/>
一溪流石色萬木聳山隂地僻有佳景眼明勞寸心墜<lb/>
猿猶掛壁驚鳥忽移林莫問去程遠行人方苦吟<lb/>
　　　巴州聖夀寺小閣<lb/>
危閣已可愛野僧仍見邀灘稀逢水靜城近覺山朝露<lb/>
發秋光潤風吹雨意銷巴童不知我孤興在漁樵<lb/>
<pb n="KR4d0053_WYG_008-8b"/>
　　　廣灘驛寄知縣盧大年職方<lb/>
轉歩異南北一程千萬盤將身試豺虎無路出林巒數<lb/>
屋近相接孤城猶認看囘惶中夜發况守二年官<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　安岳集巻八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>