<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>伊濱集卷十五</head>
    <p>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　伊濱集卷十五　　　　　　元　王沂　撰<lb/>
　　序<lb/>
　　　彭氏世譜序<lb/>
番陽彭氏有學道龍飛山之上清宫以清淨無為之㫖<lb/>
祝釐上方制授太和静正成徳真人曰承祖以所修家<lb/>
譜見示㑹廷議修遼金宋史方求故家遺記望喬木而<lb/>
遐思發幽光於既往竊考故宋盛時名家巨族之子孫<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-1b"/>
更南渡後而仕宦顯著者猶厯厯可述内附以來邈乎<lb/>
無所聞豈必有待乎賢者而後有以亢其宗耶真人寄<lb/>
跡方外而能不忘其先緝其家世行事如此抑賢者之<lb/>
傳固當有見於後世也耶按彭氏自重黎為火正世其<lb/>
官後至鏗封彭城而受氏有子曰武曰夷得道建之崇<lb/>
安山後人因名其山曰武夷其後分合之由逺難徵矣<lb/>
今諜自故宋而下始書蓋謹之也初少保之先自崇安<lb/>
徙饒之番陽世有潜徳少保嘗曰天下事可人意者其<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-2a"/>
惟教子起家乎故五子悉使就學果大其門若樞宻使<lb/>
汝發寳文閣待制樞宻都承㫖汝勵諫議汝霖朝奉大<lb/>
夫知衢州死金兵謚忠毅汝方一門兄弟並踐華要嶷<lb/>
嶷相望寳文立朝大節為丞相范純仁所推許自可以<lb/>
見其原本之深固而知其流裔之長久盛大矣寳文三<lb/>
世孫曰大問官信州司户司户孫渙廿九公嘗過薌溪<lb/>
之北愛其溪石林泉岩壑之勝因家焉且戒其子孫以<lb/>
漢龎徳公為法距今十餘世子孫既多而皆力耕以奉<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-2b"/>
公上讀書以訓閭里其用意至深逺也今譜自少保而<lb/>
下三百年間世緒既逺枝分𣲖别散居樂平之厲陽餘<lb/>
干之土橋安仁之彭坊又何其盛也噫詩書清門能不<lb/>
墜其素風淳徳斯可謂能世其家矣真人之所以求書<lb/>
其端者感傳緒之在兹遡世徳之不易其亦知所重矣<lb/>
哉<lb/>
　　　寳善堂序<lb/>
物常寳於所好山林江海所蓄藏瑰竒偉麗之玩是物<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-3a"/>
之難致者人得以為寳由世之好者衆也善吾心所固<lb/>
有其求之也無鑿深穴逺篝火腰絙之艱無懸崖絶壑<lb/>
蛟魚虎兕之患其為寳也以之禔身則純終令聞以之<lb/>
理人則心悦誠服其流風餘澤被於千萬世權懸乎瑰<lb/>
竒偉麗之玩饑不可食寒不可衣者猶霄壤也然世知<lb/>
寳者少詎非嗜欲障蔽充塞使然與雖然世有為不善<lb/>
者矣人也動而之禽獸行也動而之罪辟生也動而之<lb/>
死亡可不大哀也乎亳徐克清以寳善名堂搢紳大夫<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-3b"/>
既永言以表之而請其説於予余謂克清知所寳矣然<lb/>
不免有意之累也有意為善利之也假之也無意為善<lb/>
性之也由之也是言也吾聞之宋大儒云<lb/>
　　　張道微居安堂詩序<lb/>
居之安難矣哉今夫囿於膠膠擾擾之蹊喉喘顛汗而<lb/>
不反與蠉飛蠕動均死生此固莫知安為安槁項黄馘<lb/>
之士超然獨立卓然離世宜其無適而不安也乃今張<lb/>
道微以居安名堂其哀夫世之薾然者衆而自適其安<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-4a"/>
歟抑求其所以安而未得歟曷思而曰吾之未有吾身<lb/>
也果何在乎吾之所以為我也孰為之乎求是而不得<lb/>
也則所謂安者惡乎在夫大塊載我以形勞我以生而<lb/>
欲安乎猶畏影而走逃雨而濡必也神明藏於無形精<lb/>
神返於無始莫死莫生莫虚莫盈甘瞑乎無何有之鄉<lb/>
而後安可言也若然者詎特闗尹老聃莊周之徒聞其<lb/>
風而悦之鄒魯之士搢紳先生亦有悦於此者矣道微<lb/>
字允㡬主恩州之瑞雲聖夀觀學琴與詩能從賢士大<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-4b"/>
夫交游故往往咏言以美之而請沂書其端<lb/>
　　　送圖烈敬甫序<lb/>
文宗皇帝廷試郡國髦士於時圖烈圖敬甫收甲科授<lb/>
承務郎集賢修撰比三載歸湖南覲省或曰敬甫齒甚<lb/>
壯氣甚鋭文甚富敡於王庭甲俊造之選退瀛洲之仙<lb/>
馳聲耀譽聞於公卿雖去親數千里之外猶朝夕侍其<lb/>
旁也雖書信歲不過三四至猶朝夕與之上下語也迺<lb/>
今翻然歸詎其父母意余曰不然驊騮騏騄天下之俊<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-5a"/>
馬也必蓄其力然後一日千里杞梓豫樟天下之良材<lb/>
也必養以歲月然後可支大厦敬甫展覲承顔温凊之<lb/>
隙學以植其志信以篤其道則其所至詎可量也哉是<lb/>
行也持余言簡其大人必粲然曰愛人以徳莫如師魯<lb/>
其言拱璧大鼎也是為序繫之詩一章帝城三月春遊<lb/>
絲正横路之子賦驪駒征衫裁白苧忽聞長樂鐘回望<lb/>
盧溝樹樹上有慈烏飛鳴送君去文采比於菟承明厭<lb/>
直廬湖南芳草碧渺渺正愁予書寄上林鴈羮煮武昌<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-5b"/>
魚莫道江山好朝家有聘車<lb/>
　　　送陳衆仲序<lb/>
沂至順二年始遇莆田陳君衆仲於京師時衆仲用薦<lb/>
者由布衣入教國子生奎章閣侍書學士虞公伯生今<lb/>
御史中丞馬公伯庸皆注意髙仰之以故名實震發暴<lb/>
耀一時已而見其文章詩閎肆俊偉語出驚人久而知<lb/>
其學問穿貫經史百子其較古今證成敗若鑑照若决<lb/>
拾應機而發若乗載决積水而伯禹為之講畫若驅蒲<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-6a"/>
梢駃騠蹈平地而王良握其銜策也衆仲固可謂魁礨<lb/>
特起之士而二公可謂善知人者也頃之沂待罪博士<lb/>
始欲致所慕於衆仲而衆仲遽去将問其都授諸生者<lb/>
而就學焉而衆仲反求言於我昔陶朱公將之楚謂其<lb/>
友曰奚以贈我其友曰我窶人子也衣則短褐食則粗<lb/>
糲彼長劍佩玉緩步濶視而懼我俾吾震栗不敢仰視<lb/>
皆供子指呼者也子不能捐萬斛之升斗以起吾病反<lb/>
我乎索忍人哉衆仲於沂亦若是然陶朱公善富以其<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-6b"/>
積而能散也衆仲為助教五年執經北面考疑問業者<lb/>
猶挹水於河取火於燧計然之策遂矣今提舉江浙也<lb/>
将見其至不幾日人士譁曰自君之來也少且秀者得<lb/>
以勉老且憊者得以依惰者勵頑傲者革學校風俗於<lb/>
是乎一變矣此又所謂富好行其徳者耶同館之士咸<lb/>
右其賢惜其去而欲其無久於外也賦詩以送而沂為<lb/>
之序<lb/>
　　　送熊生序<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-7a"/>
初余過昌平識南昌熊天瑞既而擕其詩如干篇示余<lb/>
既序其端而天瑞來請曰吾先子潜徳不耀翰林待制<lb/>
揭君㬅碩既銘其藏而太常謚曰通孝吾為子之責其<lb/>
庶乎今我老矣将歸大江之西君其贈我以言天瑞客<lb/>
梁宋間數年乃至京師曵裾王門而無出無車之歌交<lb/>
名卿大夫而無彈冠之望或欲羅而致之門下辭不就<lb/>
也獨於余文拳拳如是抑如老父取張長史之判也邪<lb/>
昔子輿與子桑友而霖雨十日子輿褁飯而往食之子<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-7b"/>
桑鼓琴而嘆曰吾思夫使我至此極者而弗得也余文<lb/>
之陋其與褁飯而食之者輕重何如也<lb/>
　　　送馮翊序<lb/>
聖朝重風紀之司故掌案牘者必慎其選使者歲再周<lb/>
行其疆書史二人從凡訓農勵學紏官慝求民瘼與鉤<lb/>
正違遲於簿書皆其職也其視諸司為難況真定距京<lb/>
畿五百里揚為東南之衝為諸郡之首幅員驛傳之所<lb/>
㑹其譽與毁易致也其視他道為尤難夫知其難則為<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-8a"/>
之也不易不矯以異也不俛以同也不歸功於已而貽<lb/>
疾於彼也兹難也正其所以為易也與國學生馮翊學<lb/>
行完潔為諸生所推祭酒博士以其名聞中臺檄淮東<lb/>
憲將用矣遂書以勉之<lb/>
　　　送董生序<lb/>
始余讀韓非子書曰長袖善舞多財善賈於是悟作文<lb/>
之法乃取古人書讀之硏索以求其精渟蓄以富其積<lb/>
蔚乎其春榮薰乎其蘭馥皆我有也已而讀莊周逍遙<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-8b"/>
游司馬相如大人賦又愛其架空鑿堅刋陳趨新危如<lb/>
易轉之卵如層起之蔓如獨繰之蠒而不絶於是又悟<lb/>
辭必我出而後工出而不窮而後竒彼長袖善舞多財<lb/>
善賈特其淺淺者耳既而讀韓子書味其晚年之論曰<lb/>
文無難易惟其是而已於是又悟韓子所謂是即夫子<lb/>
所謂辭達也彼莊周司馬相如於辭固工蹈道則未也<lb/>
雖然余自結髪知學今三十年矣力疲於事物意耗於<lb/>
疾病涉獵而未醇也觕淺而弗精也然而毁譽不入於<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-9a"/>
心窮達不易其守蓋亦有年矣其於道也是歟非歟疇<lb/>
昔之所得於古者其亦近之歟趙郡董旟嘗從余學為<lb/>
文其歸也遂強次是説以贈嗚呼生有志於斯其尚懲<lb/>
余之不敏也夫<lb/>
　　　送李思道序<lb/>
始大名李生思道由臺臣奏應博士弟子選余異其誦<lb/>
説有法文辭剪截整飭問昔何師對曰事江左李君子<lb/>
材於淮南來京師事今翰林學士蜀都謝先生時子材<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-9b"/>
捐館二年矣聞其教授淮南日徒衆甚盛夫以李生觀<lb/>
之則其漸涵之深切劘之效何如哉然而從子材於淮<lb/>
南者較之固不人人皆然而李生獨然則又知生之所<lb/>
自致者亦穎然絶衆矣而翰林方為天下毓才俾生從<lb/>
之久則其所至又何如哉因二公之為教李生之自致<lb/>
而信夫學不可以無師也世習日陋後生小子率師淺<lb/>
習邇所志不越簮裳之末所玩不逾程試之文十金謁<lb/>
書肆閉門而誦以脂澤其言鞶帨其技曰吾業足矣碩<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-10a"/>
師良友近在州里且弗暇過而問焉況逺乎今生獨慨<lb/>
然求師友以自益既南之淮又北之京師其志篤矣此<lb/>
余所謂穎然絶衆者歟雖然士以一身之微而欲窮天<lb/>
地萬物之理生千載之下而欲考古昔聖賢之心豈易<lb/>
為力哉必也功循序而不躐守據正而不渝庶乎其可<lb/>
也生覲其親淮南晉人張君仲舉余友也生其問之當<lb/>
於斯言有不約而契者矣<lb/>
　　　送劉復初序<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-10b"/>
昔余過山陽之墟弔淮隂之功而慨其不終意其俗勁<lb/>
悍而輕剽也訪枚臯父子之迹而讀其遺書意其士尚<lb/>
藻黼而工頰舌也既而拜徐仲車先生之祠嘆其純孝<lb/>
篤行足以化勁悍輕剽之俗其仁義之言如天球之音<lb/>
威鳳之鳴視藻黼頰舌之習又何其陋也又意大川長<lb/>
谷之間窮閻敗屋之下必有獨得其傳而深藏不市者<lb/>
山陽劉復初省其兄京師比還因余遊髙舜卿請言意<lb/>
義理之在人心未嘗泯泯吾於子之行卜之也子訪於<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-11a"/>
其所與遊得其人焉求所謂治心養氣者以自勵且吾<lb/>
告焉可也是為序<lb/>
　　　送曹溱序<lb/>
初許文正公以集賢館大學士祭酒國學乃奏召舊弟<lb/>
子散居四方者若耶律公有尚髙公凝姚公燧等十二<lb/>
人驛致館下以齒貴胄其後皆為時魁礨知名士自此<lb/>
以來嵓材里秀用舉者得受業如弟子員滿百人歲貢<lb/>
八人甲掾六部乙為郡博士各四人遂著功令由是而<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-11b"/>
處從官大臣之列備文儒道徳任者班班矣余為博士<lb/>
之三年諸生曹溱以甲科貢求余言為别嗟乎余何言<lb/>
君相長育人材恩至渥也師友磨礲灌養之功至備也<lb/>
而昔人之風聲氣烈未泯泯也先民有言百年之迹粲<lb/>
乎其如前千載之議凜乎其在後吾子勉之而已<lb/>
　　　送張宗徳序<lb/>
嵓材里秀之齒貴胄於國學必繇三品朝官舉而後補<lb/>
其員限百人既補然後尚書御史祭酒司業考試取其<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-12a"/>
中科者而為第其甲乙以名升於禮部甲為六部史乙<lb/>
郡博士歲八人謂之出身較之貴胄讀而後始雖無分<lb/>
積計日之勤然登名薦書者或逺至十餘年其法詳且<lb/>
宻如此余為博士之三年諸生滏陽張宗徳以待次告<lb/>
歸且求贈言余方欿然以不足乎人師自愧於生之行<lb/>
且有嘆也初許文正公之避宅左揆也以集賢館大學<lb/>
士祭酒國學奏召舊弟子散居四方者若大梁王公梓<lb/>
大名韓公思永蘇公郁東平耶律公有尚雄姚公燧燉<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-12b"/>
髙公凝河内孫公安秦劉公季偉吕公端善劉公安中<lb/>
太原白公棟十二人者皆驛致館下固無待於朝士之<lb/>
薦而限員次補之格也其觀道徳於前後聽教誨於左<lb/>
右而業以之精行以之成或助教國子或編修史館或<lb/>
提舉儒學又不囿於六曹史郡博士也十二人者其後<lb/>
皆居從官大臣之列備文儒道徳之任勲名顯白繼武<lb/>
當世豈其鼓舞作興之機薰陶涵養之妙固在此而不<lb/>
在彼耶余為此愧久矣宗徳歸而植志以力學彌道而<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-13a"/>
襮藝他日嶷然有立以繼乎前人之風聲氣烈無以久<lb/>
次而戚戚也<lb/>
　　　樊彦澤山齋詩卷序<lb/>
余觀樊生寫形與神如明鑑取影斯亦專且精矣意其<lb/>
挾專且精者遊乎通邑大都媒其身以譁世鉤貨乃以<lb/>
山名齋若能遺外聲勢而徜徉邱壑者其進技以道者<lb/>
耶其亦吾心有得於是而樂之也夫人物之相好惡必<lb/>
以類育羣物而不倦焉四方並取而不私焉山也古之<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-13b"/>
進技以道者亦因物而不用吾私焉生於斯技其樂之<lb/>
於心而不用其私者耶樂山仁者也仁者之迹雖逺而<lb/>
傳其名而覽其像者莫不嗟咨涕洟而如見其人焉彼<lb/>
檮杌嵬瑣姦回凶慝雖赫赫於一時而隨其世泯泯矣<lb/>
庸詎傳其像耶然則生之心其有慕於仁者耶抑亦警<lb/>
不仁而勉之為仁耶余故敘以問之<lb/>
　　　髙生野雲詩卷序<lb/>
雲之行乎太虚也或拳然而獸或偃然而人或軿軿兮<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-14a"/>
車蓋或錯錯兮魚鱗或林巒之敷舒或樓觀之嶙峋彼<lb/>
搏而斵之者其氣之神歟觸石而出勃怒衝欝六合一<lb/>
氣何生不育或覆䕃乎堇荼或霑溉乎穜稑或益涓滴<lb/>
乎滄溟或浩流潦乎川谷其綱而維之者理孰得而燭<lb/>
也今夫大塊賦我以形也齒毛頤口須目耳鼻孰為之<lb/>
知以長動類賢愚壽夭貴賤參差或妍或媸有萬不齊<lb/>
或蒙瞀而乗軒或沖明而褐衣或跖而壽或顔而饑其<lb/>
裁而為之者孰得而窺耶彼昧者亦挈挈然㝠迷於得<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-14b"/>
喪眩惑乎同異是猶洒濯其神超江漢以為尋常之津<lb/>
懼奪其氣見立表以為搏噬之鬼是故氣之寓者君子<lb/>
不言時之合否盡其在已得是道者窮居非所慍冠冕<lb/>
非所喜髙生彦文先京兆人歸而藏修亭扁野雲將油<lb/>
然有作而良苗懷新將脱屣囂氛而蠖屈不伸既莫得<lb/>
而知又孰得而陳徒指夫山中之雲而書以贈君<lb/>
　　　送張常道尹隨縣序<lb/>
國子助教張君常道出為隨尹八館儒學之士相與賦<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-15a"/>
詩飲酒送於齊化門外或曰常道以謹愿褆身以經術<lb/>
教人恥心鉤距惠文迺今充百里之任難矣哉襄陰王<lb/>
沂曰是乃所以任百里也司馬遷序循吏謹身率先居<lb/>
已㢘平而已簡而易用也要而易守也世之聲才幹揚<lb/>
風采者則比比鷹擊毛摯以自衒捄火揚沸以趣辦彼<lb/>
愚而神者有塗義而室嘆者矣才乎才乎非吾徒之才<lb/>
也夫徳義以漸澤惠愛以熏烝而化㝠㝠而微赫赫之<lb/>
聲古所以治今則曰迂奮髯抵几䎒䎒以武斷俾庸夫<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-15b"/>
孺子驚駭稱快古所為淺丈夫今則盜治辦名矣夫名<lb/>
之倒置不足計而心所存則當辨名於嗜利於㗖等私<lb/>
耳其諸心乎㢘平顓顓乎謹身帥先則庶㡬君子遺風<lb/>
矣詩曰芃芃黍苗陰雨膏之此其心何如哉隨為邑遐<lb/>
僻山窮川阻無珍貨竒産其俗醇厚無椎埋剽掠之姦<lb/>
夫土之瘠則善心易生也俗之美則易從化也而常道<lb/>
以經術理之謹厚帥之民其有不從者乎隨之民其可<lb/>
賀也夫<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-16a"/>
　　　送廉縣尹序<lb/>
㢘氏由魏國孝懿公著清徳於時垂令名於後子孫守<lb/>
其家法雖顯於朝廷登於輔弼不以門地驕人其世徳<lb/>
然也士矩少而濡染典訓脱畧貴美既長從先生國子<lb/>
講論道徳以求其益退託於布衣韋帶如素習然已而<lb/>
登至順三年丙科為翰林檢閲益力學問為文章賢士<lb/>
大夫皆慕稱其人而士矩歉然常若不足於已者是固<lb/>
世徳之美亦其見善之明學之而後至也久之出監五<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-16b"/>
河縣衆謂士矩生於髙門而强學力行有過於人者當<lb/>
路要人孰不欲知之而乃自試於川窮山阻僻絶之鄉<lb/>
豈不背馳余曰是乃所以為士矩也昔歐陽公少時官<lb/>
夷陵取架閣陳年公案反覆觀之見其枉曲乖錯不可<lb/>
勝數夫以夷陵荒逺褊小尚然天下固可知也乃仰天<lb/>
自誓自爾遇事不敢忽也其後每對學者多談吏事或<lb/>
問之曰文學止於潤身政事可以及物士矩之自試也<lb/>
有以也哉本末之相須體用之兼舉學之所以成已成<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-17a"/>
物也士矩用力於斯久矣吾知其克紹先烈必自此始<lb/>
於其行為序以朂之<lb/>
　　　送李縣尹之舒城序<lb/>
淮民樸野重厚愈於他俗況舒被漢朱嗇夫之化耶以<lb/>
故士之官是邑者咸樂其土風其交游亦樂為歌詩送<lb/>
之況吾所素善如李珪卿者耶初珪卿為虹縣余為臨<lb/>
淮壤相接也珪卿練習文法於事擿根觖節馭吏如束<lb/>
溼吾知必辦治舒矣雖然朱仲卿俾其民稷而社之尸<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-17b"/>
而祝之實㢘平不苛之所致漢循吏蓋如此班氏紀止<lb/>
五六人而文翁冠之文翁實舒人也倡文教於蜀而司<lb/>
馬相如王褒嚴遵揚雄之徒出夫以朱邑之遺化也文<lb/>
翁之故家也珪卿知所取則矣<lb/>
　　　送余闕之官泗州序<lb/>
元綂初郡國髦士咸進於有司時沂佐考試得淮南余<lb/>
闕對策意甚偉之既而覆於天子之廷果中甲科釋褐<lb/>
授同知泗州比行之沂别請言或謂子猷文雅韻宜列<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-18a"/>
館閣迺今願効一州孰失之歟沂謂君子貴乎全者無<lb/>
所處而不宜也夫以黼黻之采金石之音以聲文至治<lb/>
子也固宜俾方千里之民貧可富富可教庸非子責歟<lb/>
射者工乎中微拙於使人無已譽君子易於自將難乎<lb/>
必時無我用吾知儒林詞館將不子捨矣泗為州𨽻縣<lb/>
五臨淮其一昔吾尹是邑愛其民之質野樸木易治教<lb/>
使移也吾亦慨慕桐鄉嗇夫雖不能至然心鄉往之夫<lb/>
以吾之疲駑而民從之若此矧夫以子之才耶以一臨<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-18b"/>
淮民受賜曷若五邑之衆耶繇是吾豈繄慕漢朱仲卿<lb/>
亦將子慕矣雖然仲由居蒲子賤治單父昔人入其境<lb/>
見成效而後稱之吾豈繄子慕於是乎觀子矣子以為<lb/>
如何哉<lb/>
　　　送李舜舉轉運判官序<lb/>
兩浙鹽課歲所入不以時上宰相擇人理之於時鄴城<lb/>
李君舜舉擢都轉運鹽使司判官舜舉雅與余接間過<lb/>
余道所經畫余曰浙漕歲經入㡬何虧幾何余皆不能<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-19a"/>
余聞古之善理財者使變通不倦故公私兼足今之議<lb/>
者孰不曰法之壞久矣盜鬻之繁滋也警邏之弗宻亭<lb/>
户之困敝也撫柔之未至而求利課豐羨難矣哉余則<lb/>
曰不然今之禁網加宻矣而私鬻盜販者皆猾民豪室<lb/>
囊槖游徼戍之卒事露輒巧法相躔也而釱於市者則<lb/>
躡短素困之民仁恤之恩非不至也牢盆之費或朘削<lb/>
於下而潦薄旱墳則莫能隨時為令於上也今之往也<lb/>
將因循其故耶吾憂民之重困也課之虧也宰相任之<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-19b"/>
之意其然耶抑求其弊而更張之耶則必御輕斂散之<lb/>
權而杜因縁之姦可也彼前世良吏上以裕乎國下以<lb/>
足於民者豈有他哉亦勉乎此而已舜舉以明敏之材<lb/>
潔㢘之行由丞東曹掾試工部司計聲譽動一時夫材<lb/>
之敏足以變因循就功效行之潔足以表帥而摩厲之<lb/>
上下習於事則又能明乎得失之源吾將見掌邦計者<lb/>
無南嚮而慮矣於其行遂書以送之<lb/>
　　　喬顯孝義詩序<lb/>
<pb n="KR4d0500_WYG_015-20a"/>
貢禹之䟽曰何以孝弟為財多而光榮何以禮義為史<lb/>
書而仕宦父勉其子兄勸其弟是為賢耳漢之俗如此<lb/>
則其變世易俗化正天下者可知也喬顯居衣冠車馬<lb/>
之會珍貨竒産之聚萬足一心恐人我先而顯泊然自<lb/>
如以孝義名鄉里官為表其閭豈獨顯有其過人而教<lb/>
化之隆風俗之美自近以及逺由内而及外若決流抑<lb/>
隊者從可知歟咏而詩之固宜<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>