<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-1a"/>
國朝文類卷第七十<lb/>
傳<lb/>
　稾城董氏家傳　元眀善<lb/>
國朝龍興幕北走金河南中州豪傑起應以兵而<lb/>
金滅矣若眞定史氏東平嚴氏滿城濟南兩張氏<lb/>
是也後史太尉有勲王室爲諸氏冠稾城董氏能<lb/>
與之班而又以孝義稱今遂大顯第其譜諜無徵<lb/>
不知世所自出其可知者徽生晢晢生昕昕生俊<lb/>
俊是爲龍虎公傳自龍虎公起世比而第書之云<lb/>
龍虎公諱俊字用章少力田長渉書史善騎射金<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-1b"/>
貞祐間邊事棘稾城令樹的募兵丘射上中者拔<lb/>
爲將領衆莫能弓獨公能挽強一發破的遂將所<lb/>
募迎敵歳乙亥木花里國王爲大帥而公審所歸<lb/>
遂爲大元人己卯以勞擢知中山府佩金虎符金<lb/>
將武仙㩀眞定以撼定武諸城定武諸城皆應仙<lb/>
公率衆夜入眞定走仙定武諸城復去仙來庚辰<lb/>
春金人大發兵以張武仙我治中李全應之中山<lb/>
公軍軍曲陽仙銳氣來戰敗之黃山下仙脫走秋<lb/>
獻捷于大帥由是仙以窮降大帥承制授公龍虎<lb/>
衛上將軍行元帥府事駐稾城公謁大帥曰武仙<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-2a"/>
黠不可測終不我用當備其衝突然之承制授公<lb/>
左副元帥陞稾城縣爲永安州軍號匡國事一委<lb/>
公乙酉仙果害都元帥史侯天倪㩀眞定以叛我<lb/>
之郡縣大氐皆爲仙守公提孤軍介反側間戰者<lb/>
不千人拒守永安仙攻之匝年無所利秋來揉我<lb/>
禾公呼語之曰汝欲得民而奪之食無道賊不爲<lb/>
也仙慙去潜出兵掩撃之仙敗走乆之公復夜入<lb/>
眞定仙走死内史帥之弟天澤是爲史太尉壬辰<lb/>
㑹王師圍汴眀年金主棄汴奔歸德公及大軍追<lb/>
圍之急城人夜薄我於水我師殊死戰公死之夏<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-2b"/>
四月十有八日也公蚤喪父事母以孝聞母喪以<lb/>
能䘮聞歲時有事于廟非病不可力不廢拜跪子<lb/>
雖孩乳亦使之序曰祀以孝先也禮宜是凡族親<lb/>
故人待之以恩信里夫家僮接之亦有道汴䧟時<lb/>
以侍其軸先生爲賢禮請歸教諸子甞曰射百日<lb/>
事耳詩書非積乆不通屢誡諸子吾實一農遭天<lb/>
下多故徒以忠義事人僅立門户深願汝曹力田<lb/>
讀書勿覬非望爲吾累也公忠實自許一心王室<lb/>
不爲夷險少移臨陳勇氣襲衆立矢石間夷然若<lb/>
無事中傷亦不動每慕馬援爲人曰馬革裹尸吾<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-3a"/>
固多援故戰必持矛先士或不可公曰我人臣也<lb/>
敵在前不死顧趍安脫危犬馬不如竟死國事戊<lb/>
子間朝行在所諸帥獻户口率増數要利吏請如<lb/>
衆公曰民實少而數多需求無應必重歛足承是<lb/>
我獨利而民日憊也且欺君不可其以實獻行元<lb/>
帥府時狂男子三百餘人期日作亂事覺坐其渠<lb/>
魁餘釋不坐深兾間妖人扇惑圖爲不軌連逮者<lb/>
數萬人有司當之族公力請主者但首惡是誅永<lb/>
安節度使劉成叛降武仙威州公下令曰逆者一<lb/>
人餘能去逆即忠義士予其家才者官之衆果去<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-3b"/>
成降沃州民砦天臺爲賊既破降之他將利其子<lb/>
女是取公曰人降而奪之孥仁者不爲衆義不取<lb/>
南征時人多歸公願爲奴旣全其家歸悉縱爲民<lb/>
隣境人有𬒳掠賣亦予直贖還其屬公器度弘逺<lb/>
善戰而惜殺人以樂爲之用大小百戰戰輒克爲<lb/>
政寛而明見人羙其田廬召其丈人懽與之語惰<lb/>
不敏生者怒且罰之民惟恐其離部不得父依之<lb/>
也父老至今念之流涕甞蒙全活者無不額手鳴<lb/>
齒云薨時年四十八子九人曰文炳曰文蔚師諸<lb/>
弟事兄忠獻甚得弟道終武衛親軍千户曰文用<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-4a"/>
歷事兩朝以誠得於上爲時碩儒累官翰林學士<lb/>
承㫖資徳大夫知制誥兼修國史曰文直槀城令<lb/>
曰文毅同知潭州路揔管府事曰文振早世曰文<lb/>
進順徳路緫管府判官曰文忠事世祖皇帝三<lb/>
十年未甞有過舉嘉謨讜論有人所不能悉知而<lb/>
信於人主者天下士大夫微至閭巷細人無不知<lb/>
名聞其名無不愛重之累官資徳大夫僉書樞密<lb/>
院事典瑞卿大德五年贈光祿大夫大司徒封壽<lb/>
國公謚忠貞曰文義蚤世忠獻公諱文炳字彦明<lb/>
龍虎公長子也龍虎公薨時年始十六率諸稚弟<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-4b"/>
事母李夫人李夫人有賢行治家嚴篤於教子公<lb/>
學侍其先生警敏善記誦自㓜儼如成人歳乙未<lb/>
以父任爲槀城令同列皆父時人少公吏亦不之<lb/>
憚居半歳明於聽斷以恩濟威同列束手下之吏<lb/>
抱案求署不敢仰首里人亦化服縣貧重以旱蝗<lb/>
荐飢而府徴日暴民殆不能生公以私糓數千石<lb/>
予縣縣得以少寛民前令乏軍興貸於人而貸家<lb/>
息入歳倍率取償民之𧖟麥公曰民困矣頭㑹箕<lb/>
歛不已足責吾爲令義不忍吾代償乃以田廬若<lb/>
干畒所計直予貸家遂業貧民縣之間田教之蓺<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-5a"/>
而豪不敢奪流離漸還數年間民食以饒𥘉料民<lb/>
敢隐實者誅籍其家公務衆其力而寡其户衆危<lb/>
不可公曰爲民獲罪亦所甘心民亦不樂公曰後<lb/>
當德我由是稾民冨完至今外縣民或銜負不直<lb/>
其縣而投牒求直於公甞上計府外縣人聚觀之<lb/>
曰吾亟聞董令董令頋亦人耳何眀能若神也府<lb/>
索無厭公抑不予或讒之府府欲中公公曰吾終<lb/>
不能剜民規利即棄官去世祖皇帝在藩邸癸<lb/>
丑秋奉　憲宗皇帝命征南詔公率義士四十六<lb/>
人騎從　世祖南詔後世祖軍人馬道死亡比<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-5b"/>
至吐蕃止兩人能從兩人翼公徒行顑頷蹢躅取<lb/>
死馬肉續食日不能三二十里期必達㑹東使過<lb/>
公至軍言狀公弟文忠先事　世祖軍　世祖亟<lb/>
命文忠解尚廐五馬載糗糒來迓既至　世祖壯<lb/>
其忠閔其勞勞賜優渥用輙稱㫖由是日親貴用<lb/>
事已未秋上命　世祖伐宋至淮西有臺山砦者<lb/>
宋光山縣寄治其上命公取之公馳徃砦下示以<lb/>
禍福不應公脫胄呼曰吾所以不極兵威者欲活<lb/>
若人也不亟下今屠砦守者遂降九月師次羊羅<lb/>
洑羊羅洑宋之要害也築堡于岸陳船江中軍容<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-6a"/>
甚盛公請於　世祖曰長江天險宋所恃以爲國<lb/>
勢必死守不奪之氣不可臣請甞之與敢死士數<lb/>
十百人當其前率弟文用文忠載艨衝鼔櫂疾趨<lb/>
士呌呼畢奮鋒交公麾衆走岸搏戰宋師大敗文<lb/>
用颿船報捷　世祖大喜㦸手上指曰天也眀日<lb/>
渡諸軍圍鄂州㑹　上崩閠十一月班師庚申<lb/>
世祖即皇帝位于上都是爲中統元年　上命公<lb/>
宣慰燕南諸道還奏曰人乆㢮緃一旦遽束以法<lb/>
危疑者尚多與之更始冝赦天下制曰可反側者<lb/>
遂安二年擢山東東路宣撫使就道㑹立侍䘙親<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-6b"/>
軍上曰親軍非董文炳難任即追授侍衛親軍都<lb/>
指揮使佩金虎符三年山東守將李璮反㩀濟南<lb/>
璮劇賊善用兵㑹諸軍圍之璮不得遁乆之賊勢<lb/>
日衂公曰窮㓂可以計禽乃抵城下呼璮將田都<lb/>
帥者曰反者璮耳餘來即吾人母昧取誅死也田<lb/>
縋城降田璮愛將既降衆亂遂禽璮璮勝兵有浙<lb/>
漣兩軍可二萬餘人勇而善戰主帥怒其與賊配<lb/>
諸軍隂殺之公當殺二千許人公言主帥曰賊由<lb/>
璮脅從者何罪殺之徒膏草土耳良乖陛下仁聖<lb/>
陛下徃伐南詔或妄殺人雖大吏亦罪之是宜勿<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-7a"/>
殺帥從之大悔巳殺者而殺之者亦自恨失計璮<lb/>
伏誅山東賊未靖山東摇以公爲山東東路經畧<lb/>
使率親軍以行出金銀牌五十有功者聽予閏九<lb/>
月公次益都畱兵于外從數騎衣裳而入至府不<lb/>
設警衛召璮故將吏立之庭曰璮狂賊詿誤若曹<lb/>
璮誅死若曹爲王民陛下至仁聖遣經略使撫汝<lb/>
相安母恐經略使得便宜除擬將吏汝曹勉取金<lb/>
銀牌經略使不敢格上命不予有功所部大恱山<lb/>
東安至元三年上懲李璮潜弭方鎭之横以公代<lb/>
吏氏兩萬户爲鄧州光化行軍萬户河南䓁路統<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-7b"/>
軍副使造戰艦數百艘肄水戰預講取宋方略凡<lb/>
阨塞要害盡諸禦備列柵築堡深爲吾利　上召<lb/>
公宻謀欲大發河南民丁公曰河南宻迩宋境人<lb/>
習江淮地利河北畊以供需河南戰以啓土宋平<lb/>
則河北長隷兵籍河南削籍爲民便又將校素無<lb/>
俸稍連年用兵至有身爲大校出無馬乗者臣即<lb/>
所部千户私役兵士四人百户二人聽其顧役稍<lb/>
食其力上皆從之始頒將校俸錢以秩爲差七年<lb/>
改山東路統軍副使治沂州沂與宋人接壤鎭兵<lb/>
仰給内郡饟餽有詔和糴本部公亟命收州縣所<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-8a"/>
移文衆皆争以違詔公曰第止之乃遣使入奏略<lb/>
曰敵人接壤知吾虗實一不可邊民供頓甚勞重<lb/>
苦此役二不可困吾民以懼來者三不可　上大<lb/>
悟仍舊和糴内郡九年遷樞宻院判官行院事淮<lb/>
西築正陽兩城兩城夾淮相望以綴襄陽以擣宋<lb/>
腹十年拜參知政事夏霖雨水漲宋淮西制置使<lb/>
夏貴帥舟師十萬環攻我急矢石雨下公禦之城<lb/>
上夜貴去復來俄飛矢貫公左臂著脇公㧞矢授<lb/>
左右發四十矢許房矢絶索矢左右又十餘發矢<lb/>
不繼而不能張滿遂悶絶㡬殆眀日水浸滛入郛<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-8b"/>
麾士郤避貴乗之壓吾軍而陳公病創子士選請<lb/>
代戰壯而遣之公飲痛束瘡手劒督戰士選與貴<lb/>
將搏斬貴將以戈貴將仆不死獲之以獻貴去不<lb/>
敢復來王師大舉入宋右丞相伯顔行中書省自<lb/>
襄陽東下及宋人戰于羊邏洑公以九月發正陽<lb/>
十一年正月㑹丞相于安慶安慶守將范文虎以<lb/>
城降公請於丞相曰行省兵既勞於羊羅洑行院<lb/>
兵當前行均勞宋都督賈似道禦師陳於蕪湖似<lb/>
道棄師走次當塗公言丞相曰采石當江之南和<lb/>
州對峙不取慮有後顧請先取和州許之遂降知<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-9a"/>
州事王喜三月有詔時向暑師宜持重行中書省<lb/>
駐劄建康行樞宻院駐劄鎭江時揚州眞州堅守<lb/>
不下常州蘇州旣降復叛乆之張世傑孫虎臣誓<lb/>
眞揚兵致死於我真揚兵先期敗不敢岀世傑䓁<lb/>
陳大艦萬艘碇之焦山下江中勁卒前左公身犯<lb/>
前左載士選别船而弟子士表請從公頋曰吾弟<lb/>
僅汝一息脱吾與士選不返士元士秀猶足殺敵<lb/>
吾不汝忍也士表固請乃許公乗輪船建大將旗<lb/>
皷翼二子船大呼突陳諸將繼之飛矢蔽日戰酣<lb/>
短兵相接宋人亦殊死戰聲震天地横尸委仗江<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-9b"/>
水爲之不流自寅至午宋師大敗世傑走公追及<lb/>
夾灘世傑收潰卒復戰又破之世傑走海公船小<lb/>
不可海夜乃還俘甲士萬餘人悉縱不殺獲戰艦<lb/>
七百艘宋力自此窮矣冬十月王師分三道而左<lb/>
公由江並海趍臨安先是江隂軍僉判李世脩乞<lb/>
降奪於勢不能來城復爲宋公予之檄世脩以城<lb/>
來令權本軍安撫使所過民不知兵凡所獲生口<lb/>
悉縱遣之無敢匿者以故威信前布望旗自靡張<lb/>
瑄者有衆數千自宋時負海陸梁公命招討使王<lb/>
世強及士選徃降瑄士選單舸至瑄所諭以威德<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-10a"/>
瑄降得海舶五百瑄後至大官十三年春正月次鹽<lb/>
官鹽官臨安劇縣竢救不下招之一再反將佐請屠<lb/>
縣公曰縣去臨安不百里逺聲勢相及臨安降有<lb/>
成約吾殺一人將誤大計況屠縣於是遣人入城<lb/>
諭意縣降遂㑹丞相于臨安北張世傑欲以其主<lb/>
逃之海公繞出臨安城南戍浙江亭世傑計不行<lb/>
竊宋主弟吉王昱廣王昺南走而宋主㬎出降丞<lb/>
相命公入城罷宋官府散其諸軍封庫蔵收禮樂<lb/>
噐及諸圖籍取皇帝諸璽符上之丞相丞相以宋<lb/>
主還覬有詔畱事一委公禁戢豪猾撫尉士女宋<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-10b"/>
人不知易主也時翰林直學士李槃奉詔招致宋<lb/>
士至臨安公謂之曰國可滅史不可没宋十六主<lb/>
有天下三百餘年其太史所記具在舘且悉收入<lb/>
以備典禮乃得宋史及諸注記凡五千餘冊歸之<lb/>
于國史院典籍氏宋宗室福王與芮赴逮亰師徧<lb/>
以重寳致諸貴人公峻却不取及官録與芮家具<lb/>
籍所致貴人重寳獨無公名丞相朝奏曰臣䓁奉<lb/>
天威平宋宋旣巳平懷來安集之功臣董文炳實<lb/>
最諸將畱事謹奉詔矣上曰文炳吾舊臣忠勤<lb/>
朕所素知乃拜資德大夫中書左丞時張世傑奉<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-11a"/>
宋主弟吉王昰據台州閩中尚爲宋守敕公進兵<lb/>
所過禁士馬無敢履踐田麥曰在庾者吾旣食之<lb/>
在野者汝又蹂之新民何以續命是以南人不忍<lb/>
以兵郷公次台世傑遁諸將先俘州民公下令曰<lb/>
台人首效順我不暇有而世傑㩀之民何罪敢有<lb/>
不縱所俘者以軍法論得免者口數萬薄温州温<lb/>
州未下令曰毋取子女毋掠民有衆曰喏守將火<lb/>
城中逃公亟命撲滅火追禽守將數其殘民之罪<lb/>
斬以徇踰嶺閩人扶老驩迎漳泉建寧邵武諸郡<lb/>
皆送欵來凡得州若干户口若干閩人感公德最<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-11b"/>
深至今廟而祀之水旱疾病禱焉十四年北圉有<lb/>
驚上將北狩正月亟召公四月公至自臨安比<lb/>
至上日問來期及至即召入公拜稽首曰今南<lb/>
方已平臣無所効請事北圉　上曰所亟召卿意<lb/>
不在此竪子盗兵朕自撫定山以南國之根本也<lb/>
盡以託卿卒有不虞便宜處置以聞中書省樞宻<lb/>
院事無小大咨卿而行已敕主者卿其勉之公踧<lb/>
踖避謝不許因奏曰臣在臨安時阿里伯奉詔檢<lb/>
括宋諸蔵貨寳追索没匿甚細人寔苦之宋人未<lb/>
洽吾德遽苦之以財怨非安懷之道即詔罷之又<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-12a"/>
曰臣有專擅之罪初泉州蒲夀庚以城降壽庚素<lb/>
主市舶謂宜重其事權俾爲我捍海㓂誘諸蠻臣<lb/>
解所佩金虎符佩壽庚矣惟陛下鑑裁上大嘉<lb/>
之更賜金虎符燕勞畢即聽陛辭　裕宗在儲宫<lb/>
公求見敕曰董文炳任重見畢遣行既見尉諭<graphic n="KR0548" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0548.png" mimeType="image/png"/>
至且曰　上甞多卿公畱士選宿衛即日<graphic n="KR0556" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0556.png" mimeType="image/png"/>道凡<lb/>
在上都三日至大都更日至中書樞宻不署中書<lb/>
案平章政事阿合馬方怙寵用事生殺任情惟嚴<lb/>
憚公姦狀爲之少歛執筆起請曰相公官爲左丞<lb/>
當署省案請至再四不肯署　皇太子聞之謂宫<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-12b"/>
臣竹忽納曰董文炳深慮非尔曹所知後或私問<lb/>
其故公曰主上所付託者在根本之重非文移之<lb/>
細且吾少徇則濟姦不徇則致䜛䜛行則身危而<lb/>
深失付託本意吾是以預其大政而畧其細務也<lb/>
十五年夏公有疾奏請解機務詔曰大都暑熾非<lb/>
病者宜卿可此來固當愈公至上都奏曰臣病不<lb/>
足領機務西北髙寒筋骸暢逸當復自愈請畢力<lb/>
北役　上曰卿固忠孝是不足行樞宻事重以卿<lb/>
僉書樞宻院事中書左丞如故公辭不許遂拜八<lb/>
月　上生日禮成賜宴掌禮者奏公坐坐公上坐<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-13a"/>
諭宗室大臣曰董文炳功臣也當坐是每尚食<lb/>
上食輙輟賜公是夜疾復作敕諸御醫日來診視九<lb/>
月十三日夜疾革洗沐而坐召文忠䓁曰吾以先<lb/>
人死事恨不爲國死邊今至此命也願董氏世有<lb/>
男能騎馬者勉報國吾死瞑目言畢就枕薨上聞<lb/>
痛悼之良乆命文忠護䘮塟藁城令所過有司以<lb/>
禮弔祭制贈金紫光禄大夫平章政事謚曰忠獻<lb/>
敕翰林待制李謙誌其墓翰林學士承㫖王磐撰<lb/>
神道碑公忠實似其父人主益信之甞曰朕心文<lb/>
炳所知文炳心朕所知故䜛間不行而功立在軍<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-13b"/>
或與長官争事長官國人持巳見不公是公曰第<lb/>
上兩奏得可事乃行長官輙不敢上卒公是盖<lb/>
上甞誡長官者曰董文炳老成練事汝父行也事事<lb/>
聽之文炳不我負也公薨後十餘年姦臣桑葛事<lb/>
敗有詔董文炳子名士選者速召入　上素愛士<lb/>
選有父風即拜江淮䓁處行中書省左丞召入卧<lb/>
内　上曰汝知汝父事朕否士選拜謝曰臣愚不<lb/>
足以知　上曰若父忠勤不欺能成吾大事汝士<lb/>
選不必逺學學而父足矣又甞問士選曰汝知曹<lb/>
彬如何士選謹對曰曹彬云云　上曰曹彬不殺<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-14a"/>
降一事較之而父未足爲多必欲盡書而父竹帛<lb/>
有旣也公平居不妄笑語毅然有不可犯之色立<lb/>
朝諤諤有古大臣風故　上每論漢人功臣謂可任<lb/>
属大事者必首公而追惜其夀止於六十二也事<lb/>
人主三十年任大事豫大議其廟謨廷論逸不盡<lb/>
傳史臣無從考索最著於閭里者孝友天至居母<lb/>
䘮哀毀骨立奉祀事一遵其父而有嚴教諸弟如<lb/>
嚴師諸弟事之如嚴君雖貴顯如文用文忠歸休<lb/>
沐不敢先私室侍立終日夜不敢坐不問不敢對<lb/>
裘馬金帛公未甞先御有即盡賜諸弟閨門之間<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-14b"/>
肅然而諸第或以過被笞皆悃欵受之以改及䘮<lb/>
公毀瘠踰禮而思其蚤孤深頼賢兄以成之也世<lb/>
之言家法者比爲萬石君奮家云公好讀書延禮<lb/>
儒士士雖賤必接以禮若金翰林直學士滹南王<lb/>
若虗先生真定提學侍其先生軸存則師尊之没<lb/>
則䘏其孤而侍其提學家子孫與之㛰姻至今雖<lb/>
在兵馬間教諸子不暫廢公退日一再至塾程其<lb/>
學與儒者講明聖人之道評品史事夜分乃休居<lb/>
官清慎家無餘財其子孫化之亦能清慎世其家<lb/>
子士元剛不下人以氣由内供奉爲武節将軍侍<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-15a"/>
衛親軍千戸佩金牌及宋将姜才戰於揚州身𬒳<lb/>
十七創而卒士選今爲資政大夫御史中丞領侍<lb/>
儀司事士秀資豪爽才藝過人事　𥙿宗東宫寵<lb/>
信無比　𥙿宗崩終明威将軍前衛親軍都指揮<lb/>
使佩金虎符<lb/>
賛曰或曰爲将三世必敗其後受其不祥董氏貴<lb/>
顯四世子孫數十百人或曰活千人者必有後龍<lb/>
虎公忠獻公為大将不妄殺濵死而生之者無慮<lb/>
數十萬人其諸以是為德與嗚呼董氏其未艾哉<lb/>
雖然繼美大家斬澤仆世孰非人子者<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-15b"/>
　節婦馬氏傳　元明善<lb/>
馬氏參知政事楊公居寛之繼室錢唐民家女也<lb/>
至元十四年桑葛奏立尚書省奪中書機要又以<lb/>
計傾罷之先誣居寛等死没入其帑以馬氏賜衛<lb/>
士馬氏託狂疾呌呼遺矢溺不可近竟免侵迫楊<lb/>
氏隂贖之歸遂削髮廬墓誓死不嫁後桑葛敗事<lb/>
得昭雪而馬氏以無子乞歸錢唐養其獨親楊氏<lb/>
許之日紡績給食凡十有餘年大德七年十月乳<lb/>
生瘍或曰當迎醫不尔且危馬氏曰吾楊氏寡婦<lb/>
也寕死此疾不可男子見竟死時年四十餘嗚呼<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-16a"/>
節義於人大矣一或執之不變雖孱夫弱婦使強<lb/>
悍之人降心相下何乃英聲壓世而臨利害之頃<lb/>
一失所守無異禽犢死等尔不義而生無寧義死<lb/>
此烈丈夫之所以焜燿也馬氏亦足稱哉<lb/>
　　張淳傳　元明善<lb/>
張淳樂師也清州人父德祿始入樂籍淳早孤學<lb/>
軋筝即知求巧既長名貫京師凡爲調曲盡聲韻<lb/>
么妙入神成一家藝鉅公宴集淳戞新聲四坐為<lb/>
傾然非其意不可召也名在上所為管勾為安口<lb/>
署丞矣<lb/>
<pb n="KR4h0081_SBCK_070-16b"/>
仁宗皇帝曲宴淳必在一宴一蒙賚置玉宸樂院<lb/>
特授奉訓大夫玉宸判官降玉宸院爲儀鳳司進<lb/>
淳階中順遷儀鳳少卿詔造軋筝岳柱龍齦及縁<lb/>
盡玉桐梓金錯之曲奏遂以賜淳加嘉議爲卿甚<lb/>
悦淳每有遇賜辭厚取薄氣不盈而色懼君子盖<lb/>
有取於淳云<lb/>
賛曰　帝在位十年天下治安宰相無事以戚之<lb/>
從容肆體而豫焉淳也質直厚和無他縁飾進其<lb/>
絶藝賜之一顧知音者謂唐剏軋筝以來未必有<lb/>
淳之手自足名世矣嗚呼先朝凡一賢人必蒙超<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>