<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>學易記</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書　　　　經部一<lb/>
　學易記　　　　　　　易類<lb/>
　　提要<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹案學易記九卷元李簡撰簡里貫未<lb/>
　　　　詳自序稱已未嵗承乏倅泰安已未為延祐<lb/>
　　　　六年蓋仁宗時也其書所採自子夏易傳以<lb/>
　　　　逮張特立劉肅之説凡六十四家一一各標<lb/>
　　　　姓氏其集數人之説為一條者亦註曰兼采<lb/>
<pb n="1b"/>
　　　　某某其不註者則簡之新義矣大抵仿李鼎<lb/>
　　　　祚集觧房審權義海之例自序稱在東平時<lb/>
　　　　與張中庸劉佚菴王仲徽聚諸易觧節取之<lb/>
　　　　張與王意在省文劉之設心務歸一説僕之<lb/>
　　　　所取寧失之多以俟後來觀者去取又稱已<lb/>
　　　　未嵗取向所集重加去取則始博終約蓋非<lb/>
　　　　茍作故所言多淳實不支其所見楊彬夫五<lb/>
　　　　十家解單渢三十家解今並不存即所列六<lb/>
<pb n="2a"/>
　　　　十四家遺書亦多散佚因簡所輯猶有什一<lb/>
　　　　之傳則其功亦不在鼎祚審權下也乾隆四<lb/>
　　　　十四年七月恭校上<lb/>
　　　　　　　總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣/</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<lb/>
　　　　　　　總　校　官　<hi>臣</hi>　陸　費　墀<lb/>
<pb n="3a"/>
學易記原序<lb/>
伊川先生嘗云學易者當看王輔嗣胡翼之王介甫三<lb/>
家文字令通貫然後却有用心處時先生易𫝊未出也<lb/>
及温陵曽獻之集大易粹言𫝊於世則學者知有所宗<lb/>
而三家之説不無去取也嵗在壬寅春三月予自泰山<lb/>
之莱蕪挈家遷東平時張中庸劉佚菴二先生與王仲<lb/>
徽輩方聚諸家易解而節取之一相見遂得厠於講席<lb/>
之末前後數載凡讀六七過其書始成然人之所見不<lb/>
<pb n="3b"/>
能盡同其去取之間則亦不能無少異大抵張與王意<lb/>
在省文劉之設心務歸一說僕之所取寧失之多以俟<lb/>
後来觀者去取也僕居莱蕪幾二載當時所讀之易止<lb/>
有王輔嗣與粹言而已諸家之説則未之見也六百日<lb/>
之間節取粹言凡三度前賢之説或中心有所不安則<lb/>
思之夜以繼日雖在道路鞍馬間與窗下無少異脱有<lb/>
所得隨即書之以待它年讀之驗其學之進與否也比<lb/>
遷東平積謬説百餘段及得胡安定王荆公南軒晦菴<lb/>
<pb n="4a"/>
誠齋諸先生全書及楊彬夫所集五十家解單渢所集<lb/>
三十家解讀之謬説暗與前賢之説相合者十有二三<lb/>
私心始頗自信今卷中凡無名字者以兼採諸人之意<lb/>
合而為一説不能主名亦或有區區管見輒不自揆而<lb/>
厠於其間者其初心將便觀覽而傳於家非敢有意傳<lb/>
諸人以取著述之名也親友之間有堅欲求觀而不能<lb/>
違者或復為人録去予甚患之已未嵗承乏倅泰安山<lb/>
城事少遂取向之所集學易記觀之重加去取焉噫親<lb/>
<pb n="4b"/>
友相知相愛由此書𫉬謗𫉬罪於朋儕亦由此書它日<lb/>
必有能辨之者中統建元庚申秋七月望日信都李簡<lb/>
序<lb/>
<pb n="5a"/>
　　諸儒姓氏<lb/>
卜氏<hi>商</hi>子夏<hi>經解/</hi>　　　王氏<hi>弼/</hi>　輔嗣<hi>注</hi>
韓氏<hi>伯</hi>康伯<hi>注繋/</hi>　　　孔氏<hi>頴達/</hi>仲逹<hi>䟽</hi>
希夷陳氏<hi>博</hi>　圖南　　安定胡氏<hi>瑗</hi>　翼之<lb/>
濓溪周氏<hi>惇頤</hi>茂叔　　康節邵氏<hi>雍</hi>　堯夫<lb/>
涑水司馬氏<hi>光</hi>君實　　臨川王氏<hi>安石</hi>介甫<lb/>
徂徠石氏<hi>介</hi>　守道　　東坡蘇氏<hi>軾</hi>　子瞻<lb/>
明道程氏<hi>顥</hi>　伯淳　　伊川程氏<hi>頤</hi>　正叔<lb/>
<pb n="5b"/>
横渠張氏<hi>載</hi>子厚　　廣平游氏<hi>酢</hi>　定夫<lb/>
龜山楊氏<hi>時</hi>中立　　兼山郭氏<hi>忠孝</hi>立之<lb/>
白雲郭氏<hi>雍</hi>子和　　東萊吕氏<hi>祖謙</hi>伯恭<lb/>
龔氏<hi>原</hi>　　深甫　　徐氏<hi>君平</hi>
邵氏<hi>秬</hi>　　　　　　范氏<hi>諤昌</hi>
耿氏<hi>南仲</hi>　希道　　漢上朱氏<hi>震</hi>　子𤼵<lb/>
平原單氏<hi>渢</hi>　　　　童溪王氏<hi>宗傳</hi>景孟<lb/>
潘氏<hi>夢旂</hi>　天錫　　余氏<hi>童</hi>
<pb n="6a"/>
鄭氏<hi>東卿</hi>　　　　　　王氏<hi>師心</hi>
晦菴朱氏<hi>熹</hi>　元晦　　南軒張氏<hi>栻</hi>敬夫<lb/>
誠齋楊氏<hi>萬里</hi>庭秀　　京口先生<lb/>
西溪李氏　　　　　　劉氏<hi>牧</hi>　　長民<lb/>
榕臺林氏　　　　　　黄氏<hi>林中</hi>
鄭氏<hi>汝諧</hi>　　舜舉　　宋氏<hi>齊愈</hi>
陳氏<hi>子明</hi>　　　　　　荀氏<lb/>
學士錢氏<hi>藻</hi>　　　　　于氏<hi>寳</hi>
<pb n="6b"/>
宋氏<hi>咸</hi>　　　　　　　莊氏<lb/>
都氏　　　　　　　　牧氏<lb/>
李氏<hi>元量</hi>　　　　　　辛氏<lb/>
淩氏　　　　　　　　孫氏<hi>諤</hi>
博士李氏　　　　　　袁氏<hi>機仲</hi>
景氏<hi>紹</hi>　　　　　　　楊氏<hi>彬夫</hi>
西山真氏<hi>徳秀</hi>景元　　鶴山魏氏<hi>了翁</hi>華夫<lb/>
渾源雷氏<hi>思</hi>　西仲　　閑閑趙氏<hi>秉文</hi>周臣<lb/>
<pb n="7a"/>
中庸張氏<hi>特立</hi>文舉　　佚菴劉氏<hi>肅</hi>才卿<lb/>
<pb n="8a"/>
　學易記圖説<lb/>
朱文公曰近世説易者於象數全然濶畧其不然者又<lb/>
太拘滯支離不可究詰故推本聖人經傳中説象數者<lb/>
只此數條以意推之以為足以上究聖人畫卦作易之<lb/>
本㫖下濟生人觀變玩占之實用<lb/>
　文公此説甚惬愚意然僕所取之圖則亦不能盡同<lb/>
　也其六十四卦方圖蓋因推廣河圖而得之也理與<lb/>
　象數備見於圖伏羲八卦既畫此圖巳具天地間真<lb/>
<pb n="8b"/>
　先天之注脚也<lb/>
<pb n="9a"/>
</p>
<p>
<pb n="10a"/>
　河圖洛書之數邵堯夫傳於李挺之挺之傳於穆伯<lb/>
　長伯長傳於种明逸明逸傳於陳圖南<lb/>
　河圖九宫戴九履一左三右七二四為肩六八為足<lb/>
　五居中央縦横皆十五伏羲觀河圖而畫八卦者此<lb/>
　也其圖以五竒數統四偶數而各居其所蓋中者為<lb/>
　主而外者為客正者為君而側者為臣也縦横參伍<lb/>
　無適而非十五此變化無窮之所以為妙也洛書之<lb/>
　位天以一生水而地以六成之居北地以二生火而<lb/>
<pb n="10b"/>
　天以七成之居南天以三生木而地以八成之居東<lb/>
　地以四生金而天以九成之居西天以五生土而地<lb/>
　以十成之居中陽數竒故一三五七九皆屬乎天所<lb/>
　謂天數五也隂數偶故二四六八十皆屬乎地所謂<lb/>
　地數五也天地之數各以其類而相求所謂五位相<lb/>
　得而各有合也積五竒而為二十五積五偶而為三<lb/>
　十合是二者而為五十有五此洛書之全數也文王<lb/>
　後天八卦之位蓋出乎此故曰河出圖洛出書聖人<lb/>
<pb n="11a"/>
　則之或曰河圖洛書其圖雖𫝊古今無説不知伏羲<lb/>
　見河圖時怎生消息取數畫卦定位来子於易學用<lb/>
　心非一日亮有所見盍為我言之曰先天論數其體<lb/>
　有三後天論數其用有二蓋先天明易之體後天明<lb/>
　易之用也何謂三天地有竒偶之數天一地二是也<lb/>
　先天有自然之數乾一兑二是也五行有生成之數<lb/>
　水一火二是也河圖九宫縦横十五先天取數三者<lb/>
　不遺此孔子所謂參伍以變錯綜其數通其變遂成<lb/>
<pb n="11b"/>
　天地之文極其數遂定天下之象也先天則河圖後<lb/>
　天則洛書其説具見於後<lb/>
<pb n="12a"/>
</p>
<p>
<pb n="13a"/>
　先天乾一位在南方兑二位在東南離三位在東方<lb/>
　震四位在東北巽五位在北方坎六位在西北艮七<lb/>
　位在西方坤八位在西南繫辭自天地定位至坤以<lb/>
　蔵之明先天也<lb/>
　陽極於九故乾位南方隂極於二故坤位西南蓋陽<lb/>
　主進而隂主退也金之生數四故兑位東南木之成<lb/>
　數八故震位東北其離巽坎艮之位皆取先天自然<lb/>
　之數巽得五數位當居中其所以居一者一乃一元<lb/>
<pb n="13b"/>
　之氣散之則為五行斂之則復一元也或曰八卦之<lb/>
　中巽何獨能運五行而復太極曰巽風也風之性無<lb/>
　徃而不入又順理而能行權也八卦定位或以隂陽<lb/>
　或以五行或以自然之數參取互見九宫無遺亦縦<lb/>
　横十五之義也向使巽便能居一則五為無用之數<lb/>
　矣説卦曰震東方也兑正秋也離也者明也坤也者<lb/>
　地也或言體或言用或言時或言方所亦此互見之<lb/>
　意也又乾坤父母也長男長女位乎外少男少女居<lb/>
<pb n="14a"/>
　左右此亦天下之通情也後天八卦出於洛書以震<lb/>
　代離蓋取木之生數也故萬物出乎震東方又有木<lb/>
　之成數故巽得次震而代兑也以離代乾火之成數<lb/>
　七也以兑代艮以乾代坎取四九金生成之數也以<lb/>
　坎代巽者水生成之數在北也以艮代震取土生成<lb/>
　之數位乎東北終始萬物也六子従乾變易方所獨<lb/>
　坤居西南不動者亦陽動隂静之意也<lb/>
<pb n="15a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="15b"/>
　天地之初一氣而已云太極者一氣未分之初歟一<lb/>
　氣既分輕清者為天重濁者為地是生兩儀也兩儀<lb/>
　既分則金木水火四方之位列是生四象也萬物出<lb/>
　乎震而齊乎巽得天三地八生成之數震陽木巽隂<lb/>
　木之象也木生火天七火之成數萬物皆相見離為<lb/>
　南方之卦也火生土隂極於二故坤位西南萬物皆<lb/>
　致養焉故曰致役乎坤土生金説乎兑戰乎乾得四<lb/>
　九生成之數兑隂金乾陽金之象也金生坎水正北<lb/>
<pb n="16a"/>
　方之卦於時為冬萬物歸根復命之時也水受制於<lb/>
　土故艮居東北萬物之所成終而所成始也元而貞<lb/>
　貞而元無有已也艮也者其造化循環之樞歟<lb/>
<pb n="17a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="17b"/>
　太極判而為天地天地之中又有隂陽剛柔孔子所<lb/>
　謂立天之道曰隂與陽立地之道曰柔與剛也隂陽<lb/>
　之中又有隂陽其法一而二二而四四而八其叙乾<lb/>
　一兑二離三震四巽五坎六艮七坤八首乾尾坤以<lb/>
　隂陽先後為數也<lb/>
<pb n="18a"/>
</p>
<p>
<pb n="19a"/>
</p>
<p>
<pb n="20a"/>
</p>
<p>
<pb n="21a"/>
</p>
<p>
<pb n="22a"/>
</p>
<p>
<pb n="23a"/>
　孔子云天地定位山澤通氣雷風相薄水火不相射<lb/>
　八卦相錯者此也非止乎此也八卦之中分列五十<lb/>
　六卦亦皆首尾相錯夬與復相錯睽與革相錯其餘<lb/>
　相次至于謙剥皆相錯又非止乎此也乾與坤相伏<lb/>
　故相對夬與剥相伏又相對其餘相次至于復姤悉<lb/>
　皆兩兩相伏陽根於隂隂根於陽隂陽之精互蔵其<lb/>
　宅洪紫㣲此圖其自然之理蓋出於伏羲八卦次序<lb/>
　圖因而重之而為六十四也此圖傳世始於邁邪其<lb/>
<pb n="23b"/>
　亦有所受也邪是因見堯夫乾南坤北之先天遂更<lb/>
　而為此圖邪要之有天地以来便有此象伏羲既畫<lb/>
　之後此圖已具天地之間矣<lb/>
<pb n="24a"/>
</p>
<p>
<pb n="25a"/>
</p>
<p>
<pb n="26a"/>
</p>
<p>
<pb n="27a"/>
　此先天衍河圖縦横自然之數圖也一者太極也六<lb/>
　十四者卦之用也其數六十有五者亦猶大衍之數<lb/>
　五十也四因六十五得䇿二百六十縦横得䇿四千<lb/>
　一百六十復以四位成簇縦横二簇乗之又得䇿四<lb/>
　千一百六十斜取之又得䇿五百二十復以四位成<lb/>
　簇斜取之又得䇿二千八十南與北合東與西交又<lb/>
　得䇿五百二十共得䇿萬有一千四百四十以當萬<lb/>
　物之數也乾一兑二離三震四巽五坎六艮七坤八<lb/>
<pb n="27b"/>
　首乾尾坤左旋而圓象自然洪紫㣲之先天不期合<lb/>
　而合矣夬九大有十大壯十一小畜十二需十三大<lb/>
　畜十四泰十五履十六復左旋八卦皆乾宫夬履相<lb/>
　對乾兑相交也睽十七歸妹十八中孚十九節二十<lb/>
　四卦對峙皆本兑宫損二十一臨二十二同人二十<lb/>
　三革二十四四卦相對宗西北澤火之象豐二十五<lb/>
　家人二十六既濟二十七賁二十八四卦相對峙皆<lb/>
　本離宫明夷二十九无妄三十隨三十一噬嗑三十<lb/>
<pb n="28a"/>
　二四卦相對亦西北火雷之象益三十三屯三十四<lb/>
　頤三十五復三十六四卦相對皆本震宫姤三十七<lb/>
　大過三十八鼎三十九恒四十四卦對峙皆本巽宫<lb/>
　井四十一蠱四十二升四十三訟四十四四卦相對<lb/>
　亦西北水風之象困四十五未濟四十六解四十七<lb/>
　渙四十八四卦對峙皆本坎宫蒙四十九師五十遯<lb/>
　五十一咸五十二旅五十三小過五十四漸五十五<lb/>
　蹇五十六八卦右旋蒙蹇相對山水相交八卦皆山<lb/>
<pb n="28b"/>
　水之象謙五十七否五十八萃五十九晉六十豫六<lb/>
　十一觀六十二比六十三剥六十四八卦復右旋皆<lb/>
　本坤宫謙剥相對地與山交六十四卦亦皆首乾尾<lb/>
　坤乾運坤外其布列之位與夫縦横之數一位不可<lb/>
　移一數不可亂非智營非力索其隂陽五行六十四<lb/>
　卦萬物之理之數天造地設自然而然此圖當與洪<lb/>
　紫㣲之先天相為表裏也或曰澤火火雷風水何以<lb/>
　皆宗西北曰此先天中已隠西北首乾之意也<lb/>
<pb n="29a"/>
　學易記綱領<lb/>
孔子曰加我數年五十以學易可以無大過矣或問伊<lb/>
川曰不知聖人何以因學易後始能無過曰先儒謂孔<lb/>
子學易後可以無大過此大段失却文義聖人何嘗有<lb/>
過如待學易後無大過却是未學易前嘗有大過也此<lb/>
聖人如未嘗學易何以知其可以無大過蓋孔子時學<lb/>
易者支離易道不明仲尼既修他經惟是易未嘗𤼵明<lb/>
故謂弟子曰加我數年五十以學易期之五十然後賛<lb/>
<pb n="29b"/>
易則學易者可以無大過差若所謂賛易道以黜八索<lb/>
是也言學與大過皆謙也<lb/>
王氏曰凡彖者通論一卦之體者也一卦之體由一爻<lb/>
為主則指明一爻之美以統一卦之義大有之類是也<lb/>
卦體不由乎一爻則全以二體之義明之豐卦之類是<lb/>
也<lb/>
又曰彖論一卦之體明其所由之主者也一卦五陽而<lb/>
一隂則一隂為之主矣五隂而一陽則一陽為之主矣<lb/>
<pb n="30a"/>
夫隂之所求者陽陽之所求者隂也陽茍一焉五隂何<lb/>
得不同而歸之隂茍隻焉五陽何得不同而従之故隂<lb/>
爻雖賤而為一卦之主者處其至少之地也<lb/>
　姤初六雖不可以為主亦羣陽之所求也夬上六固<lb/>
　不可以為主亦羣剛之所共決也<lb/>
夫卦者時也爻者適時之變者也又曰比復好先乾壯<lb/>
惡首明夷務闇豐尚光大吉凶有時不可犯也動静有<lb/>
適不可過也犯時之忌罪不在大失其所適過不在深<lb/>
<pb n="30b"/>
故當其列貴賤之時其位不可犯也遇其憂悔吝之時<lb/>
其介不可慢也觀爻思變變斯盡矣<lb/>
夫象者出意者也得意則忘象言者明象者也得象則<lb/>
忘言猶蹄者所以在兔得兔而忘蹄筌者所以在魚得魚<lb/>
而忘筌也義苟在健何必乾乃為馬類茍在順何必坤乃<lb/>
為牛而或者定馬於乾案文責卦有馬無乾則偽説滋<lb/>
漫難可紀矣互體不足遂及卦變變又不足推致五行<lb/>
一失其原巧喻彌甚縦復或值而義無所取蓋存象忘<lb/>
<pb n="31a"/>
意之由也<lb/>
案象無初上得位失位之文又繋辭但論三五二四同<lb/>
功異位亦不及初上唯乾上九文言云貴而无位需上<lb/>
六云雖不當位若以上為隂位邪則需上六不得云不<lb/>
當位也若以上為陽位邪則乾上九不得云貴而无位<lb/>
也隂陽處之皆云非位而初亦不説當位失位也然則<lb/>
初上者是事之終始无隂陽定位也<lb/>
　不云初終不云上下而云初上者互言也蒙與家人<lb/>
<pb n="31b"/>
　言初終也井鼎之𩔖言上下也<lb/>
伏羲畫卦文王重之卦下辭即文王所作也周公爻之<lb/>
孔子翼而繋之然後易之道備<lb/>
孔氏疏云夫子十翼上彖一下彖二上象三下象四上<lb/>
繋五下繋六文言七説卦八序卦九雜卦十<lb/>
濓溪曰聖人之精畫卦以示聖人之藴因卦以𤼵卦不<lb/>
畫聖人之精不可得而見微卦聖人之藴不可得而<lb/>
聞易何止五經之源其天地鬼神之奥乎寂然不動者<lb/>
<pb n="32a"/>
誠也感而遂通者神也動而未形有無之間者幾也誠<lb/>
精故明神應故妙幾㣲故幽誠神幾曰聖人<lb/>
明道曰盡天理便是易孟子曰可以仕則仕可以止則<lb/>
止可以久則久可以速則速孔子也孔子聖之時者也<lb/>
故知易者莫如孟子<lb/>
或問太𤣥之作何如曰是亦賢矣必欲撰不如明易<lb/>
伊川曰易變易也隨時變易以従道也其為書也廣大<lb/>
悉備將以順性命之理通幽明之故盡事物之情而示<lb/>
<pb n="32b"/>
開物成務之道也聖人之憂患後世可謂至矣君子居<lb/>
則觀其象而玩其辭動則觀其變而玩其占得於辭不<lb/>
達其意者有矣未有不得於辭而能通其意者也至㣲<lb/>
者理也至著者象也體用一源顯㣲無間觀㑹通以行<lb/>
典禮則辭無所不備故善學者求言必自近易於近者<lb/>
非知言者也<lb/>
祁寛問學易之道尹和靖曰昔焞聞之伊川先明辭久<lb/>
之再請伊川曰次識其時因曰唐虞禪夏后商周繼文<lb/>
<pb n="33a"/>
王之不取武王之取不識時後便做文王武王不同非<lb/>
也使文王當武王之時便做了武王事使武王當文王<lb/>
時也只做得文王事皆時也識得時後便見堯舜湯武<lb/>
其揆一也推此時之大者吾輩語黙出處皆要識時便<lb/>
六十四卦爻都得為自家用也<lb/>
看易且要知時凡六爻人人有用聖人自有聖人用賢<lb/>
人自有賢人用衆人自有衆人用君有君用臣有臣用<lb/>
无所不通<lb/>
<pb n="33b"/>
或問胡先生解九四作太子恐不是卦義先生云亦不<lb/>
妨只看如何用當儲貳則做儲貳但不要拘一若執一<lb/>
事則三百八十四爻只作得三百八十四件事便休也<lb/>
卦下之辭為彖夫子従而釋之通謂之彖彖者言一卦之<lb/>
義故知者觀其彖辭則思過半矣<lb/>
謝公師直與伊川論易伊川未之許也公曰昔與伯淳<lb/>
亦謂景温於春秋則可易則未也伊川曰以某觀之二<lb/>
公皆深於易者也公曰何謂也伊川曰監司論學而主<lb/>
<pb n="34a"/>
簿敢以為非為監司者不怒為主簿者敢言非深於易<lb/>
而何<lb/>
横渠曰繋辭所以論易之道既知易之道則易象在其<lb/>
中故觀易必由繫辭獨説九卦之徳者蓋九卦為徳切<lb/>
於人事<lb/>
横渠昔在京師坐虎皮説周易聽徒甚衆一夕二程先<lb/>
生至論易次日横渠徹去虎皮曰吾平日為諸公説者<lb/>
皆亂道有二程近到深明易道吾所弗及汝輩可師之<lb/>
<pb n="34b"/>
横渠人品甚髙胷次明白灑落只在於此一事觀之非<lb/>
有大過人之資而造道深者不能也<lb/>
龜山曰易不比他經須心通始得未見易而玩易之文<lb/>
以言易若説得深即不是聖人作用處若説得淺常人<lb/>
之談耳<lb/>
白雲曰包犧氏畫八卦而卦之名已立文王重之為六<lb/>
十四之後然後易之名出焉文王之易以周題之所以<lb/>
別夏商二代夏曰連山商曰歸蔵而不名曰夏商易者<lb/>
<pb n="35a"/>
時未有易之名故也連山以艮為首歸蔵以坤為首<lb/>
　或問連山首艮歸蔵首坤之義曰艮始終萬物者也<lb/>
　坤養育萬物者也此亦三統之義也<lb/>
又曰包犧畫卦蓋本三才天道主覆故畫於上地道主<lb/>
載故畫於下人道財成輔相故畫於中於是自任以財<lb/>
成輔相之道而配天地焉者包犧畫卦之道也然天道<lb/>
不以天髙而大於地地道不以地廣而大於人人道不<lb/>
以人㣲而小於天地是以聖人經以三才而太極亡緯<lb/>
<pb n="35b"/>
以八卦而太極復一經一緯而六十四象由之以備天<lb/>
下之能事畢矣<lb/>
易者道貫三才理該萬物其實行處要須以人事明之<lb/>
包犧畫卦初未有辭文王周公之言皆繋辭也故孔子<lb/>
曰繋辭焉以斷其吉凶繋辭焉以盡其言今上下二篇<lb/>
孔子之繋辭也<lb/>
又曰孔頴達曰六十四卦二二相耦非覆則變覆者表<lb/>
裏視之遂成兩卦屯蒙需訟之𩔖是也變者乾坤坎離<lb/>
<pb n="36a"/>
大過頤中孚小過八者是也或覆或變豈無其序哉故<lb/>
聖人所以序之也<lb/>
鄭東卿曰小過有飛鳥之象中孚有卵之象孚字従爪<lb/>
従子如鳥以爪抱卵也又卦畫二隂居内外實中虛亦<lb/>
卵之象也<lb/>
　鳥之所以能孚化其卵者誠意専也人能守道如鳥<lb/>
　抱卵則誠无不至矣<lb/>
晦菴曰吉凶悔吝四者循環周而復始憂患中必悔悔<lb/>
<pb n="36b"/>
便是吉之漸及至吉却便安肆又做出羞吝事便是凶<lb/>
之漸凶則復悔吉似夏吝似秋凶似冬悔似春循環無<lb/>
己也<lb/>
　繋辭曰震无咎者存乎悔故悔趣於吉而吝向於凶<lb/>
　也<lb/>
問内卦為貞外卦為悔之義晦菴曰貞訓正事方正如<lb/>
此悔是事巳如此凡悔吝者皆是事過後方有悔吝内<lb/>
卦之占是事如此外卦之占是事已然者如此二字又<lb/>
<pb n="37a"/>
有始終之意<lb/>
西山真氏曰易者隂陽變易之謂日往則月来寒往則<lb/>
暑来晝夜昏明循環不息此天道之常也聖人擬之以<lb/>
作易不過推明隂陽消長之理而巳陽長則隂消隂長<lb/>
則陽消一消一長天之道也人而學易則知吉凶消長<lb/>
之理進退存亡之道也<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>