<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>學易記卷六</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　學易記卷六　　　　　　　元　李簡　撰<lb/>
下經<lb/>
䷶<hi>離下震上</hi>
豐亨王假之勿憂宜日中<lb/>
　豐亨者豐盈盛大之時自有亨之義也王假之者天<lb/>
　下歸往謂之王假至也非天下歸之曷以致此為人<lb/>
　君者於是時其喜乎其憂乎曰此庸君之所喜而賢<lb/>
<pb n="1b"/>
　主之所憂也然則徒憂乎作易之聖人為之戒曰勿<lb/>
　徒憂也宜如日之方中廣照天下而无私无蔽也<lb/>
　南軒曰已无暗徳下无隐情使天下曉然莫得以藏<lb/>
　慝而蓄姦則豐可守矣<lb/>
彖曰豐大也明以動故豐王假之尚大也勿憂宜日中<lb/>
宜照天下也日中則昃月盈則食天地盈虛與時消息<lb/>
而況於人乎況於鬼神乎<lb/>
　豐大也明以動故豐以二體言也非明无以照非動<lb/>
<pb n="2a"/>
　无以行明動相資故能致豐大也王假之尚大也者<lb/>
　謂所有既大其保之治之之道亦當大也勿憂宜日<lb/>
　中宜照天下也者言守豐雖可憂然不可以徒憂也<lb/>
　宜如日之方中廣照天下而无偏蔽也<lb/>
　伊川曰致豐雖難而守豐尤為難日中盛極則必昃<lb/>
　月既盈滿則有蝕天地之盈虚尚與時消息況人與<lb/>
　鬼神乎盈虛謂盛衰消息謂進退天地之運亦隨時<lb/>
　進退也聖人於豐盛之時而為此誡欲其守中不至<lb/>
<pb n="2b"/>
　過盛處豐之道豈易也哉<lb/>
　劉氏曰天地盈虚謂隂陽之氣也陽氣自子而息漸<lb/>
　長而至於盈自午而消漸衰而至於虚隂則反是此<lb/>
　一莭盖言豐盛之不可常也<lb/>
象曰雷電皆至豐君子以折獄致刑<lb/>
　伊川曰雷電皆至明震並行也離明也照察之象震<lb/>
　動也威斷之象折獄者必照其情實惟明克允致刑<lb/>
　者以威其姦惡唯斷乃成故君子觀象以折獄致刑<lb/>
<pb n="3a"/>
　也<lb/>
　横渠曰盛明如天大之至也動於上而明於下故折<lb/>
　獄致刑民不惑矣<lb/>
　折獄者謂斷決其獄辭子路之片言折獄謂片言可<lb/>
　使罪人服致刑者謂致之於刑也<lb/>
　白雲曰噬嗑動以求明方動而有明有不明故明罰<lb/>
　勅法以申戒之豐既明而後動則无疑矣故折獄致<lb/>
　刑<lb/>
<pb n="3b"/>
初九遇其配主雖旬无咎往有尚象曰雖旬无咎過旬<lb/>
災也<lb/>
　伊川曰明動相資致豐之道非明无以照非動无以<lb/>
　行相須猶形影相資猶表裏初九明之初九四動之<lb/>
　初宜相須以成其用故雖旬而相應位則相應用則<lb/>
　相資故初謂四為配主己所配也配雖匹稱然就之<lb/>
　者也如配天以配君子故初於四云配四於初云夷<lb/>
　也旬均也天下之相應者常非均敵如隂之應陽柔<lb/>
<pb n="4a"/>
　之從剛下之附上敵則安肯相從唯豐之初四其用<lb/>
　則相資其應則相成故雖均是陽剛相從而无過咎<lb/>
　也往而相從則能成豐故云有尚有可嘉尚也與人<lb/>
　同而力均者在乎降己以相求協力以從事若懷先<lb/>
　己之私有加上之意則患當至矣故曰過旬災也均<lb/>
　而先己是過旬也一求勝則不能同矣<lb/>
　白雲曰初以四為配主四以初為夷主迭自為賔而<lb/>
　莫適為主斯无過旬之災也<lb/>
<pb n="4b"/>
　潘氏曰其應在四配也均為陽剛旬也明動相資雖<lb/>
　均无咎然二剛相遇可往不可過也<lb/>
六二豐其蔀<hi>音部</hi>日中見<hi>賢遍反</hi>斗往得疑疾有孚發若吉<lb/>
象曰有孚發若信以發志也<lb/>
　明動相資乃能成豐六二文明中正以所應不足與<lb/>
　不能成其豐大之功六五柔闇之君也无掩上六猶<lb/>
　闇況加以上六掩之乎蔀周匝之義用障蔽之物掩<lb/>
　晦於明者五君位日之象也斗隂象晝不應見今日<lb/>
<pb n="5a"/>
　中盛明之時而斗星見者日闇故也君既昏闇必无<lb/>
　能下求於己己若往求之反得疑猜忌嫉暗主如是<lb/>
　也然則如之何而可夫君子之事上也不得其心則<lb/>
　盡其至誠感發其志意而已茍誠意能動則雖昏䝉<lb/>
　可開也雖柔弱可輔也雖不正可正也古之人事庸<lb/>
　君常主而克行其道者己之誠意上逹而君見信篤<lb/>
　耳管仲之相桓公孔明之輔後主是也若能以誠信<lb/>
　發其志意則得行其道乃為吉也<hi>取伊川</hi>
<pb n="5b"/>
九三豐其沛日中見沬折其右肱无咎象曰豐其沛不<lb/>
可大事也折其右肱終不可用也<lb/>
　伊川曰沛字古有作斾字者王輔嗣以為幡幔則是<lb/>
　斾也幡幔圍蔽於内者豐其沛其暗更甚於蔀也三<lb/>
　居明體之上陽剛得正本能明者也豐之道必明動<lb/>
　相資而成三應於上上隂柔又无位而處震之終既<lb/>
　終則止矣不能動者也沬星之㣲小无名数者見沬<lb/>
　暗之甚也豐之時而遇上六日中而見沬者也賢知<lb/>
<pb n="6a"/>
　之才遇明君則能有為於天下上无可頼不能有為<lb/>
　如人之折其右肱也无咎謂无所歸咎也<lb/>
　荆公曰肱輔上體者也九三遇豐之時有可大事之<lb/>
　才而上六不可以有為故曰折其右肱无咎<lb/>
　雷氏曰左手足不如右強折其右肱无可用之力也<lb/>
九四豐其蔀日中見斗遇其夷主吉象曰豐其蔀位不<lb/>
當也日中見斗幽不明也遇其夷主吉行也<lb/>
　伊川曰四雖陽剛為動之主然遇隂暗柔弱之君豈<lb/>
<pb n="6b"/>
　能致豐大也夷主其等夷也居大臣之位而得在下<lb/>
　之賢同德相輔其助豈小哉故吉也<lb/>
　白雲曰初四迭自為賔惟足於眀者知求動以為主<lb/>
　居於動者知求明以為主象言位不當者非中正也<lb/>
　遇其夷主則行斯吉矣<lb/>
　誠齋曰居近君之地處動卦之初有陽剛之德此亦<lb/>
　君子之剛而有為者也其如上六之小人揜六五之<lb/>
　暗主而不可以有為乎六二中正大臣且不能發其<lb/>
<pb n="7a"/>
　蔽而啓其明也而況九四乎然猶幸其下有初九之<lb/>
　賢求主於我而我為之主吾道其庶幾可行乎故吉<lb/>
　曰夷主者同德相應而為等夷也曰位不當者以陽<lb/>
　居隂也九四髙則顔讎由司城貞子次亦不失為魏<lb/>
　無知常何<lb/>
六五来章有慶譽吉象曰六五之吉有慶也<lb/>
　伊川曰五以隂柔之才為豐之主固不能成其豐大<lb/>
　若能来致在下章美之才而用之可以有福慶及於<lb/>
<pb n="7b"/>
　天下復得名譽之美所謂吉也章美之才主二而言<lb/>
　然初與三四皆陽剛之才五能用賢則彚征矣<lb/>
　龔氏曰易有含章有来章含章者有待而發也来章<lb/>
　者資諸物而為用也<lb/>
上六豐其屋蔀其家闚其戸闃<hi>苦激反</hi>其无人三嵗不覿<lb/>
凶象曰豐其屋天際翔也闚其户闃其无人自藏也<lb/>
　自古隂邪小人䝉蔽其君之明者何君明則必憂危<lb/>
　亡親君子則小人踈斥矣故内臣仇士良教其徒以<lb/>
<pb n="8a"/>
　固權寵之術曰天子不可令閒常宜以奢靡娱其耳<lb/>
　目使日新月盛无暇更及他事然後吾輩可以得志<lb/>
　慎勿使之讀書親近儒臣彼見前代興亡心知危懼<lb/>
　則吾軰踈斥矣此叔世之小人傳心術之秘於其徒<lb/>
　也聖人於易逆發其心之至隐而曉以禍之必然曰<lb/>
　汝之揜君之明欲豐乎己之屋而專天寵者適所以揜<lb/>
　其家而空其居也故曰窮大者必失其居三嵗不覿<lb/>
　凶者謂自此三嵗其家无復有人跡也凶莫大焉天<lb/>
<pb n="8b"/>
　際翔者謂若天飛也自藏者謂自取滅亡之旤也西<lb/>
　山真氏論曰士良所謂可以得志者則未然也夫人<lb/>
　主親賢講學則天下安昆蟲草木亦皆得所況左右<lb/>
　之臣其有不得所乎反之則天下亂昆蟲草木亦皆<lb/>
　失所況左右之臣其有得其所乎秦室危而斯髙僇<lb/>
　漢業壞而張趙誅士良小人但知以竊權固寵為榮<lb/>
　而不知國敗家亡則權寵亦無自保之理然士良之<lb/>
　言自古姦臣之所未道為人主者冝冩此一通置之<lb/>
<pb n="9a"/>
　座側必近儒生必親經史則奢靡不能惑姦佞不能<lb/>
　蔽矣否則未有不為士良輩所愚者<hi>兼采誠齋</hi>
䷷<hi>艮下離上</hi>
　伊川曰為卦離上艮下山止而不遷火行而不居為<lb/>
　不處之象故為旅也又麗乎外亦旅之象<lb/>
旅小亨旅貞吉<lb/>
　伊川曰如卦之才可以小亨得旅之貞正而吉也<lb/>
彖曰旅小亨柔得中乎外而順乎剛止而麗乎明是以<lb/>
<pb n="9b"/>
小亨旅貞吉也旅之時義大矣哉<lb/>
　伊川曰六上居五柔得中乎外也麗於上下之剛順<lb/>
　乎剛也下艮止上離麗止而麗於明也柔順而得在<lb/>
　外之中所止能麗於明是以小亨得旅之貞正而吉<lb/>
　也旅困之時非陽剛中正有助於下不能致大亨也<lb/>
　所謂得在外之中中非一揆旅有旅之中也止麗於<lb/>
　明則不失時宜然後得處旅之道天下之事當隨時<lb/>
　各適其宜而旅為難處故稱其時義之大<lb/>
<pb n="10a"/>
　雷氏曰去父母之國旅寄於他邦太剛則人所不容<lb/>
　太柔則己无以立故貴乎得中<lb/>
　漢上曰君子為旅擇其君之明者事其大夫之賢者<lb/>
　友其士之仁者此止而麗乎明之道也<lb/>
象曰山上有火旅君子以明慎用刑而不留獄<lb/>
　雷氏曰山有火則燎草木勢不久留<lb/>
　伊川曰火之在髙明无不照君子觀明照之象則以<lb/>
　明慎用刑明不可恃故戒於慎明而止亦慎象觀火<lb/>
<pb n="10b"/>
　行不處之象則不留獄獄者不得已而設民有罪而<lb/>
　入豈可留滯淹久也<lb/>
　誠齋曰刑不明則寃故欲明過明則察故欲謹過謹<lb/>
　則滯故欲不留艮止故謹火行故不留而明<lb/>
初六旅𤨏𤨏斯其所取災象曰旅𤨏𤨏志窮災也<lb/>
　伊川曰六以隂柔在旅之時處於卑下是柔弱之<lb/>
　人處旅困而在卑賤所存汚下者也志卑之人既處<lb/>
　旅困鄙猥𤨏細无所不至乃其所以致侮辱取災咎<lb/>
<pb n="11a"/>
　也當旅困之時才質如是上雖有援无能為也四陽性<lb/>
　而離體亦非就下者也又在旅與他卦為大臣之位<lb/>
　者異矣志意窮廹自取災也災眚對言則有分獨言<lb/>
　則謂災患耳<lb/>
六二旅即次懷其資得童僕貞象曰得童僕貞終无尤<lb/>
也<lb/>
　伊川曰二有柔順中正之徳柔順則衆與之中正則<lb/>
　處不失當故能保其所有童僕亦盡其忠信次舍旅<lb/>
<pb n="11b"/>
　所暫安之所也財貨旅所資也童僕旅所頼也得就<lb/>
　次舍懷畜資財又得童僕之貞良旅之善也終无尤悔<lb/>
　矣柔弱在下者童也強壯處外者僕也<lb/>
　白雲曰旅幾於困者也不得其安則困不得其資則<lb/>
　困不得其助則困今安即其次懷其資又得童僕之<lb/>
　助則處旅之善者矣童僕以助上為正得其貞則得<lb/>
　其助矣終何尤哉六二柔順中正故其善處如此<lb/>
九三旅焚其次喪其童僕貞厲象曰旅焚其次亦以傷<lb/>
<pb n="12a"/>
矣以旅與下其義喪也<lb/>
　伊川曰處旅之道以柔順謙下為先三剛而不中又<lb/>
　居下體之上與艮之上有自髙之象在旅而過剛自<lb/>
　髙致困災之道也自髙則不順於上故上不與而焚<lb/>
　其次失所安也上離為焚象過剛則暴下故下離而<lb/>
　喪其童僕之貞信謂失其心也如此則危厲之道也<lb/>
　旅焚失其次舍亦以困傷矣與下之道如此義當喪<lb/>
　也<lb/>
<pb n="12b"/>
九四旅于處得其資斧我心不快象曰旅于處未得位<lb/>
也得其資斧心未快也<lb/>
　次乃旅人之傳舍可以暫安非可久之所也處者旅<lb/>
　人可安可久之所也資謂資財斧謂器用九四當羇<lb/>
　旅之時以陽居隂雖得其處與其資斧而未得正位<lb/>
　以行其志故其心有所未快也君子之快何如使是<lb/>
　君為堯舜之君使是民為堯舜之民是也孟子曰久<lb/>
　於齊非我志也其此爻之義乎或曰先儒皆以次重<lb/>
<pb n="13a"/>
　於處子獨以為處安於次何也曰春秋云師次師卦<lb/>
　云左次俱非久義或出或處擇不處仁皆久安之義<lb/>
　也<hi>采白雲</hi>
六五射雉一矢亡終以譽命象曰終以譽命上逮也<lb/>
　伊川曰六五有文明柔順之徳處得中道而上下與<lb/>
　之處旅之至善者也離為雉文眀之物射雉謂取則<lb/>
　於文眀之道而必合如射雉一矢亡之發无不中則<lb/>
　終能致譽命也譽令聞也命福禄也五居文眀之位<lb/>
<pb n="13b"/>
　有文眀之徳故動必中於文眀之道也<lb/>
　誠齋曰六五王者之䝉塵而在旅者也少康逃虞思<lb/>
　之國宣王匿召公之家所謂禍亂之作天所以開聖<lb/>
　人其旅之六五乎故有徳則少康宣王自旅人而為<lb/>
　天子无徳則太康厲王自天子而為旅人有天下者<lb/>
　可不懼乎上逮謂上逹乎天也離為雉戈兵故曰射<lb/>
　雉一矢亡<lb/>
　白雲曰終以譽命者終譽以致天命也譽在人者也<lb/>
<pb n="14a"/>
　命在天者也天聽自我民聽上逮者其道登聞於天<lb/>
　也蓋言人君修德於身終致文明之盛下得百姓之<lb/>
　心而上受天命也猶文王受命作周之詩而言令聞<lb/>
　不已蓋未有不得於人而能受命者也<lb/>
上九鳥焚其巢旅人先笑後號咷喪牛於易凶象曰以<lb/>
旅在上其義焚也喪牛於易終莫之聞也<lb/>
　伊川曰鳥飛騰處髙者也上九剛不中而處最髙故<lb/>
　取鳥象在離上為焚象陽剛自處於至髙始快其意<lb/>
<pb n="14b"/>
　故先笑既而失安莫與故號咷輕易以喪其順徳所<lb/>
　以凶也在旅之時謙降和柔乃可自保以尊髙自處<lb/>
　豈能保其居其義當有焚巢之事方以極剛自髙為<lb/>
　得志而笑不知喪其順徳於躁易是終不自聞知也<lb/>
　使自覺知則不至於極而號咷矣陽剛不中而處極<lb/>
　固有髙亢躁動之象而火復炎上則又甚焉<lb/>
　雷氏曰鳥巢髙而危者也故為上九之象以王烈之<lb/>
　賢尚不能安遼東況其下者乎<lb/>
<pb n="15a"/>
䷸<hi>巽下巽上</hi>
　伊川曰一隂在二陽之下巽順於陽所以為巽也<lb/>
巽小亨利有攸往利見大人<lb/>
　伊川曰巽與兊皆剛中正巽兊義亦相類而兊則亨<lb/>
　巽乃小亨者兊柔在外用柔也巽柔在内性柔也巽<lb/>
　之亨所以小也<lb/>
　晦菴曰巽入也一隂伏於二陽之下其性能巽以入<lb/>
　也其象為風亦取入義隂為主故其占為小亨以隂<lb/>
<pb n="15b"/>
　從陽故利有攸往然必知所從乃得其正故又曰利<lb/>
　見大人<lb/>
　劉氏曰以陽下隂為謙有功而不德者也以隂順陽<lb/>
　為巽直自卑巽而已其亨亦小矣<lb/>
彖曰重巽以申命剛巽乎中正而志行柔皆順乎剛是<lb/>
以小亨利有攸往利見大人<lb/>
　上順道以出命下奉命而順從上下皆順重巽申命<lb/>
　之義也申亦重也陽剛居巽而得中正巽順於中正<lb/>
<pb n="16a"/>
　之道也陽性上其志在以中正之道上行也又上下<lb/>
　之柔皆巽順於剛故能小亨也巽順之道无往不入<lb/>
　故利有攸往然必知所從能巽順於二五陽剛中正<lb/>
　之大人則為利故利見大人也<hi>取伊川説</hi>
象曰隨風巽君子以申命行事<lb/>
　伊川曰兩風相從隨風也隨相繼之義君子觀重巽<lb/>
　相繼以順之象而以申命令行政事<lb/>
　漢上曰巽為風風者天之號令故巽為命内巽者命<lb/>
<pb n="16b"/>
　之始也外巽者巽而逹乎外申前之命也申命羲叔<lb/>
　再命之也<lb/>
　白雲曰君子之德風也易於巽主教命猶詩言風也<lb/>
　故觀則省方觀民設教姤則施命告四方蠱則振民<lb/>
　育德皆主巽而言也由是觀之則巽之命可順之命<lb/>
　也命或不可順而欲以剛強之亦難矣哉<lb/>
初六進退利武人之貞象曰進退志疑也利武人之貞<lb/>
志治也<lb/>
<pb n="17a"/>
　初以柔居下為巽之主過於卑巽故有進退不果之<lb/>
　象若以武人之剛貞立其志而濟其所不及則得其<lb/>
　宜矣故孔子語冉求以聞斯行諸<hi>取晦菴説</hi>
九二巽在牀下用史巫紛若吉无咎象曰紛若之吉得<lb/>
中也<lb/>
　巽在牀下過於巽也過巽者固非聖人之中道然當<lb/>
　巽之時特為九二體剛恐不能巽而戒也亦猶夫子<lb/>
　之荅子路曰有父兄在如之何其聞斯行之戒之過<lb/>
<pb n="17b"/>
　期於得中者惟施之於九二則可不然殆且過矣雖<lb/>
　然巽順之道誠則為謙為恭不誠則諂矣祝史巫覡<lb/>
　通誠意於神明者也以之事上以之接物巽而誠若<lb/>
　用史巫而交神明焉如是則獲紛若之吉而无咎矣<lb/>
　爻恐剛不能巽故以過巽之言戒之象恐過巽而失<lb/>
　中遂期以得中之言使之知節也紛若之吉猶詩言<lb/>
　百禄是荷降福穰穰言其多也<lb/>
九三頻巽吝象曰頻巽之吝志窮也<lb/>
<pb n="18a"/>
　以陽剛在下體之上而不得中居巽順之時非能巽<lb/>
　者也勉而為之故屢失也頻失而頻巽是其志窮困<lb/>
　不得已而後巽為可吝也<hi>采伊川</hi>
六四悔亡田獲三品象曰田獲三品有功也<lb/>
　伊川曰承乗皆剛宜有悔也而四以隂居隂得巽之<lb/>
　正在上體之下居上而能下者也居上之下巽於上<lb/>
　也以巽臨下巽於下也善處如此故得悔亡田獵之<lb/>
　獲分三品一為乾豆一供賓客與充庖一頒徒御四<lb/>
<pb n="18b"/>
　能巽於上下之陽如田之獲三品謂遍及上下也四<lb/>
　之地本有悔以處之至善故悔亡而復有功<lb/>
　禮王制天子諸侯无事則嵗三田一為乾豆二為賓<lb/>
　客三為充君之庖<lb/>
九五貞吉悔亡无不利无初有終先庚三日後庾三日<lb/>
吉象曰九五之吉位正中也<lb/>
　剛當巽時宜有悔也然九五居尊巽乎中正而志行<lb/>
　故貞吉悔亡而无不利也剛以巽而後貞吉柔以巽<lb/>
<pb n="19a"/>
　而後有功貞吉則无太過有功則无不及是以四五<lb/>
　皆得巽道而悔亡也无初有終者謂有所變更而民<lb/>
　難與慮始也甲者事之端庚者變更之始十干戊己<lb/>
　為中過中則變故謂之庚事之改更當三令五申詔<lb/>
　誥丁寧使民不惑也盤庚遷都先之以上篇之書後<lb/>
　之以中篇下篇之書成王化商民先之以召誥洛誥<lb/>
　後之以多士多方即先庚後庚之意也先後三日而<lb/>
　申命之者慎之至也慎之至者令出惟行弗惟反故<lb/>
<pb n="19b"/>
　也<hi>參取粹言誠齋</hi>
　雷氏曰九五變則為蠱蠱者事之壞亂而當更之時<lb/>
　也先庚三日先事而圖之慎其始也後庚三日後事<lb/>
　而戒之慎其終也<lb/>
上九巽在牀下喪其資斧貞凶象曰巽在牀下上窮也<lb/>
喪其資斧正乎凶也<lb/>
　伊川曰牀人所安也在牀下過所安之義也九居巽<lb/>
　之極過於巽者也資所有也斧以斷也陽剛本有斷<lb/>
<pb n="20a"/>
　以過巽而失其剛斷失其所有喪資斧也居上而過<lb/>
　極於巽至於自失在正道為凶也巽本善行故疑之<lb/>
　曰得為正乎復斷之曰乃凶也<lb/>
　誠齋曰位極乎人臣身極乎崇髙愛其所有之富貴<lb/>
　權勢而患失之心生故必極其巽順阿諛以保其所<lb/>
　有不知順愈過而身愈危也故小則喪其資用大則<lb/>
　喪其權勢李斯憂䝉恬之代其相則順趙髙廢立之<lb/>
　邪謀懼失其爵禄而求容則順二世之欲而勸之以<lb/>
<pb n="20b"/>
　逸樂将以順易位而以位易宗故司馬遷論之曰持<lb/>
　爵禄之重阿順茍合可謂洞見其肺肝矣<lb/>
䷹<hi>兊下兊上</hi>
　晦菴曰兊說也一隂進於二陽之上說之見於外者也<lb/>
　其象為澤取其說萬物又取坎水塞其下而不流之象<lb/>
兊亨利貞<lb/>
　伊川曰兊說也說致亨之道也能說於物物莫不說<lb/>
　而與之足以致亨然非道求說則為邪諂故戒利於<lb/>
<pb n="21a"/>
　貞正也<lb/>
彖曰兊說也剛中而柔外說以利貞是以順乎天而應<lb/>
乎人說以先民民忘其勞說以犯難民忘其死說之大<lb/>
民勸矣哉<lb/>
　伊川曰一隂居二陽之上隂說於陽而為陽所說也<lb/>
　陽剛居中中心誠實之象柔爻在外接物和柔之象<lb/>
　故為說而能貞也<lb/>
　白雲曰兊說有道得其道則能順天而應人以盡天<lb/>
<pb n="21b"/>
　下之大公說在事為之先則民可忘勞說在患難之<lb/>
　先則民可忘死<lb/>
　誠齋曰好逸惡勞好生惡死人之情也勞而忘勞死<lb/>
　而忘死非人之情也非人之情而忘之者說而不自<lb/>
　知其勞且死也曷為而說也知聖人勞我以逸我死<lb/>
　我以生我也是以說而自勸也夫勸民與民自勸相<lb/>
　去逺矣是以聖人大之曰說之大民勸矣哉勞而忘<lb/>
　勞禹之治水是也死而忘死湯之東征西怨是也<lb/>
<pb n="22a"/>
象曰麗澤兊君子以朋友講習<lb/>
　伊川曰麗者附著相連之意兩澤相麗交相浸潤互<lb/>
　有滋益之象朋友講習互相益也<lb/>
初九和兊吉象曰和兊之吉行未疑也<lb/>
　以陽居下處說之初正而无所私係所謂和而不同<lb/>
　者也故吉行未疑者初未有私欲之害而行之不疑<lb/>
　也<lb/>
九二孚兊吉悔亡象曰孚兊之吉信志也<lb/>
<pb n="22b"/>
　伊川曰承比隂柔之小人宜有悔也剛中之德孚信<lb/>
　内充自守不失故吉而悔亡心之所存為志二剛實<lb/>
　居中孚信存於中也志存誠信豈至說小人而自失<lb/>
　乎<lb/>
　白雲曰使有心求說於天下而不知信其在我者則<lb/>
　徇外忘内物我兩失之剛中之賢固如是乎有賢如<lb/>
　此未有事是君為容說者也<lb/>
六三来兊凶象曰来兊之凶位不當也<lb/>
<pb n="23a"/>
　伊川曰處不中正比於在下之陽枉己非道就以求<lb/>
　說所以凶也<lb/>
　白雲曰來兊來說也說自有道其可求乎失道求說<lb/>
　是以凶也<lb/>
九四商兊未寧介疾有喜象曰九四之喜有慶也<lb/>
　伊川曰四上承中正之五下比柔邪之三雖陽剛而<lb/>
　處非正三隂柔陽所說也故不能决而商度未寧謂<lb/>
　擬議所從而未能有定也兩間謂之介分限也地之<lb/>
<pb n="23b"/>
　界則加田義乃同也故人有守節謂之介從五正也<lb/>
　說三邪也四近君之位若介然守正疾逺邪惡將得<lb/>
　君以行道福慶及物為有喜也若四者得失未有定<lb/>
　繋所從耳<lb/>
　誠齋曰兊說一也而所以說者二有事君容說者有<lb/>
　以安社稷為說者也九四近君之臣也故於兊說之<lb/>
　時彷徨焉躊躇焉商摧而謹擇焉其心安得自寧也<lb/>
　何哉懼容說之小人有以妄說而病吾君之心也君<lb/>
<pb n="24a"/>
　心勤政彼病之以逸豫君心憂亂彼病之以燕樂君<lb/>
　心裕民彼病之以聚歛君心静治彼病之以威武六<lb/>
　三之来兊即容說之小人也非九四之剛正介而隔<lb/>
　之使不得近於九五其不為疾者鮮矣然非九五之<lb/>
　中正四亦難乎其有喜也六三者君心之膏肓也九<lb/>
　四者膏肓之鍼艾也故九四者六三之所甚不喜也<lb/>
　六三不喜則九四有喜矣非九四之私喜也天下國<lb/>
　家之大慶也故魏徵用而封倫沮李絳入而承璀去<lb/>
<pb n="24b"/>
　春秋傳曰介在東鄙介隔也<lb/>
九五孚於剝有厲象曰孚於剥位正當也<lb/>
　晦菴曰上六隂柔為說之主處說之極能妄說以剥<lb/>
　陽者也<lb/>
　雷氏曰剥之為義隂剥陽小人剥君子孚於剥則聽<lb/>
　信小人而黜退君子之謂也孟子曰不信仁賢則國<lb/>
　空虛聽信小人而不信君子則傾危必矣故曰孚於<lb/>
　剥有厲東漢之末信羣宦而錮天下之賢唐𤣥宗信<lb/>
<pb n="25a"/>
　李林甫德宗信盧把皆所謂孚於剥者也九二剛中<lb/>
　君子之象也上六隂柔不中小人之象也九五不應<lb/>
　九二近上六而承之故有信小人不信君子之象剥<lb/>
　五隂兊之上六一隂而稱剥何也作易聖人辨小人<lb/>
　於早也小人不辨之於早則其始雖㣲其終亂不可<lb/>
　為矣此所以稱剥也繋辭所謂其言曲而中其事肆<lb/>
　而隐者為此類也孚于剥者暗弱之事也九五居於<lb/>
　天位有剛健中正之德而曰孚于剥何也作易者憂<lb/>
<pb n="25b"/>
　畏小人之甚也蓋君子則剛鯁正直格君之非小人<lb/>
　則阿媚諛說順君之欲媚說以順其欲則雖剛明之<lb/>
　主有時而信之是以巧言令色孔壬雖舜猶畏顔淵<lb/>
　問為邦而孔子荅以逺佞人上六隂柔不正而極於<lb/>
　說聖人之所憂也故九五雖以陽居陽其位正當而<lb/>
　稱孚于剥深戒人君逺佞人也<lb/>
上六引兊象曰上六引兊未光也<lb/>
　雷氏曰陽為實隂為虛上六以隂居一卦之外則是<lb/>
<pb n="26a"/>
　不能充實其内而說於外之象也夫道義充足於内<lb/>
　則外物不能動其心用之而不喜舍之而不憂此君<lb/>
　子光大之道也上六不能充實於内而說於外是以<lb/>
　汲引而用之則說舍之而不引舉則憂中心之喜愠<lb/>
　係於外物之得失豈光大之道哉故曰上六引兊未<lb/>
　光也令尹子文三仕為令尹无喜色由此觀之以引<lb/>
　為兊說者可謂小矣<lb/>
䷺<hi>坎下巽上</hi>
<pb n="26b"/>
　伊川曰風行於水上水遇風則渙散所以為渙也<lb/>
渙亨王假有廟利渉大川利貞<lb/>
　明道曰萃渙皆享於帝立廟因其精神之聚而形於<lb/>
　此為其渙散故立此以収之<lb/>
　白雲曰渙者離散之義天下離散為渙而散天下之<lb/>
　難亦為渙居渙得散而亨散天下之難亦亨也王道<lb/>
　至而有廟則離散者聚矣萃與渙其義相類難渙則<lb/>
　萃萃則渙難故當萃聚難渙之時宜莫先於有廟以<lb/>
<pb n="27a"/>
　致孝享也利渉大川木行水上之才也利貞者渙難<lb/>
　以是為德之先也經曰孝莫大於嚴父嚴父莫大於<lb/>
　配天而後其道盡故象又言享於帝立廟所以終王<lb/>
　假有廟之義也<lb/>
　雷氏曰萃渙皆曰亨王假有廟萃者天下歸往之時<lb/>
　也渙者險難散釋之時也渙者萃之始萃者渙之盛<lb/>
　故萃稱王假有廟致孝享而又曰用大牲吉渙則止<lb/>
　曰王假有廟蓋孝享之道雖在所先然豐儉隨時而<lb/>
<pb n="27b"/>
　不可同也渙與萃皆言利貞蓋離散既合不正則復<lb/>
　亂險難既散不正則險難復作然則中正之道其可<lb/>
　斯須而失之哉<lb/>
彖曰渙亨剛来而不窮柔得位乎外而上同王假有廟<lb/>
王乃在中也利渉大川乘木有功也<lb/>
　伊川曰渙之成渙由九来居二六上居四也剛陽之<lb/>
　来則不窮極於下而處得其中柔之往則得正位於<lb/>
　外而上同於五之中巽順於五乃上同也卦才如是<lb/>
<pb n="28a"/>
　故能亨也王假有廟之義在萃卦詳矣天下離散之<lb/>
　時王者収合人心至於有廟乃是在其中也在中謂<lb/>
　求得其中攝其心之謂也中者心之象剛来而不窮<lb/>
　柔得位而上同卦才之義皆主於中也王者拯渙之<lb/>
　道在得其中而己孟子曰得其民有道得其心斯得<lb/>
　民矣享帝立廟民心所歸從也歸人心之道无大於<lb/>
　此故云至於有廟拯渙之道極於此也治渙之道當<lb/>
　濟於險難而卦有乗木渉川之象渉則有濟渙之功<lb/>
<pb n="28b"/>
　誠齋曰王乃在中言王者中正之德足以散大難也<lb/>
　白雲曰大川難也乗木濟難之方也濟難有功則難<lb/>
　散矣此渙之所以亨也<lb/>
象曰風行水上渙先王以享于帝立廟<lb/>
　雷氏曰享上帝立宗廟者屯難解散四方既平之事<lb/>
　也漢髙祖之起豐沛唐太宗之起晉陽當此之時㓂<lb/>
　敵患難日不暇給其可議郊廟之事乎渙者屯難解<lb/>
　散之謂也夫水為險加之以風則其險尤甚風行水<lb/>
<pb n="29a"/>
　上而為渙之象何也蓋巽為風為木而有順意風加<lb/>
　於水雖有波濤之險然舟楫得風而順之則其濟川<lb/>
　離險必速此風行水上為渙之義王者遭險難之時<lb/>
　順天下之心因其勢而濟之則其離險亦速險難既<lb/>
　散㓂亂略平郊廟祭祀之禮豈可緩哉且渙者始離<lb/>
　險難創基之時也故稱先王而謂之立廟焉<lb/>
　誠齋曰卦辭言王假有廟舉其略也象曰享於帝立<lb/>
　廟舉其詳也<lb/>
<pb n="29b"/>
　佚菴曰享帝以報本立廟以告成<lb/>
初六用拯馬壯吉象曰初六之吉順也<lb/>
　伊川曰六居卦之初渙之始也始渙而拯又得馬壯<lb/>
　所以吉也六爻獨初不云渙者離散之勢辨之宜早<lb/>
　方始而拯之則不至於渙也馬人所托也託於壯馬<lb/>
　故能拯渙馬謂二也二有剛中之才初隂柔順兩皆<lb/>
　无應无應則親比相求初六柔順而託於剛中之才<lb/>
　以拯其渙如得壯馬以致逺必有濟矣故吉初之所<lb/>
<pb n="30a"/>
　以吉者以其能順從剛中之才也渙拯於始為力則<lb/>
　易時之順也<lb/>
九二渙奔其机悔亡象曰渙奔其机得願也<lb/>
　徐氏曰机者物之可憑以為安者五之象也當渙之<lb/>
　時惟五為能拯天下之渙而已奔之則得所依矣故<lb/>
　失位之悔亡奔者速辭也夫人情莫不欲安而惡危<lb/>
　而二奔於五則即安矣故曰得願也<lb/>
　誠齋曰君子當平世為霧中之豹為淵中之龍如酣<lb/>
<pb n="30b"/>
　寢而不聞非楊也君子當亂世為決川之禹為救火<lb/>
　之僑雖焚溺而不避非墨也吉凶與民同患當其可<lb/>
　而已九二以剛中之才當險難之世就使无大臣之<lb/>
　位逄九五剛眀中正謙巽之君猶當奔奏而赴之與<lb/>
　之濟難而況居大臣之位乎得其志願何悔之有幡<lb/>
　然而改尹奔湯以濟内溝之難也舍築而起說奔髙<lb/>
　宗以濟大川之難也机者君所憑也不言君而言机<lb/>
　不敢斥所尊也<lb/>
<pb n="31a"/>
六三渙其躬无悔象曰渙其躬志在外也<lb/>
　注曰渙之為義内險而外安者也<lb/>
　横渠曰援上而進惟求自脫於險无悔而已非能及<lb/>
　物者也<lb/>
　内不比二而外應上九是无拯渙之心而求自免也<lb/>
　體柔之故<lb/>
六四渙其羣元吉渙有丘匪夷所思象曰渙其羣元吉<lb/>
光大也<lb/>
<pb n="31b"/>
　隂道以喪朋為正近不比三而逺不應初能渙其羣<lb/>
　而致一以承五也五中正居尊丘之象也渙有丘盖<lb/>
　言渙天下之難非九五剛中之君不能也夷等也同<lb/>
　類也謂三與初也渙天下之難其功用甚大固非隂<lb/>
　柔同類平常之見所能思及也元吉光大不亦冝乎<lb/>
　以六四近臣得位而不在險中故能如此<lb/>
九五渙汗其大號渙王居无咎象曰王居无咎正位也<lb/>
　散人之疾而至於愈者汗也釋天下之難而至於安<lb/>
<pb n="32a"/>
　者號令也雖然令出惟行弗惟反亦渙汗不反之義<lb/>
　也可不慎乎大號大政令也謂新民之大命救渙之<lb/>
　大政也再云渙者上謂渙之時下謂處渙之道也五<lb/>
　大君之正位也居之者茍非王道則不稱其位矣故<lb/>
　惟王者居之乃得无咎无咎者盡善之謂也<hi>采注并粹言單</hi>
　<hi>氏</hi>
上九渙其血去逖出无咎象曰渙其血逺害也<lb/>
　渙之時難在内也三居險陷之極上與之應從之則<lb/>
<pb n="32b"/>
　與俱傷矣九以陽剛處險之外有出險之象又居巽<lb/>
　之極為能巽避其者所有也血傷也逖逺也夫履<lb/>
　險之小人鮮不夷滅能與渙離則其傷免矣避險尚<lb/>
　逺故逖出而後无咎張翰避趙王倫得此道也蔡邕<lb/>
　不逺董卓而卒及於禍<hi>集臨川伊川雷氏</hi>
䷻<hi>兊下坎上</hi>
節亨苦節不可貞<lb/>
　伊川曰事既有節則能致亨通故節有亨義節貴適<lb/>
<pb n="33a"/>
　中過則苦矣豈能常也不可固守以為常不可貞也<lb/>
彖曰節亨剛柔分而剛得中苦節不可貞其道窮也說<lb/>
以行險當位以節中正以通天地節而四時成節以制<lb/>
度不傷財不害民<lb/>
　節之所以亨通者以剛柔分而剛得中也剛柔分謂<lb/>
　分乾之剛以節坤六五之柔分坤之柔以節乾九三<lb/>
　之剛剛得中謂二五之剛得中而不過也苦節不可<lb/>
　貞以其道窮也天下之理中則可久苦節過中是其<lb/>
<pb n="33b"/>
　道窮而不能久也又指上六以戒苦節之過說以行<lb/>
　險以二體言也節之為義近於嚴峻是行險也然以<lb/>
　說道行之甘節是也當位以節中正以通此再釋亨<lb/>
　義也言九五當位居尊以主天下之節既中且正能<lb/>
　通天下之志者也天地節而四時成言天地隂陽之<lb/>
　氣進退有節所以成嵗也<lb/>
　白雲曰剛節柔謂冬之有春也柔節剛謂夏之有秋<lb/>
　也不然則大冬大夏而已安能成四時乎坤之六五<lb/>
<pb n="34a"/>
　節之成坎是太隂而節以少陽冬之有春之象也乾<lb/>
　之九三節之成兊是太陽而節以少隂夏之有秋之<lb/>
　象也天地之節於此可見聖人立制度以為節故能<lb/>
　不傷財不害民蓋人欲无窮茍非節以制度則侈肆<lb/>
　傷財傷財則害民矣故愛人必先於節用<lb/>
象曰澤上有水節君子以制數度議德行<lb/>
　伊川曰澤之容水有限過則盈溢是有節故為節也<lb/>
　君子觀節之象以制立數度凡物之大小輕重髙下<lb/>
<pb n="34b"/>
　文質皆有數度所以為節也數多寡度法制議德行<lb/>
　者存諸中為德發於外為行人之德行當議則中節<lb/>
　議謂商度也<lb/>
　佚菴曰制數度所以為節也議德行欲其中節也古<lb/>
　者之制器用宫室衣服莫不有多寡之數隆殺之度<lb/>
　以是為節故貴賤上下各安其分而不踰越也<lb/>
初九不出戸庭无咎象曰不出戸庭知通塞也<lb/>
　戸庭戸外之庭門庭門内之庭初以陽剛處不得中<lb/>
<pb n="35a"/>
　上復有應是躁於上進者也故聖人戒之曰不出戸<lb/>
　庭无咎謂宜慎黙不妄動也知通塞者横渠謂見塞<lb/>
　於九二未可動也<lb/>
九二不出門庭凶象曰不出門庭凶失時極也<lb/>
　九二以剛中之才體說而上无應與是有成物之德<lb/>
　安於慎黙樂於退藏不求進逹者也聖人慮九二後<lb/>
　時不出无以通天下之志以至於傷財害民也遂戒<lb/>
　之曰汝勿堅於退藏失時極也極中也故曰不出門<lb/>
<pb n="35b"/>
　庭凶謝安不起其如蒼生何凶在蒼生而不在安也<lb/>
　昔髙宗之戒傅說有云若嵗大旱用汝作霖雨是嵗<lb/>
　之豐凶係乎霖雨也<lb/>
六三不節若則嗟若无咎象曰不節之嗟又誰咎也<lb/>
　節之為義適中而已六三不中不正以兊說隂柔之<lb/>
　極而在人上挾其說豫充盈之勢驕矜侈汰不知自<lb/>
　節者也凡人遇吉則喜遇凶則嗟必矣又誰咎哉言<lb/>
　已自取之也三居澤之極故溢而不節<lb/>
<pb n="36a"/>
　白雲曰自卦之初論之則六三所以節剛自生爻之<lb/>
　後論之則六三居不中正乗剛履險不知節者也<lb/>
六四安節亨象曰安節之亨承上道也<lb/>
　伊川曰四順承九五剛中正之道是以中正為節也<lb/>
　以隂居隂安於正也當位為有節之象下應於初四<lb/>
　坎體水也水上溢為无節就下有節也如四之義非<lb/>
　強節之安於節者也故能致亨節以安為善強守而<lb/>
　不安則不能常豈能亨也四能安節之義非一象獨舉<lb/>
<pb n="36b"/>
　其重者上承九五剛中正之道以為節足以亨矣餘善<lb/>
　亦不出於中正也九五以剛節柔六四安而承之故亨<lb/>
九五甘節吉往有尚象曰甘節之吉居位中也<lb/>
　白雲曰安節自安而已而人未必安甘節則施之於<lb/>
　已施之於人皆不以為苦故无往不可所以為人君<lb/>
　之道九五居中履正以甘節節天下上下同之其吉<lb/>
　宜矣盡節之大者是以往有尚也詩所謂如月之恒<lb/>
　如日之升者其往有尚之意歟盖言日進而无已也<lb/>
<pb n="37a"/>
　安定曰味之甘人所嗜也節之道人所惡也今五為<lb/>
　制節之主能以中正為之使人樂從所以得其吉矣<lb/>
　雷氏曰土位中央土爰稼穡稼穡作甘然則甘者中味<lb/>
　也甘節者節之以中也九五當位以節中正以通故稱甘<lb/>
　焉且稼穡之甘恱人之口節之甘悦人之心此亦甘之義<lb/>
　也施諸已則儉而中禮施諸外則不傷財不害民身安而<lb/>
　說豈非甘乎故居則吉往則有尚言天下莫不貴而尚<lb/>
　之恱而慕之也九五所以得甘節之吉以其居位得中六<lb/>
<pb n="37b"/>
　三過中則為不節上六過中則為苦節何吉之有哉故象<lb/>
　曰甘節之吉居位中也由此觀之節貴得中眀矣禹卑宫<lb/>
　室而盡力乎溝洫惡衣服而致美乎黻冕文王卑服即康<lb/>
　功田功甘節之道也民歡樂而子来之有尚之道也<lb/>
上六苦節貞凶悔亡象曰苦節貞凶其道窮也<lb/>
　伊川曰悔損過從中之謂也<lb/>
　白雲曰上六居節之極盖節之過者以苦節人固不<lb/>
　能堪於以自節亦非可乆之道如是為貞則凶矣夫<lb/>
<pb n="38a"/>
　苦節不可貞而上六固守故凶而道窮也<lb/>
　伊川曰上六之悔亡與他卦異盖言悔則凶亡矣<lb/>
䷼<hi>兊下巽上</hi>
　中孚為卦在全體則三四中虚中虚則无我在二體<lb/>
　則二五中實中實則忠信<lb/>
中孚豚魚吉利渉大川利貞<lb/>
　伊川曰豚躁魚𠖇物之難感者也孚信能感於豚魚<lb/>
　則无不至矣所以吉也忠信可以蹈水火況渉川乎<lb/>
<pb n="38b"/>
　守信之道在乎堅正故利於貞也<lb/>
彖曰中孚柔在内而剛得中說而巽孚乃化邦也豚魚<lb/>
吉信及豚魚也利渉大川乘木舟虚也中孚以利貞乃<lb/>
應乎天也<lb/>
　柔在内則其虚足以感物剛得中則其實可以存誠<lb/>
　說而巽孚者以和說之道入於人心則人皆信之乃<lb/>
　能化邦也豚魚物之𠖇頑而无知者飼之以信則應<lb/>
　期而集而况人乎故曰豚魚吉至誠以渉險如乘虚<lb/>
<pb n="39a"/>
　舟舟虚則无沉覆之患中孚而貞則應乎天天之道<lb/>
　孚貞而已孟子曰不誠未有能動者中孚所動細而<lb/>
　信豚魚大而應乎天焉往而不動哉海客之機心海<lb/>
　人未知鷗鳥先知燕客之忮心秦人未覺而白虹先<lb/>
　覺渉危化邦有不足為者矣<hi>集温公伊川誠齋劉氏</hi>
象曰澤上有風中孚君子以議獄緩死<lb/>
　誠齋曰風无形而能震川澤鼔幽潜誠无象而能動<lb/>
　天地感人物澤上有風所以為中孚心一誠而誠萬<lb/>
<pb n="39b"/>
　用用之大者其惟好生不殺乎故中孚至誠不殺之<lb/>
　心首用之以議獄緩死好生洽民舜之中孚也不犯<lb/>
　有司天下之中孚也天下中孚則萬心一心矣烏巢<lb/>
　可窺況豚魚乎无他不殺之心孚於烏耳使无誠慤<lb/>
　好生之心巢中之烏不為海上之漚乎中庸曰誠不<lb/>
　可掩議獄者求其入中之出緩死者求其死中之生<lb/>
　至元惡大姦不在是典故四凶无議法少正卯无緩<lb/>
　理<lb/>
<pb n="40a"/>
　䟽曰風行澤上无所不周其猶信之被物无所不至<lb/>
　中孚之世鮮有故犯過失為辜情在可恕是以君子<lb/>
　議獄而緩其死也<lb/>
初九虞吉有他不燕象曰初九虞吉志未變也<lb/>
　誠齋曰邪不閑不可與言存誠偽不去不可與言著<lb/>
　誠是故中孚之誠不可不防其有他也然責子在初<lb/>
　閑家亦在初防心亦在初若生子在初見於書責子<lb/>
　之法也閑有家志未變見於家人之初九閑家之法<lb/>
<pb n="40b"/>
　也虞吉志未變見於中孚之初九防心之法也虞之<lb/>
　為言防也儆无虞戒不虞是也不及其初志之未變<lb/>
　而防之俟其亡而追炎而撲曲而揉決而隄則噬臍<lb/>
　矣一貞之外无非妄一誠之外无非偽妄與偽皆所<lb/>
　謂有他者也如禦寇賊如避風雨察吾心一毫有他<lb/>
　則惕然而不安則防之周矣不忠不信不習當如曽<lb/>
　子之所省者三勿視勿聽勿言勿動當如顔子之所<lb/>
　克者四其庶矣乎不燕不安也<lb/>
<pb n="41a"/>
　不燕謂非安於中孚之道者也<lb/>
九二鳴鶴在隂其子和之我有好爵吾與爾靡之象曰<lb/>
其子和之中心願也<lb/>
　鶴鳴於幽隂之中而其子和之者必至之理中心之<lb/>
　願不期應而應之也好爵者乃孟子所謂尊爵也天<lb/>
　爵也良貴也靡共也同也人之善性本同也惻隐之<lb/>
　心人皆有之是吾與爾同也繫辭曰君子居其室出<lb/>
　其言善則千里之外應之况其邇者乎說者多以好<lb/>
<pb n="41b"/>
　爵為爵禄之爵言人慕爵禄之心同殊非中孚之義<lb/>
　惟郭子和有所不安而以美道釋之然其說亦晦微<lb/>
　孟子仁義忠信之辨好爵之義後世殆難明也<lb/>
六三得敵或鼓或罷<hi>音疲</hi>或泣或歌象曰或鼔或罷位不<lb/>
當也<lb/>
　白雲曰自一卦論之則三四為虚中自爻言之則六<lb/>
　三之不當位又不若六四之能虚己也且中孚之道<lb/>
　不立已何得敵之有得敵則有已故物或怒之則鼓<lb/>
<pb n="42a"/>
　或困之則罷或悲之則泣或樂之則歌四者有感於<lb/>
　外而動於中者也感於外而動於中不能忘敵也不<lb/>
　能忘敵有我之過也惟中孚虚己无與為敵外物之<lb/>
　来如投虚然或怒之則无鼓也或困之則无罷也或<lb/>
　悲之則无泣也或樂之則无歌也舉无得敵之理則<lb/>
　其道全矣<lb/>
　六三之所以得敵以有私係之心也<lb/>
六四月幾望馬匹亡无咎象曰馬匹亡絶類上也<lb/>
<pb n="42b"/>
　伊川曰四為成孚之主居近君之位處得正而上信<lb/>
　之至當孚之任者也月臣象也月幾望盛之至也已<lb/>
　望則敵矣臣而敵君禍敗必至故以幾望為至盛馬<lb/>
　匹亡四與初為正應匹也孚道在一四旣從五若復<lb/>
　下係於初則不一而害於孚為有咎矣故絶其類而<lb/>
　上從五則无咎類謂應也係初則不進不能成孚之<lb/>
　功也<lb/>
九五有孚攣如无咎象曰有孚攣如位正當也<lb/>
<pb n="43a"/>
　九五中正居尊下无係應誠而不私可謂盡中孚之<lb/>
　道者也天下之心固結攣如盖不期然而然者矣然<lb/>
　爻辭不稱吉而止稱无咎者何哉此爻无咎與艮卦<lb/>
　之无咎大意相類即聖人處无過之地也其吉也何<lb/>
　待言而後見哉位正當者盖美其有天德而居天位<lb/>
　也<lb/>
上九翰音登于天貞凶象曰翰音登于天何可長也<lb/>
　雞之所以名翰音者以将鳴則必振戛其羽也飛鳥<lb/>
<pb n="43b"/>
　之中善鳴而不善飛者唯雞為然故取以為喻中孚<lb/>
　之為卦柔在内而剛得中也上九剛在外而不中中<lb/>
　无其實而名髙之象飛鳥之音宜下不宜上登於天<lb/>
　逆而不順可知也逆而不順何可乆也孟子曰七八<lb/>
　月之間雨集溝澮皆盈茍為無本其涸也可立而待<lb/>
　也故聲聞過情君子耻之人有无實之虚名遂任之<lb/>
　髙顯之位以有所正則必有敗事之㐫趙以趙括正<lb/>
　拒秦之師晉用殷浩将以正桓温能勿㐫乎<hi>取雷氏説</hi>
<pb n="44a"/>
䷽<hi>艮下震上</hi>
　陽大隂小四隂二陽又二五中位皆隂居之二陽失<lb/>
　位而不中小過之義也<lb/>
小過亨利貞可小事不可大事飛鳥遺之音不宜上宜<lb/>
下大吉<lb/>
　伊川曰過者過其常也若矯枉而過正過所以就正<lb/>
　也事有時而當然有待過而後能亨者故小過自有<lb/>
　亨義利貞者過之道利於貞也不失時宜之謂正過<lb/>
<pb n="44b"/>
　所以求就中也所過者小事也飛鳥遺之音謂過之<lb/>
　不逺也不宜上宜下謂宜順也順則大吉過以就之<lb/>
　盖順理也過而順理其吉必大<lb/>
彖曰小過小者過而亨也過以利貞與時行也柔得中<lb/>
是以小事吉也剛失位而不中是以不可大事也有飛<lb/>
鳥之象焉飛鳥遺之音不宜上宜下大吉上逆而下順<lb/>
也<lb/>
　注曰矯枉過正應時所宜不可常也上則乘剛逆也<lb/>
<pb n="45a"/>
　下則承陽順也<lb/>
　小過小者過而亨也謂事有失之於偏矯其失必待<lb/>
　小有所過然後偏者反於中而得亨矣喪欲速貧死<lb/>
　欲速朽聞斯行之有父兄在其言皆小有所過也時<lb/>
　當過而過乃非過也時之宜也乃所謂正也二五隂<lb/>
　柔得位能致小事吉耳不能濟大事也大事非陽剛<lb/>
　之才不能濟三不中四失位是以不可大事也凡剛<lb/>
　非二五皆非得位中孚虚中而實外舟虚之象也小<lb/>
<pb n="45b"/>
　過内二陽外四隂有飛鳥舒翼之象飛鳥遺音能下<lb/>
　不能上上則逆而下則順也<hi>集粹言誠齋</hi>
象曰山上有雷小過君子以行過乎恭喪過乎哀用過<lb/>
乎儉<lb/>
　伊川曰雷震於山上其聲過常故為小過君子於事<lb/>
　之宜過者勉之行過乎恭喪過乎哀用過乎儉是也<lb/>
　當過而過乃其宜也<lb/>
　耿氏曰天下之中制賢者過之不肖者不及聖人欲<lb/>
<pb n="46a"/>
　率作天下之不及故於斯三者寧欲其過焉禮與其<lb/>
　奢也寧儉喪與其易也寧戚是也<lb/>
初六飛鳥以凶象曰飛鳥以凶不可如何也<lb/>
　初六以隂柔之質其分在下宜以止静安分者也上<lb/>
　應於四有不安其分而欲上之心宜下而欲上宜止<lb/>
　而欲進則必有行險僥倖非分妄求之事如飛鳥務<lb/>
　上而不已故曰以凶言用此以致也不可如何也猶<lb/>
　云吾末如之何也已矣<hi>取雷氏</hi>
<pb n="46b"/>
六二過其祖遇其妣不及其君遇其臣无咎象曰不及<lb/>
其君臣不可過也<lb/>
　小過之義小者過則小人過君子臣過其君子孫過<lb/>
　其父祖其義一也祖者人之始故初有祖之象陽一<lb/>
　君而二民九三以陽居一卦之上故有君之象妣配<lb/>
　也二之位過於初故曰過其祖不及於三故曰不及<lb/>
　其君子孫之位望過其父祖則所以顯其父祖也以<lb/>
　順正之道履其祖武而位望過之其德可以配其祖<lb/>
<pb n="47a"/>
　則孝於家之道也以順正之道上承其君而不僣越<lb/>
　乃合臣之分此忠於國之道也孝與忠臣子之道盡<lb/>
　矣何咎之有哉故曰无咎盖過乎祖則有繼世之譽<lb/>
　過乎君則有犯上之嫌故象曰不及其君臣不可過<lb/>
　也<hi>兼取劉仲平雷氏説</hi>
九三弗過防之從或戕之凶象曰從或戕之凶如何也<lb/>
　九三弗能過上六故曰弗過大者不能過小者則宜<lb/>
　防之若不能防之而從焉則戕之者至而凶矣戕害<lb/>
<pb n="47b"/>
　也義與或擊之同盖從小人乃致凶之道或者有時<lb/>
　而至也<lb/>
九四无咎弗過遇之往厲必戒勿用永貞象曰弗過遇<lb/>
之位不當也往厲必戒終不可長也<lb/>
　雷氏曰九四剛失位而不中其稱无咎何也九四以<lb/>
　陽居隂在上卦之下而又下應於初則是能量其時<lb/>
　圖小不圖大務下不務上者也初在下而欲上故凶<lb/>
　四在上而欲下故无咎小過之時小人得位而勢過<lb/>
<pb n="48a"/>
　君子君子失位而不能過小人陽為君子隂為小人<lb/>
　九四君子之失位者也故曰弗過君子失位而不能<lb/>
　過小人亦當遜言以相待遇不可甚疾而遽絶之故<lb/>
　曰遇之孔子不絶陽虎是也君子和而不流雖遜言<lb/>
　以遇小人亦不可遂與同流而俱往往則與小人同<lb/>
　及於敗故曰往厲然則如之何必敬戒潔身以防小<lb/>
　人之患故曰必戒此危行言遜之道也小人雖一時<lb/>
　得志而終不久此所以往則危也故象曰往厲必戒<lb/>
<pb n="48b"/>
　終不可長也小人得志君子失位皆天也順天者存<lb/>
　逆天者亡小過之時君子當遜言以逺害而已其可<lb/>
　大有為乎故曰勿用猶乾之初九不可以有為也當<lb/>
　此之時君子自守其正久而不改以待天時之復斯<lb/>
　可矣故曰永貞小人不可長而君子永貞則終有以<lb/>
　過之矣九四君子矣其艱如此者失位而已故象曰<lb/>
　位不當也<lb/>
六五密雲不雨自我西郊公弋取彼在穴象曰密雲不<lb/>
<pb n="49a"/>
雨已上也<lb/>
　東坡曰已上者勢不可復下之辭六五之權足以為<lb/>
　宻雲而終不可為雨者次於西郊而不行豈真不能<lb/>
　哉其謀深也當是時也必有宂其間而為之用者故<lb/>
　戒之曰公弋取彼在宂君子之居此茍无意於盗莫<lb/>
　若取其在宂者以自明於天下而天下信之在宂者<lb/>
　隂物也所謂五之腹心是也公謂五也五若无他則<lb/>
　於彼在宂者弋而取之而去其所謂腹心之隠疾則<lb/>
<pb n="49b"/>
　隂過之禍庶乎其可无也<lb/>
　宻雲不雨自我西郊指上六而言也隂陽和則為雨隂<lb/>
　氣盛而上陽氣微而不能和則為宻雲而不能為雨故<lb/>
　曰宻雲不雨西隂之所也自我西郊則隂盛而權專於<lb/>
　隂所乃臣過其君之象也上六隂柔不中之小人而居<lb/>
　亢極之位是屯其君之膏雲雖宻而不能為雨也弋射<lb/>
　而取之也宂者隂之所安也小人得君之寵居髙位自<lb/>
　以為安五能弋而取之則隂過之禍庶乎其可息也已<lb/>
<pb n="50a"/>
　上猶云已極謂不可不取也王公君上之通稱<lb/>
上六弗遇過之飛鳥離之凶是謂災眚象曰弗遇過之<lb/>
已亢也<lb/>
　九四曰弗過遇之言君子失位不能過越小人而待<lb/>
　遇之也上六曰弗遇過之謂弗與陽合而過之也小<lb/>
　人得志踈逺君子驕亢過極其凶必矣如飛鳥窮上<lb/>
　而无所託則顛墜必矣離猶罹也所謂自遺其咎者<lb/>
　也是謂災眚葢言災由自作也觀梁冀□□之徒則<lb/>
<pb n="50b"/>
　可知矣<hi>兼采雷氏佚菴</hi>
䷾<hi>離下坎上</hi>
　伊川曰為卦水在火上水火相交則為用矣各當其<lb/>
　用故為既濟天下萬事已濟之時也<lb/>
既濟亨小利貞初吉終亂<lb/>
　白雲曰已濟難為既濟方將濟難為未濟名卦之義<lb/>
　甚明然則既濟之亨可知矣初吉者既濟无不吉也<lb/>
　道窮則變未濟終焉故終亂也終亂不亂則在人耳<lb/>
<pb n="51a"/>
　聖人慎終如始又豈有終亂之道乎<lb/>
　既濟亨之大者也而云亨小者劉氏謂三陽得位能<lb/>
　下三隂六爻皆亨是以大亨小也子夏傳曰陽已下<lb/>
　隂萬物既成也利貞者時既濟矣固宜貞固以守之<lb/>
　也小者亨也之句與㓙如何也吉相承也同<lb/>
彖曰既濟亨小者亨也利貞剛柔正而位當也初吉柔<lb/>
得中也終止則亂其道窮也<lb/>
　白雲曰小者皆亨故曰既濟小或未亨非既也既者<lb/>
<pb n="51b"/>
　皆盡之辭利貞者以六爻剛柔皆當位而濟以是知<lb/>
　其利貞也六二柔得中也初二皆卦之始也故為初<lb/>
　吉終止則亂者止謂難止則亂至也猶上六濡首之<lb/>
　厲是也難止則亂至有不至者何也盖難止亂至者<lb/>
　象當然也有不至者聖人維持之力也<lb/>
　誠齋曰出多難而入无難是為既濟之世當是之時<lb/>
　小者亦亨况大者乎盖无一人不亨无一物不亨无<lb/>
　一事不亨也如濟川焉舍川而陸舍舟而轂危者安<lb/>
<pb n="52a"/>
　險者濟何憂之有然人皆儆於洪流莫或儆於夷塗<lb/>
　人皆懼於覆舟莫或懼於覆車是以初吉而終亂也<lb/>
　秦滅六國而秦自滅晉平吴亂而晉自亂隋取亡陳<lb/>
　而隋自亡惟聖人能内外无患自非聖人外寧必有<lb/>
　内憂此鄢陵之勝范文子所以憂晉之必禍也盖人<lb/>
　之常情多難則戒戒則憂憂則吉无難則驕驕則怠<lb/>
　怠則亂聖人見其初吉而探其終亂惟能守之以貞<lb/>
　固而不移持之以憂勤而不怠則可以免終亂而不<lb/>
<pb n="52b"/>
　窮矣故戒之曰利貞又曰終止則亂其道窮也剛柔<lb/>
　正謂六爻剛居剛位柔居柔位柔得中謂六二終止<lb/>
　謂上六柔怠自畫非克終既濟之才<lb/>
象曰水在火上既濟君子以思患而豫防之<lb/>
　伊川曰水火既交各得其用為既濟時當既濟惟慮<lb/>
　患害之生故思而豫防使不致於患也自古天下既<lb/>
　濟而致禍亂者盖不能思患而豫防也<lb/>
初九曳其輪濡其尾无咎象曰曳其輪義无咎也<lb/>
<pb n="53a"/>
　未濟之初六濡其尾以隂柔之才當未濟之初不度<lb/>
　德量力而進不能濟而取吝也既濟之初九以曳輪<lb/>
　而濡尾見其用力之難也以陽剛得正之才上復有<lb/>
　應而當既濟之初難既濟而猶濡其尾信乎非小才<lb/>
　小智之所能也雖濡其尾於義何咎<lb/>
六二婦喪其茀勿逐七日得象曰七日得以中道也<lb/>
　六二以隂居中婦象也茀婦人出以自蔽者也馬氏<lb/>
　王氏皆以為首餙六二有文明中正之德當既濟之<lb/>
<pb n="53b"/>
　時與九五陽剛中正之君為之應然阻於三而間於<lb/>
　四志不得行猶婦䘮其茀不可行之象也雖然中正<lb/>
　之道无終廢之理剛明之君雖小人蒙蔽於一時不<lb/>
　久當自辨也卦有六位七則變矣七日謂時變也故<lb/>
　戒之曰勿逐不久當自復也管蔡之謗周公公不辨<lb/>
　而王自悟燕王上官之譛霍光光不言而帝自察即<lb/>
　此義也<hi>采誠齋語</hi>
九三髙宗伐鬼方三年克之小人勿用象曰三年克之<lb/>
<pb n="54a"/>
憊也<lb/>
　誠齋曰未濟求濟者寧既濟求過於濟者傾九三當<lb/>
　既治之後挾重剛之資居炎上之極有求過於濟之<lb/>
　心此小人之好大喜功而不可用者也雖以中興之<lb/>
　賢君一入其說輕用軍師以伐逺方之小夷猶久而<lb/>
　後勝既勝而中國之民亦憊且困矣以賢君伐逺夷<lb/>
　宜易而難宜速而久宜福而禍而况其餘乎武帝承<lb/>
　文景之後而伐匈奴太宗當貞觀之隆而征髙麗皆<lb/>
<pb n="54b"/>
　此類也善處既濟者其惟光武却臧宫馬武之請乎<lb/>
　鄭氏曰无事之時捨内治而幸邊功者皆小人唘之<lb/>
　也故曰小人勿用<lb/>
　單氏曰鬼方者逺而在險上六之謂也往歴三爻三<lb/>
　年之象也<lb/>
六四繻<hi>而朱反</hi>有衣袽<hi>女居反又音如</hi>終日戒象曰終日戒有所<lb/>
疑也<lb/>
　白雲曰既濟思患而豫防而六四又為多懼之地近<lb/>
<pb n="55a"/>
　君居險是以有繻有衣袽之戒袽敝衣也説文謂繻<lb/>
　為繒采盖其意以謂勿以新繒而忘敝袽亦猶勿以<lb/>
　既濟而遂忘未濟之難也終日者言无怠時也有所<lb/>
　疑者雖未有患以多懼而豫防之也<lb/>
　雷氏曰繻也衣袽也皆禦寒之具也既有繻又有衣<lb/>
　袽則防患之至也暑極則寒生自然之理也<lb/>
　揚子曰大寒然後索衣裘不亦晚乎此亦有備无患<lb/>
　之義也<lb/>
<pb n="55b"/>
　終日戒謂備患之心无時可忘也<lb/>
九五東鄰殺牛不如西鄰之禴祭實受其福象曰東鄰<lb/>
殺牛不如西鄰之時也實受其福吉大来也<lb/>
　䟽曰牛祭之盛者禴殷春祭之名祭之薄者也九五<lb/>
　居既濟之時而處尊位物既濟矣將何為焉其所務<lb/>
　者祭祀而已祭祀之盛莫盛修德九五履正居中動<lb/>
　不為妄修德者也茍能修德雖薄可饗假有東鄰不<lb/>
　能修德雖復殺牛至盛不為鬼神歆饗不如我西鄰<lb/>
<pb n="56a"/>
　禴祭雖薄能修徳致敬合於祭祀之時故神明降福也<lb/>
上六濡其首厲象曰濡其首厲何可久也<lb/>
　上六隂柔不能持盈何可久也將入於未濟矣入於<lb/>
　未濟首先犯焉故曰濡其首厲厲者危之也其所以<lb/>
　危之冀其知變而能改也<lb/>
　白雲曰惟聖人通其變而不至於極則无是危矣<lb/>
䷿<hi>坎下離上</hi>
　伊川先生過成都坐於所館之堂讀易有造桶者前<lb/>
<pb n="56b"/>
　視之指未濟卦問焉先生曰何也曰三陽皆失位先<lb/>
　生異之問其姓名與居則失之矣易𫝊曰聞之成都<lb/>
　隠者<lb/>
　晦菴曰事未成之時也<lb/>
未濟亨小狐汔<hi>許訖反</hi>濟濡其尾无攸利彖曰未濟亨柔<lb/>
得中也小狐汔濟未出中也濡其尾无攸利不續終也<lb/>
雖不當位剛柔應也<lb/>
　六十四卦終於未濟既濟者凡人事之終始惟曰濟<lb/>
<pb n="57a"/>
　與不濟而已故以是二卦終焉先既濟而後未濟者<lb/>
　盖易者變易而不窮也既濟則物之窮也未濟則未<lb/>
　窮也乃生生不窮之義既濟曰亨未濟亦曰亨既濟<lb/>
　之亨已然之亨也未濟之亨將然之亨也未濟之時<lb/>
　有亨之理而卦才復有致亨之道所謂卦才以六五<lb/>
　柔得中上下剛柔雖不當位而皆相應也小狐汔濟<lb/>
　濡其尾无攸利者言濟難大人之事惟六五有文明<lb/>
　虚中之德與九二剛中大德之臣同心以濟則有可<lb/>
<pb n="57b"/>
　亨之理非初六隂柔小人所能濟也小人之才譬之<lb/>
　狐狐者邪媚之獸雖能度水濡尾則不能濟又小焉<lb/>
　則力弱矣始雖能渉未出險中終憊而力不能續此<lb/>
　所以㡬濟而濡其尾无攸利也為人君者當知剛中<lb/>
　君子為可任邪媚小人斷不可用也易之取象豈不<lb/>
　深切著明哉<hi>兼采粹言雷氏</hi>
象曰火在水上未濟君子以慎辨物居方<lb/>
　白雲曰火性炎上而在上水性潤下而在下二者不<lb/>
<pb n="58a"/>
　交不相為用是以未濟物之有辨者如水火之性是<lb/>
　也居方者猶居上居下是也君子觀未濟之象而慎<lb/>
　辨物居方者欲其所居各得交濟之道無若火在水<lb/>
　上而不相為用也不然則物各自止其所在君子何<lb/>
　慎之有<lb/>
初六濡其尾吝象曰濡其尾亦不知極也<lb/>
　白雲曰初六隂柔在下居險之中而上應九四是小<lb/>
　狐欲濟之象然不能有終而濡其尾是隂柔不足以<lb/>
<pb n="58b"/>
　有濟故吝也極至也度可至而至之智者之事不度<lb/>
　才力而妄欲有濟是不知可至之道也无㐫而至於<lb/>
　吝者得其應以為之助耳<lb/>
　伊川曰獸之濟水必揭其尾濡其尾言不能濟也<lb/>
九二曳其輪貞吉象曰九二貞吉中以行正也<lb/>
　白雲曰曳其輪者將以有行也九二剛中之才居險<lb/>
　難之中剛而有濟故曳其輪貞吉也夫六五之君柔<lb/>
　中未能有濟必得九二剛中之臣相與為應乃可濟<lb/>
<pb n="59a"/>
　矣是以有曳輪濟難之漸固守是道无不吉也中以<lb/>
　行正者其曳輪也所以輔其君以有濟之道正也以<lb/>
　九居二中之德也以中之德行道之正故曰中以行<lb/>
　正也既濟初九曳輪而已濟者也未濟九二曳輪而<lb/>
　将濟者也夫濟者宜有用舟之象而二卦皆言曳輪<lb/>
　者以見濟難之時用力甚艱而後有濟故也<lb/>
六三未濟征凶利渉大川象曰未濟征凶位不當也<lb/>
　六三以隂柔之資當險難之極而位下卦之上位浮<lb/>
<pb n="59b"/>
　於才者也若獨行以濟難則㓙矣然險中有出險之<lb/>
　理應剛有可濟之道况<graphic n="KR0704" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0704.png" mimeType="image/png"/>比於二陽乎與之共濟可<lb/>
　也故曰利渉大川<hi>集誠齋佚菴</hi>
九四貞吉悔亡震用伐鬼方三年有賞於大國象曰貞<lb/>
吉悔亡志行也<lb/>
　九四居至近之地有剛明濟難之才以其居隂故戒<lb/>
　以貞固則吉而悔亡不貞則不能濟而有悔也震動<lb/>
　之極也古之人用力之甚者伐鬼方也故以為義卦<lb/>
<pb n="60a"/>
　中反對之爻其取象多相類損益二五言十朋之龜<lb/>
　弗克違夬姤三四言臀无膚其行次且既濟與未濟<lb/>
　三四皆有鬼方之伐聖人於既濟之三則以髙宗伐<lb/>
　鬼方為戒於未濟之四則以伐鬼方為功盖既濟之<lb/>
　世利用静未濟之世利用動也然未濟九四亦必曰<lb/>
　三年者以興師逺伐雖出於不獲已猶戒其勞民動<lb/>
　衆久而後能成功猶春秋凡土木興作之役雖當必<lb/>
　書也<hi>兼采粹言鄭氏誠齋</hi>
<pb n="60b"/>
　雷氏曰先言貞吉悔亡而後言伐鬼方先自治而後<lb/>
　治人也<lb/>
　有賞於大國謂有功而受賞於大國也<lb/>
六五貞吉无悔君子之光有孚吉象曰君子之光其暉<lb/>
吉也<lb/>
　六五柔中文明之君虛己而有容故賢者樂為之輔<lb/>
　以濟天下之難是以九二有曳輪之吉九四有鬼方<lb/>
　之伐人君不以尊位自居而樂於虚己待賢固守是<lb/>
<pb n="61a"/>
　道宜其吉而无悔矣君子之光者謂君國子民之道<lb/>
　孰有光於是者乎光盛則有暉暉者光之散光被天<lb/>
　下之謂也有孚吉者以五與二四相孚乃得光被天<lb/>
　下之吉上云貞吉者正一身之吉也下云吉者光被<lb/>
　天下之吉也故象曰其暉吉也<hi>兼采白雲</hi>
上九有孚于飲酒无咎濡其首有孚失是象曰飲酒濡<lb/>
首亦不知節也<lb/>
　君子始於憂勤終於逸樂夫以未濟之初志存不懈<lb/>
<pb n="61b"/>
　以至於濟當此之時與忠臣嘉賓飲酒宴樂可也武<lb/>
　王在鎬飲酒而魚藻美之故曰有孚于飲酒无咎言<lb/>
　信得此樂也然不可恃其治安飲酒无節以至於沉<lb/>
　溺則復入於未濟矣幽王沉湎而賓之初筵刺之有<lb/>
　孚失是者言信失此樂也易之為道大矣其憂天下<lb/>
　後世而教戒之也至矣泰斯有否既濟斯有未濟既<lb/>
　濟之時戒以未濟未濟之終甫及既濟而復以濡首<lb/>
　戒之懼以終始其要无咎此之謂易之道也<hi>集子夏童溪雷</hi>
<pb n="62a"/>
　<hi>氏佚菴</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="62b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　學易記卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>