<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>景定嚴州續志巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　景定嚴州續志巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　宋方仁榮鄭珤同撰<lb/>
　　節鎮<lb/>
嚴州在國初仍唐舊為睦州𨽻吴越建隆元年太宗皇<lb/>
帝以皇弟領防禦使車書混一州𨽻兩浙西路政和中<lb/>
升建徳軍節度宣和三年改州為嚴州軍為遂安軍十<lb/>
二月髙宗皇帝以皇子領遂安慶源軍節度使詔勅悉<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-1b"/>
載前志翠華駐蹕錢唐郡為畿輔地望日雄寳祐五年<lb/>
十一月詔以皇子忠王特授鎮南遂安軍節度使景定<lb/>
元年六月御筆立為皇太子而此邦節鎮至是愈増重<lb/>
云<lb/>
　　皇子忠王授兩鎮節度使制<lb/>
門下御家者親親所以隆天性之愛詔爵者貴貴所以<lb/>
植宗國之强式稽舊章茂賁元子作真王而啟宇望已<lb/>
重於承祧易巨鎮以建旄崇莫加於疊組肆涓糓旦誕<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-2a"/>
舉徽章爰咨在列之良式聽揚廷之命皇子崇慶軍節<lb/>
度使開府儀同三司忠王食邑八千戸食實封三千戸<lb/>
體凝四氣性備五常言必詩書信矣隆師親友之效動<lb/>
循法度見諸鳴玊曳履之間雖岐嶷之夙成亦進修之<lb/>
加益每見晨昏之定省能知宵旰之憂勤契於朕心豈非<lb/>
天意乃者蕆祠重屋祫禮貳觴祖考神祗之顧歆逺近<lb/>
内外之歡洽豐水數世將益廣於周仁大國十成詎可<lb/>
拘於漢制洪惟端拱之屬賢嗣常領荆湖而建將壇庸<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-2b"/>
按版圖丕崇令典新定則我太宗之舊建洪都則我夀<lb/>
聖之初潜植纛建牙煥陳儀於兩鎮加田陪食仍眎禮<lb/>
於三台以承累世之休以共萬年之福於戲立愛立敬<lb/>
朕非假名噐之私克儉克勤爾尚賛邦家之治往服明<lb/>
訓益綏令猷皇子可特授鎮南遂安節度依前職位加<lb/>
食邑一千戸食實封四百戸主者施行<lb/>
　　節度使牓<lb/>
遂安軍節度使應遂安軍管内官吏軍人僧道百姓等<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-3a"/>
茲者仰荷乾尊誕申巽命漢真王之璽綬仍履舊封唐<lb/>
兼鎮之節旄特昭異數睠嚴陵於左輔實髙廟之初潜<lb/>
祗榮已凛於渉氷延見懼違於問曉洪惟上聖動契天<lb/>
心謂社稷太平之階積於强本而父母生民之澤寓在<lb/>
立親家之安者下之寧近之篤者逺之舉凡爾搢紳多<lb/>
士介胄連營丕體皇恩叶肩職分粤若緇黄之侣暨夫<lb/>
斑白之氓宜以慈善廣教風宜以孝悌形媺俗諸有尊<lb/>
屬並存問之<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-3b"/>
　右榜遂安軍仍散下管内各令知悉<lb/>
　寳祐五年月日皇子鎮南遂安軍節度使開府儀同<lb/>
　三司忠王押<lb/>
　　御筆立忠王為皇太子<lb/>
朕祗承統業於今三十有七年夙夜不敢康懼弗克昭<lb/>
受上帝命惟曩一親郊嗣是明禋凡十有一嚴恭將事<lb/>
時靡怠遑獨主鬯猶虚孰相大禮恐無以答幽顯之望<lb/>
皇子忠王仁孝恭順有聞於時涵飬踐脩尤敏於學是<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-4a"/>
用蔽自朕志庸正儲闈將以一忱對越在上庶㡬祖宗<lb/>
顧歆神人闓澤裒時多祉於以隆萬世不拔之基可立<lb/>
為皇太子仍改名其官屬儀物制度令有司討論典禮<lb/>
以聞<lb/>
　　立皇太子詔<lb/>
門下三代治安至千嵗所以明有道之長一人元良正<lb/>
萬邦所以衍無疆之慶惟君臣父子之並處實天地祖<lb/>
宗之顧歆朕以眇躬嗣臨大統閲歴春秋之滋乆祗勤<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-4b"/>
夙夜以靡渝事㑹孔殷敢諉興王而啟聖鍳觀於赫終<lb/>
幸福降而禍消方將嚴禋祀以報稱戒臣工而妥佑爰<lb/>
念承祧之至重詎容主鬯之尚虚蔽自朕衷孚於羣聴<lb/>
皇子鎮南遂安軍節度使開府儀同三司忠王食邑九<lb/>
千户食實封三千四百戸孝敬而雍穆濬哲而温文學<lb/>
寓虎闈獨得息養瞬存之力禮行鶴駕具知宵衣旰食<lb/>
之勞娱心一本於詩書律巳悉安於禮義朕惟藝祖開<lb/>
基之運若循環之方来髙皇與子之心毎契合而無間<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-5a"/>
肆予元祀申錫嘉名渙宸號於大昕之朝位隆貳極炳<lb/>
陽精於積燎之後瑞應重光穹昊之眷可占黎元之望<lb/>
允惬剛辰穆卜縟典肇修於以聳前星少海之令儀於<lb/>
以對世室明堂之景貺於戲賢聖聞於天下既克當貽<lb/>
燕之謀謨烈啟我後人尚益懋延洪之業祇若朕命惟<lb/>
懐永圖可立為皇太子改名某仍令所司擇日備禮冊<lb/>
命主者施行<lb/>
　　冊<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-5b"/>
維景定元年嵗在庚申七月丁夘朔十七日癸未皇帝<lb/>
若曰太子天下之本也乾象呈祥前星有耀震宫主鬯<lb/>
神噐是司於以答景貺於三辰於以衍慶源於百世元<lb/>
良正則萬邦正此三代所以為有道之長也朕惟我朝<lb/>
聖聖相𫝊世世並受宏規懿範用敷遺後人休肆予凉<lb/>
徳祗承大統三十有七年矣庸舉圜丘之禮屢修重屋<lb/>
之禋今茲孟秋又將講上儀陳美報羣公庶尹先後駿<lb/>
奔克相祲容曰惟元嗣爰敷大號庸建儲宫咨爾皇子<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-6a"/>
鎮南遂安軍節度使開府儀同三司忠王食邑九千戸<lb/>
食實封三千四百睿性淵澄英標玉粹荷烈祖萬年之<lb/>
澤為重華四世之孫自開朱邸以承休日侍皇闈而毓<lb/>
徳問寢視膳謹三朝也尊師就傅㳺六藝也冠冕服黻<lb/>
威儀蹌濟動有則也苴茅授鉞滿假不形行有常也暨<lb/>
渙汗甫頒離明洞照羣隂退斂萬宇肅清允叶天人之<lb/>
望也行當秉植圭嚴亞祼庶㡬宗廟顧歆百神享之矣<lb/>
是用穆卜剛辰端御路朝冊命爾為皇太子改名某於<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-6b"/>
戲惟仁可以厚基本惟明可以辨邪佞惟謙可以去驕<lb/>
吝惟儉可以抑華靡繼自今親正人聞正言行正道勉<lb/>
之勉之以保我祖宗無疆之景祚<lb/>
　　陞建徳府省劄<lb/>
都司還房門下中書後省狀照對兩省凖尚書省劄子<lb/>
勘㑹温嚴宜忠州係今上皇帝潜藩之地合陞府額須<lb/>
議指揮三省同奉聖㫖令中書門下省日下擬定申尚<lb/>
書省等今開具下項一温州本州有永嘉縣係前代年<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-7a"/>
號今欲用紹興隆興慶元寳慶典故以初元為府號欲<lb/>
擬陞咸淳府一嚴州本州有建徳縣今欲擬陞建徳府<lb/>
一宜州本州係慶逺軍節度今欲擬陞慶逺府一忠州<lb/>
本州有龍渠縣今欲擬陞興龍府伏候指揮施行申聞<lb/>
事照得後省所申温嚴宜忠四州係今上皇帝潜藩之<lb/>
地合陞府額内嚴州擬陞為建徳府宜州擬陞為慶逺<lb/>
府嘉名巳稱第温州元擬為咸淳府近郡稱謂稍生<lb/>
忠州元擬陞興龍府所稱尤覺未妥今欲将温州改<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-7b"/>
陞為瑞安府忠州恰作為咸淳府八月六日奉聖㫖<lb/>
依<lb/>
　右劄付建徳府<lb/>
　咸淳元年月日押<lb/>
　　陞建徳府制可<lb/>
勅門下朕嗣宅丕后誕保受民皇天全付有家敢怠繼<lb/>
承之敬乾元首出庻物聿懐潜躍之初念聖考之詒謀<lb/>
擇价藩而賜履嚴陵龍水之鎮授節齋壇永嘉忠南之<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-8a"/>
封分茅王社睠言屏翰之重允協謳歌之歸漢輿地之<lb/>
上圗若稽先典周舊邦之新命並錫府名以永萬年之<lb/>
觀亦尚一人之慶其温州改陞瑞安府嚴州改陞建徳<lb/>
府宜州改陞慶逺府忠州改陞咸淳府故兹詔示想宜<lb/>
知悉<lb/>
　咸淳元年八月二十八日太傅右丞相魏國公<lb/>
　臣似道參知政事臣萬里同知樞宻院事兼權<lb/>
　參知政事臣爚兼給事中臣夢炎等謹言詔書<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-8b"/>
　如請<lb/>
　右奉詔付外施行<lb/>
　咸淳元年八月二十九日午時制可<lb/>
　　城闕<lb/>
州城宣和中知州周格重築嵗久頽圯弗治至為樊墻<lb/>
以限踰越嘉定癸酉知州宋鈞復興板築越一朞有半<lb/>
乃訖工築凡東西八百二十有二丈南北三百四十有<lb/>
四丈葺補者不與焉今瀕江一帶雉堞如制累經巨浸<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-9a"/>
莫能壊餘雖土垣猶乃堅好城門八洎以召去别儲帑<lb/>
成之今悉經改作矣<lb/>
　朝京門<hi>前志為望雲門</hi>今門樓與和平門樓皆今侯錢可則<lb/>
　重建<lb/>
　定川門今門樓知州王佖重建<lb/>
　安泰門安流門今門樓知州趙孟𫝊重建<lb/>
　善利門嘉貺門今門樓知州李介叔重建<lb/>
　子城周回三里正南為遂安軍門門有樓甚偉淳祐<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-9b"/>
　壬子圯于水明年知州季鏞築基鳩材念民疲不敢<lb/>
　亟又明年替去知州吴槃成之樓成不減舊觀參政<lb/>
　徐清叟為之記<lb/>
　譙樓因州門為之門之外左為宣詔亭右為頒春亭<lb/>
　壬子水郡以厭勝之說取州碑漂之明年知州季鏞<lb/>
　搜舊篆更置樓亦寖敝開慶已未知州謝奕中重修<lb/>
　校官鄭珤為之記<lb/>
　　戸口<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-10a"/>
前志載紹興巳未戸七萬二千二百五十六丁一十一<lb/>
萬一千三百九十四淳熈丙午戸八萬八千八百六十<lb/>
七丁一十七萬五千九百有三盖昔者丁錢未蠲民苦<lb/>
重賦故生子有不舉自乾道五年張宣公知州抗疏祈<lb/>
免㫖減放有差至淳熈丁口之數比紹興増凡六萬四<lb/>
千五百有九開禧元年十二月御筆盡免兩浙身丁錢<lb/>
從中殿之請也蓋恭聖仁烈皇太后為嚴人故有是請<lb/>
今為戸凡一十一萬九千二百六十七口凡三十二萬<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-10b"/>
九千二百有六比淳熈之數益増豈非先太后深仁厚<lb/>
澤之所致哉故大書之以著邦人之追慕云耳<lb/>
　　郡治<lb/>
郡治在子城正北宣和中知州周格重建僅足公宇而<lb/>
巳燕㳺之地往往蕪廢故前志所載自千峯榭髙風堂<lb/>
瀟灑樓之外餘皆名存實無充拓迨今甫稱諸侯之居<lb/>
　設㕔之北為坐嘯又北為黄堂<hi>舊名凝香</hi>又北為正堂曰<lb/>
　秀岐<hi>舊名省心今侯錢可則以近郊獻雙穂麥因更此名</hi>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-11a"/>
　瀟灑樓在正堂北<hi>舊名紫翠</hi>其下為思范堂堂之北為月<lb/>
　臺<lb/>
　燕堂在治事㕔之北又北為緑隂東為東齋髙風堂<lb/>
　在治事㕔之東又東北為植賢亭為松月亭堂北有<lb/>
　栢石刻夀栢二字識其古也<lb/>
　千峯榭在髙風堂之北憑子城為之其東為環翠亭<lb/>
　松關在千峯榭之下由松關而北為荷池池之東為<lb/>
　潺湲閣西為木蘭舟<hi>舊名荷净</hi>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-11b"/>
　讀書堂自為一區在木蘭舟之西舊為北園淳祐巳<lb/>
　酉知州趙孟傅改建<lb/>
　擬蘭亭在潺湲閣之東掬泉為流觴曲水<hi>舊名流羽</hi>其東<lb/>
　北為釀泉<lb/>
　錦窠亭在釀泉之南<hi>舊名采岐</hi>知州吴槃改今名桂館在瀟<lb/>
　灑園池之西杏園桃李庄又在其西面山閣自為一<lb/>
　區在錦窠亭之東其下為賦梅堂<hi>舊名黄堂</hi>知州季鏞易<lb/>
　今名而以黄堂扁於設㕔北於義為稱<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-12a"/>
　瀟<graphic n="KR0904" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0904.png" mimeType="image/png"/>園池郡圃之緫㑹也<hi>舊名後樂</hi>
　射圃在瀟灑園池之南為堂曰正已<lb/>
　東溪在射圃之南亭曰銀潢左界<hi>舊名飛練</hi>又南為翔蛟<lb/>
　　列廨<lb/>
通判㕔在軍門内西<lb/>
　風月堂在公㕔後景定庚申通判曹元發始以舊扁<lb/>
　題之<lb/>
　南薰堂在公㕔右嘉定癸酉通判謝采伯建錦綉堂<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-12b"/>
　在南薫堂右淳祐辛亥通判吴溥建園曰西園為亭<lb/>
　三曰第一開<hi>舊名梅亭</hi>曰愛蓮曰仰髙舊有茅亭湛碧蔬<lb/>
　畦三亭今廢<lb/>
添差通判㕔在東山下淳熈丙午知州陳公亮始以公<lb/>
館為之<lb/>
　平分風月堂在公㕔後<lb/>
　光風霽月樓在公㕔左通判潘墀建<lb/>
　秀亭枕東山為之足逺眺望寳祐癸丑通判楊敬之<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-13a"/>
　重建越三年乙夘通判吴堅以舊扁題之餘㕔如前<lb/>
　志<lb/>
　　倉場庫務<lb/>
平糴倉附於常平倉寳祐戊午知州李介叔置先是知<lb/>
州宋鈞捐帑買田為催科義庄以便役者後乃淪沒至<lb/>
是始根括還官嵗收其入以備凶荒焉郡人黄蜕為之<lb/>
記<lb/>
合同場在輯睦坊通判楊敬之重建<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-13b"/>
軍資庫舊在儀門外東今移街西即回易庫廢址<lb/>
抵質庫在軍門内東淳祐辛亥知州趙汝歴以舊醋庫<lb/>
改充<lb/>
神泉鑄錢監在朝京外今廢<lb/>
安養院淳祐壬子知州趙汝歴即神泉監廢址為之餘<lb/>
如前志<lb/>
　　館驛<lb/>
前志有新定驛有公館如歸館定川館東館西館今悉<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-14a"/>
非其舊庸志其改作者焉<lb/>
　行衙二<lb/>
　　　一在儀門外東開慶已未知州謝奕中以新定驛<lb/>
　　改建即軍資庫舊址<lb/>
　　一在都税務西即多慶園舊址淳祐丙午知州<lb/>
　　章大醇改建<lb/>
　盍簮亭<hi>舊名東館</hi>淳祐壬子毁於水明年知州季鏞重建<lb/>
　安流亭在朝京門外江滸<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-14b"/>
　溪山偉觀在城上朝京門之南與南山瀟灑亭相望<lb/>
　羣山獻竒二江成字甍棟鱗層桅櫓下上一舉目而<lb/>
　盡得之真偉觀也景定辛酉今侯錢可則建<lb/>
　泳澤亭在湖堤上與湖心寺相望旁為二亭翼之曰<lb/>
　浄碧曰汛清今侯錢可則建<lb/>
　　坊市<lb/>
前志在城十有九坊今二十有五蓋續建者六易舊名<lb/>
者六用析書之<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-15a"/>
　宣化坊<hi>在譙樓外西</hi>
　桂華坊<hi>在梓潼殿西</hi>
　狀元坊<hi>在軍門外淳祐庚戌知州趙汝歴以方逄辰為大對第一故表之</hi>
　清靜坊<hi>在天慶觀東</hi>
　遷善坊<hi>在兜率寺前</hi>
　安樂坊<hi>在純孝坊内</hi>
　　右續増<lb/>
　英逹坊<hi>舊名育英</hi>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-15b"/>
　純孝坊<hi>以上一字犯御舊名改</hi>
　里仁坊<hi>舊名仁里</hi>
　留愛坊<hi>舊名遺愛</hi>
　物阜坊<hi>舊名阜俗</hi>
　朝京坊<hi>舊名望雲</hi>
　　右續改<lb/>
　　橋梁<lb/>
定川門外跨新安江為浮梁凡百二十艘舊名政平前<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-16a"/>
志名永通寳祐丁巳知州李介叔重建至景定庚申<lb/>
甫四年往往腐脱往来者病焉今侯錢可則一新之名<lb/>
之曰濟川為亭於橋之北曰要津<lb/>
石橋在城内者十有三在近郊者五前志或載或否今<lb/>
悉書之<lb/>
　一在軍門前曰卧龍橋<lb/>
　一在市心五聖樓下曰龍津橋<hi>舊名伏龍</hi>
　一在子城東門外<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-16b"/>
　一在嘉貺門内西<lb/>
　一在雙桂坊北<lb/>
　一在百順門内東<lb/>
　一在建徳縣治前<lb/>
　一在縣前直南<lb/>
　一在縣東曰章家橋<lb/>
　一在縣東南曰舍人橋<lb/>
　一在建安坊曰馬賀橋<hi>舊𫝊以馬賀二家共建得名</hi>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-17a"/>
　一在安泰門内<lb/>
　一在後瀝舊放生池側<lb/>
　一在朝京門外曰余浦橋景定辛酉圯於水郡貢士<lb/>
　　王炎捐貲重築<lb/>
　一在和平門外<lb/>
　一在陪郭塢口曰獅子橋<lb/>
　一在陪郭塢曰風硎橋有亭八楹景定辛酉圯於水<lb/>
　一在嶽廟東一里許曰杜橋<lb/>
<pb n="KR2k0020_WYG_001-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　景定嚴州續志巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>