<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>包孝肅奏議集巻四</head>
    <p>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　包孝肅奏議集巻四　　　　宋　包拯　撰<lb/>
　　去刻薄<lb/>
　　　請不用苛虐之人充監司<lb/>
　　　　第一章<lb/>
臣竊見諸道轉運司自兼按察及置判官以來并提㸃<lb/>
刑獄等體量部下官吏章疏相繼頗傷煩碎兼聞審刑<lb/>
院大理寺日近奏案尤多倍於往年况無大叚罪名並<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-1b"/>
是掎摭㣲累不辨虚實一例論奏孤弱無援者則按以<lb/>
深文權勢豪猾者則縱而不顧内則狥一身之利以殖<lb/>
其私外則竊振職之名以圖其功効尤無耻惟恐不及<lb/>
至有公清守節之人或不曲諂左右為衆所嫉者即被<lb/>
加誣構成其罪遂使守巳之士或負終身之玷可不痛<lb/>
惜哉且治平之世明盛之君必務徳澤罕用刑法故董<lb/>
仲舒曰陽為徳為春夏當和煦發生之時隂為刑為秋<lb/>
冬在虚空潜伏之處以此見天任徳不任刑也王者亦<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-2a"/>
當上體天道下為民極故不宜過用重典以傷徳化昔<lb/>
暴世渉網凝宻動罹酷害不下堪命卒致潰亂老子曰<lb/>
其政察察其民缺缺其政悶悶其民淳淳臣願聖明鑒<lb/>
於此言而無忽焉方今民力凋殘國用窘迫若乃專用<lb/>
刻薄好進之吏則民不聊生竊恐非國家之福也雖朝<lb/>
廷累降詔命約束罕或遵禀此弊不去為患寖深欲望<lb/>
聖慈宣諭執政大臣應轉運提刑等並令精選亷幹中<lb/>
正之人以充其職苛細矯徼之輩屏而不用天下幸甚<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-2b"/>
　　　　第二章<lb/>
臣先曽上言以諸道轉運使自兼按察及置判官以來<lb/>
并提㸃刑獄等體量部下官吏頗傷煩碎兼審刑院大<lb/>
理寺奏案尤多倍於往年况無大叚罪名並是掎摭㣲<lb/>
累不辨虚實一例論奏此盖茍圖振舉之名以希進用<lb/>
之速爾遂使天下官吏各懐危懼謙慎自守者則以為<lb/>
不才酷暴非法者則以為幹練人人相効惟恐不逮民<lb/>
罹其患無所訴告殆非陛下委任之本意也其被體量<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-3a"/>
之事或智慮所不及此人情偶不免若非切害亦可矜<lb/>
憫雖欲改過其道無繇豈不痛惜哉兼訪聞天下茶鹽<lb/>
酒稅逐處官吏曲徇轉運使之意以求課額羡溢民則<lb/>
例遭配買商旅則倍行誅剥為國歛怨無甚於此且朝<lb/>
廷設按察提刑之職盖欲去貪殘之吏撫疲瘵之俗今<lb/>
乃務為苛細人不聊生竊恐未為國家之福也比者幸<lb/>
屬郊禋盛禮大霈慶澤欲乞於赦書特行約束凡官吏<lb/>
先被體量者情非重犯咸許自新後或不悛必寘於法<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-3b"/>
庶使悔過之人免負終身之累其諸處茶鹽酒稅亦乞<lb/>
除元額外不得擅増課利搔撓人户應係自來諸般調<lb/>
率且乞權罷以安海内生靈之命伏望聖慈少賜省察<lb/>
　　抑僥倖<lb/>
　　　請絶内降<lb/>
臣竊見天聖中凡有内降莫測夤縁盡由請託葢傾邪<lb/>
之輩因左右之容假援中闕乆瀆聖化幸陛下親覽庶<lb/>
政首革兹敝僥榮濫賞人不以倖得今數年以來此路<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-4a"/>
寖啓妨公害政無甚於此臣欲乞今後應中外之人隂<lb/>
有交結或冐陳勞効以圖榮寵或比縁罪犯茍希横貸<lb/>
伏望聖慈特降詔㫖一切迸絶如更妄有陳乞並令中書<lb/>
樞宻院三司使核議等處詳先降指揮依公執奏母得<lb/>
阿徇上累聖明<lb/>
　　　論明堂覃恩<lb/>
臣伏覩明堂赦書應文武百官内臣並與遷轉臣先以<lb/>
風聞曽具論列并乞召對不䝉聞可退用憂迫弗皇啓<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-4b"/>
處竊以爵禄者天下之公器而邦國之大柄也惟士之<lb/>
有功與徳所宜處之非此二者不可濫與夫人君者固<lb/>
宜慎之惜之茍輕用之則壊公器而失大柄一綱或紊<lb/>
百目皆隳雖善為治者亦末如之何况今吏員益衆財<lb/>
用益殫為國計者自當澄汰冗雜以寛調度豈可不辨<lb/>
能否普加官爵是於太平之世行此姑息之事但恐賦<lb/>
租之廣不足充其禄倉廩之多不足充其欲紀律一弛<lb/>
天下蕩然有必致傾覆之弊矣臣又伏讀近降詔㫖今後<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-5a"/>
應内降特與恩澤及免減罪犯並仰中書樞宻院并所<lb/>
承受官司具前後詔勑執奏不得施行有以見陛下厲<lb/>
精革弊求治之切至也惟此覃恩頗蠧政之甚伏望陛<lb/>
下上稟祖宗之訓下為社稷之計所有今來遷轉恩<hi>闕</hi>
乞賜特行裁處免千古之下以累聖徳之萬一臣過叨<lb/>
寵擢位疎責重區區之懇不能自已伏望陛下留神省<lb/>
察天下幸甚<lb/>
　　　請令江淮發運使滿任<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-5b"/>
臣聞東南上游財賦攸出迺國家仰足之源而調度之<lb/>
所出也主是任者可不慎選哉臣觀唐室如韓滉杜佑<lb/>
王播輩並以将相大臣出鎮淮南浙西專總是職或十<lb/>
年或二十年盖以利權之重得人是藉今則不然凡蒞<lb/>
其局者但為楊歴之資耳旦方受署夕巳望遷廣納苞<lb/>
苴交結勢要市恩售進惟恐不及其財利豐耗饋運欺<lb/>
隠未嘗校視則建明利害裁制出入豈暇留心哉秪如<lb/>
近年林濰李宗詠楊日華等各未逾三數月旋即罷去<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-6a"/>
移易之速甚於𫝊舍不獨送故迎新寖成大弊抑亦老<lb/>
胥猾吏縁此為奸不可不察也臣欲乞今後應差江淮<lb/>
制置發運轉運等官各於臣僚中選擇素有清望幹才<lb/>
者並令任滿數周年或有成績就與進秩所冀弊原漸<lb/>
革邦儲増益<lb/>
　　　論先舉三路知縣不得令監當<lb/>
臣伏覩先降𠡠節文以河北陜西河東知縣比之諸路民<lb/>
賦邊備嵗計不少尤須得人委臣僚選擇兼勤幹事之<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-6b"/>
人於前任職官令録内同罪保舉充京官知縣者自降<lb/>
勑文之後臣僚或有保舉之人降告勑於本任改京<lb/>
朝官仍於本處待闕候逐路有知縣員闕即便就差盖<lb/>
朝廷以邊鄙未寧財用不足安民集事尤在得人所以<lb/>
委羣僚精擇良吏不循常格就轉優秩用綏疲俗以濟<lb/>
調度之深㫖也其所舉之人秪合並充三路知縣訪聞<lb/>
數内著作佐郎魏及甫見監河中府白家鹽場大理寺<lb/>
丞唐叔夏見監并州軍貴庫大理寺丞何澄見監并州<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-7a"/>
永利監著作佐郎葉仲館見監滄州鹽山稅著作佐郎<lb/>
董之邵見知坊州録事參軍臣細詳勑意為比逐路稅<lb/>
賦科率稍重諸縣闕人是以不次甄擢其前項官顯是<lb/>
不合差於逐處監當并知録深屬不便其魏及甫等欲<lb/>
乞依應元勑各與改差本路知縣切恐更有似此不係<lb/>
親民者亦乞勘㑹一例移改所冀繁劇之邑無可責成<lb/>
僥倖之人免或避事<lb/>
　　　論縣令輕授<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-7b"/>
臣聞古之所重為民父母者縣令耳今之所賤而不能<lb/>
振起風敎者亦縣令耳盖擢用之際未精其選凡有清<lb/>
流素望或稍挾權勢之人即茍謀佗官恥為縣道但庸<lb/>
人下品甘於其職雖郡𨽻吏卒皆能訶制茍免罪戾之<lb/>
不暇欲振起風敎為民父母其可得乎且今朝廷仕進<lb/>
清選大臣子弟偶緣文墨或希辟命即自下僚擢陞館<lb/>
職不然才出外任列為僉判不繇為縣便作通判知州<lb/>
洎為長吏昧於民情懵然其間不知治道之出况四方<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-8a"/>
多務令長尤在得人欲乞今後貼職并僉判及京朝官<lb/>
凡歴任中不曽任縣令及知縣者不得便為長吏按察<lb/>
之官且令知縣方得入通判知州如此則宰邑得其人<lb/>
長吏亦不能倖求而至<lb/>
　　　奏許懐徳上殿陳乞<lb/>
臣伏詳近降條貫應係臣僚上殿不得陳乞恩澤並令<lb/>
閣門報告如違仰御史臺彈奏者竊見近日臣僚殊不<lb/>
遵禀例以奏公事為名因而僥求者多矣昨兵部郎中<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-8b"/>
馬絳差知越州因上殿叙述乞改官續又羣牧判官吕<lb/>
昌齡自河北印馬回上殿亦乞省府差遣雖各有臺諫<lb/>
官論列然並免勘罰致今來馬軍副都指揮使許懐徳<lb/>
復上殿乞轉觀察留後縁懐徳近授觀察使累任别無<lb/>
顯效而不顧邦憲冒瀆聖聼人之寡亷一至於是欲<lb/>
望特賜取勘施行仍乞今後但是臣僚因奏事陳乞恩<lb/>
理者或有彈奏並乞依條勘劾重行朝典庶使僭妄<lb/>
之<hi>闕</hi>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-9a"/>
　　　應修造使臣乞依宣命不得乞轉官<lb/>
臣伏見三司修造案見管營房倉庫店宅等四百餘<lb/>
處計屋四萬餘間並係合該修盖今來重建太祖開先<lb/>
殿雖功用甚大然王者崇奉之意誠不可闕所有看池<lb/>
樓福聖院等並准傳宣權住竊慮非次别降指揮依前<lb/>
興作縁近年土木之功未嘗暫息材植工匠即日闕乏<lb/>
兵士勞役動有咨怨兼逐處並差内臣監修不以有無<lb/>
准備立須辦集惟務速畢以圖轉官况國家倉廩未實<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-9b"/>
財賦有限費用無極将何取濟伏望聖慈省察候開先<lb/>
殿畢功日除營房倉廩等合修葺外應係寺觀園苑不<lb/>
必一時集辦乞一切權罷兼詳景祐二年二月八日宣命<lb/>
節文應修造了畢使臣一員工匠等並不得乞改轉酬<lb/>
奬如顯有功績即等第與支賜如違當行勘斷欲望今<lb/>
後監修使臣等並依宣命指揮更不得陳乞改轉如有<lb/>
實効只與支賜<lb/>
　　　請令提刑親案罪人<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-10a"/>
臣伏見國家設按刑之司盖慮郡縣長吏或不得人刑<lb/>
罰寃濫俾之紏察而大獄出入未尚按問細故増減即<lb/>
務舉劾是小過必察而大罪不訶何以副聖人欽恤之<lb/>
意哉今敢略舉一二以明之臣昨任端州日獄中重囚<lb/>
七人具案巳就適㑹提刑司巡歴将至聞其未斷即遷<lb/>
延引避又隣近春州禁勘罪人追捕甚衆縲繫二百餘<lb/>
日凡該大辟罪者四五人徒罪不少亦不聞提刑司推<lb/>
究淹延之狀洎轉運司取公案委官定奪果有失入死<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-10b"/>
罪等雖官吏悉行重典而死者不可復生竊恐天下刑<lb/>
獄似此寃枉者至多雖前後累降詔勑丁寧罕或遵守<lb/>
臣欲此今後諸州凡勘大辟罪不以軍賊百姓五人巳<lb/>
上并出違日限者並委提刑司晝時親往審問决斷所<lb/>
冀刑獄無或寃濫<lb/>
　　正刑<hi>八篇</hi>
　　　乞斷韋貴<lb/>
　　　　第一章<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-11a"/>
臣伏覩宣命以權保州兵馬監押供奉官韋貴降兖岳<lb/>
州監稅中外聞之無不驚憤况韋貴當兵士構叛之時<lb/>
不能死節為其戎首同惡相濟致朝廷用兵攻取累降<lb/>
詔諭方且開門納欵今若酬其後效特貸深刑此而可<lb/>
容孰不可恕夫人臣無將將則罪死無赦且将有其意<lb/>
尚無可免之理况悖逆之狀如是之甚乎兼聞韋貴嘗<lb/>
發妄言激成逆志迨兇徒之竊發叶奸計以圖全悖理<lb/>
亂常天共棄及上師之進討據堅城而請命要求撫<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-11b"/>
納以盖前愆質諸人祗所難容捨致之刑辟允為得宜<lb/>
設欲從輕免其孥戮只乞於逺惡處安置亦朝廷屈法<lb/>
推恩之寛典也<lb/>
　　　　第二章<lb/>
臣近者上言以新降充岳州監稅韋貴欲乞重行處置<lb/>
以伸國法至今未奉指揮竊縁保州雲翼兵士見謀背<lb/>
叛戕賊長吏固守城壁其巡檢使王守一走馬承受劉<lb/>
宗言不從逼脇相繼遇害而韋貴不能死節仍助兇威<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-12a"/>
主領叛徒凡二十日刼奪財物戮辱良善一城生聚死<lb/>
者幾半以至登陴拒守累抗王師及攻具外合衆心内<lb/>
潰竄伏無路方乃開門請命要君怙亂無甚於此朝議<lb/>
録其罪愆使圖後效免死為幸况冐難致死者曽未甄<lb/>
録而同惡相濟者又不謀責臣竊恐無由奨激忠議而<lb/>
垂誡将來也其韋貴如未欲便行嚴斷即乞於逺處編<lb/>
管<lb/>
　　　請重坐舉邊吏者<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-12b"/>
臣伏覩近降勑命以樞密直學士知益州蔣堂為奏舉<lb/>
前保州通判祕書丞石待舉不當罰銅四十斤放案石<lb/>
待舉殘虐屯兵刻削廩食羣兇相扇固守城壁殺害民<lb/>
吏幾成大患原其情狀免死猶未塞責而保任之者止<lb/>
從輕典竊恐不足以誡其監舉也縁河朔三路軍民財<lb/>
賦事務繁劇長吏僚佐尤在得人所以申命近臣同罪<lb/>
保舉盖國家慎重選擢如是之至也而論薦之人不能<lb/>
體認朝廷求實才備急用之意但縁其雅素或暱於愛<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-13a"/>
私或迫於勢要或通於賄賂勢不得不因而舉之又何<lb/>
暇論材器較治行之詳悉哉致一旦用之為國生事不可<lb/>
不深慮也臣欲乞今後應河北陜西河東知州軍通判兵<lb/>
馬都監巳下依舊令兩制巳上臣僚舉曾厯三路差遣<lb/>
諳悉邊事京朝官及武職等委是精當方得以次選用<lb/>
如擢用後稍下如舉狀並乞同坐重行朝典<lb/>
　　　論疎决<lb/>
臣竊見常年四五月内皇帝親臨疎决罪人並從減降<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-13b"/>
巳成定制竊聞當四月後三司開封府等處應有收坐<lb/>
干連人合行追勘公事及寄杖人多是用情拖延等候<lb/>
疎决深成敝倖欲乞指揮今後纔人三月應有合行<lb/>
結絶公事嚴緊催促了當仍令當職官員躬親檢舉庶<lb/>
絶奸弊<lb/>
　　　論内降<lb/>
臣訪聞軍巡院見勘周景為於慶厯五年二月係内東<lb/>
門手分發意同胡可觀與雜買務同情盗用羅帛等入<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-14a"/>
巳事發其雜買務監專並該决配内用景為首合得絞<lb/>
胡可觀為從流配千里外牢城其用景避罪逃走三司<lb/>
尋具申奏乞不原赦減降至三年三月内捉獲奉聖㫖<lb/>
决脊杖十七配黄州牢城為患未决本州不詳前來指<lb/>
揮却原赦減降决臀杖十七為患未區分昨駕船上京<lb/>
遂告囑造軍器及北作坊手分等指射充本坊皮匠近<lb/>
押赴省司斷先寄仗數遇夜未决依前逃走尋巳捉獲<lb/>
竊聞奉傳宣劄子令免徒罪只配比作坊工匠縁周<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-14b"/>
景原情至重減死巳優若更免刑深屬長惡况可觀為從<lb/>
尚該徒配豈可為首之人却全免罪刑罰一濫則狡吏<lb/>
得以為奸無所畏懼欲乞聖慈特降指揮下三司子細<lb/>
根勘依元降徒罪更不令充工匠改配逺地州軍牢城<lb/>
收管所貴頑猾之輩不能幸免<lb/>
　　　請重斷張可乆<lb/>
臣等伏見僉書武信軍節度判官廳公事呉奎奏勘前<lb/>
淮南轉運按察使司勲即中張可久招伏不合在任日<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-15a"/>
於部下興販私鹽一萬餘斤等情罪案下大理寺竊慮<lb/>
本寺引用應犯違禁等物並以見捉獲斤兩條貫定斷<lb/>
今張可乆販私鹽巳經賣過别無見在議罪必輕况前<lb/>
件條貫本為細民所投按張可乆本庸鄙之資濫按察<lb/>
之任為朝廷之倚重乃一方之表帥而巧圖財利冒犯<lb/>
禁憲雖前後職司臣僚或有以贓濫獲罪然未有如可<lb/>
久之甚者此而可恕孰不可容其張可乆乞不原近降<lb/>
疎决特於法外重行逺地編管以勵将來仍乞今後應<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-15b"/>
臣僚等或犯興販諸般違禁等物者不以見在或廢用<lb/>
並以元犯斤石罪名定斷其諸色人等所犯即依舊條<lb/>
施行所貴貪猥之輩稍知警懼<lb/>
　　　乞斷向綬<lb/>
　　　　第一章<lb/>
臣竊聞太常博士傅瑩近滄州制勘廻向綬准前變變<lb/>
一行干繫九十餘人依舊收禁竊縁向綬飜變前後三<lb/>
四次况證驗分明絶無疑慮原情至重坐死猶輕若候<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-16a"/>
具案定罪必致淹延月日干連人等盛暑之際枉被禁<lb/>
繫實可傷憫其向綬欲望只據累次勘到罪狀特行重<lb/>
斷俾幽寃得伸狡吏知懼<lb/>
　　　　第二章<lb/>
臣近者上言以向綬恐迫通判太常博士江中立自縊<lb/>
身死累次勘鞫拒抗翻變只乞據前後勘到情欵定斷<lb/>
尋於滄州取到案巻送下法寺至今多日切恐有司執<lb/>
守常制引用律文未得允當况向綬本意怒中立欲擿<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-16b"/>
發所為不公事件遂抑勒諸色人等誣罔陳首中立罪<lb/>
犯今制勘所又巳一一辨明假中立所犯有狀自有朝<lb/>
廷之法向綬何得輙用威勢凌迫一至於是中外無不<lb/>
憤惋若不特行誅竄則今後長吏恣為不法同官僚屬<lb/>
稍有言議即便行捃拾置於非所或迫令自盡或鍜成<lb/>
重罪必無由理雪所繫事體甚大欲望聖慈特於法外<lb/>
重賜裁斷以警戒将來<lb/>
　　　請法外斷魏兼<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-17a"/>
臣訪聞勘到前淮南轉運使工部郎中魏兼以先在任<lb/>
日於部内置買物業并剰量過職田斛斗等罪犯奏案<lb/>
巳下法寺詳斷魏兼蚤踐周行荐叨煩使專總察之任<lb/>
在表率之地固當正身蒞下竭節奉公而乃不顧朝章<lb/>
自為非法竊慮疎决在近乞不從原減之例臣伏見先<lb/>
朝以崔端知華州日于部下創置物産事發被劾先帝<lb/>
置之散秩擯棄終身其魏兼伏望聖慈特出宸斷法外<lb/>
重行以警貪猥<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-17b"/>
　　　請贓吏該恩未得叙用<lb/>
臣竊聞太宗朝臣僚或犯贓罪並配少府監𨽻役及該<lb/>
赦宥謂近臣曰此既犯贓汚只可放令遂便不可復以<lb/>
官爵其責貪殘慎名器也如此且兩漢以贓私致罪者<lb/>
尚禁錮子孫矧自犯之乎今明堂大赦應係貶降臣僚<lb/>
例該録用若張可乆先任淮南轉運使日以自販私鹽<lb/>
剰收職田黜削累經叙用巳任蔡州節度副使見監陳<lb/>
州糧料今來不可更復正官欲望且與散官量移差遣<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-18a"/>
其餘應以贜濫致罪者乞不一例録用所貴贓吏稍知<lb/>
警懼<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0013_WYG_004-18b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　包孝肅奏議集巻四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>