<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>元豐九域志卷八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　元豐九域志卷八<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　王存等　撰<lb/>
　　利州路<lb/>
　　夔州路<lb/>
　利州路<hi>府一州九縣一十九闗一</hi>
　　次府興元府漢中郡山南西道節度<hi>治南鄭縣</hi>
地里東京二千七百里東至本府界七十五里自界首<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-1b"/>
至洋州三十五里西至本府界一百四十五里自界首<lb/>
至利州二百六十四里南至本府界一百二十五里自<lb/>
界首至巴州一百六十里北至本府界一百八十五里<lb/>
自界首至鳯翔府五百五十里東南至本府界一百一<lb/>
十九里自界首至洋州三十里西南至本府界一百四<lb/>
十五里自界首至三泉縣六十五里東北至本府界七<lb/>
十八里自界首至洋州二十五里西北至本府界一百<lb/>
五十五里自界首至鳯州一百六十里<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-2a"/>
户主四萬八千五百六十七客九千一百六十一<lb/>
土貢胭脂一十斤紅花五十斤<lb/>
縣四<lb/>
次赤南鄭五鄉長栁柏香西條三鎮<lb/>
次畿城固府東六十五里七鄉<lb/>
次畿褒城府西南四十五里二鄉<lb/>
次畿西府西一百里八鄉仙流鐸水二鎮<lb/>
場一<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-2b"/>
茶府西北一里<lb/>
古跡　旱山山旁有石牛秦所造以紿蜀者　街亭魏<lb/>
張郃與蜀馬謖戰於此　斗山開山記云斗山五穴通<lb/>
崑崙諸有千歲蝦蟇名肉芝食之壽千歲　韓信壇<lb/>
箕山有秦王獵池冬夏不竭<lb/>
　　都督府利州益州郡寧武軍節度<hi>治綿谷縣</hi>
地里東京二千六百七十二里東至本州界三百四里<lb/>
自界首至閬州一百一十五里西至本州界二百八十<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-3a"/>
里自界首至文州一百七十里南至本州界一百六十<lb/>
里自界首至劍州七十里北至本州界三百二十五里<lb/>
自界首至興元府二百六十里東南至本州界一百六<lb/>
十五里自界首至閬州七十五里西南至本州界一百<lb/>
八十五里自界首至劍州一百里東北至本州界二百<lb/>
九十五里自界首至巴州二百二十五里西北至本州<lb/>
界七百一十里自界首至階州二百三十五里<lb/>
户主五千五百三十五客一萬六千六百四十四<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-3b"/>
土貢金五兩鋼鐵一十斤<lb/>
縣四<lb/>
中綿谷二十二鄉朝天嘉川二鎮<lb/>
中葭萌州南八十五里九鄉<lb/>
中下嚞川州東一百一十里六鄉<lb/>
下昭化州南三十三里二鄉<lb/>
古跡　皇澤寺有唐武后真容殿按士彠為利州都督<lb/>
生后於此　望鄉臺鄧艾城<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-4a"/>
　　望洋州洋川郡武康軍節度<hi>治興道縣</hi>
地里東京二千里東至本州界二百三十九里自界首<lb/>
至金州二百五十里西至本州界三十三里自界首至<lb/>
興元府七十七里南至本州界二百六十八里自界首<lb/>
至巴州三百一十里北至本州界二百三十九里自界<lb/>
首至鳯翔府三百二十里東南至本州界二百一十九<lb/>
里自界首至達州三百二十里西南至本州界三百九<lb/>
十里自界首至巴州四百里東北至本州界三百七十<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-4b"/>
里自界首至京兆府一百二十里西北至本州界四百<lb/>
七十里自界首至鳯州一百八十四里<lb/>
户主三萬二千一百五十九客二萬七千一百三十八<lb/>
土貢隔織八疋<lb/>
縣三<lb/>
望興道二十二鄉茸水一鎮<lb/>
上西鄉州西南八十七里一十五鄉<lb/>
中真符州東南四十九里一十一鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-5a"/>
古跡　平陽城漢封班超為定逺侯即此地　白公城<lb/>
秦白起嘗為漢中守　寒泉秦唐公房師事仙人李八<lb/>
百公房中渴八百以杖指崖出泉即此<lb/>
　　上閬州閬中郡安徳軍節度<hi>治閬巾縣</hi>
地里東京三千二百里東至本州界七十五里自界首<lb/>
至蓬州一百里西至本州界一百二十里自界首至劍<lb/>
州二百五十五里南至本州界一百二十五里自界首<lb/>
至果州八十里北至本州界七十五里自界首至利州<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-5b"/>
一百六十五里東南至本州界一百七十里自界首至<lb/>
果州一百五十里西南至本州界一百一十四里自界<lb/>
首至梓州一百一十里東北至本州界一百五十里自<lb/>
界首至巴州一百二十里西北至本州界一百二十九<lb/>
里自界首至劍州九十八里<lb/>
户主三萬六千五百三十客一萬七千七百<lb/>
土貢蓮綾一十疋<lb/>
縣七<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-6a"/>
望閬中八鄉<lb/>
緊蒼溪州北四十里六鄉<lb/>
緊南部州南七十一里五鄉<lb/>
緊新井州西七十五里一十三鄉<lb/>
中奉國州東北七十里二鄉<lb/>
中新政州東南一百三十五里三鄉<lb/>
中下西水西一百二十里四鄉<lb/>
古跡　玉臺唐刺史滕王常於此遊息　雲臺山一名<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-6b"/>
天柱山上有地宜五穀無惡毒可度灾張道陵昇仙之<lb/>
處也<lb/>
　　上劍州普安郡軍事<hi>治普安縣</hi>
地里東京三千二百里東至本州界八十里自界首至<lb/>
利州一百三十里西至本州界一百九十里自界首至<lb/>
綿州九十里南至本州界二百二十里自界首至閬州<lb/>
九十里北至本州界九十里自界首至利州九十里東<lb/>
南至本州界六十里自界首至利州一百六十里西南<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-7a"/>
至本州界一百八十里自界首至梓州一百一十里東<lb/>
北至本州界七十里自界首至利州一百一十里西北<lb/>
至本州界二百一十里自界首至龍州一百里<lb/>
户主二萬六百五十九客六千五百八十六<lb/>
土貢巴㦸一十斤<lb/>
縣六<lb/>
中下普安九鄉臨津永安二鎮<lb/>
上梓橦州南一百六十里四鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-7b"/>
中隂平州西北一百六十里七鄉<lb/>
中武建州西八十五里五鄉<lb/>
中下普城州南一百四十二里八鄉<lb/>
中下劍門州東北五十五里一十鄉<lb/>
古跡　逕油江　石牛道　張惡子廟華陽國志云梓<lb/>
潼有張惡子祠土人歲上雷杼十枚俗呼為霹靂䃱形<lb/>
如織梭<lb/>
　　中巴州清化郡軍事<hi>治化成縣</hi>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-8a"/>
地里東京三千四百里東至本州界二百九十里自界<lb/>
首至達州二百二十里西至本州界九十五里自界首<lb/>
至閬州一百五十里南至本州界七十里自界首至達<lb/>
州九十里北至本州界二百五十里自界首至興元府<lb/>
二百九十里東南至本州界一百五十里自界首至達<lb/>
州一百五十里西南至本州界七十里自界首至蓬州<lb/>
一百二十里東北至本州界三百五十里自界首至洋<lb/>
州七百里西北至本州界二百三十里自界首至興元<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-8b"/>
府五百里<lb/>
户主八千六百五客二萬三千二百六十一<lb/>
土貢錦五疋<lb/>
縣五<lb/>
中下化城九鄉<lb/>
上難江州北二百六十里五鄉<lb/>
中下恩陽州西南三十里七鄉<lb/>
下曽口州東南三十里五鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-9a"/>
下通江州東一百六十里一十六鄉<lb/>
古跡　古巴子國　七盤山　白馬穴　虎牙山　姜<lb/>
詩山<lb/>
　　中下文州隂平郡軍事<hi>治曲水縣</hi>
地里東京三千二十五里東至本州界一百六十五里<lb/>
自界首至利州一百六十五里西至羈縻扶州二百二<lb/>
十里南至本州界二百里自界首至龍州二百二十里<lb/>
北至本州界六十五里自界首至階州一百五十里東<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-9b"/>
南至本州界二百三十里自界首至龍州二百三十里<lb/>
西南至羈縻松州二百二十里東北至本州界一百八<lb/>
十里自界首至階州二百里西北至野羊崖一百八十<lb/>
五里<lb/>
户主一萬一千五百三十五客五百七十三<lb/>
土貢麝五兩<lb/>
縣一<lb/>
中下曲水七鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-10a"/>
古跡　舊扶蘇城門<lb/>
　　下興州順政郡軍事<hi>治順政縣</hi>
地里東京二千三百一十七里東至本州界八十五里<lb/>
自界首至興元府一百三十五里西至本州界一百四<lb/>
十五里自界首至成州七十里南至本州界一百二十<lb/>
里自界首至階州三百里北至本州界一百二十五里<lb/>
自界首至鳯州一百六十七里東南至本州界五十里<lb/>
自界首至三泉縣九十五里西南至本州界一百八十<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-10b"/>
里自界首至階州一百三十里東北至本州界一百八<lb/>
十里自界首至鳯州五十里西北至本州界一百七十<lb/>
里自界首至鳯州一百六十六里<lb/>
户主三千一百九十二客一萬五十二<lb/>
土貢蜜蠟各三十斤<lb/>
縣二<lb/>
中順政七鄉<lb/>
中下長舉州西一百里三鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-11a"/>
監一鑄鐵錢<lb/>
濟衆州東一百七十步<lb/>
古跡　青泥嶺常有烟雲霰雪中岩間有龍洞其嶺上<lb/>
入蜀之路　神母塚鄉人欲窺即巨石横道莫能前<lb/>
　　下蓬州咸安郡軍事<hi>治蓬池縣</hi>
地里東京三千一百六十三里東至本州界二百五里<lb/>
自界首至達州五十里西至本州界三十五里自界首<lb/>
至閬州一百七十五里南至本州界九十里自界首至<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-11b"/>
渠州七十里北至本州界九十五里自界首至巴州一<lb/>
百二十里東南至本州界一百二十里自界首至渠州<lb/>
七十里西南至本州界五十五里自界首至果州一百<lb/>
三十里東北至本州界一百八十里自界首至達州一<lb/>
百七十里西北至本州界一百三十里自界首至閬州<lb/>
五十五里<lb/>
户主一萬五千二百一十二客二萬五百九十六<lb/>
土貢綜絲綾一十疋綿紬五疋<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-12a"/>
縣四<lb/>
中蓬池四鄉<lb/>
中儀隴州西九十里三鄉<lb/>
中營山州南六十里九鄉<lb/>
中下伏虞州東北八十五里五鄉<lb/>
古跡　火井以火投其中即焰出移時方滅　古宕渠<lb/>
縣城<lb/>
　　下政州江油郡軍事<hi>治江油縣</hi>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-12b"/>
地里東京三千五百里東至本州界三百三十三里自<lb/>
界首至利州一百八十三里西至羈縻松州二百二十<lb/>
五里南至本州界八十五里自界首至綿州二百三十<lb/>
里北至本州界一百一十里自界首至文州二百里東<lb/>
南至本州界一百四十五里自界首至劍州一百八十<lb/>
四里西南至本州界二百三十里自界首至茂州二百<lb/>
六十里東北至本州界一百七十六里自界首至利州<lb/>
三百七十五里西北至羈縻扶州五百六里<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-13a"/>
户主三千七百九十六客一萬一千四百二十六<lb/>
土貢麩金三兩羚羊角五對天維一斤<lb/>
縣二<lb/>
中江油五鄉<lb/>
下清川州北七十里一鄉<lb/>
　　中三泉縣<lb/>
地里東京二千四百里東至本縣界七十三里自界首<lb/>
至興元府二百二十里西至本縣界八十二里自界首<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-13b"/>
至利州一百八里南至本縣界五百一十里自界首至<lb/>
巴州三百六十五里北至本縣界九十四里自界首至<lb/>
興州二百七十里東南至本縣界二百五十里自界首<lb/>
至興元府一百六十三里西南至本縣界一百五十里<lb/>
自界首至封州一百五十二里東北至本縣界九十五<lb/>
里自界首至興州四十六里西北至本縣界一百五十<lb/>
里自界首至利州二百五里<lb/>
户主三千三百三十七客三千九百七十七<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-14a"/>
土貢<lb/>
鎮二<lb/>
金牛縣東六十里<lb/>
青烏縣西四十四里<lb/>
古跡　金牛驛　百牢闗　嶓冢山<lb/>
　　劍門闗<hi>隸劍州</hi>
地里東京三千一百四十五里東至本闗界二十里自<lb/>
界首至利州一百五十里西至本闗界六十里自界首<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-14b"/>
至劍州三十里南至本闗界四十里自界首至劍州五<lb/>
十里北至本闗界一十五里自界首至利州一百五里<lb/>
東南至本闗界七十里自界首至劍州二十里西南至<lb/>
本闗界<hi>缺</hi>　　　里自界首至<hi>缺</hi>　　　　里東北至<lb/>
本闗界六十里自界首至利州一百一十里西北至本<lb/>
闗界一十五里自界首至利州一百五里<lb/>
　夔州路<hi>州九軍三監一縣三十</hi>
　　都督府䕫州雲安郡寜江軍節度<hi>治奉節縣</hi>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-15a"/>
地里東京二千二百四十五里東至本州界一百四十<lb/>
八里自界首至歸州一百一十三里西至本州界一百<lb/>
二十一里自界首至雲安軍一十八里南至本州界一<lb/>
百二十五里自界首至施州二百里北至本州界一百<lb/>
五十三里自界首至大寧監八十三里東南至本州界<lb/>
一百四十六里自界首至歸州九十二里西南至本州<lb/>
界二百二十一里自界首至施州三百五十一里東北<lb/>
至本州界一百五十三里自界首至大寧監一百里西<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-15b"/>
北至本州界四百四十七里自界首至開州二百八十<lb/>
里<lb/>
户主七千四百九十七客三千七百一十六<lb/>
土貢蜜蠟各一十斤<lb/>
縣二<lb/>
中奉節一十一鄉<lb/>
中下巫山州東七十五里八鄉<lb/>
古跡　古楚宮襄王所遊　大仙廟巫山神女也　白<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-16a"/>
鹽山　三峽山　八陣磧自然而成在江水之中　炎<lb/>
順堆　赤甲城<lb/>
　　下黔州黔中郡武泰軍節度<hi>治彭水縣</hi>
地里東京三千三百四十里東至本州界六百六十四<lb/>
里自界首至澧州九百里西至本州界四百四十里自<lb/>
界首至涪州一百一十里南至羈縻夷州六百二十里<lb/>
北至本州界一百四十二里自界首至忠州三百二十<lb/>
里東南至羈縻恩州四百九十八里西南至羈縻夷州<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-16b"/>
五百五十里東北至本州界二百五十九里自界首至<lb/>
施州一百五十二里西北至本州界四十二里自界首<lb/>
至涪州二百四十里<lb/>
户主七百九十客二千五十八<lb/>
土貢朱砂一十兩蠟一十斤<lb/>
縣二<lb/>
中彭水七鄉<lb/>
下黔江州東一百八十三里二鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-17a"/>
古跡　伏牛山左右有鹽井州人煮以充用　壺頭山<lb/>
山形似壺馬援曽戰於此　三峿山鄧艾嘗用師於此<lb/>
　巴江又號白沙水　涪陵江　内江即延江文津<lb/>
浪溪　龍潭<lb/>
　　上達州通川郡軍事<hi>治通川縣</hi>
地里東京三千一百四十里東至本州界一千二百五<lb/>
十里自界首至夔州三百五十里西至本州界一百八<lb/>
十里自界首至渠州八十里南至本州界一百五十里<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-17b"/>
自界首至萬州一百一十九里北至本州界二百里自<lb/>
界首至巴州一百二十里東南至本州界二百五十里<lb/>
自界首至開州九十五里西南至本州界二百一十里<lb/>
自界首至忠州二百一十七里東北至本州界一千五<lb/>
百八十里自界首至金州七百里西北至本州界二百<lb/>
里自界首至巴州一百五十里<lb/>
户主六千四百七十六客四萬一百六十五<lb/>
土貢絺五疋<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-18a"/>
縣五<lb/>
中通川八鄉<lb/>
中巴渠州東二百三十八里八鄉昌樂一鎮<lb/>
下永睦州西二百里二鄉<lb/>
下新寧州東一百一十里二鄉<lb/>
下東鄉州東北一百八十里一十鄉<lb/>
院一偽蜀催科稅賦之地皇朝因之<lb/>
明通州東一千一百里六鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-18b"/>
古跡　石城山四面懸絶　萬頃池楚公子黄歇所居<lb/>
之地<lb/>
　　中下施州清江郡軍事<hi>治清江縣</hi>
地里東京二千六百里東至本州界二百二十里自界<lb/>
首至峽州二百二十八里西至本州界二百二十里自<lb/>
界首至萬州三百四十五里南至本州界五百一十五<lb/>
里自界首至髙州二十五里北至本州界二百里自界<lb/>
首至夔州一百二十五里東南至本州界二百四十七<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-19a"/>
里自界首至澧州三百八十里西南至本州界一百三<lb/>
十六里自界首至黔州二百五十九里東北至本州界<lb/>
二百四十五里自界首至夔州二百二十一里西北至<lb/>
本州界三百五十一里自界首至夔州一百七十七里<lb/>
户主九千三百三十三客九千七百六十一<lb/>
土貢黄連一十斤木藥子二百顆<lb/>
縣二<lb/>
中下清江一十鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-19b"/>
中下始建州東北九十七里五鄉<lb/>
古跡　古沙渠縣地　招撫蠻人盟誓廟在邊上近髙<lb/>
州界首<lb/>
　　下忠州南賓郡軍事<hi>治臨江縣</hi>
地里東京二千八百里東至本州界四十七里自界首<lb/>
至萬州一百四十八里西至本州界一百一十四里自<lb/>
界首至涪州八十里南至本州界一百里自界首至黔<lb/>
州四百二十五里西南至本州界一百六十二里自界<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-20a"/>
首至黔州一百八十里東北至本州界四十四里自界<lb/>
首至梁山軍一百三十里西北至本州界一百八十八<lb/>
里自界首至渠州一百六十里<lb/>
户主一萬二千二百三十七客二萬三千九百一十三<lb/>
土貢綿紬五疋<lb/>
縣四<lb/>
中下臨江九鄉<lb/>
中下墊江州西一百二十七里七鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-20b"/>
下豐都州西北十二里四鄉<lb/>
下南賓州南六十二里三鄉<lb/>
尉司開寳二年置尉司<lb/>
南賓州東南一百八十里二鄉<lb/>
古跡　古巴子城　禹廟　景徳觀　屈原碑　平都<lb/>
山後漢隂長生於此昇仙有煉丹遺跡存焉<lb/>
　　下方州南浦郡軍事<hi>治南浦縣</hi>
地里東京二千五百六十里東至本州界七十七里自<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-21a"/>
界首至雲安軍一百三十三里西至本州界一百五十<lb/>
一里自界首至忠州二百里南至本州界三百五十里<lb/>
自界首至施州三百三十三里北至本州界一百五十<lb/>
里自界首至閬州六十二里東南至本州界三百四十<lb/>
五里自界首至施州二百二十里西南至本州界二百<lb/>
三十九里自界首至忠州四十七里東北至本州界一<lb/>
百四十三里自界首至雲安軍一百一十四里西北至<lb/>
本州界七十六里自界首至梁山軍六十五里<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-21b"/>
户主六千四百五十七客一萬四千九十八<lb/>
土貢金三兩木藥子一石<lb/>
縣二<lb/>
中下南浦一十一鄉漁陽同寧二鎮<lb/>
下武寧州西一百六十里四鄉<lb/>
古跡　使君灘　龍女泉　髙梁山江源記云尾東跨<lb/>
江西首劍閣東西數千里又劍閣銘所謂嵓嵓梁山積<lb/>
石巴子<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-22a"/>
　　下開州盛山郡軍事<hi>治開江縣</hi>
地里東京二千七百二十里東至本州界六十八里自<lb/>
界首至雲安軍一百二十里西至本州界一百二十里<lb/>
自界首至達州二百二十五里南至本州界六十三里<lb/>
自界首至萬州一百五十里北至本州界一百六十里<lb/>
自界首至達州二百四十里東南至本州界六十七里<lb/>
自界首至萬州一百三十三里西南至本州界一百五<lb/>
十三里自界首至萬州八十里東北至本州界二百八<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-22b"/>
十里自界首至夔州四百四十七里西北至本州界一<lb/>
百二十八里自界首至達州一百八十里<lb/>
户主八千七百四客一萬六千二百九十六<lb/>
土貢白苧五疋車前子一斗<lb/>
縣二<lb/>
上開江一十二鄉<lb/>
中萬歲州東北六十五里六鄉<lb/>
古跡　靈洞在州南五里　温井後山側唐廣徳初雷<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-23a"/>
震而成事見圖經　神仙山<lb/>
　　下涪州涪陵郡軍事<hi>治涪陵縣</hi>
地里東京三千四十里東至本州界一百里自界首至<lb/>
忠州二百五十里西至本州界二百七十五里自界首<lb/>
至渝州六十五里南至本州界五百七十里自界首至<lb/>
黔州一百里北至本州界八十里自界首至忠州二百<lb/>
五十里東南至本州界二百四十里自界首至黔州二<lb/>
百五十里西南至本州界六十里自界首至南平軍二<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-23b"/>
百二十五里東北至本州界八十里自界首至思州二<lb/>
百五十里西北至本州界一百七十里自界首至渠州<lb/>
二百七十里<lb/>
户主二千五百七十客一萬五千八百<lb/>
土貢絹一十疋<lb/>
縣三<lb/>
下涪陵六鄉温山陵江二鎮<lb/>
中樂溫州西一百三十里四鄉<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-24a"/>
下武龍州南一百八十里四鄉<lb/>
古跡　相思寺圖經云石上有佛迹狀如履所踐　元<lb/>
嘉中僧□暢見之涕泣思念大聖於時道俗崇信請立<lb/>
寺號夷迹寺　羅浮山連延入南海　錦繡州此州能<lb/>
織練罽故名之　銅柱　大石洞　涪江<lb/>
　　下渝州南平郡軍事<hi>治巴縣</hi>
地里東京四千九十里東至本州界一百九十三里自<lb/>
界首至涪州二百七十里西至本州界一百四十五里<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-24b"/>
自界首至合州七十六里南至本州界一百六十里自<lb/>
界首至南平軍二百里北至本州界一百六十里自界<lb/>
首至渠州二百八十里東南至本州界三百七十一里<lb/>
自界首至南平軍二百四十五里西南至本州界三百<lb/>
二十里自界首至昌州一百七十里東北至本州界三<lb/>
百三十里自界首至涪州一百七十里西北至本州界<lb/>
二百二十五里自界首至合州二百一十里<lb/>
户主一萬二千四百五十三客二萬九千六百五十七<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-25a"/>
土貢葛布五疋牡丹皮一十斤<lb/>
縣三<lb/>
中巴六鄉<lb/>
中下江津州南一百二十里七鄉<lb/>
下壁山州西一百里三鄉<lb/>
古跡　古江州縣城張儀所築又漢縣屬巴郡　白君<lb/>
山　七門山在岷江<lb/>
　　同下州雲安軍<hi>治雲安縣</hi>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-25b"/>
地里東京二千四百八十里東至本軍界一十八里自<lb/>
界首至夔州一百一十五里西至本軍界六十六里自<lb/>
界首至萬州七十七里南至本軍界一百二十二里自<lb/>
界首至施州一百五十五里北至本軍界一百二十六<lb/>
里自界首至大寧監三百里東南至本軍界七十五里<lb/>
自界首至夔州一百六十八里西南至本軍界一百一<lb/>
十四里自界首至萬州九十六里東北至本軍界二百<lb/>
三十八里自界首至夔州三百八十七里西北至本軍<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-26a"/>
界一百一十四里自界首至萬州一百二里<lb/>
户主七千五百三十五客六千五百四十三<lb/>
土貢絹二十疋<lb/>
縣一<lb/>
望雲安一十二鄉<lb/>
監一<lb/>
雲安軍東北三十里<lb/>
古跡　博望灘張騫奉使西域於此覆舟亦曰使君灘<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-26b"/>
　詹揚雲外尊師碑在雲昇宮杜光庭文<lb/>
　　同下州梁山軍<hi>治梁山縣</hi>
地里東京二千八百里東至本軍界六十五里自界首<lb/>
至萬州七十六里西至本軍界六十二里自界首至忠<lb/>
州二百九十八里南至本軍界四十里自界首至忠州<lb/>
一百三十四里北至本軍界四十三里自界首至達州<lb/>
一百六十二里東南至本軍界一百二十里自界首至<lb/>
忠州六十二里西南至本軍界一百三十里自界首至<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-27a"/>
忠州四十四里東北至本軍界六十四里自界首至開<lb/>
州一百六十里西北至本軍界一百五十里自界首至<lb/>
達州一百二十里<lb/>
户主三千六百二十三客八千六百五十四<lb/>
土貢綿一百兩<lb/>
縣一<lb/>
中下梁山五鄉<lb/>
古跡　本偽蜀屯田務乾徳中廢開寳三年升為軍<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-27b"/>
　　同下州南平軍<hi>治南州縣</hi>
地里東京四千三百一十里東至婁秦村一百八十里<lb/>
西至鹿戰埡一百里南至清水溪一百里北至本軍界<lb/>
二百五十里自界首至渝州一百四十里東南至湯雍<lb/>
村二百一十里西南至大梁茶園二百一十里東北至<lb/>
本軍界二百二十五里自界首至涪州一百五十里西<lb/>
北至本軍界一百八十里自界首至渝州一百六十里<lb/>
户主六百一十七客三千二十<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-28a"/>
土貢絹一十疋<lb/>
縣二<lb/>
中下南川九鄉<lb/>
下隆化軍東一百四十五里七鄉<lb/>
　　同下州大寧監<hi>治大昌縣</hi>
地里東京二千三百里東至本監界八十三里自界首<lb/>
至夔州七十里西至本監界一百七十六里自界首至<lb/>
達州五百六十里南至本監界六十一里自界首至夔<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-28b"/>
州五十三里北至本監界一百里自界首至房州三百<lb/>
五十里東南至本監界七十七里自界首至夔州三十<lb/>
二里西南至本監界一百三里自界首至雲安軍七十<lb/>
五里東北至本監界一百一十六里自界首至房州三<lb/>
百二十里西北至本監界一百一十一里自界首至全<lb/>
州三百一十里<lb/>
户主一千三百二客五千三百二十九<lb/>
土貢黄蠟二十斤<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-29a"/>
縣一<lb/>
中下大昌四鄉江禹一鎮<lb/>
古跡　始寧郡後周置天和二年廢入永昌郡　永昌<lb/>
郡城後周置　古永安郡城在監郭之側<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2k0005_WYG_008-29b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　元豐九域志卷八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>