<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>范太史集巻二十</head>
    <p>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　范太史集巻二十　　　　宋　范祖禹　撰<lb/>
　　奏議<lb/>
　　　論立后上太皇太后疏<hi>元祐五年十一月十九日</hi>
臣伏奉詔㫖皇帝納后六禮令翰林學士御史中丞兩<lb/>
省給舍與禮部太常寺官同共詳議臣竊伏思此國家<lb/>
大事萬世之始福祚所係風化所先自古聖王重之今<lb/>
陛下宜先知者有四不可不慎也臣謹稽之上古參之<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-1b"/>
後世為陛下悉數而詳言之一曰族姓二曰女徳三曰<lb/>
隆禮四曰博議所謂族姓者臣聞古之帝王所與為昏<lb/>
姻者必大國諸侯先聖王之後勲賢之裔不然則甥舅<lb/>
之國也不以微賤上敵至尊故其福祚盛大子孫蕃昌<lb/>
昔者黄帝娶扵西陵之女是為嫘祖嫘祖為黄帝正妃<lb/>
其子孫皆有天下五帝三王皆黄帝之後也髙辛娶陳<lb/>
鋒氏之女是生帝堯虞舜娶帝堯之二女釐降扵媯汭<lb/>
遂有天下大禹娶扵塗山是生夏啟天下歸之子孫享<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-2a"/>
國四百七十餘年成湯娶扵有莘氏子孫有天下六百<lb/>
餘年周之先祖后稷生扵姜嫄世有賢妃太王娶太姜<lb/>
是生王季王季娶太任是生文王文王娶太姒其禮尤<lb/>
盛大雅歌之曰文王初載天作之合言文王之初有識<lb/>
天已生賢女為之配也又曰大邦有子俔天之妹文定<lb/>
厥祥親迎扵渭造舟為梁不顯其光自古昏禮未有如<lb/>
文王之盛也太姜炎帝之後也太任太昊之後也太姒<lb/>
大禹之後也太姒生十子武王周公皆聖人也其餘皆<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-2b"/>
為顯諸矦周之子孫徧扵天下太姒之徳也詩人美文<lb/>
王之聖本由太任其詩曰思齊太任文王之母思媚周<lb/>
姜京室之婦太姒嗣徽音則百斯男又曰刑于寡妻至<lb/>
于兄弟以御于家邦言文王之化自家及國以正天下<lb/>
也周南關雎后妃之徳人倫之始風化天下皆美太任<lb/>
太姒也武王亦娶扵姜是生成王周有天下三十餘世<lb/>
八百餘年其基本葢由此也故族姓不可不貴所謂女<lb/>
徳者臣聞禮本夫婦詩始后妃治亂因之興亡繫焉三<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-3a"/>
代之興皆有賢妃其亡也皆有孽女夏之興也以塗山<lb/>
其亡也以末喜商之興也以有娀其亡也以妲已周之<lb/>
興也以姜嫄其亡也以褒姒此皆聖賢所紀詩書所載<lb/>
垂之後世以為永鍳者也秦漢以後昏姻多不正無足<lb/>
取法惟後漢顯宗明徳馬后唐太宗文徳長孫后憲宗<lb/>
懿安郭后皆有后徳出扵勲賢之家其餘敗亂足以為<lb/>
戒而已恭惟本朝太祖皇帝以來家道正而人倫明歴<lb/>
世皆有聖后内徳之助自三代以來未有如本朝家法<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-3b"/>
也皇帝聖徳明茂睿質純粹天監在下必生聖女以佑<lb/>
皇家惟陛下逺觀上古近監後世上思天地宗廟之奉<lb/>
下為萬世子孫之計選卜窈窕以母儀萬國表正六宫<lb/>
非有徳孰可以當之然閨門之徳不可著見必視其世<lb/>
族觀其祖考察其家風參以庶事亦可知也昔漢之初<lb/>
大臣議欲立髙帝子齊王皆曰王母家駟鈞惡戾虎而<lb/>
冠者也代王母家薄氏君子長者乃立代王是為文帝<lb/>
文帝為漢之賢主亦由其母家仁善也故女徳不可不<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-4a"/>
先所謂隆禮者臣聞天子之與后猶天之與地日之與<lb/>
月隂之與陽相須而後成者也禮曰天子聽男教后聽<lb/>
女順天子理陽道后治隂徳教順成俗内外和順國家<lb/>
理治此之謂盛徳又曰天子修男教父道也后修女順<lb/>
母道也孔子對魯哀公曰古之為政愛人為大所以治<lb/>
愛人禮為大所以治禮敬為大敬之至矣大昏為大大<lb/>
昏至矣大昏既至冕而親迎親之也是故君子興敬為<lb/>
親捨敬是遺也弗愛不親弗敬不正愛與敬其政之本<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-4b"/>
與哀公曰寡人願有言然冕而親迎不已重乎孔子愀<lb/>
然作色而對曰合二姓之好以繼先聖之後以為天地<lb/>
宗廟社稷之主君何謂已重乎又曰天地不合萬物不<lb/>
生大昏萬世之嗣也君何謂巳重焉葢深非之也孔子<lb/>
遂言曰昔三代明王之政必敬其妻子也有道妻也者<lb/>
親之主也敢不敬與禮又曰元冕齋戒鬼神隂陽也將<lb/>
以為社稷主為先祖後其可以不致敬乎又曰敬而親<lb/>
之先王之所以得天下也今臣與衆官討論講議皆約<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-5a"/>
先王之禮參酌其宜不為過隆願陛下勿以為疑進言<lb/>
者必曰天子至尊無敵扵天下不當行夫婦之禮而荀<lb/>
卿有言天子無妻告人無匹也如此則是周公之典孔<lb/>
子之言皆不可信而荀卿之言可信也臣謹案禮冠昏<lb/>
唯有士禮而無天子諸侯之禮故三代以來准以士禮<lb/>
推而上之為天子諸侯之禮葢以成人之與夫婦自天<lb/>
子至扵士則一也臣竊聞親王宗室之間娶妻殊無齊<lb/>
體之禮敬而親之之義天下豈有獨尊而無偶配者哉<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-5b"/>
至扵鄙慝之禮或雜苖獠之俗或習委巷之風下自士<lb/>
族上流宫禁有渉扵此者願陛下一切屏絶之以正基<lb/>
本以先天下故禮不可不隆所謂博議者臣聞古者天<lb/>
子聘后上公逆之諸侯主之故春秋書祭公來遂逆王<lb/>
后于紀夫國有大事大臣不容不預聞也昔慈聖光獻<lb/>
之立也吕夷簡定其議故其詔曰覽上宰之敷言其册<lb/>
曰宗公鼎臣誦言扵朝先是茶商陳氏女亦預選擇王<lb/>
曾宋綬皆以為言大臣繼有言者遂罷陳氏仁宗所以<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-6a"/>
為聖者能從衆也進言者必曰此陛下家事非外人所能<lb/>
預自古誤人主者多由此言也天子以四海為家中外<lb/>
之事孰非陛下家事大臣無不可預之事亦無不當預<lb/>
之人且陛下用一執政進一近臣必欲協天下人望况<lb/>
立皇后以母天下乎臣恐陛下一日降詔云立某氏為<lb/>
皇后則大臣雖有所見亦難乎論議矣今陛下之所選<lb/>
擇莫若出其姓氏宣問大臣若聖志既定而衆議僉同<lb/>
則卜筮協從鬼神其依天人之意無不同矣故議不可<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-6b"/>
不博臣幸備勸講其職在以帝王之事禆益聖徳故敢<lb/>
獻其所聞臣之愚誠惟中宫正位之後四海之内室家<lb/>
相慶則宗社之福也狂瞽之言惟陛下留聽干冒宸嚴<lb/>
臣無任惶懼俟罪之至<lb/>
　　　封還觧鹽専置使狀<hi>六年七月十三日</hi>
　　準中書省録黄尚書省送到白劄子勘㑹陜西制<lb/>
　　置觧鹽司元専設官總領後來方令轉運使一員<lb/>
　　兼管是致職務不専有害鈔法契勘茶事司河北<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-7a"/>
　　糴便司巳罷轉運司兼領七月八日得畫三省同<lb/>
　　奉聖㫖依舊差官専充制置觧鹽使更不令轉運<lb/>
　　使副兼領者<lb/>
右臣伏見仁宗慶歴中以范宗傑為制置觧鹽使行禁<lb/>
㩁法公私大受其弊扵是范祥請變鹽法至八年乃以<lb/>
祥為陜西提㸃刑獄兼制置觧鹽事盡革宗傑之弊課<lb/>
入亦増祥初建議當時論者争以為非而韓琦包拯等<lb/>
皆以祥法為便請乆任祥以専其事乃擢祥為陜西轉<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-7b"/>
運使及李三代祥官課遂損嘉祐中張方平包拯請復<lb/>
用祥祥之鹽法至今稱之及祥卒薛向繼其後祥與向<lb/>
皆號為能言利豐財之臣然皆以提轉兼領祥之再使<lb/>
雖嘗専領後卒歸之轉運司由此觀之鹽事修舉在扵<lb/>
得人不在置使也今誠得如祥向者而主之亦何必専<lb/>
若不得人雖専無益自仁宗嘉祐以來不置此使已數<lb/>
十年今一旦復之設官置吏别為一司公私先有勞費<lb/>
權輕則不足以動州縣重則是又増一監司州縣承禀<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-8a"/>
不無煩擾又提轉之外别置使者以主財利無不好相<lb/>
侵奪各求自便此人情之常也神宗熈寧中留意馬政<lb/>
置監牧使數年而罷又置提舉常平司官陛下即位而<lb/>
罷蓋監司之外又置使則為冗長事理不安故不能乆<lb/>
且治道貴扵簡便綱領尤不欲衆多也東南海鹽不為<lb/>
不多然提刑司亦兼鹽事觧池鹽在陜西轉運司止一<lb/>
事爾若須置使則東南鹽亦當設官矣若每事専設官<lb/>
則轉運司遂無所用尚何以主錢穀為職哉茶事司本<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-8b"/>
起扵李杞劉佐陸師閔之徒征利而為之議者皆以為<lb/>
非朝廷以熈河邉用不得巳而存之此不足為法也夫<lb/>
觧鹽利害非臣所知止以祖宗之舊及事理言之恐不<lb/>
必専設官今陜西有都轉運使轉運使副判官提㸃刑<lb/>
獄皆可以隨資序用人若選擇知鹽事者一人為監司<lb/>
使之兼領亦豈敢不舉職若任轉運司扵鈔法有害則<lb/>
提刑司兼領亦范祥故事理増監司一員猶愈扵别置<lb/>
使之煩也古者利不百不變常朝廷方欲省官惜費茍<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-9a"/>
無大利害則不若且如其故便臣愚竊謂作事謀始所<lb/>
宜慎重故未敢行下伏望聖慈更與大臣詳酌所有録<lb/>
黄謹具封還伏候勅㫖<lb/>
　　　封還臣寮論浙西賑濟事狀<hi>二十四日</hi>
　　準中書省録黄臣僚上言竊聞浙西州軍近以災<lb/>
　　傷朝廷選差轉運副使岑象求運判楊瓌寳仍賜<lb/>
　　米百萬斛錢二十餘萬緡俾救其患州縣自亦依<lb/>
　　條發倉廩作粥飯救濟行將少蘇矣細民習為驕<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-9b"/>
　　虚以少為多其弊已乆欲乞明詔本路監司并州<lb/>
　　縣詳具災傷貧分數賑貸行遣次第各行申奏徐<lb/>
　　考其虚實而懲責其尤甚者候勅㫖又臣僚上言<lb/>
　　訪聞兩浙水災惟蘇湖秀三州為甚外常杭二郡<lb/>
　　絶為輕小其三州之地亦有髙下不等今傳言者<lb/>
　　或謂水災至大無可種之田或謂髙田無水下田<lb/>
　　水退有可種之處以謂本因風駕海水江湖壅遏<lb/>
　　加之雨多遂有漲涌之患風退水落此患自弭可<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-10a"/>
　　以種作人言異同如此誠不可以不察乞下本路<lb/>
　　鈐轄轉運提刑及蘇湖等五州令各開具逐州水<lb/>
　　災所及凡幾縣幾村有無漂蕩廬舍溺死人口及<lb/>
　　髙田無水與水退可耕之地各約若干並令指實<lb/>
　　申奏不得相關稍渉謬妄即乞重行降黜兼朝廷<lb/>
　　近日别遣使者支撥斛㪷一百萬見錢度牒約計<lb/>
　　二十萬貫不為不多若見今未種今秋無穫則向<lb/>
　　去乏食賑濟之期甚為長逺所差去官當相度事<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-10b"/>
　　體措置凡此皆繫官吏能否而一有失當其害非<lb/>
　　輕乞令賑濟官司凡措置稍大事件並申取朝廷<lb/>
　　指揮其急切不可待報者雖許一靣施行亦須便<lb/>
　　具畫一奏知所貴朝廷察其中否緩急未便可以<lb/>
　　救止候勅㫖七月二十二日三省同奉聖㫖並依<lb/>
　　奏者<lb/>
右臣謹案唐代宗大歴中霜雨損稼渭南縣令獨稱縣<lb/>
境不損遣御史案實損三千餘頃帝嘆息乆之曰縣令<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-11a"/>
字人之官不損猶應言損何不仁如是乎貶渭南令為<lb/>
南浦尉徳宗正元中江淮大水宰相陸贄請遣使賑恤<lb/>
帝曰聞所損殊少即議優恤恐生姦欺䞇上奏曰流俗<lb/>
之弊多徇諂諛揣所悦意即侈其言度所惡聞則小其<lb/>
事制備失所常病扵斯又曰所費者財用所收者人心<lb/>
茍不失人何憂乏用乃遣使宣撫水灾憲宗元和中南<lb/>
方旱饑遣使賑卹將行帝戒之曰朕宫中用帛一匹皆<lb/>
籍其數唯賙救百姓則不計費卿輩當體此意七年又<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-11b"/>
謂宰相曰卿輩屢言淮浙去歲水旱近有御史自彼還<lb/>
言不至為灾事竟如何李絳對曰臣按淮南浙東奏狀<lb/>
皆云水旱人多流亡求設法招撫其意似恐朝廷罪之<lb/>
者豈肯無灾而妄言有灾邪此蓋御史欲為奸諛以悦<lb/>
上意耳願得其主名案致扵法帝曰卿言是也國以人<lb/>
為本聞其有灾當亟救之豈可尚復疑之邪朕適者不<lb/>
思而言耳命速蠲其租賦古之人君聞有灾害唯責人<lb/>
不言其救灾唯恐人惜費又恐不及扵事陸贄李絳賢<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-12a"/>
相也亦専信守臣奏報惡言者之小其事以緩君心之<lb/>
憂也今國家建都扵汴實就漕挽東南之利京師億萬<lb/>
之口所食贍軍養民皆出扵二浙此乃國之根本豈可<lb/>
不思其所從來今陛下一方之赤子嗷嗷然有倒垂之<lb/>
急如嬰兒之絶乳其死可立而待也方呼天赴訴開口<lb/>
待哺以延朝夕之命為之父母者忍惜力而不救乎臣<lb/>
竊詳臣僚所言朝廷巳賜米百萬錢二十餘萬州縣亦<lb/>
自依條發倉廩作粥飯救濟人行將少蘇矣臣竊以作<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-12b"/>
粥救饑最出下䇿夫民已至相聚食粥則疾疫將起饑<lb/>
困已甚死者必衆此乃災傷之極正當憂慮豈得便為<lb/>
少蘇又言細民習為驕虚以少為多其弊已乆臣竊謂<lb/>
常年小有旱澇披訴災傷僥倖之民或容有此今浙西<lb/>
災害甚大民已流散乞食廹扵死亡方且疑其習為驕<lb/>
虚而不之信何其忍哉又言乞詔監司州縣詳具災傷<lb/>
分數賑貸行遣次第各行申奏而懲責其尤甚者臣竊<lb/>
謂朝廷以侍從之臣為一路鈐轄又選差監司以往行<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-13a"/>
未及境未及設施朝廷既不憑信鈐轄司之言又戒約<lb/>
監司州縣如此臣恐官吏束手不能有所施為上下觀<lb/>
望各求茍免夫奏災傷分數過實賑濟用物稍廣此乃<lb/>
過之小者正當濶畧不問以救人命若因此懲責一人<lb/>
則自今官司必以為戒將坐視百姓之死而不救矣又<lb/>
臣僚言人言異同不可不察乞下鈐轄提轉及蘇湖等<lb/>
五州各令開具逐州水災所及凡幾縣幾村有無漂蕩<lb/>
廬舍溺死人口及髙田無水與水退可耕之地各約若<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-13b"/>
干並令指實申奏不得相關稍渉謬妄乞重行降黜臣<lb/>
伏見近日浙西申奏自今年正月大雨至六月太湖泛<lb/>
溢蘇湖秀等州城市並遭水浸田不布種廬舍漂蕩民<lb/>
棄田賣牛散走乞食臣謂朝廷聞此當令官司如救焚<lb/>
拯溺猶恐不及今若降此指揮逐縣逐村須遣人抄劄<lb/>
廬舍人口田土數目饑荒之際此等行遣必為煩擾一<lb/>
事不實即憂及罰闔境皆死未必獲罪如此則賑濟却<lb/>
為閒慢百姓愈無救矣又言近日别遣使者支撥斛斗<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-14a"/>
百萬見錢度牒約二十萬不為不多若見今未種今秋<lb/>
無穫則向去賑濟之期甚逺所差去官當相度事體措<lb/>
置一有失當其害非輕今所差去官與時蹔遣使不同<lb/>
若向去賑濟期日長逺此乃本司職事在彼自當任責<lb/>
當且委以措置不須約束免有疑惑觀望臣竊以今水<lb/>
潦方降秋田殊未有望審如臣僚所言今秋無穫本路<lb/>
必更奏請朝廷亦當接續應副則前日所賜未足為多<lb/>
况斛斗止令出糶官不損直常平倉本無給散之法唯<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-14b"/>
廣惠倉許賑濟不足方許通支常平放税及五分處仍<lb/>
不得過所限之數兩倍浙西鈐轄司近方奏乞不限石<lb/>
斗尚未降朝㫖又奏夏田原未放税以此觀之官司守<lb/>
法止有賑救不及之事必無過當之理臣僚又言乞令<lb/>
賑濟官司措置稍大事件並申取朝廷指揮其急切不<lb/>
可待報者雖許一靣施行亦須便具畫一奏知所貴朝<lb/>
廷察其中否緩急未便可以救止臣伏見英宗時臣叔<lb/>
祖鎮出知陳州辭日英宗宣諭陳州累年災傷卿到彼<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-15a"/>
悉心賑撫臣鎮至州方值春種即發常平倉貸民種粮<lb/>
提刑司奏劾官吏詔釋不問陳州至京不數日可以往<lb/>
返然猶不先奏而行恐不及扵事也神宗時西京大水<lb/>
遣郎官一人御藥院内侍一人賑恤多方救濟北京亦<lb/>
然朝廷未嘗先為條約以防之也今兩浙在二千里外<lb/>
事稍大者若須申奏比及得報即已後時雖急切許一<lb/>
靣施行若官司畏避事無大小一皆奏請不敢専行則<lb/>
此法豈不為害臣伏覩浙西鈐轄轉運司前後申奏累<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-15b"/>
年災傷今歲大水以至結罪保明奏乞斛斗度牒又云<lb/>
父老言四十年無此水災近奏蘇州饑民死者日有五<lb/>
七百人饑疫更甚扵熈寧時又湖州奏貧人入城死者<lb/>
相繼遺棄男女官為收養據此則災傷輕重亦可知矣<lb/>
今詳臣僚所言大意唯以朝廷所賜錢斛不少恐災傷<lb/>
不至如所奏故欲考察虚實懲責謬妄然臣之愚慮竊<lb/>
謂朝廷已賜錢斛百二十萬徳深澤厚又選監司以往<lb/>
免更臨遣専使今監司方出國門錢斛纔至本路即降<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-16a"/>
此指揮約束百姓必謂朝廷重惜錢斛輕棄人命百二<lb/>
十萬已厭其多將來乏食日逺復何所望所吝者財物<lb/>
所失者人心況本路有鈐轄司轉運提刑司發運司互<lb/>
相監臨而轉運司主財不欲多費故祖宗以來賑濟委<lb/>
提刑司葢恐轉運司惜物也監司州縣有凶年饑饉皆<lb/>
不得巳而上聞亦豈肯扵無災之地賑不饑之民耗散<lb/>
倉廩坐失租税以取不辦之責哉今唯當戒飭官司多<lb/>
為方畧存活人命寛其約束責以成效庶幾餘民早獲<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-16b"/>
安堵唯是給散無法枉耗官廩賑救不及貧弱出糶反<lb/>
利兼并措置乖方所宜約束然此乃監司使者之事朝<lb/>
廷亦難遥為處畫也若監司得人此弊自少誠使有之<lb/>
則人言相傳亦豈可揜臺諌足以風聞彈奏朝廷足以<lb/>
考察案劾未為晚也今先降此指揮徒能牽制撓亂其<lb/>
所為耳伏望聖慈以逺方生靈性命為念無以官司賑<lb/>
濟過甚為憂其臣僚所言伏乞更不施行所有錄黄謹<lb/>
具封還伏候勅㫖<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-17a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_020-17b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　范太史集巻二十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>