<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>范太史集巻二十四</head>
    <p>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　范太史集巻二十四　　　宋　范祖禹　撰<lb/>
　　奏議<lb/>
　　　乞節講禮記劄子<hi>元祐七年九月十二日講官同入</hi>
臣等奉聖㫖講禮記伏緣禮記漢儒所集非聖人全經<lb/>
當有去取欲乞除喪禮十三篇不講外如篇中有不須<lb/>
講者亦節講取進止<hi>聖㫖依奏</hi>
　　　再薦章元弼劄子<hi>十月十六日</hi>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-1b"/>
臣扵去年十月具劄子奏舉新授知潤州録事參軍章<lb/>
元弼乞除太學正錄或諸州教授未䝉施行臣伏見元<lb/>
弼履行清修文章華贍可充館閣之選自元豐五年銓<lb/>
試第一得循一資初任未赴以母病乞侍養歲滿調官<lb/>
未赴又丁母憂兩舉賢良方正以丁憂疾病不克赴試<lb/>
實緣留滯未有考第即與初及第未出官人不同臣竊<lb/>
聞林自除太學録田述古鄭州教授皆無歴任伏望聖<lb/>
慈特賜比附林自等例除元弼太學正録一官長育其<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-2a"/>
才勸率學者以増王國多士之美取進止<lb/>
　　　乞除賊盗重法狀<hi>二十七日</hi>
右臣扵去年十二月轉對奏事乞除賊盗重法未䝉施<lb/>
行臣聞王者之徳如天無不覆地無不載四海之内皆<lb/>
赤子也無有逺邇當視之如一今重法之地獨為匪民<lb/>
一人犯罪連及妻孥沒其家産便同反逆先王制刑必<lb/>
使民得以自新不聞别異州域偏行峻令恐非聖世所<lb/>
宜為也陛下將郊見天地御樓肆赦若扵赦文悉除此<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-2b"/>
法一切蕩滌與之更始足以感格人心召致和氣則帝<lb/>
舜好生之徳大禹泣辜之仁成湯觧網之恩復見扵今<lb/>
矣恭惟祖宗無不哀矜庶獄刑罰從寛逺過前代實有<lb/>
隂徳上當天心是以承平百年福祚無窮唯自嘉祐七<lb/>
年初立窩藏重法至熈寧中中書檢正官奏請遂為著<lb/>
令皆因有司建議非仁宗神宗本意此乃權時之制不<lb/>
可乆行臣前奏論之已詳今因初郊宜以為仁政之始<lb/>
聖人順動雲行雨施刑清民服此其時也伏望聖慈斷<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-3a"/>
而不疑特䧏睿㫖扵將來赦書行下使百姓曉然知二<lb/>
聖天地涵養無私之徳不獨視此諸郡如夷貊之人臣<lb/>
將見民之戴恩淪扵骨髓則勝殘去殺庶可望矣謹録<lb/>
奏聞<lb/>
　　貼黄議者必謂一除此法賊盗必熾臣竊以為不<lb/>
　　然自嘉祐以來行重法至今不聞地分賊盗衰少<lb/>
　　近元祐編勅比舊法稍輕亦不聞賊盗滋多以此<lb/>
　　知賊盗多少不繫重法決可除去無疑并乞檢㑹<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-3b"/>
　　臣前奏施行<lb/>
　　　薦鮮于之武劄子<hi>二十八日</hi>
臣伏見左朝請郎前監東作坊鮮于之武博學能文慎<lb/>
静有守可備臺閣任使滯扵筦庫衆論惜之其人年四<lb/>
十以上伏望聖慈特賜差充諸宫教授或内外學官一<lb/>
次漸加試用必有可觀取進止<lb/>
　　　薦張康國劄子<lb/>
臣伏見左宣徳郎張康國敏而好學文雅有餘自登科<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-4a"/>
第兩䝉堂除學職今授知鄭州新鄭縣事以父守官東<lb/>
南别無兼侍雖得近邑又已見闕而扵私不便恐不能<lb/>
赴官臣竊惟朝廷方長育人才如康國者所宜收采伏<lb/>
望聖慈特賜差充内外學官一任取進止<lb/>
　　　薦王周道劄子<hi>二十九日</hi>
臣伏見翰林醫學王周道博通方術用藥精審伏望朝<lb/>
廷特賜差充太醫局丞一次俾領教導必有補扵醫事<lb/>
取進止<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-4b"/>
　　　進郊祀慶成詩狀<hi>詩附</hi>
右臣伏覩今月十四日南郊大禮慶成文學之臣歌頌<lb/>
盛徳臣不揆荒斐輙作古詩一章并序謹繕寫隨狀上<lb/>
進雖不足以形容天地之美亦臣子各言爾志之義也<lb/>
干冒宸嚴臣無任惶懼激切屛營之至<lb/>
　　　郊祀慶成詩<hi>并序</hi>
臣伏覩皇帝陛下以冬日至郊見天地臣幸得待罪從<lb/>
官在侍祠之列進俎授嘏攝官承事恭陪大禮迄扵慶<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-5a"/>
成目覩嘉應昔所未有歡忭踴躍倍萬扵常今兹羣公<lb/>
卿士皆作詩頌鼓舞盛徳而臣執經帷幄其職在以先<lb/>
王訓典敷陳勸戒以補萬一其敢無辭昔周之成王郊<lb/>
祀天地其詩曰昊天有成命二后受之成王不敢康夙<lb/>
夜基命宥宻於緝熈單厥心肆其靖之此告神之詩不<lb/>
敢㤀戒也羣臣進戒成王其詩曰敬之敬之天惟顯思<lb/>
命不易哉毋曰髙髙在上陟降厥士日監在兹此頌君<lb/>
之詩亦不敢忘戒也君不㤀戒以吿扵神臣不㤀戒以<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-5b"/>
告扵君此所以能永保天命也恭惟祖宗光有天下百<lb/>
三十餘年陛下纂承聖統恭勤典學實頼文母保佑扶<lb/>
持扵今八年海内晏寧再祀明堂肇禋南郊神祇顧饗<lb/>
受祉萬億此乃持盈守成之初居安慮危之際也臣是<lb/>
以敢縁周頌之義作為四言詩一章凡百四十句直叙<lb/>
事實不為侈詞具述陛下祇事天地嚴奉宗廟精一之<lb/>
意傳示中外顯揚盛美因以勸戒其詩曰<lb/>
皇帝嗣位照臨四極恭已八年日慎一日惟我文母振<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-6a"/>
古光越登兹太平誕保元辟再饗合宫無文咸秩未見<lb/>
于郊帝心若愓詢謀卿士作龜告吉祇率舊章無敢有<lb/>
易乃動大輅龍旂黻㦸國容煌煌軍容赫赫謁欵真宫<lb/>
明薦蠲潔乃入太廟用事八室神門降乗齋殿祇栗曽<lb/>
孫孝思風雲慘戚省牲之夕隂翳霏雪日入而霽乾坤<lb/>
開闢列聖在天精誠合莫升自阼階如見容色樂作九<lb/>
變祖考咸格厥明禮成復歩而出齊扵帷宫百禮既飭<lb/>
輦及内壝卻葢而入乃命百官勿迴班列一意尊神庶<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-6b"/>
幾有懌圓壇中天徹茵登級二儀並位太祖東席蒼璧<lb/>
黄琮陶匏稾秸升煙颺空休氣四塞六合清晏冬囘温<lb/>
律上神來下飈駕欻忽柔衹顧饗萬靈咸集登歌再成<lb/>
太史祝册凡此犧牲天民之力凡此粢盛天民之穡天<lb/>
實子民來歆子食帝厚其子其有弗答福祿穰穰既委<lb/>
既積乃整法駕迴御丹闕大賚萬方恩施艸木釋除逋<lb/>
負瑕垢蕩滌日月所照莫不被澤東夷南蠻西戎北貊<lb/>
服我聲教來覲來覿皇帝至仁惟天是則昆蟲不傷況<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-7a"/>
乃含識黄髪之叟歡呼阡陌曰似仁祖堯舜之質皇帝<lb/>
大孝温恭朝夕師法文母至公惟一子子孫孫永奉成<lb/>
式天錫皇帝夀考萬億皇帝體道垂拱淵黙不言而化<lb/>
萬物自得皇帝秉心清明正直訓扵有位無敢頗僻天<lb/>
鍚皇帝多士孔碩皇帝聖學若稽古昔商宗寅畏周文<lb/>
翼翼曰予一人實懼弗克天人之際不違咫尺毋曰在<lb/>
上視予動息毋曰葢髙聽予于側天命不常惟敬勿失<lb/>
祖宗囏難惟慎毋忽危生扵安禍兆扵福如執大器傾<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-7b"/>
扵滿溢兢兢惟畏渉冰將釋天錫皇帝一謙四益髙明<lb/>
博厚日新其徳從臣祖禹古訓是職稽首陳戒惟監無<lb/>
逸<lb/>
　　　邇英留對劄子<hi>十二月三日</hi>
臣伏覩陛下近者郊見天地雪止風和景氣清霽神祇<lb/>
饗答福應尤盛侍祠之臣以為前後未有都城之人瞻<lb/>
望玉色歡呼洋溢皆云陛下克類仁宗臣觀天意人心<lb/>
如此實宗社無疆之福也然臣愚竊以聖人福至而益<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-8a"/>
戒則能長享其福譽美而副之以實則能永保其譽唯<lb/>
兢兢業業不自暇逸乃可以答天休衆之所欲因而從<lb/>
之乃可以副民望若一有滿假之意則今日之福乃他<lb/>
日危亂之基也不能副之以實則今日之譽乃他日怨<lb/>
誹之端也故臣願陛下既受大福又獲民譽益思戒慎<lb/>
惟勤修徳修徳之實惟法祖宗恭惟一祖五宗畏天愛<lb/>
民後嗣子孫皆當取法惟是仁宗在位最乆徳澤深厚<lb/>
結扵天下是以百姓思慕終古不㤀陛下誠能上順天<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-8b"/>
意下順民心専法仁宗則垂拱無為海内晏安成康之<lb/>
隆不難致也臣承乏史官嘗采集仁宗聖政得數百事<lb/>
欲乞撰録成書上進少資睿覽監觀成憲皆舉而行以<lb/>
副羣生之所願則天下幸甚取進止<lb/>
　　　薦陳祥道儀禮觧劄子<hi>九日</hi>
臣伏見館閣校勘太常博士陳祥道注觧儀禮為三十<lb/>
二巻精詳博洽非諸儒所及臣竊以儀禮為書其文難<lb/>
讀其義難知自古以來學者罕能潛心故為之傳注者<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-9a"/>
至少祥道深扵禮學凡二十年乃成此書先王法度如<lb/>
指諸掌昨進禮圗一百五十巻已䝉朝廷藏之秘閣伏<lb/>
望聖慈特降指揮取祥道所注儀禮奏御下兩制㸔詳<lb/>
并前所進禮圗並付太常以備禮官討論必有補扵制<lb/>
作取進止<lb/>
　　　進仁皇訓典劄子<hi>八年正月十九日</hi>
臣昨具劄子乞撰集仁宗聖政靣奉聖㫖令進入臣已<lb/>
編錄成書名曰仁皇訓典凡六巻并目錄一巻繕寫為<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-9b"/>
七册謹具進呈伏惟清閒之燕特賜省覽干冒宸嚴臣<lb/>
無任惶懼激切屏營之至<lb/>
　　　乞賜故修書官資治通鑑劄子<hi>二十一日</hi>
臣先與故秘書丞劉恕同編修資治通鑑恕在職十餘<lb/>
年臣昨受詔校定板本奏御頒行校對官皆䝉賜書恕<lb/>
有子前池州華容縣尉羲仲見丁母憂有書與臣以不<lb/>
被賜為其先人之辱欲臣奏請義不可抑臣檢㑹故中<lb/>
書舍人劉攽及恕皆自英宗朝開置書局即預編修不<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-10a"/>
幸亡殁不及受賜伏望聖慈特䧏指揮下國子監印造<lb/>
資治通鑑并目録考異二部賜其家子孫則澤及淵泉<lb/>
存殁榮感他人亦難以援例取進止<lb/>
　　　薦榮輯劄子<lb/>
臣伏見左宣徳郎榮輯强學力文履行純茂譽望之美<lb/>
士夫所推自登科以來兩䝉朝廷選充西京潁昌學官<lb/>
元祐四年吏部侍郎傳堯俞銓量堪任文舘之士五人<lb/>
輯為之首伏望聖慈特差充太學教官一次以待館閣<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-10b"/>
之選質扵公論必謂得人取進止<lb/>
　　　薦常安民劄子<hi>二十九日</hi>
臣伏見左朝奉即致仕常安民前任開封府推官以母<lb/>
喪去職因求𦵏地往來道路忽得危疾家人憂惶即乞<lb/>
致仕安民文學政事精敏過人操履端方守公盡瘁已<lb/>
經朝廷擢任太常禮官宗正寺丞及佐開封皆有已試<lb/>
之效不幸丁憂暴疾壯年納祿尋得平復今已服除臣<lb/>
竊惜其人才可備侍從之選伏望聖慈特落安民致仕<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-11a"/>
還其舊職稽之公論必以為允取進止<lb/>
　　　畏天劄子<hi>三月十三日</hi>
臣前上仁皇訓典願陛下法則仁宗宜以至誠好學為<lb/>
先今因進講月令聖人奉天之事臣竊以畏天者莫如<lb/>
仁宗故願陛下先誠扵事天臣聞聖人之事天也非在<lb/>
扵七日戒三日齋執圭幣以饗圓丘之時也天之佑聖<lb/>
人也亦非在扵祭則降福之時也聖人無一日而不事<lb/>
天天無一日而不佑聖人昔堯授舜舜授禹皆曰天之<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-11b"/>
歴數在爾躬夫帝王之興受天眷命豈一朝一夕哉由<lb/>
其積行累功素合扵天也堯有聖神文武之徳故天命<lb/>
以為天下君孔子曰唯天為大唯堯則之所以事天也<lb/>
元亨利貞乾之四徳君子行仁義禮智以法之天地之<lb/>
大徳曰生聖人之大徳曰仁天叙有典故奉之以五典<lb/>
天秩有禮故奉之以五禮天命有徳故奉之以五服天<lb/>
討有罪故奉之以五刑賞有徳罰有罪皆天之事非人<lb/>
君所得私也故官謂之天官民謂之天民官不可非其<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-12a"/>
人民不可以失其心易曰大人者先天而天不違後天<lb/>
而奉天時夫能使天不違者奉天之至也仲虺之誥曰<lb/>
天乃錫王勇智聖人聰明淵懿皆天所與豈可不學以<lb/>
奉天乎湯誥曰爾有善朕弗敢蔽罪當朕躬弗敢自赦<lb/>
惟簡在上帝之心言人有善巳有過皆天所知不可誣<lb/>
也聖人推此心扵天下故其徳合扵天伊尹曰惟尹躬<lb/>
暨湯咸有一徳克享天心夫一者何惟誠而已不誠則<lb/>
有偽故不一不一則無以享天心又曰非天私我有商<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-12b"/>
惟天佑扵一徳非商求扵下民惟民歸于一徳天之所<lb/>
佑民之所歸惟誠而已召誥曰今天其命哲命吉凶命<lb/>
歴年命哲則有智有不智故不可不一于學命吉凶則<lb/>
有禍有福故不可不一扵徳命歴年則有永有不永故<lb/>
不可不一于仁此皆所以事天也詩曰文王陟降在帝<lb/>
左右言文王升降動静皆合天之意也又曰昊天曰明<lb/>
及爾出王昊天曰旦及爾㳺衍言天常與人君出入㳺<lb/>
處不可不畏也夫天之與人同一氣耳故民愁則天為<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-13a"/>
之戚民悦則天為之和書曰天視自我民視天聽自我<lb/>
民聽是也恭惟仁宗深體此意是以能誠扵事天誠扵<lb/>
畏天臣伏見自去冬郊祀以來天人協應風雨時若有<lb/>
豐年之祥此乃皇天嚮佑陛下至誠之所感也而自中<lb/>
春以來暴風雨雪寒氣過甚節令不時豐年之祥復未<lb/>
可必夫天之扵人君亦猶人君之扵臣下也小過則戒<lb/>
飭之若其不改然後責罰加焉人君覩小異而不儆戒<lb/>
則大異將至矣是以洊雷震則君子恐懼修省迅雷風<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-13b"/>
烈孔子必變敬天威怒也惟陛下戒之慎之無忽天地<lb/>
之小異側身修徳以消大異扵未然則天心常悦人心<lb/>
常和四海幸甚取進止<lb/>
　　　進紀草劄子<hi>二十日</hi>
臣伏見仁宗時蔡襄上真宗所製奉神述摹本仁宗拱<lb/>
立命襄進讀神宗御資政殿史臣進仁宗英宗紀草神<lb/>
宗立聽顧問至讀畢徹案史臣將䧏階始坐此皆祖宗<lb/>
孝徳嚴敬奉先之大禮也臣本院近奉聖㫖二十三日<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-14a"/>
進呈神宗紀草伏緣其日係大宴前一日御集英殿獨<lb/>
㸔恭惟陛下方覽先帝史册而閲史既畢即觀百戲理<lb/>
似未安伏望聖慈特䧏指揮罷二十二日獨㸔以示陛<lb/>
下聖孝欽崇神考大典専一之意取進止<lb/>
　　　舉學官狀<hi>四月</hi>
臣伏見左奉議郎李晰奉寧軍節度推官孫勰咸平縣<lb/>
主簿鼂將之皆有文學履行詞章富贍為士人所推伏<lb/>
望聖慈特差充内外學官一任以助長育人才取進止<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-14b"/>
　　　救疾疫劄子<hi>五月五日</hi>
臣竊聞京城逐廂散藥所差使臣止是監醫生給散小<lb/>
民既不知藥所主療醫生亦不㸔診是何疾病病者妄<lb/>
請醫者妄散故飲藥者多死今疾疫方起又重為藥所<lb/>
誤實可憫傷伏望聖慈特䧏指揮下太醫局從上差撥<lb/>
學生以代醫生令依先䧏朝㫖分定地分委使臣同學<lb/>
生就病患之家令學生診切使臣上歴散藥其學生日<lb/>
給食錢二百文仍扵歩軍司或馬舖權差借官馬各一<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-15a"/>
匹乗騎免令冒暑奔走困乏實得㸔醫用藥則救活必<lb/>
衆不誤人命以副二聖惻隠恤民之意取進止<lb/>
　　貼黄臣訪聞太醫局學生係已試中之人乆經治<lb/>
　　病其醫生是初入學之人未曽試中今乞權蹔差<lb/>
　　撥學生仍與理為差遣一次所貴各肯盡心及聞<lb/>
　　今所差醫生既無乗騎隨逐使臣不及所以力不<lb/>
　　能㸔診須與給借人馬乃可責其治療又緣京師<lb/>
　　人民至衆欲乞多差學生數人或更添差使臣管<lb/>
<pb n="KR4d0060_WYG_024-15b"/>
　　勾並乞朝廷詳酌指揮<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　范太史集巻二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>