<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>柳塘外集巻二</head>
    <p>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　柳塘外集巻二　　　　　宋　釋道璨　撰<lb/>
　　銘<lb/>
　　　硯<hi>并序</hi>
　　　　姜叔堅臨川人其祖平圓公客所收古硯平<lb/>
　　　　圓遺物也求銘銘曰<lb/>
秀潤而文剛方而温䟽徳之澤浚道之源波及天下無<lb/>
斧鑿㾗誰其似之我思平圓<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-1b"/>
　　　又<lb/>
外持正内守堅傳千古文章之印述百聖道徳之言極<lb/>
滄海於一壑𣺌太華於一拳寳之哉淵古源<lb/>
　　　琴<hi>并序</hi>
　　　　澄古泉所蓄琴盖治平巳已惟廣斵後一百<lb/>
　　　　八十五年江西某銘銘曰<lb/>
我英考在御四年聲教之在天下百世如一日和而不<lb/>
失其正樂而不失其節猗歟盛哉<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-2a"/>
　　　鳯咮硯<lb/>
鳯咮一鳴百鳥不敢啼春風矣周旋翰墨林相與鳴世<lb/>
之盛者文章鉅公也某也無文胡為乎相從哉<lb/>
　　　鏡<lb/>
明不察浄不滓物以萬來我以一視以我為隱乎吾無<lb/>
隱乎爾<lb/>
　　　石鏡<hi>并序</hi>
　　　　石鏡之義我友逺無外一序足以盡之矣他<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-2b"/>
　　　　説不必可也而况於銘乎或謂無外之文不<lb/>
　　　　可無偶何惜乎銘銘曰<lb/>
謂石即鏡光從何來謂石非鏡本來無埃惟石與鏡於<lb/>
無自性無自性中外明内瑩雲磨雨洗蘚駁苔封顧鏡<lb/>
者誰問取太空<lb/>
　　　無學寮<lb/>
行亦學坐亦學無不學無所學如是學名無學<lb/>
　　　書儲<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-3a"/>
去聖云逺大道荒蕪爾豈逺哉存乎其書開關啓鑰回<lb/>
向心初不見一法在門外者其斯之謂乎<lb/>
　　　功甫<lb/>
安襌縳念不足以為工晝誦夜講不足以為功休心歛<lb/>
念不足以為甫寒焉而衣饑焉而食無為也無不為焉<lb/>
無不為也無為焉時乃功懋哉<lb/>
　　　飲緑閣<hi>并序</hi>
　　　　閠藏主結閣湖光山色間請銘予摭東坡語<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-3b"/>
　　　　扁曰緑飲又從而為之銘銘曰<lb/>
謂緑可飲山髙奈何山果髙哉嫩緑浮波夜雨新霽曉<lb/>
光融液翠如潑醅不壓自滴倚䦨一笑和風薫人呼吸<lb/>
嚥嗽百體皆春松在屋頭竹在屋角招之斯來汝酬我<lb/>
酢踏月打門客何人哉我醉欲眠君去勿來<lb/>
　　　薦福刻漏<hi>并序</hi>
　　　　坐禪為入道要門緩急後先必中度然後久<lb/>
　　　　之而不動予作院以是為先務寺距譙樓數<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-4a"/>
　　　　里而中隔重關風雨晦明遲速疾徐付之一<lb/>
　　　　夫之手予病甚比丘净智自鑑湖山中來為<lb/>
　　　　置滴漏為壺五為籌二十有四鳴鼓以限更<lb/>
　　　　為丁寧以節㸃滴凡吐納抑縱之具以偹緩<lb/>
　　　　急有度起卧有節予之病至是而辭去予嘉<lb/>
　　　　之為飛樓百尺東序南向而貯焉施雖微而<lb/>
　　　　所關也大此予所以不易之也予一再來湖<lb/>
　　　　寺自門至寢無數室並不書而獨書此可以<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-4b"/>
　　　　覘予心之所存矣銘曰<lb/>
一㸃一滴神動天隨機括自行操之者誰翕張夜旦盈<lb/>
縮四時千嵗日至毫髪不移燈寒夜短月老雲凄咨爾<lb/>
學人無怠無疲熾然作用一物不為坐以待旦何思何<lb/>
惟勿廹而激勿荒而迷勿拘而泥勿肆而支八萬塵勞<lb/>
我其巳之十二時辰我其使之辰乎辰乎去速來遲更<lb/>
籌有語勉而勉而<lb/>
　　　寳林土地堂鐘<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-5a"/>
　　　　形氣斯立神物憑之噐云敝矣於神乎何有<lb/>
　　　　淳祐甲辰比丘某祗領院事作新更始與神<lb/>
　　　　為謀作<graphic n="KR1607" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1607.png" mimeType="image/png"/>之噐斯古而陋宣威乞靈大懼弗<lb/>
　　　　稱製而新之昭神貺也銘曰<lb/>
外圓而正中虛而剛有扣斯應厥聲孔揚聲來耳邉耳<lb/>
徃何處神而明之與聖為度<lb/>
　　　瘞筆墖<hi>并序</hi>
　　　　孤竹氏之后渭川為盛徙居臨汝者勇墨戰<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-5b"/>
　　　　其鋒甚鋭不以一毫挫於人而毛人氏實為<lb/>
　　　　其嚮導淳祐癸夘禇君將有事於華嚴大集<lb/>
　　　　厥衆以邦之彦氏知言能黙者以相其役前<lb/>
　　　　旌載征深入法界崇山大海不知其幾千萬<lb/>
　　　　重過之砥如也下城一百一十縱横君長五<lb/>
　　　　十三人明年師還飲觶䇿勲夷傷者十八九<lb/>
　　　　楮君勞之務與休息鑿崖邑而處之胙之以<lb/>
　　　　西域土田為繭絲焉然慮其室廬瓦合嵗久<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-6a"/>
　　　　易毁無以昭後世故序其事而繫之銘<lb/>
海可竭山可移我此法界無壊無虧謂予不信天實臨<lb/>
之<lb/>
　　　雲谷軒<hi>并序</hi>
　　　　谷以虛心而能受雲以無心而去留閲世遇<lb/>
　　　　物之道無易此也彼外立墻塹内存城府孰<lb/>
　　　　非雲谷之罪人哉軒中主人當作是觀也銘<lb/>
　　　　曰<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-6b"/>
有窈者谷中虛而通虛而能應通而能容英英飛雲周<lb/>
行太空從龍來歸洩洩融融白衣蒼狗初無定踪世變<lb/>
如雲頃刻不同瞻彼空谷伊剡而東我將去之與雲相<lb/>
從<lb/>
　　　雪廬<hi>并序</hi>
　　　　謝太傅戴安道皆鏡湖剡溪髙士也東山山<lb/>
　　　　背鏡面剡草木蓊翳則上人縳屋其下扁曰<lb/>
　　　　雪廬有志於道傳風節者也銘曰<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-7a"/>
甕無蟻浮釡有魚逰大雪塞門老屋打頭我思古人剡<lb/>
溪之上一榻支離萬世榜様鐘鼎山林奴隷諸公平生<lb/>
心事白鳥冥鴻士生世間標準天地舍道與節將何憑<lb/>
恃太傅舊廬有山可鋤則公居之與古為徒梅兄在前<lb/>
竹君在後嵗晩相看爾癯我瘦客非可人莫來打門我<lb/>
方擁被有耳不聞<lb/>
　　　見山樓<hi>并序</hi>
　　　　嘉熙三年予同故人雲太虛游東山借榻謝<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-7b"/>
　　　　家池舘得士曰傑笑雲盖負一字宗之左劵<lb/>
　　　　者築䄛曰見山而請銘予方汲汲問醫未暇<lb/>
　　　　後十年來京師時笑雲散席稱心留衆菩提<lb/>
　　　　寺復理前請又明年九月乃克銘銘曰<lb/>
望之兮孤危即之兮坦夷存乎中也澤而腴發乎外也<lb/>
華而滋纎濃榮枯雖順乎四時髙明博厚儼萬古而不<lb/>
移此盖吾心之常分不待智者而後知采菊東籬悠然始<lb/>
見何其逺且背而嗟夫淵明逺矣吾不及見望其形儀<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-8a"/>
月在屋梁秋在䦨干援北斗兮為盃酌長江兮為酒而<lb/>
招以楚人之詞待其跨白鶴御冷風翩然而來也以斯<lb/>
文告之<lb/>
　　　倚林<hi>并序</hi>
　　　　不偏不倚聖人之大中也以法為林則周旋<lb/>
　　　　舉措皆此中矣何以倚為哉實際理地一塵<lb/>
　　　　不立於林乎何有上無攀仰下絶已躬於倚<lb/>
　　　　乎何有倚林徴説於予故銘而復之<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-8b"/>
長林際天煙晞翠膩於焉婆娑大有樂地心法之妙等<lb/>
彼十虛於林何有倚者誰歟有美一人冺其觀照曰有<lb/>
曰空二俱不受寒棲瘦坐一種平懐孰談真如清風徐<lb/>
來<lb/>
　　　竹林<hi>并序</hi>
　　　　員其外虛其中學道之要如是而巳逺取諸<lb/>
　　　　物近取之身此古之善學者也慶上人方致<lb/>
　　　　力於斯道而以竹林自號其得員外虛中之<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-9a"/>
　　　　㫖與乃為銘曰<lb/>
泛應等受故圓其外去有即空故虛其内我此境界非<lb/>
外非内唯道人慶證此三昧吸清飲翠嚼雪囓氷㧞俗<lb/>
千丈不過常情我將與君青眼同横相隈嵗晩母寒此<lb/>
盟<lb/>
　　　雪嵒<hi>并序</hi>
　　　　崖頭雪峯出入諸老間時欽山以英邁俊發<lb/>
　　　　之氣實從其㳺他日道行天下與二老相伯<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-9b"/>
　　　　仲猶醍醐飲人無二味也欽侍者尚友千載<lb/>
　　　　自號雪嵒而請以銘銘曰<lb/>
夫奯與存百聖之師邃也褰裳溯流從之後千萬年道<lb/>
如白日一即是三三即是一雪覆寒崖面目儼臨則而<lb/>
象之徃哉惟欽<lb/>
　　　歸雲<hi>并序</hi>
　　　　雲無心物也巻舒出沒萬有不同何嘗寓意<lb/>
　　　　其間哉歸以無心安知不以無心出耶銘曰<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-10a"/>
山澤氣昇充塞天地飛揚滅没頃刻萬致道人出處雲<lb/>
行太虛度也無心彭澤之徒膚寸聿興澤流天下彼自<lb/>
有人我則不暇龍湫月老雁宕雲深歸與歸與實獲我<lb/>
心<lb/>
　　　越臺<hi>并序</hi>
　　　　越臺𨽻南海趙陀僭帝時築也庸㳒界家於<lb/>
　　　　其下故號焉丁未春法界東征屬銘於予秋<lb/>
　　　　八月乃克緘寄銘曰<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-10b"/>
昔在尉陀築臺瀕海陀去臺存俯仰千載劫火熾然亂<lb/>
雲飛揚巋然無恙如魯靈光或曰蓮陀漏於從網抔土<lb/>
未除澤穢天壤厥監不逺何以號為猗歟斯言我不敢<lb/>
知遺臭萬年流芳百世存乎其人臺烏足議越山青青<lb/>
越臺峩峩瞻望弗及懐哉如何<lb/>
　　　絶岸<hi>并序</hi>
　　　　以静觀動道在其中滄海横流斷岸壁立盖<lb/>
　　　　觀者有取焉天台湘絶岸既謁序於故人定<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-11a"/>
　　　　勝叟㳺四明日又屬銘於璨後四年來徑山<lb/>
　　　　乃克銘曰<lb/>
道在天地如柱如砥世故嬰嬰波流風靡逺不可極在<lb/>
天一涯誰其似之語溪斷崖髙不可及拔地千尺誰其<lb/>
似之武昌赤壁萬竅並號倒海拔山彼方愕愕我則閒<lb/>
閒百川沸騰駕空沃日彼方摇摇我則屹屹静以觀動<lb/>
於道庶幾瞻彼絶岸悠悠我思<lb/>
　　　初叟<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-11b"/>
惟叟曰初覺上人字之天童老滅翁序之江西璨子銘<lb/>
之初之於人猶稻麻布粟一日不可逺離終身所當佩<lb/>
服今夫安口體之娱從耳目之欲而昧夫厥初者甚樊<lb/>
籠而逾桎梏是以仲尼作易致謹於不逺而復春江縮<lb/>
波秋山落木去枝葉而歸本根收横流而返溪谷是理<lb/>
之周流天地備於吾身者夷町畦而畧邉幅返而觀之<lb/>
充乎有餘泛而求之惟日不足謂予不信叟其問之天<lb/>
目<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-12a"/>
　　　雪岡<hi>并序</hi>
　　　　余居徑山日頴雪岡自天竺來訪留一月常<lb/>
　　　　以雪岡謁銘後六年雪岡應部使者命出世<lb/>
　　　　住靈源予將有事於四明共載而東乃銘曰<lb/>
維雪伊何其明皎皎維岡伊何其髙矯矯維髙維明道<lb/>
體現前渺無方所洞無中邉即之斯逺向之斯背是故<lb/>
昧者望崖而退彼美一人睨視周旋不起於崖徑登其<lb/>
巅嵗晩江湖千丈玉立彼美人兮瞻望弗及<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-12b"/>
　　　梅莊<lb/>
白雲繞屋青山當户中有玉人自娱嵗暮熟鋤明月深<lb/>
種春風不暴其力不計其工玲瓏踈花槎枒老樹有香<lb/>
可濯有花可茹霜雪貿貿生意無邉我寒徹骨我富薫<lb/>
天外無町畦内無屏蔽所蓄者何乾坤清氣<lb/>
　　　竹澗<hi>并序</hi>
　　　　予來白雲既銘梅莊又銘竹澗專天下之清<lb/>
　　　　者莫甚二物而盡入我翰墨東征筆硯毋乃<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-13a"/>
　　　　太清也歟銘曰<lb/>
道有本源表裏不二髙人太虗深入九地仰觀俯察備<lb/>
於吾身神而明之存乎其人暴長易折驟盈易涸勿矯<lb/>
勿流斯為善學必清而徳必直而躬必平而心必虗而<lb/>
中毋茂枝葉毋立涯涘固本浚源聖賢之事波澄沙晩<lb/>
風髙露寒我將從君於以考槃<lb/>
　　　樵廬<hi>并序</hi>
　　　　南昌賔上人號樵廬既謁序於其季父臨武<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-13b"/>
　　　　令尹而又請銘於予予曰序即銘也又何加<lb/>
　　　　焉賔將北歸必欲予銘以復臨武故不得辭<lb/>
　　　　銘曰<lb/>
道若大樹直大徑正枝葉茂宻斯為大病卑弱支離迂<lb/>
曲紛披云胡爾耶末盛本衰必利而噐必竭而力刪繁<lb/>
去蠧其根斯植母釋爾負毋惑他岐急急歸來夕陽已<lb/>
西山在屋頭泉流屋下門掩西風燈寒深夜一物不為<lb/>
大用熾然如鳶飛天如魚躍淵昔在曹溪道用斯顯執<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-14a"/>
柯伐柯其則不逺<lb/>
　　　寤窗<hi>并序</hi>
　　　　天台廬寤窗持隂陽造化之學方行天下使<lb/>
　　　　天下昏迷困頓於利害得䘮之途者知所覺<lb/>
　　　　焉其有補於世道也大矣鶴林先生銘之樗<lb/>
　　　　寮先生書之豫章僧璨銘之<lb/>
天地一窗古今一頃云胡世人漫不加省困於名塲昏<lb/>
於利境長夜弗旦大夢弗醒我觀乾象其文有儆小大<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-14b"/>
洪纎有操其柄開闔翕張俾正性命如枹在鼓如像在<lb/>
鏡神而非誕辨而非騁惟虛故明惟定故應孰能如此<lb/>
心㑹神領雲破月來梅花弄影<lb/>
　　　秀嵒<lb/>
瞻彼秀崖渾然天成曷為有哉隂陽未形英華外發至<lb/>
剛内凝與秋争髙與春争明風動籟作雲開霧閉善説<lb/>
般若不談一字胡然而天胡然而帝聽法而來雨花滿<lb/>
地<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-15a"/>
　　　是亦樓<hi>并序</hi>
　　　　栁塘兄名東閣曰是亦樓而請題於樗寮寺<lb/>
　　　　丞張公予江海歸來多宴其上藏天下於天<lb/>
　　　　下是焉得之銘曰<lb/>
太山峙雲滄海流天極其至也一滴一拳極小同大極<lb/>
大同小細入無間大無邉表我登此樓兩眼横秋日月<lb/>
一螢天地一漚世間小兒蒼黄鞅掌呼之斯來卧於其<lb/>
上<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-15b"/>
　　記<lb/>
　　　勲節堂記<lb/>
昔我先桓公仗節南方任居天下之半晋室存亡且懸<lb/>
於其手勲名獵獵塞乎天壤社稷之臣也三傳而靖節<lb/>
先生出冲澹静晦薄彭澤不為視榮枯得䘮不值一杯<lb/>
酒天地萬物舉而納之詩巻中北牕清風與乃祖勲名<lb/>
並行天壤千載之人也至今柴桑栗里雲仍猶有存者<lb/>
朱門碧戸竹房茆舍屬耳皆伊吾弦誦聲西華榮先兄<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-16a"/>
早有志四方隘髙平舊廬將徙義豐夜夢訪靖莭祠有<lb/>
紫衣者逆謂之曰義豐土薄水淺不可以族相與前行<lb/>
至所謂蔡家坪指舊基曰可大可久應在兹乎明日即<lb/>
其地視之山趨水揖與夢相見無異葢其曾太母宋夫人<lb/>
舊宅而從弟得一業也即得一謀之一言而决程工度<lb/>
役合岐夷穽不數年飛樓華屋突兀後先如畵圖居之<lb/>
二十年生計視前日益裕像紫衣神祠之扁其堂曰勲<lb/>
節昭示子孫母忘乃祖風烈開慶巳未賊犯江西榮先<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-16b"/>
合大姓子弟數千人避地廬山黄石嵒予時主開先寺<lb/>
實相依為命秋九月訪榮先於西華留兼旬榮先偕予<lb/>
乗下澤車出入桑疇松塢間手遮落日寒風冽冽吹面<lb/>
耄氣矍鑠不少餒使得志推而逹之天下其成就何如<lb/>
哉雖然士生世間遭時遇變以勲以節表見於當時亦<lb/>
其所甚不得已是故歛膝危坐愛惜分隂此余先桓公<lb/>
運動四海也虎符龍節照映日月公志寧有是哉一琴<lb/>
五栁他無餘資此靖節之氣行乎萬物表也觧印裂冠<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-17a"/>
巾車徃適當其機耳盖桓公非有意於事功靖節非有<lb/>
意於髙蹈易地而居之安知桓公不為靖節靖節不為<lb/>
桓公哉榮先若子若孫皆有志世學榮先其升諸堂而<lb/>
語之曰朝升夕降於斯㑹賔友於斯誦詩讀書於斯遥<lb/>
遥兩翁是則是傚其或醉名淫利而不自覺也隨流合<lb/>
汚而不自返也蕩心滅性而不自悔也兩翁有靈洋洋<lb/>
在上<lb/>
　　　歸元庵記<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-17b"/>
學道無他術欲歸元而巳人之未生寂然本無既生矣<lb/>
強名為有百骸潰散有者安在無者自若也認無為有<lb/>
營營生死周流而不息佛制八萬四千法門不過使人<lb/>
歸元而已學者求乎元也死者歸乎元也歸元性無二<lb/>
方便有多門所謂八萬四千云者是豈得已哉去薦福寺<lb/>
後數十百歩崇岡蜿蜒來自風雨山至是偃然平伏湖<lb/>
開山闢橋平岸整浮洲回嶺與湖水相周旋澄湛明潔<lb/>
如圓鏡兩塔離立如筆在架雉堞横列如屏罳如歩障<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-18a"/>
飛櫩華屋奮迅出雉堞上如揖譲升降而相顧盻者目<lb/>
力所及境界甚闊頃有囊括封樹開穴營巢若已固有<lb/>
之事聞有司部使者東嘉陳公金華王公察其狀覆巢<lb/>
破穴舉其地歸諸寺予再住山之明年斵石為墖者三<lb/>
而屋其上舉無住壊衲曹源三老遺骨藏其中左則待<lb/>
住山人之來者右則待衆僧之遷化歸焉或問予爾氏<lb/>
之學以無為宗今乃塔百骸於已散豈前所謂認無為<lb/>
有耶予不答已而歌曰山色兮陸離湖光兮敷腴納天<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-18b"/>
地兮庭除付萬古兮湏臾元者何物歸者誰歟孰為有<lb/>
耶孰為無乎<lb/>
　　　錦屏山記<lb/>
錦屏山在嘉陵大江上奔突馳驟如飲江駿馬中偃傍<lb/>
聳如翔鳯展翅少土多石蒼黛如染松檜出石上盤屈<lb/>
偃蹇與他山不類二小峯倔起絶頂離立不倚昔人著<lb/>
亭其巔全蜀萬里皆䦨干上物由二峰而下青攢碧擁<lb/>
斜抑展衍列為横嶂山半有佛屋曰廣夀軒窗臨水風<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-19a"/>
颿雨楫巴歌漁唱浮江上下者皆寺僧圖畵唐大山令<lb/>
袁天綱刻字崕石云此山磨滅英靈乃絶寺東有洞曰英<lb/>
靈本此淳熙間漢中信師古為之銘安史亂天下杜少<lb/>
陵展轉兵戈間扁舟入峽避地山中甚久長歌短吟韶<lb/>
頀人間日月不能老狂冦犯闗異時名山秀水率為鬼<lb/>
域倚天青壁亦豈獨無恙少陵復作結茅恐無地矣悲<lb/>
夫䕫日菴家在山麓别山十五年念山如一日嘗命牧<lb/>
溪為圖屬予以志非識山之真者不如是之切也世波<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-19b"/>
方怒未知税駕安得横江大艦同君西上婆娑隠約山<lb/>
之勝處朝㳺城南暮遊城北裁錦屏之雲以為衣煮玉<lb/>
堂之玉以為食朗誦少陵驚人句張白眼而望青天哉<lb/>
　　　雙竹記<lb/>
淳祐癸夘歸自浙右税駕白雲為雜華也精舍小室僅<lb/>
容几硯賔客徃來無地寄足冰雪相看唯此君數軰耳<lb/>
夏六月壊垣石砌間青鞭横出可六七尺趨伏几前若<lb/>
驚蛇起蟄而垂首下飲者予甚竒之秋聲西來風枝下<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-20a"/>
隕而中折若勇士赴敵而斷首不悔者予甚惜之無何<lb/>
鞭折之上雙竹並起髙逾尋尺不偏不倚若蒼龍聳壑<lb/>
而矯首上翔者予甚異之嗟夫物不受變則材不成人<lb/>
不渉難則智不明蒹葭蒼蒼白露為霜此博物君子所<lb/>
由賦也予漫㳺江海咫尺九洲盛年壯氣可沮金石天<lb/>
下之士見而竒之猶是青鞭之横出也學道得病千里<lb/>
來歸向來心事十忘八九天下之士聞而惜之猶是鞭<lb/>
之中折也収歛英華頓挫精鋭用晦飬明以植所學横<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-20b"/>
翔捷出安知不如二竹哉夫記實録異考徃騐來春秋<lb/>
法也是鞭是竹與予出處大畧相似畧而不書是貽主<lb/>
林之愧<lb/>
　　　景福寺輪藏記<lb/>
七均師於無聲五和主於無味大經本於無文言語文<lb/>
章聖人不得已而有之門人弟子尊而為經嚴而為律<lb/>
支而為論聖人之道於是衡决矣嗟夫三傳作而春秋<lb/>
散九師興而易道微何獨後世哉函以秘之藏以蔵之<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-21a"/>
輪以轉之介胄之士又從固守之使學者求是道於周<lb/>
旋轉運之間學聖人於口耳文辭之外此桑林大藏所<lb/>
由作也後世遂指為竒貨仰給以為口體之養鄭聲亂<lb/>
雅滔滔者天下皆是也作法於凉其弊猶貪使桑林知<lb/>
此其不自悔也幾希景福有藏知山本覺建也曰景福<lb/>
門臨孔道徃來如織而晝突無煙過者病焉吾挾越鳯<lb/>
遺書以適四方所售竭於此盖為㳺衲一飽之地固非<lb/>
貨殖自封如前者云也嗚呼視其所以觀其所由覺也<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-21b"/>
其庶幾矣雖然陽張陰翕無非經也霜晴雪明無非律<lb/>
也百鳥鳴春候蟲鳴秋無非論也天地一函盖也日月<lb/>
一機軸也玲瓏八靣峭峻一方豈曰藏之云乎桑林徃<lb/>
矣吾不得而見之矣西山多隠君子覺持此語而問之<lb/>
是耶非歟<lb/>
　　　重修寳華寺記<lb/>
拙庵盛時登其門者皆天下竒士南昌祖標其一焉予<lb/>
遊四方見前輩長者必問標無恙予固知其為南昌望<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-22a"/>
人未知其為寳華徒也歸自長安道經是刹留累日門<lb/>
庭靖深鼓鐘明亮居然宿師老衲之故家也問其廢興<lb/>
巔末則曰寺基於唐昌於五季世異事殊隨葺隨毁嘉<lb/>
泰間景昕始建轉輪藏經太傅劉公嘗記之若堂若寢<lb/>
若佛屋若天像若僧堂鯨閣盖成於祖標祖機伯仲絲<lb/>
忽無内施毫釐無外入也予曰是故標公舊業耶吾固<lb/>
疑之矣吾聞之頃在江湖一錫之外無餘資費安從出<lb/>
則曰機標世家周氏饒於財然知止為居不貪為室雖<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-22b"/>
力竭於是無靳色也嗚呼賢而多財則損其志愚而多<lb/>
財則益其過予行天下歴觀人物不以財而損益者寡<lb/>
矣二師何絶人哉淳祐甲辰予客臨川其徒師可師璨<lb/>
以記見屬時方有事於華巖未暇明年冬北歸舊廬復<lb/>
使來告予曰祖機之智慮周物祖標之内外篤實而又<lb/>
皆能斥財興役可書也然吾竊有請焉林居而野處木<lb/>
食而澗飲異時所向大乗氣象藹如也今也丹楹刻桷<lb/>
安居暇食而吾道不及昔者其本安在<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-23a"/>
　　　重修普濟寺記<lb/>
豫章城東出少折而北平原沃壤極目無界限林隱岡<lb/>
伏聚青叢碧有寺曰普濟顚末無志可考今額治平天<lb/>
子所賜予西歸時常過之門庭闢殿廬飾像設尊嚴鐘<lb/>
閣歩廊從衡數十楹皆堅壯新好内與外稱時徳莊以<lb/>
短褐肅客因訊之曰予來自京師道經諸刹皆山荒地<lb/>
老龍象丹青有愧色是刹獨異乎昔者所見豈寺之事<lb/>
力足以給寺之費歟曰非也抑冨家大室勇於為善出<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-23b"/>
力以相繕修之役歟曰非也昔我先師辛勤半世始有<lb/>
此殿未潰於成賫志而沒徳莊寸積銖累勉卒先志又<lb/>
二十年盡竟衆役絲忽無外入也嗟夫拓厥父基號稱<lb/>
賢子弟者或弗克搆德莊既能述父志又盡發所積斥<lb/>
卑陋傾覆為髙明𢎞大可表也巳昔人嘗謂伐徳之斧<lb/>
斤莫如財利若世衰俗降民溺於貨風靡波流舉天下<lb/>
之能扼其衝者予遊四方見役精神於貿遷化居者鮮<lb/>
不聚怨植仇羣不逞之徒日夜盻盻焉窺瞰其室一旦<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-24a"/>
瞑目牖下紛争豪奪甚至露不及掩并覆巢穴者有之<lb/>
此無他無義理以勝其貪與吝故也徳莊專静好修一<lb/>
足不出戸庭非佛書不讀堅忍精苦制行如頭陀視天<lb/>
地萬物無一可撓其心者於貨利乎何有是故殖之無<lb/>
心而人不以為貪用之有道而人不以為吝心和氣平<lb/>
靣無驕色而人不以為怨予然後知義理之在人心而<lb/>
師友講學之功無與焉有子志𢎞妙空皆㳺四方亦既<lb/>
有聞而歸矣妙空别予七年書來西湖屬記寺之所以<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-24b"/>
成與乃祖之所以立因感士之髙明英偉者或不免伐<lb/>
其徳於貨利之斧斤固不若沉黙淵静者見理明為善<lb/>
果為可書也毋念爾祖聿修厥徳予於妙空不能忘言<lb/>
　　　竹軒記<lb/>
霍山住雪竇之明年以架僧堂餘日廣明覺竹軒而表<lb/>
章之叢竹小山蒼然相向異時明覺㗳然一榻之上此<lb/>
君盖親見氷霜面目髙潔嚴冷一見知識充然有抱道<lb/>
者氣象予嘗徘徊軒中想見明覺偶來閒坐時摩雲萬<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-25a"/>
峯青入箕踞仰觀天地而不知其大俯察毫末而不知<lb/>
其小怡然縱目自以為知我者誰凛姿孤標㧞俗千丈<lb/>
第不知當是之時所謂我者又果何人也方與霍山議<lb/>
論及此天籟𣺌𣺌自西北來風枝露葉蕭然成聲遂相<lb/>
視軒渠一笑而罷而今而後居此軒也對此竹也仰止<lb/>
古人於千載之上清風一叚凛然眉睫間其或耕於空<lb/>
言戰於強辨内焉無所主也外焉無所視也如明覺何<lb/>
如此君何<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-25b"/>
　　　踈山砌路記<lb/>
北塔去寺五里而門臨通衢北抵郡治南至金溪傍趨<lb/>
建邑皆由是崇岡蜿蜒中斷復起白石巉巉與足為仇<lb/>
行者病之三百祀矣徳霑住山之四年衆倍多而庶績<lb/>
咸理寺僧崇璉斫石他山躬率力役風雨不廢逾年竣<lb/>
工其直矢如其砥平如也由通衢至墖所岐徑縈迴逺<lb/>
殺通衢之上二僧謀諸耆舊用竟厥役穹者夷隘者闢<lb/>
露裾不濡雨履不塗信歩意行足不擇地睨而視之盤<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-26a"/>
旋如垂虹之下飲也跂而望之夭矯如盤龍之上翔也<lb/>
昔持地菩薩平地待佛佛告以當平心地心地平則世<lb/>
界地一切皆平由是悟入二僧之勤可謂至矣無文老<lb/>
子不應乆黙斯要也不然石豈得無言乎<lb/>
　　　處州麗水縣寳溪濟庵記<lb/>
建水自慶源龍泉掠寳溪而下出清田入蜃江達於海<lb/>
三衢支江循遂昌松陽而東者亦㑹與寳溪二水交值<lb/>
犄角不相下奔放湍急浪起欲立舟嬰其鋒飄蕩傾覆<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-26b"/>
如敗荷如壊葉祟或憑之人舟胥溺嵗率不免居民病<lb/>
之斲石為七級浮圖樹溪上以壓之祟無所逞其技舟<lb/>
行安穩如平地結菴塔下遇庚申甲子士女羣集誦法<lb/>
華諸經各遂所願欲上人師善者捐藥石田為常住若<lb/>
稻穀若麥若豆嵗收若干春秋二甲子飯誦經者以濟<lb/>
其先善號同叟吳氏子昆弟六夭者四其季以貿遷永<lb/>
嘉善不忍其先為若敖氏之鬼故托祠塔下香火可以<lb/>
不朽善歴參諸老乆同予遊别十數年訪予東湖上誦<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-27a"/>
所以然請書之予笑語之曰至柔而剛至弱而强水之<lb/>
性也為祟所憑威福之柄倒持於其手所謂强於剛者<lb/>
安在依附憑託操竊播弄以舞其怪此鬼神之情狀也<lb/>
昔也何來今也何往善持此語扣塔而問之曰石茍有<lb/>
言豈惟公之先由是而昇昔之逝於川者可以濟愛欲<lb/>
河可以濟陰入坑可以濟生死海坐五色蓮花對紫金<lb/>
天人師說極樂法彼竊勺水以自多者將請命於其手<lb/>
矣公之施猶覆一簣於平地為山九仭實自此始精藍<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-27b"/>
日以盛福慧日以興凡溺於聲利溺於嗜好溺於貪毒<lb/>
忌嫉者皆將誦經而悟聞經而覺翛然如醉斯醒恍然<lb/>
如夢斯覺豁然如困迷途而出孔道也公之濟豈不溥<lb/>
哉<lb/>
　　　慈觀寺記<lb/>
予舊家柳塘上左腋有寺曰慈觀隱然隆起聚青叢碧<lb/>
在西疇南畆間廢興顛末無誌可考其東北隅地勢下<lb/>
趨平曠舒緩置番湖彭蠡為提封開户縱望數百里無<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-28a"/>
寸碧風寒而氣不聚敗屋數十椽傾欹顛仆與老竹相<lb/>
俯仰僧之居焉者面目無生氣予兒時極厭其卑且陋<lb/>
東游海上三十年而歸視昔所見卑陋益甚而未有志<lb/>
於興起也予眩既甚無四方萬里志欲庵先壠且買田<lb/>
度僧世守松檟開慶巳未予赴開先晨興入室問先妣<lb/>
無恙與柳塘兄擁爐附火予曰墓庵有田異時必廢於<lb/>
子姪之手若興慈觀廢寺奉先可與寺乆兄未知所以<lb/>
對先妣卧榻上遽曰慈觀廢甚將安興乎某對曰自門<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-28b"/>
至寢欲皆新之先妣曰役大費廣恐非汝所及汝生長<lb/>
柳塘果竟是役亦吾所願者予他日有營輙視先妣意<lb/>
可否遂度材賦工明年建兩廊庫堂又明年建山門又<lb/>
明年修佛殿即舊法堂東序營夀祠以祀笑翁無準癡<lb/>
絶三老受業師杞室與焉柳塘兄命家人侍先妣拈香<lb/>
周視殿廡軒眉一笑又五年法堂始崇成中為普陀巖<lb/>
石肖觀音大士像樗寮張公大書清淨願海揭諸楣間<lb/>
欲再奉板輿以㳺不可得矣悲夫予為不敏所驅早而<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-29a"/>
從釋去母四十餘年近而數十里逺而千里外一飯不<lb/>
能忘母是故洒埽應對欲進乎學不敢違母教也視聽<lb/>
言動欲由乎禮不敢辱母慈也巻舒出處欲合乎道不<lb/>
敢負母望也尊皆行之死而後已求無愧於吾母而已<lb/>
矣升㣼利天三月而返佛之於母未嘗不極其至而後<lb/>
之為僧者乃曰吾佛子矣母猶路人也嗚呼天下豈有<lb/>
無母之國哉納萬世學者於不孝之域是豈佛之所以<lb/>
為佛哉予行年五十有五築室竹下方塘一弓在竹外<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-29b"/>
纔數步風行竹上水光竹色俛仰低昂往來户牖若供<lb/>
予清事者予適焉得侍祠以老予志畢矣初番陽彭氏<lb/>
妙信餉予白金百二十兩斥其半買田於寳椉常住餘<lb/>
興是役又竭四方之餽以成之絲忽不求施也寺之徒<lb/>
二宗旋永超予亦度徒奉蒸嘗矣虗名誤予不能遂為<lb/>
寺留朝而香夕而燈諒予所以興寺之意吾徒其勉諸<lb/>
　　　崇壽寺記<lb/>
馬祖大寂禪帥轉江西法輪度知識八十四輩歸宗居<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-30a"/>
廬山百丈居分寧大梅居四明南泉杉山居九華得法<lb/>
上方散處殘山剰水間皆托其師以名後世建昌崇夀<lb/>
其一也創始於有唐中興於政和大廢於紹熈晦庵朱<lb/>
公鎮南康日檄池陽無沔任起廢事時寺廢已乆尺土<lb/>
寸地豪家挾為已有牢不可致無沔奔走臺郡衣無完<lb/>
縷食無完粒五十年盡復舊業自寢至門凡叢林所宜<lb/>
有者悉備門臨孔道衲子絶江涉淮泛沅渡湘者必過<lb/>
焉鼓鳴飯香衆集如雲將迎至今無倦色予行脚時常<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-30b"/>
過之長松大石曾見馬祖皆充然有知道氣象西北用<lb/>
武征調繁興江淮間無不廢之寺此獨完美無恙時開<lb/>
慶元年秋狂冦偷渡江許伏黄州十一月襲夀昌犯興<lb/>
國窺南康豕突深入建昌當賊衝受禍甚烈無沔遺跡<lb/>
尺寸不復存夏四月王師逐北江以南無寸失知山覺<lb/>
煇収合餘燼縳茅集徒誓圖恢復冬十月予致開先事<lb/>
寓柳塘覺煇欲行化四方求予言勸發予嘉其志果而<lb/>
未信其遂也後五年予自義豐登歐阜蹋雪下山借榻<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-31a"/>
山中則其門屹如其廊翼如其堂寢館庫沈沈渠渠堅<lb/>
狀如昔而𢎞廣則倍於昔矣予環視大駭謂覺煇曰役<lb/>
如是其大也材如是其良也工如是其精也異時四方<lb/>
之施果倍而入乎覺煇曰吾之助得二人焉公安師祐<lb/>
一十二百緡黄龍崇元二百緡餘則竭吾廬之入殫吾<lb/>
地之出無他也佛未有殿僧未有堂吾將復即公安而<lb/>
圖之予去覺煇遂行又明年訪予則曰殿已立矣問祐<lb/>
所授則獲不補忘也覺煇寒瘁堅勁如枯株槁木語言<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-31b"/>
無枝葉而定見逺識有非口誦詩書者所能及方衆役<lb/>
未興首建旦過後架疏通明潔若治已室或謂其急人<lb/>
所緩笑而不答嗚呼其中所存是豈易與凡子道哉予<lb/>
往來閩浙寺之徒多與之游寺焚之三年永訥始歸自<lb/>
海上又二年一再過予柳塘請記寺之所以重建予心<lb/>
許之今年復自廬山來東湖申前請留數月不去予既<lb/>
書而受之且告之曰天下事無不可為者蔽之一言公<lb/>
而已道䘮俗壊人懐侈心利欲之波溺肝挾肺如飴蜜<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-32a"/>
羣居共處講明履踐利外無他營江南山色間十寺九<lb/>
廢使無明信因果之士誰克有成今一寺數百楹使他<lb/>
人為之窮二三十年之力不可辦而覺煇崇壽成於七八<lb/>
年之間其受於人者僅如前所云不過以崇夀興崇夀<lb/>
耳豈有他道哉訥持予說歸復而師且告而徒曰宫庭<lb/>
復古矣鼓鐘復古矣佛香僧飯復古矣爾師爾徒可無<lb/>
憂矣然時不古道不古人心趨向又大不古是則可憂<lb/>
也憂之如何如馬祖大寂禪師而已矣<lb/>
<pb n="KR4d0380_WYG_002-32b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　柳塘外集巻二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>