<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
<hi>配鹽幽尗也從尗支声臣鍇曰幽謂造之幽暗也暗翅反/俗䜴</hi>
　　　　文二　重一<lb/>
<hi>物𥘉生之題也且上家生形下象根也凡耑之屬皆從耑臣鍇曰題猶額也端也古發端之耑直如此而已一地也端湍顓遄從此象形下桓反</hi>
　　　　文二<lb/>
<hi>菜名也一種而乆生者也象形在一之上此與耑同意凡韭之屬皆從韭臣鍇曰一地也故曰與耑同意非刈之復生也異于常草皆故自爲字边象形勾有反<pb n="1b"/>也從韭隊声臣鍇曰古謂今膾酢合和者故有/受辛之言古人言金/五膾/以粟黄薑為故黄今人多謂𦵔為也大妹反/也從韭次<graphic n="KR1659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1659.png" mimeType="image/png"/>皆声臣鍇曰膾酢也/荘子曰萬物而不以為黄謂視萬物之細/也子兮反/或從/齊/菜也其葉似韭從韭/声臣鍇/曰按爾雅一名鴻薈也遐戒反山韭也從韭㦰声臣鍇按爾雅注山中有/之如人家種者瀸鐡纖韱如此息鹽反/小蒜也從韭畨声臣鍇曰中國蒜也今之大蒜胡蒜也抶袁反</hi>
　　　　文六　重一<lb/>
<hi>蓏也象形凡瓜之屬皆從瓜臣鍇曰厶瓜實也外蔓也古華反<pb n="2a"/>小瓜也從瓜交声臣鍇曰今有馬㼎如小瓜也部卓反/㼎也從瓜失声詩曰緜緜瓜瓞臣鍇按毛詩傳曰小瓜在枝間連大瓜也以喻子孫承嗣也大節反/或從/弗/小瓜也從瓜熒省声玄經反/瓜也從瓜/省声延朝反/瓜中實也從瓜辡声臣鍇曰瓜也一名瓠犀詩曰齒如瓠犀是也爾雅作瓠棲部莧反/本不勝末㣲弱也從二瓜讀若庾臣鍇曰瓜根弱而實竒大故二瓜為㼌㑹意也戈主反</hi>
　　　　文七　重一<lb/>
<hi>瓠匏也從瓜夸声凡瓠之屬皆從瓠臣鍇曰瓜根柢柔弱楚辭曰幹棄周鼎而寳康瓠康空也康瓠空瓠<pb n="2b"/>也爾雅康瓠謂之甈瓦為之得名于此也下故反蠡也從爂瓠省声臣鍇曰半破瓢以酌水為蠡故東方朔曰以蠡酌海也部遙反</hi>
　　　　文二<lb/>
<hi>交覆深屋也象形凡宀之屬皆從宀臣鍇曰象屋兩下垂覆也滅仙反居也從宀豭省声臣鍇按爾雅戸牖之間謂之扆其内謂之家古者為堂自半巳前虚之謂之堂半巳後實之為室東為戸西為牖中為壁尊者在室常居牖下謂之隩故論語曰與其媚于奥寕媚于竈春秋左傳趙鞅曰畢萬有百乗死于牖下言安樂也東南隅謂之開戸声也在室外則人君當陽而生在戸牖之間故曰負<pb n="3a"/>斧扆也古牙反/古文/家/所託居也從宀/乇声直摘反/古文臣鍇曰宅必相其土故從土/亦古/文/實也從宀至声室屋皆從至所止/也臣鍇曰堂之内人所安止也尸質反/天子宣室也從宀亘声臣鍇按漢書音/義未央前正室也又有宣室殿息鈆反/北岀牖也從口從宀詩曰塞向戸臣鍇按豳七月詩也塞向避北風也䆫所以通人气故從口㑹意也詩文反飬也室之東北隅貪所居也從宀臣臣鍇曰東北陽气𥘉起養萬物也立春之候戈伊反/戸樞声室之東南隅也從宀㫐声臣鍇曰㫐音杳從白下<graphic n="KR0901" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0901.png" mimeType="image/png"/>乙皛反/宛也室之西南隅從/宀声臣鍇曰宛深也故從宷古審字也人所居故從宀㑹意也乙告反/屋宇也從宀辰/臣鍇按班固西都賦曰日月<pb n="3b"/>纔經于𬒮宸宸高下之中事也實申反/屋邊從宀于声昜曰上棟下宇臣鍇按春秋傳曰况衞在君之宇下是為邊垂也于矩反/籕文/從禹/大屋也從宀豐声昜/曰豐其屋甫馮反/周垣也從宀免声故官反/或從<graphic n="KR0671" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0671.png" mimeType="image/png"/>完声臣鍇曰今/言院即取名于周垣也/屋深響也/從宀声臣鍇按靈光殿賦曰宖寥/以崢嶸下泓反/屋響從宀弘声臣鍇曰釋加上宇也予萌反屋皃從宀為声于彼反/屋㝩㝗也從宀康声臣鍇按長門賦曰委參差以㝩㝗㝗屋虚大也㝗與梁義同可郎反/㝩也從宀良声臣鍇曰左思吳/都賦所謂聊㝗之野字力畺反/屋所容受也從宀成声食征反/安也從宀心在皿上皿人之食飲噐所以安人也臣鍇曰風雨有時飲食無虞人所<pb n="4a"/>以安也史記曰未嘗寍居乃丁反/安也從宀正声臣鍇按孝經曰昏定而晨省定在床下也徒寗反止也從宀是声臣鍇曰寔如此止如此也市職反/止也從女在宀中臣鍇曰女子非有大故不踰閾也詩曰之子于歸逺送于野不安居也遏寒反/安也從宀必声臣鍇曰古書慮字多從作此盖訛蹐所致非假借也忙一反/靜也從宀契声臣鍇/曰深静也一戾反/安也从宀妟声臣鍇曰齊桓公不肯救邢管仲曰宴安酖毒不可懐也乙現反/無人声也從宀從尗声/臣鍇曰<graphic n="KR1254" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1254.png" mimeType="image/png"/>寞字才狄反或從言作/覆審也從宀祭声臣鍇曰/宀覆也從此㑹意又扎反/至也從宀親声千刃反全也從宀元声也古文以爲/字/臣鍇按春秋傳曰繕完也胡官反/備也從宀畐声臣鍇<pb n="4b"/>曰富潤屋也福務反/富也從宀貫為貨物臣鍇按春秋左傳曰遷其内貫遷其家也市日反藏也從宀保省声周昜曰陳赤刀也臣鍇曰所寳藏摶抱反/盛也從宀谷声臣鍇曰此但為容受字容皃字古作頌也弋雍反/古文容/從公/不見也從宀/声/一曰不看人臣鍇曰室中無人也忙千反/珎也從宀玉貝缶声臣/鍇曰人所保也跛抱反/古文寳省貝羣居也從宀君声臣鍇曰古亦借麇字為之也九羣反/散也從宀人在屋下無田事也周書曰宫中之宂人食也臣鍇曰無定所執也秦漢有宂從僕射散從也人勇反/仕也從宀臣臣鍇曰執事于中也春秋左傳曰為官女戸慣反/辠人在屋下執事者從宀從辛辛亦辠也臣鍇曰老子曰為而不宰<pb n="5a"/>謂為之務于利天下無所定執也執則失之也宰制之則辛苦故從辛與愆意同子待反/守官也從宀從寸寺府之事也從寸寸法度臣鍇曰宀官府也荘子曰謂之刑法以守之是也戸受反/尊居也從宀龍声臣鍇按詩曰為龍為光龍寵也丑壟反/寛也從宀有声臣鍇曰寛之而巳未全放也尤舊反所安也從宀之下一之上多省声臣鍇曰一地也旣得其地上䕃深屋為宐也擬機反/古文亦古文/置物也從山/舄声悉也切/夜也從宀宀下冥/也肖声相邀切/止也從宀㑂声㑂古文夙息逐切/卧也從宀㑴/声七荏切/籕文/<graphic n="KR2321" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2321.png" mimeType="image/png"/>省/冥合也從宀丐声讀若書曰藥不瞑眩臣鍇曰與宵同義也名片反/屋寛大從宀/莧声若桓反/寤也從宀吾声臣鍇<pb n="5b"/>曰窹寐也故從宀頑互反/居之速也從宀疌声臣鍇/曰詩曰不寁故也走敢反/少也從宀頒頒分也從宀頒故爲少也臣鍇曰不患寡而患不均不患貧而患不安盖和無寡安無傾也㑹意古旦反屈草自覆也從宀死声蔚逺反/或從/怨/寄也從宀從/各声慳草反/記也從宀奇声堅芰反/寄也從宀禺/声疑豫反/或從广作臣鍇曰/广者依巖爲室/貧病也從宀久声詩曰㷀煢在㝌/見岫/反/凍也從人在宀下從茻上下爲覆下有仌也臣鍇曰按尹令曰寒气緫至人力不堪其皆入室寒也㾗安反/傷也從宀口言從家起也丰声臣鍇曰周廟金人銘曰口是傷禍之門言行君子樞機樞機之發荣辱之主尚口乃窮有攸往主人有言言必讒也家人嗃嗃末失也婦子嘻嘻失家節也驪<pb n="6a"/>姬之占曰齒牙為禍孟姬之䜛晋亦以亂文王刑于寡妻至于兄弟以御于家邦君子正家而天下定矣嘗起于家而生于忽微也故害從宀桓艾反/入家捜索之皃從宀索声臣鍇曰此探𦣱索隠之字也史迮反窮也從宀䉅声臣鍇曰窮則反本故從宀宀家也居逐反/或/從宂/姦也外為盗内為宄從宀九声俱水反/古文臣鍇曰寸法度也春秋/左傳曰禦姦以德禦宄以刑/亦古文塞也從宀声讀若虞書㝮三苗之/㝮臣鍇曰今尚書作竄三苗麤最反/過也一曰洞屋從宀碭省声汝南有項宕郷臣鍇曰今言故宕也他浪反/居也從宀木声臣鍇曰室居也蘇綜反屋傾下也從宀執声臣鍇曰人言其㝪隘也昏墊即土之傾下也丁念反/尊祖廟也從宀示臣鍇曰宗廟</hi>
<pb n="6b"/>
<pb n="6b"/>
<pb n="6b"/>
<hi>北方謂地空因以為土穴為戸從穴皿声讀與猛同年丙反/地室也從穴音声臣鍇曰今書京謂地窖臧酒為窨乙沁反/地室也從穴復声臣鍇曰詩古公亶父/避狄/于岐下陶<graphic n="KR2056" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2056.png" mimeType="image/png"/>陶穴謂于地旁巖築下為室若陶竈也方目反/炮竈也從穴鼀省鼀黽也象竈之之形臣鍇曰穿地為竈也到反或不省作臣鍇曰竈子兵反/燒瓦窯竈也從穴/從羔声弋堯反/空也從穴圭声臣鍇曰甑下孔也一奎反/深也一曰竈/從穴<graphic n="KR0931" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0931.png" mimeType="image/png"/>求省声讀若禮三年導服之導臣鍇曰深字從此古無禫字借導字為之故必以年導服明反/通也從牙在穴中臣鍇曰詩曰誰謂䑕無牙何以穿我墉啜鉛反穿也從穴尞声也諭語有公伯寮臣鍇曰西都/賦曉日龍光于綺寮寮䆫牖之名也力凋反<pb n="7a"/>穿也從穴夬声一穴反/深抉從穴抉/声一决反/空也從穴賣声臣鍇曰水溝口也周禮曰宫中之竇其崇三尺直漏反/空也從穴敫/声挈呌反/竅也從穴工声臣鍇曰周禮曰鑚其空欲其惌也口紅反/空也從穴巠声詩曰瓶之/矣臣/鍇曰今左氏傳作字也誥徑反空也從穴乙声欝八反/穴皃從穴矞声臣鍇曰/䆷之言缺也火穴反/空也從穴果声一曰烏巢也一曰在穴曰窠在樹曰巢臣鍇曰按吳都賦曰巢宿異禽苦和反/通孔也從穴恖声义江反/汙邪下也從穴瓜声臣鍇曰汙猶迂杜預春秋傳序/盡而不汙則此字同魏都賦曰窊隆異等窊隆猶卑高也乙瓜反/汙/也從穴㼌声朔方有窳渾縣也臣鍇曰汙音迂也史曰舜陶于河濵噐不苦窳窳缺</hi>
<pb n="7b"/>
<pb n="7b"/>
<hi>犬從穴中暫岀也從犬在穴中也一曰滑也匪突也臣鍇曰犬匿于穴中人人不意之突然而出也他兀反/匿也從䑕在穴中臣/鍇曰㑹意也千㫁反/從穴中卒岀從/穴卒声千元反/追也從穴君声臣鍇曰入于穴窮迫也臣殞反/窮也從穴弓声臣鍇曰穹隆然上高也草根名穹窮象之也丘弓反/深肆極也從穴兆声臣鍇按詩曰窈窕淑/女謂其徳深厚沉宻不輕薄也大了反/冥也從穴㫐/声一了反/䆞窔深篠皃從穴交声臣鍇按上/林賦曰巖窔洞出是也吉了反/深逺也從穴遂声小遂反/極也從穴躬声臣鍇曰/入于穴是極也巨弓反/深逺也從穴㓜声一了反杳窱也從亢條声臣鍇曰靈光殿賦曰旋室便姢以杳窱是也他弔反/穿地也從穴毳声一<pb n="8a"/>曰小䑕声周禮曰大䘮甫竁臣鍇按周禮注甫竁始為穴也充芮反/葬下棺也從穴乏声周禮曰及窆執斧方驗反/葬之厚夕也從/屯声春秋傳曰窀穸從先君于地下臣鍇按杜預春秋左傳注窀厚也巨倫反窀穸夜也從穴夕声臣鍇按春秋左傳唯/是窀穸之事言/其夜深厚也詞亦反/入刺穴謂之䆘從穴甲声臣鍇曰脈字也苦今人/言五藏窬穴有肝窬肺窬/是也一甲反/窮也從穴九声臣鍇曰九亦究竟之意當言九亦声巳又反</hi>
　　　　　文五十一　重一<lb/>
<hi>寐而覺者也從從夢周禮曰/以日月星辰占六夢/之吉凶一曰正夢二曰㖾/三曰觭/四曰窹五曰<pb n="8b"/>喜六曰懼/凡/之屬皆從/臣鍇曰㝱之言蒙也不/明之皃者倚著也宀屋也卧安則夢多也宣王考室之詩曰上莞下簟乃安斯寢其㝱維何六夢之解具于禮注前識之言多矣臣以為人晝之所為陽也性及魂精气之所為也夜寐所覺隂也情及魄气之所為也人之情常侵于性故禮曰生而有欲性之害也文子曰日月欲明浮雲蔽之人性欲平嗜性害之中庸以上能節其情欲以成其性愚者反是六情恒侵于五常魄气奪其精粹故人晝能自攝于禮義者其夢想亦甞不欺于貪惏然其夢中懈于平晝也禍福甞起于忽㣲始于隂㣲至于陽顯故吉凶多先見于寢也王符曰夢寐徴恠所以警人也晋文公㝱楚子伏巳而盬其腦以其有文徳之教能自警戒所以敗楚秦始皇甞與海神戰不勝豈眞海神哉海隂也人民之象也不勝者敗也不能自勉狼戾治兵求報其神所以<pb n="9a"/>喪天下而無念之也可不懼哉弄反病卧也從㝱省㑴省声臣鍇曰春秋左傳曰公寢疾當作此/假借寢字爲之也遷荏反/從㝱省未声臣鍇曰寐之言迷也不明之意也忙庇反/寐覺而省信曰寤從㝱省吾声/一曰晝見而夜㝱也五故切籕文寤/楚人謂寐曰㝱從/㝱省女声人與反/寐而猒也從㝱省米声臣鍇曰厭也寐則神遊神爲隂乞所厭不得出也若鬼神其實非也寐故人卧手住心胸上則多厭也莊子曰今夫巳陳之芻狗復取之逰居寝卧其下不得㝱必且寐焉是也又山海經有食之不寐假借眯字爲之也忙弟反/熟寐也從㝱省水声巨癸反/卧驚病也從㝱省/丙声部/命反/瞑言也從㝱省臬声臣/鍇曰今人謂寐中有<pb n="9b"/>言為寱語寱語也寸世反/卧驚也一曰小兒號寣寣從㝱省從言火滑反</hi>
　　　　文　十一　重一<lb/>
<hi>痾也人有疾痛象倚著之形凡疒之屬皆從疒臣鍇曰今日謂人勊強不得巳曰厄疒則此字痾者病乞有所倚也疒象人乗四体也一所倚之物也女戹反病也從疒矢声慈悉反/籕文疾臣鍇曰病來/急故從矢矢急疾也/古文疾加也從疒丙曰春/秋左傳曰公疾病也疲柄反/病也從疒/声詩曰我僕痡矣普胡切病也從疒甬声臣鍇曰自此以下多見爾雅他弄反/病也從疒鬼声詩曰譬彼瘣木一曰腫旁<pb n="10a"/>出也臣鍇按爾雅抱道木魁瘣注謂樹木叢生根枝節目盤結磈磊石隈反/病也從疒可声五行傳曰即有口痾臣鍇曰阿猶倚也因人之釁以生五行傳劉向所作演尚書洪範之意也五行有失則有痾恙從之也一佐反/病也從疒堇/声也巨巾反/病劣也從疒祭声臣鍇按郭璞曰江東呼病曰瘵側介反病也從疒眞声一曰腹脹也臣鍇按揚雄曰臣有瘨胘病瘨倒也丁年反/病也從疒莫声臣鍇按詩曰求民之瘼郭璞曰病東齊曰瘼摩慱反/腹中急痛也從疒斗声臣鍇曰今人多言腹中絞結痛也姑咬反/病也從疒員/声子問反/病也從疒閒/声侯難反/病也從疒出声吾忽反病也從疒此声臣鍇曰莊/子曰物不疵癘才資反/痼疾也從疒發声臣鍇按律有廢疾</hi>
<pb n="10b"/>
<pb n="10b"/>
<hi>頭腫也從疒婁声律豆反/顫也從疒又声臣鍇/按/字書尤舊反/積血病從疒於声了遽反膓痛從疒山声所閒反/小腹病也從疒肘省/声讀若紂丁友反/滿也從/疒声平媚反/俛病也從疒付声臣鍇按爾雅注/戚施之疾俯而不能仰也弗父反/逆气也從疒欮声臣鍇按韓詩外傳曰人主之疾有二十其一曰厥無使小民飢寒則厥不作百姓不足君孰與足故以逆气喻之屰逆也欠氣也㑹意字九越反/或省/疒/酸痟頭痛從疒肖声周禮曰春時有痟首疾相邀切幽脊也從疒句声具俱切/气不定從疒季声臣鍇按靈光殿/賦曰心猥<graphic n="KR1253" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1253.png" mimeType="image/png"/>而發痵也蔡季反風病也從疒非声臣鍇按史記曰田蚡病痱歩禮反/小腫也一曰族累病從疒垔声臣鍇曰瘯</hi>
<pb n="11a"/>
<pb n="12a"/>
<hi>魚謔反/有熱瘧從疒占声春秋傳曰齊侯疥遂痁臣鍇按春秋左傳曰痁作而伏式占反二日一發瘧也從疒亥声臣鍇按顔之推家訓以爲左氏傳齊侯疥遂痁疥字當是此字借疥字耳引此爲證言初二日一發漸加至一日一發也豈有疥癬小疾諸侯問之乎二柴反/疝病從疒林声臣鍇曰小便不快濕痺治瀝也力禽反/後病也從疒/寺声直豈反/痺疾從疒委声臣鍇按吕氏春秋曰出與入輦命曰痿蹷之機韓王信曰如痿人之不忘起人住反/濕病從疒卑声臣鍇曰溼則營衞气不至而頑痺也彼二反/足气不至也從疒畢声臣鍇按曰今人言乆坐則足痺也高士傳曰晋侯與亥唐坐痹不敢壊坐也毗辟反/中寒腫覈從疒豕声臣鍇按漢書/曰士卒皸瘃墮指者什百陟録反/半枯也從<pb n="12b"/>疒扁声臣鍇曰吕氏春秋公孫綽有㾫枯之藥將倍之以起死者是也匹綿反/脛气腫從疒童声詩曰旣微且瘇臣鍇按下溼地則生此疾故詩曰彼何人斯居河之湄旣微且瘇爾故伊何是也時踊反/籕文臣鍇曰允尪字童籕文童字/跛病從疒盍声也讀若/脅又讀若掩一盍反/歐傷也從疒只声臣鍇按漢書音義以杖歐人青黒腫起而無創瘢者律謂疻手友反/疻痏也從疒有/声臣鍇按沈約瘡痏<graphic n="KR0799" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0799.png" mimeType="image/png"/>于牀/之曲于救反/創裂也一曰疾/從疒巂声誰唯反/皮剥從疒冄声讀若枏又讀若檐赤古反/籕/文/痛也從疒䢉/声乃統反/傷也從疒夷声臣鍇按春秋左氏傳曰命軍吏察夷傷後漢書謂金瘡曰金夷以/之反/痍也從疒般声臣鍇曰痍處謂已愈有㾗曰瘢歩安反<pb n="13a"/>胝瘢也從疒声戸根反/強急也從疒巠声臣鍇按字書中寒体強急也臣井反動病也從疒蟲省声大冬反/臞也從疒叜/声山<graphic n="KR1543" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1543.png" mimeType="image/png"/>反/熱病也從火從疒鍇按春秋左傳曰則有疢疾㑹意丑刃反/勞病也從疒單声臣鍇按/詩曰哀我癉人丁佐反/黄病也從疒旦声臣鍇曰劳熱而黄也怛漢反/病小息也從疒/夾声丘輙反/痛也從疒否声讀若鄙臣鍇曰又病結也傳几反/脉瘍也從疒昜声臣鍇/曰脉跳動也夷益反/狂走從疒术声讀若欻火物反/勞力也從疒/皮声弼悲反/瘕病也從疒/<graphic n="KR1659" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1659.png" mimeType="image/png"/>壯九反/病不翅從疒氏声臣鍇曰見詩也上支反/病劣也從疒及声臣鍇曰本草云苟𣏌療虛㽺病謂㽺㽺無气力也火帀反<pb n="13b"/>病也從疒声臣鍇曰/今謂甚劇曰/一賣反/罷病也從疒隆声臣鍇曰按史記平原君躄者曰臣不幸有疲癃病謂形穹隆然也力中反/籕文/癃省/民皆病曰疫從疒役省声/臣鍇曰亦鬼神在其間若皆應役然也晋時甞疫有人通鬼者問之曰今年何為多疫對曰劉孔才為太山將軍將反召人作兵耳俞具反小兒瘛瘲病也從疒恝声元制反/馬病從疒多声詩曰痑痑駱馬臣鍇曰馬疲乏也吐佐反馬脛瘍從疒兊声一曰持傷也臣鍇持傷謂駱馬為持馬所傷也大活反/乆病從疒古声臣鍇曰劉稹詩曰反嬰沈痼疾竄身清漳濵自夏反徂秋曠爾十餘旬是也古語反/治也從疒樂声讀若劳臣鍇按詩曰多將嘺嘺不可救藥是也戈勺反/或從/尞/楚人謂藥毒痛/從疒剌声臣鍇曰日中<pb n="14a"/>人生瘡爛力帶反/朝鮮謂飲藥毒曰癆/從疒勞声力到反/瘉也從疒差声/臣鍇曰今人病差字才他反/減也從疒衰声一曰衰耗/臣鍇曰病将愈也韋/反/病瘳也從疒俞声臣鍇曰今作愈字/弋主反/疾病瘉也從疒翏声臣鍇曰忽愈若抽去之也尚書金縢王有疾不豫周公乃卜翌日乃瘳是愈速也勑尤反/不慧也從疒疑声臣鍇曰癡者/神思不足故亦病也丑遲反/悪瘡疾也從疒厲省声臣鍇按史記曰豫譲漆身為厲人体著漆多生瘡也大力反</hi>
　　　　　　文一　百二　重七<lb/>
<hi>覆也從一下垂也凡冂之屬皆從冂臣鍇曰尚書云丕冐海隅此其義也此與爼几字相亂几俎字狹<pb n="14b"/>而高兩足外向冂冐字低廣兩垂直下也眠狄反絭也所以絭髪弁冕之惣名從冂元元亦声冠有法制/從寸臣鍇曰取其在首故從元故謂冠爲元服絭音卷卷束也古寛反/積也從冂取取亦声臣鍇曰古之人以聚/物之聚爲冣上必有覆冐之也才句反奠酒爵也從冂託声周書曰三宿三祭三㓃是也臣鍇曰奠置也言三進三祭三醊置爵子地也爵有冐之也丁故反</hi>
　　　　　文　四<lb/>
<hi>重覆也從冂一凡<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>之屬皆從<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>讀若苺之苺臣鍇曰苺今音亡莫保反合㑹也從<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>口臣鍇曰從口者言化同而後心同然後不謀同辭也尚書曰同寅恊恭直東反<pb n="15a"/>幬帳之象也從<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>㞢其飾也臣鍇曰幬音稠單/帳也㞢象其幄上飾形非之適之字口江反/覆也/從<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>
                    從豕臣鍇曰蒙字從此莫公反</hi>
　　　　　文四<lb/>
<hi>小兒及蠻夷頭衣也從冂二二其飾也凡冃之屬皆從冃臣鍇曰史記云薄太后以冐絮提文帝是也今作㡌張衡東京賦曰戴翠冐羽盖也周禮考工記曰良盖下冐不紘冐之義也忙報反大夫以上冠也邃延垂瑬纊紞從冃免声后者黄帝𥘉作冕臣鍇曰冕冠上加之也長六寸前狹圎後廣方朱縁塗之前後邃延斿其前垂珠也俯仰逶迤如水之流也纊紞黄色也以黄緜綴冕两旁下係玉瑱又謂之珥<pb n="15b"/>細長而銳若筆頭以屬耳中無作聦明亂舊章虚巳以待人之意也史記曰黄帝始作軒冕故曰軒轅靈光殿賦曰炳煥可觀黄帝唐虞軒轅以庸衣裳有殊是也羙選反/或從系作臣鍇按論語曰麻冕禮也今也純儉純謂以絲衣冕也故從糸韓詩外傳曰黄帝純以拜鳯皇及管子皆作此絻字也/兠鍪也從月由声臣鍇曰胄胤之胄别從肉作胄長宥反/司馬法/胄從革/冢而前也從月目声臣鍇曰以物自蒙而前也謂貪冐若目無所見也莫號反/古/文/犯取又曰㑹從月取声臣鍇曰犯而取也故軍㓛上曰最下曰殿則外反/犯而見也從月從見也臣鍇曰義同于冐沒黒反</hi>
　　　　　文六　重三<lb/>
<pb n="16a"/>
<hi>再也從冂闕昜曰參天地凡/之屬皆/從臣鍇曰此本為兩再之兩里飬反二十四銖為一兩從一從㒳兩平分也㒳亦声臣鍇曰兩者積雙㒳而成為一故從一此㑹意里飬反平也從廿十五行之數二十分為一辰䓣平也讀若蠻没團反</hi>
　　　　　　文三<lb/>
<hi>庖犧所結䋲以漁也從冂下象网交文也凡网之屬皆從网臣鍇按周易曰始作网罟以畋以漁冂者䝉覆取之也文爽反网或加亾臣鍇曰云声/或從/糸/古文网字從/亾声/臣鍇曰與冂義同<pb n="16b"/>再也從冂闕昜曰參天地凡/之屬皆/從臣鍇曰此本為兩再之兩里飬反二十四銖為一兩從一從㒳兩平分也㒳亦声臣鍇曰兩者積雙㒳而成為一故從一此㑹意里飬反平也從廿十五行之數二十分為一辰䓣平也讀若蠻没團反</hi>
　　　　　　文三<lb/>
<hi>庖犧所結䋲以漁也從冂下象网交文也凡网之屬皆從网臣鍇按周易曰始作网罟以畋以漁冂者䝉覆取之也文爽反网或加亾臣鍇曰云声/或從/糸/古文网字從/亾声/臣鍇曰與冂義同<pb n="17a"/>籕文從<graphic n="KR1834" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1834.png" mimeType="image/png"/>臣鍇/曰冂與冂亦同/网也從网繯繯亦声也一曰綰也臣鍇曰今人多作罥字廻茜反网也從网毎/声莫推反/网也從网干声臣鍇曰天子出有罕車网也又雲罕大旗為网今俗謂䋞旗也享侃反/罕也從网奄声臣鍇曰/䋞從上掩之也殷業反/网也從网㢲声臣鍇曰亦免网也思篆反/或從足巽逸也周書曰不夘不䠣以成/鳥獸/者罥獸足故從足臣鍇曰獸之足也/周也從网米声詩曰/入其阻也/臣鍇曰网即周布之意眠伊反/或從貞省/臣鍇曰<graphic n="KR3124" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3124.png" mimeType="image/png"/>
                    字從此/捕魚從网非秦以罪為辠字臣鍇按/詩曰豈不懐歸畏此罪罟造濯反/魚网從网㓹声臣鍇曰今謂織皮為罽居例反/捕魚器從网卓声臣鍇曰爾雅藿謂之罩网捕魚籠也咤孝反<pb n="17b"/>魚网從网曽声走棱反/魚罔從网瓜声詩曰施罛濊濊臣鍇按爾雅曰魚罟謂之罛注曰網最大者也古呼反/曲梁寡婦之笱魚所畱也從网畱声臣鍇按爾雅凡曲者為罶注曰凡以簿為魚笱者為罶又曰嫠婦之笱謂之罶[婺-矛+牙]婦即寡婦也當言畱脫亦字連丑反/罶或從婁春秋/國語曰講罶積柴本水中以聚魚從网林声臣鍇按爾雅罧謂之涔注今祚罧者積柴水中魚得寒入其裏蔵隠因以簿圍取之師今反/罜䍡小魚罟從/网主声友處反/䍡從网鹿/声盧木反/釣也從网民声臣鍇按左思吴都賦曰罠蹄連綱綱网中維絡大䋲也眉均反/以絲罟鳥從网從維古者芒氏𥘉作羅臣鍇按爾雅鳥謂之羅婁何反/捕魚覆車也從网叕声臣鍇按/爾雅罟謂之罿罿罬也罬謂</hi>
<pb n="18a"/>
<pb n="19a"/>
<hi>鳥敢反/詈也從网馬声也臣鍇曰謂/以悪言加网之也悶亞反/絡頭者也/從网馽馬絆斤離反/网也從网古声臣鍇曰/網之惣名也昆覩反/或從/革作/罵也從网言臣鍇曰㑹意力豉反</hi>
　　　　　文三十四　重十二<lb/>
<hi>覆也從冊上下覆之凡襾之屬皆從襾讀若臣鍇曰/表裏/反覆之也音火下反賈字亦如此吼迓反覆也從襾乏声臣鍇曰漢武帝詔曰<graphic n="KR1542" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1542.png" mimeType="image/png"/>弛之士/駕之馬亦在御之而已宋顔延之赭白馬賦曰馬無覂駕之軼方勇反/覂也從西復声一曰盖也/臣鍇曰盖覆也芳富反/笮邀遮其辭得實曰覈也</hi>
<pb n="19b"/>
<pb n="19b"/>
<hi>大巾也從巾般声或以爲首幋臣鍇曰幋囊也别安反/巾帤也從巾如声也一曰幣布是臣鍇按易曰濡有衣帤又道家黄庭經曰人間紛紛臭如帤皆寒漏孔之故帛也故以喻煩臭女徐反/帛也從巾敝声臣鍇曰禮傳云幣帛是也避制反/幘也髪有巾曰幘從巾責声臣鍇按蔡邕獨㫁曰漢元帝額有壯髪不欲人見故加幘以布包之也至王莽内加巾故時人云王莽秃幘施屋側冊反/布帛廣從巾/畐声臣鍇曰春秋左傳曰爲之幅度便之無遷方菊反/設色之工治絲練者從巾㠩声一曰㡃隔也臣鍇曰周禮冬官之屬有㡃氏忽光反/紳也男鞶革婦人鞶絲象繋佩之形帶/必有巾從重巾臣鍇曰<graphic n="KR1852" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1852.png" mimeType="image/png"/>其带上連屬結固處當柰反/領耑也從巾/旬声相倫切/弘農謂帬帔也從/巾皮声披義切/下帬<pb n="20a"/>也從巾尚声臣鍇曰裳下直而垂象巾故從巾射強反/俗常/從衣/下裳也從巾君声具分反俗從衣作/帬也一曰帗也一曰婦人脅巾也從巾戔声讀若椒榝之榝帔也臣鍇曰今謂之秼亦相複之屬也所八反/幒也從巾軍/声古論反/㡓或/從衣/㡓也從巾忽声一曰帙之松反/或從/松作/楚謂無縁衣從巾監声臣鍇按春/秋左氏傳曰蓽路<graphic n="KR3019" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3019.png" mimeType="image/png"/>縷是籠三反幔也從巾冥声周禮有幎人臣鍇按周禮家宰之屬有幎人掌巾幎民的反/幕也從巾曼声悶半反/禪帳也從巾<graphic n="KR1319" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1319.png" mimeType="image/png"/>声臣鍇按曹/植詩曰何必用衮幬然後展殷勤爾雅曰幬謂之帳注曰江東呼單帳也禪單字陳収反/帷也從巾兼声臣鍇按釋名曰㡘廉也所以鄣為廉恥也因作此字今俗作簾連鹽<pb n="20b"/>反在旁曰帷也從/巾隹声位逵反/古文帷臣鍇曰/從匚象周帀/張也從巾長声臣鍇曰史籍或借張字如餉反/帷在上曰幕按爾雅從/巾莫声門落反/㡜裂也/從巾<graphic n="KR0901" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0901.png" mimeType="image/png"/>
                    声并止反/殘帛也從巾/祭声師例反/書衣也從巾/失声遲匹反/正耑裂從巾俞声臣鍇曰謂隨幅而裂之也數鶵反/帛書署從巾占声署/謂檢署名也遏輒反/帙或從衣幡幟也從巾前声臣鍇按國語曰戎車侍遊車之/則千反/幟也以絳徽帛着于背從巾徽省声春秋傳曰楊幑者公徒若今救火衣然也火韋反/幟也從巾<graphic n="KR3080" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3080.png" mimeType="image/png"/>/声片妖反/書兒拭觚布也從巾番声臣鍇曰觚八棱木于其上學書巳以布拭之晋人云不見酒家幡布乎用乆則爛分軒反<pb n="21a"/>刜也從巾剌声臣鍇曰謂拂之也勸遏反/拭也從巾韱/声楚彡反/車弊皃從巾單声声詩曰檀車幝幝也臣鍇曰車弊則木連及韋革金鐏餙皆起若敗巾然故從巾昌善反/葢衣也從巾冡声也臣鍇曰象形古有罪著黒<graphic n="KR1970" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1970.png" mimeType="image/png"/>是也母東反/葢幭也從巾蔑声/一曰禪𬒳名咽反/覆也從巾無声臣鍇按爾雅幠大也又有也覆有之也儀禮曰幠用歛衮虎為反/㕞也從巾從人從食声讀若式一曰襐飾臣鍇/曰爾雅㕞即飾也申力反/嚢也從巾韋声臣鍇曰爾雅曰㕞即餙也又帶也火韋反嚢也今塩官三斛為一帣從巾從/声臣鍇曰亦嚢也俱便反/糞也從又持巾掃冂内也古者少康𥘉作箕帚秫酒少康杜康也葬長垣臣鍇曰掃除曰<graphic n="KR2076" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2076.png" mimeType="image/png"/>除也古白紵歌詞曰白紵色如銀𫀆以光軀巾拂塵制以為𫀆餘<pb n="21b"/>作巾巾可以拂也故帚從巾取象也冂門内也少康殷王也或曰少康一號杜康也職受反/幡也從巾夗声臣鍇曰荘子云孔子繙六經以説老子䟽曰繙㠾亂取之也迂言反/籍也禮天子諸侯席肩黼黻純餙從巾庶省声臣鍇曰巾即純也辭尺反/古文從石省曰/言其安如石也/嚢也從巾朕声徒朋反/以嚢盛榖大滿而裂也從巾奮声臣/鍇曰嚢榖滿涇即漲而幩也房粉反/載米也從巾盾声讀若易屯卦之屯臣鍇曰/音宁亦嚢也文倫反/蒲席/也從巾及声讀若垥苟合反馬纏鑣扇汗也從巾賁詩曰朱幩鑣鑣是也曰謂以帛纒馬口旁鐵扇汗使不汗也扶云反/墀地以巾之也從巾夒声也讀若水温㬮一曰著也臣鍇曰漢制以形漆塗地曰丹墀以黒漆塗地曰玄墀拭故汗則以</hi>
<pb n="22a"/>
<pb n="23a"/>
<hi>巿臣鍇曰以韋為之也詩曰三百赤巿易曰朱巿方來多用此字也分勿反篆文巿從韋從犮谷作/士無巿有/制如榼缺四角爵弁服其色韎賤不得與裳同司農曰裳纁色從巿合声臣鍇曰榼也酒榼腹圓上小下大象之也裳皆玄韎赤色韎曷然也苟搯反/或從韋</hi>
　　　　文二　重二<lb/>
<hi>繒也從巾白声凡帛之屬皆從帛臣鍇曰當言白亦声脱亦字也陪陌反㐮色織文也從帛金声臣鍇曰㐮雜色也漢魏郡有縣能織錦綺因名㐮色也九沈反</hi>
　　　　文二<lb/>
<pb n="23b"/>
<hi>西方色隂用事物色白皆入之從入合二二隂數也凡白之屬皆從白臣鍇曰物入隂色剥為白陪陌反古文/口之白也從白尭声臣鍇曰日未出光生白日也宋玉神女賦曰若白日𥘉出照屋梁火杳反/月之白也從白交声詩/曰月出皎兮堅鳥反/人色白從白折声臣鍇按古樂府曰為人頗白晳也思益反/老人白也從白番声易曰賁如皤如臣鍇按班固詩曰皤皤國老歩佗反或從頁作/鳥之白從白寉声臣鍇按/詩曰白鳥/胡僕反/霜雪之白也從白豈声臣鍇按張衡思玄賦曰行積水之皚皚偶來反/草華白從白巴声臣鍇曰今謂草華房為葩也鋪瓜反玉石之白從白敫声堅鳥反/際見之皃從白上下小見之臣鍇曰徐見若門壁之隙縫繳徹</hi>
<pb n="24a"/>
<pb n="25a"/>
<hi>黒與青相次文也從黹友声臣鍇曰其畫形作斧取其威断也分勿反/白與黑相次文也從黹甫声臣鍇曰其畫形作斧取其威断也分/武反/㑹五采鮮皃從黹虘声詩曰/衣裳<graphic n="KR3005" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3005.png" mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="KR3005" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3005.png" mimeType="image/png"/>臣鍇曰今詩作楚假借也襯許反/㑹五采繒從黹綷省声臣鍇曰郭/璞爾雅序㑹綷舊說是也子内反/衮衣山龍華蟲黺米也畫粉也從黹粉省声衞宏說臣鍇曰畫聚粉也衞宏嘗傳古文尚書于杜林也弗吻反</hi>
　　　　文六<lb/>
說文解字通釋卷第十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>