<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>和靖集巻七</head>
    <p>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　和靖集巻七　　　　　　　宋　尹焞　撰<lb/>
　　師說下<lb/>
先生曰某舊在涪陵千佛寺居扁坐處曰三畏齋至此<lb/>
復取舊額扁坐榻之前聊以自警後因㸔人編伊川師<lb/>
說說三畏處曰畏天命不負所畀付畏大人亦以自畏<lb/>
畏聖人之言以自進徳也某不覺愧於中者累日盖平<lb/>
日以是名齋自謂有深得且如畏聖人之言只是謂道<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-1b"/>
之所在而已又何甞推得到此乃知伊川凡語言必推<lb/>
用於己自此亦當少戒輕為人解釋聖言也又曰畏大<lb/>
人時且如端莊而坐亦所以自畏也<lb/>
時敏問語曰是知津矣先儒以謂長沮譏孔子而言時<lb/>
敏意謂二人耦而耕曰是知津也作指桀溺而說如何<lb/>
先生曰不須如此說大抵學問不在新竒全在涵養以<lb/>
養其氣質而已<lb/>
時敏問論語自第十八篇皆門人追記孔子之論辨門<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-2a"/>
人之優劣十九篇皆門人自述其所記聞故無孔子之<lb/>
辭至二十篇則孔子平日所論二帝三王之道孔子没<lb/>
門人并記之是否先生曰候更思之竟不得再請<lb/>
先生曰某昔在伊川席下有學者來問六十四卦以某<lb/>
觀之皆不須得只乾坤足矣伊川曰要去誰分上使其<lb/>
人曰聖人分上使伊川曰聖人分上一字也不須得<lb/>
先生曰文中子亦好㸔如薛收問易子㳺孔子之廟子<lb/>
讃易至序卦曰大哉時之相生也達者可與㡬矣至雜<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-2b"/>
卦曰旁行而不流守者可與存義矣又曰名實相生利<lb/>
用相成是非相明去就相安某皆帖之壁非後人所及<lb/>
也<lb/>
先生曰文中子儘勝荀子荀子性尚不識如曰養心莫<lb/>
善於誠不知誠是何物孟子寡欲之言盡之矣宜乎退<lb/>
之言軻死不得其傳盖有所據云<lb/>
先生愛潔浄地有汙穢必去之甞說某只有這些克不<lb/>
去時敏問孔子告顔子克己復禮若非禮之視聽言動<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-3a"/>
亦須如此克耶先生曰是也因言伊川亦如此一領黄<lb/>
衲道服至破亦潔浄甞曰衣不欲異欲其潔食不欲異<lb/>
欲其精<lb/>
先生曰學者須是勇勇則必有所為孔子曰徳之不修<lb/>
學之不講聞義不能徙不善不能改是吾憂也憂之如<lb/>
何為無勇也易之象曰雷在天上大壯君子以非禮勿<lb/>
履非禮勿履不是大壯之人其果能哉<lb/>
先生曰讀聖人之書須是有所自得且如論孟從小知<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-3b"/>
是孔子孟子之書不敢說爾非真知也要如不知有孔<lb/>
孟而知為孔孟之說乃所謂真知耳<lb/>
先生甞書數句說易曰易之道如日星但患於理未精<lb/>
失於機會則暗於理者也聖人復生恐不易吾之言祁<lb/>
寛問之先生曰吾㸔易運數也故有是說正在未到泰<lb/>
之上六便要知泰之將極未到否之上九便要知否之<lb/>
欲傾也<lb/>
時敏問伊川語録載人問鳶飛戾天魚躍于淵答曰會<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-4a"/>
得時活潑潑地會不得時只是弄精魂不知當時曽有<lb/>
此語否先生曰便是學者不善紀録伊川教人其不甚<lb/>
曉者多以常言俗語引之人便記了此兩句某甞問莫<lb/>
只是順理伊川曰到此吾人只得㸃頭今不成書先生<lb/>
教我㸃頭因曰在蜀中有師說出某甞作一小序云焞<lb/>
年二十始登師門被教誘諄諄垂二十年昔得朱公掞<lb/>
所編雜說呈先生此書可觀否先生留半月一日請曰<lb/>
前所留雜說如何先生曰某在何必觀此若不得某心<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-4b"/>
只是記得他意豈不有差避冦来蜀得數本切觀之其<lb/>
間或詳或畧因所問而答之盖學者所見有淺深故所<lb/>
記有工拙未能無失不敢改易然雖未盡識其意以所<lb/>
見無疑者輒成此書自為師說覽者各自得焉不能詳<lb/>
告也紹興六年四月一日門人尹焞記<lb/>
時敏問曰君子不施其親先生曰親者無失其為親故<lb/>
不待乎施也<lb/>
先生曰乾坤成列而易位乎其中矣聖人便是易<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-5a"/>
時敏㸔易至井卦先生曰吾人今日當且做第四爻工<lb/>
夫曰脩井也<lb/>
時敏問印行有四先生中庸明道集載先生不曽講經<lb/>
此中庸誰解之也先生曰乃吕與叔經筵所解後來刪<lb/>
修不用者人取以為明道甚可怪也<lb/>
先生曰伊川說中庸曰致中和天地位焉萬物育焉一<lb/>
箇致字非聖人誰能道<lb/>
先生曰考槃横渠以為小人之詩則非伊川與某人說<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-5b"/>
得最好盖賢者自歎之辭曰永逝矣弗得過君之朝矣<lb/>
先生曰十畆之間伊川亦不要如此說先儒謂國削小<lb/>
民無所居國雖削小民何至無所居耶此盖魏人見鄰<lb/>
國十畆之桑者閑閑然因相約而去曰行與子還兮行<lb/>
與子逝兮故下篇又有適彼樂國樂郊之語<lb/>
時敏侍先生閑坐聞寺中木魚聲顧時敏曰寺中打木<lb/>
魚何意時敏對曰甞有小說石滕和尚言物死目皆瞑<lb/>
惟魚死不瞑以言定也先生笑曰雖小道亦有可觀又<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-6a"/>
曰古人以魚喻民今品數到者必佩之盖不忘卹民之<lb/>
意耳<lb/>
邢叔端一日歸謂先生曰府中諸公謂先生官已四品<lb/>
雖小衫自當用紅鞓帶先生笑曰某已致仕自是無官<lb/>
何用此為皂帶不足又要紅鞓紅鞓不足又要兼金孟<lb/>
子曰人少則慕父母知好色則慕少艾有妻子則慕妻<lb/>
子仕則慕君不得於君則熱中心一而已移來移去至<lb/>
於熱中則無不為矣<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-6b"/>
先生病革見時敏問曰近㸔甚書答以先生病每日只<lb/>
與徳元同候安否亦無暇㸔書先生曰不可有疑便問<lb/>
病亦不妨疑處更與徳元商量徳元相隨亦久想不至<lb/>
錯又曰人心須常有所事孟子曰必有事焉是矣孔子<lb/>
曰七十而從心便繼以所欲不踰矩無暇一句不㡬於<lb/>
放心歟吕徳元請先生遺表先生曰某一部孟子便是<lb/>
遺表徳元請先生孟子先生曰孟子也未成全書尚有<lb/>
第三篇及第十四篇某章未備公等將去修之時敏與<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-7a"/>
德元皆泣德元曰稽中等愚陋豈敢修先生書朝廷幸<lb/>
來取當以藁進耳先生首肯之<lb/>
先生未啟手足前一月高抑崇執弟子禮來見先生辭<lb/>
以疾先生無後時敏與徳元定鎮為後<hi>師魯之後</hi>故抑崇挽<lb/>
詩云七日夢楹還有後三年築室恨無從先生死時敏<lb/>
與徳元疑所服作書問抑崇以孔子死門人疑所服子<lb/>
貢曰昔夫子之䘮顔淵若䘮子而無服請䘮夫子若䘮<lb/>
父而無服又曰孔子之䘮二三子皆絰而出羣居則絰<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-7b"/>
出則否先儒謂弔服而加麻去古既逺所謂弔服不知<lb/>
何服也近世士大夫皆以皂衫單帶幞頭為弔服然羔<lb/>
裘元冠其可弔也耶若欲無服則不近人情若欲加絰<lb/>
則無古制今和靖不幸時敏等不肖情禮實有未安吾<lb/>
丈博古必有所見願推以教萬一高答書亦不過禮從<lb/>
宜而已先生没朝廷賜三百疋兩以葬時敏等門人列<lb/>
狀回納紹興十三年正月中旬門人王時敏編<lb/>
　　師說附録<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-8a"/>
馮忠恕曰先生學聖人之學者也聖人所言吾當言也<lb/>
聖人所為吾當為也詞章云乎哉其要有三一曰玩味<lb/>
諷味言辭研索歸趣以求聖賢用心之精微二曰涵養<lb/>
涵泳自得藴蓄不撓存養氣質成就充實至於剛大然<lb/>
後為得也三曰踐履不徒謂其空言要須見之行事躬<lb/>
行之實施於日用形於動静語黙開物成務之際不離<lb/>
此道所謂修學如此而已所謂讀書如此而已<hi>記善録序</hi>
祁寛問如何是主一願先生善諭公言敬有甚形影只<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-8b"/>
收斂身心便是主一且如人到神祠中致敬時其心收<lb/>
歛更不着得毫髪事非主一而何<lb/>
明道甞曰天下事只是感與應耳公初聞之以問伊川<lb/>
伊川曰此事甚大當自識之公曰綏之斯來動之斯和<lb/>
是亦感與應乎曰然<lb/>
甞請益於伊川曰某謂動静一理伊川曰試喻之適聞<lb/>
鐘聲某曰譬如鐘未撞時聲固在也伊川喜曰且更涵<lb/>
養<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-9a"/>
温州鮑若雨與鄉人十輩久從伊川伊川遣之見和靖<lb/>
次日伊川曰諸人謂子靳學不以教渠果否公曰某以<lb/>
諸公來伊川先生之門受學某豈敢輒為他說萬一有<lb/>
差便不誤他一生伊川頷之<lb/>
公與張繹同時師事伊川張繹以高識公以篤行俱為<lb/>
所稱<lb/>
伊川問公與繹尋常見處有同否有差否自覺如何為<lb/>
我言之公曰某不逮思叔如凡請問未達三四請益尚<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-9b"/>
有未得處久之乃得如思叔則先生纔說便㸃頭會意<lb/>
徃徃造妙某雖愚鈍自保守得若思叔則某未敢保他<lb/>
伊川笑曰也是也是自是每同請益退伊川必謂諸郎<lb/>
曰張秀才如此不待尹秀才肯得<hi>祁筧所語録</hi>
公言某與思叔既相友善伊川歸自涪思叔始見穎悟<lb/>
䟽通伊川亦便喜之自此同逰處伊川以族女妻之甚<lb/>
相敬待和靖甞因侍坐禀伊川曰張某每聞先生語言<lb/>
下解悟某聞先生語須再三尋思或更請問然後解悟<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-10a"/>
然他日持守思叔恐不及某先生以為然思叔長於為<lb/>
文又善辦事先生没未㡬思叔亦没和靖被召甞曰思<lb/>
叔若在到今自當召用必能有為於世伊川甞言晚得<lb/>
二士<hi>記善録</hi>
先生甞言學者所以學為人也<hi>徐名度字惇立尹門人</hi>問曰某有<lb/>
意於學而未知所以為問先生曰此語自好若果有此<lb/>
意歸而求之有餘師又語人曰放教虛閑自然見道<lb/>
先生在從班時朝士迎天竺觀音於郊外先生與徃有<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-10b"/>
問何以迎觀音也先生曰衆人皆迎某安敢違衆又問<lb/>
曰然則拜乎曰固將拜也問者曰不得已而拜之與抑<lb/>
誠拜也曰彼亦賢者也見賢斯誠敬而拜之矣<lb/>
徐度語及蘇氏使民戰栗義問曰如何先生艴然曰訓<lb/>
經而欲新竒無所不至矣<lb/>
先生日㸔光明經一部有問之曰母命不敢違朱子云<lb/>
如此便是平日闕却諭父母於道一節便致得如此<lb/>
和靖言經雖以誦說而傳亦以講解而陋此言深有味<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-11a"/>
也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0184_WYG_007-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　和靖集巻七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>