<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-1a"/>
蘇平仲文集卷之十五<lb/>
　詩賦辭　章貢黎諒校正重刋<lb/>
　　　義門詩<hi>并序</hi>
王氏自宋淳熈間忠恵公大父諱起府君繇義烏之鳯林遷浦<lb/>
江之峻嶺至忠恵公從弟諱茇府君始家深谿世載其羙萃于<lb/>
後昆則有若善淵翁焉翁隱居不仕勇於爲義與其弟汶同財<lb/>
而共㸑其子三人曰士覺曰士麟曰士偉才皆克肖又能隨事<lb/>
立則爲防範計躬率群從由乎禮節本之以忠信文之以威儀<lb/>
習之於朝夕旦望行之於冠昏䘮祭盖至于今垂五十年男女<lb/>
百數十人莫不唯唯致謹以敦享謙恭自牧而以浮驕傲爲耻<lb/>
以慈愛和孺自奮而以乖争凌犯爲戒遂與鄭氏並以孝義著<lb/>
称一邑可不謂之能爲人之所難者乎余嘗過其門覩其事因<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-1b"/>
詠歌之不惟羙善行示風厲将使其子孫由是益亢其宗也詩曰<lb/>
堯舜之世民莫不榖其可以封至于比屋降及叔季風頺俗敝<lb/>
可封之人萬無一二顧瞻浦江百里之邑乃有義家後先迭出<lb/>
昔則氏鄭今則氏王有閱其門相望一方奕葉王氏族蕃且碩<lb/>
詩書纘承衣冠引翼大合其族自善淵君臨終之言抑何諄諄尔<lb/>
財母分尓居母析尓母骨肉化爲仇敵尓曷于鄭是則是傚厥<lb/>
𥘉本同母自棄暴我言孔善惟尓當受以成我志以啓爾後三<lb/>
子受命罔不蹶蹶既䔍其恩亦隆厥誼冠昏䘮祭以塈百爲無<lb/>
細無巨悉立之規匪直也規以訓以教曰自其身實踐允蹈敢<lb/>
勞于勩而謂黄髮乃綜乃理乃賞乃罰在左在右有子有孫有<lb/>
童有冠其多如雲朝濡暮染日引月升衆志大定不同戒懲冠<lb/>
帶裳衣周旋堂所有聞無聲出規入矩油油秩秩婉婉怡怡一<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-2a"/>
門之內盎然春熈服有隆殺情無䟽戚甘兮同飲干也共食兄<lb/>
弟欣洽娣姒具宜疇能聞之無隙可窺人亦有言無行不至義<lb/>
問四徂于鄭何媿<lb/>
聖神在御迪下以德風教攸系亟用褒錫倬彼鄭門有命蠲<lb/>
復蠲復之加式化國俗國俗是化匪私于鄭命書下賁寧獨<lb/>
此斳凡百士庶聿来儀刑况也曽玄不敬而承承之伊何祖訓<lb/>
是式享祉緜緜百世無數<lb/>
　　　鉤勒竹賦<lb/>
文何先生之於竹也穉壯枯老曲盡其形俯仰披折備極其勢<lb/>
暢逹遂茂若得乎時攣拳局束若失其地轗焉憔悴若炯棲<lb/>
而露慘蔚然芳潤若風恬而雨霽撓而不屈若致節於崖石之<lb/>
間癯而不悴若挺操於霜雪之際或脩榦垂垂臨流而姢浄或<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-2b"/>
新梢裊裊若出墻而揺曵自根莖而莭葉凡牙角與脉理變化<lb/>
雖至于萬千源委皆可以顧指論乎常理而當揆諸天造而契<lb/>
抉造化之賾發靈臺之秘未嘗設色聊以墨戯而具象外之象<lb/>
含意中之意是豈習與技之助乎昔者吾祖嘗論之矣文忠公<lb/>
則有先得宜遂之說兎起鶻落之諭文定公則以爲猶庖丁之<lb/>
觧牛輪扁之斵輪心手俱廢而后超詣此有道者之能事也彼<lb/>
庸陋之徒烏足儗議哉使先生不有得乎爾則何以能爾徛歟<lb/>
先生魯國間孫脩材拔萃雅徳出群手神秋洒和氣春温𬗟逸<lb/>
志於丘壑謝濁世之垢氛樂詩書於陋巷等富貴於浮雲闢高<lb/>
軒以恬䖏獨尚友乎此君窮其理而盡其性自彼晨而逹于昏<lb/>
忘形至于尓汝好合類乎弟昆時婆娑其下而灑錦牋或寄慠其間<lb/>
而倒璚尊既惰狀之莫逃尚人竹之在論莾渭川之千畒曽不滿於胸<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-3a"/>
吞爾其風清日羙浴罷睡起掃地焚香執筆伸𥿄思聫綿而若<lb/>
抽氣浩蕩而莫禦寘吾意於毫端逰吾神於物外納萬籟之秋<lb/>
聲斡一元之生氣欲電激而颷馳又申之以雹雨覺乾旋而坤<lb/>
轉似隂役乎神鬼𥘉不假乎繩墨自黙中乎規矩曰籀篆與秦<lb/>
隷寔異形而同体法傳撥鐙之巧妙得活脫之髓掃胸中之全<lb/>
竹駭生成於刻晷忽頴脫而迸裂怒絶綳而掣去儼龍蛇之蛻<lb/>
骨紛鸞鳳之刷羽既天矯以偃蹇復蹁躚以飛舞<graphic n="KR0813" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0813.png" mimeType="image/png"/>憣幢之旖<lb/>
旎交劍㦸之撑柱疑亂影之眩目訝明月之在户匪虚室之生<lb/>
白不傅粉而含素鐵連鈕兮曽足竒金錯刀兮庶可伍恍一夣<lb/>
於山隂幻两身於湘浦引四座之凉颸驅半襟之煩暑操斧斤<lb/>
兮𣣔加陋淇園之漢武揮涕淚兮欲染笑蒼梧之二女觀之者<lb/>
目擊而意消爱之者手追而心慕未之者盈門而接踵得之者<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-3b"/>
襲藏而鋦固恐竹神之上訢致真宰之或怒嫌造物之無功敕<lb/>
六丁而下取豈有妙至乎是而僅擅譽於斯今而不流芳於終<lb/>
古唐之王維宋之文同薊之李衍浙之趙孟頫且猶譲路不敢<lb/>
獨歩又况俗工塗抹翠黛屑屑乎畦町之間規規乎形迹之内<lb/>
詎可同年而語固當望塵而拜也哉亂曰繄嘉植之種種兮孰<lb/>
不鍾玄黄之粋美也貞有筠之姱莭兮吾獨嘉夫千古之不爾<lb/>
也肖雲儀與玉表兮彷彿覿乎孤竹之子也世莫知其真兮庶<lb/>
㡬亦可以識其似也<lb/>
　　雲林辭并序<lb/>
常人之情未有不好繁華而厭澹泊者也入山林而唯恐不深<lb/>
適江湖而唯恐不逺非抗志幽夐寄懐夷曠者孰能之六一居<lb/>
士曰錢唐四方之所聚百貨之所交物盛人衆爲一郡㑹而又<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-4a"/>
兼有山水之羙以資富貴之娛吾祖東坡先生以爲呉興山水<lb/>
清逺其民足於魚稻蒲蓮之利寡求而無所争賔客非有事於<lb/>
其地者不至焉是二邦固皆東南勝䖏而吳興之境寛聞寂寞<lb/>
豈比錢唐之鉅麗䧺富哉崔彦暉氏錢唐人也顧去之而之呉<lb/>
興營别業一區名之曰雲林小隱於是乎僑焉此其以澹泊爲<lb/>
樂而不奪於䌓華之習爲何如彦暉非抗志幽夐者歟寄懐夷<lb/>
曠者歟夫以端木賜之賢又有仲尼爲之依歸其於道德之足<lb/>
貴紛華聲利之不足尚固冝曉然若薫蕕不待辨而孰去孰取<lb/>
也然交戦于胸中猶且有所不免况彦暉當問學之士狥於外<lb/>
物而競於邪侈之際乃能决於去就如此豈直異乎㝷常之人<lb/>
而巳使克推是志以學道其於去卑陋而趍高明也何難哉此<lb/>
余不識彦暉而信其賢囙張尚禮之請本其情爲賦雲林辭曰<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-4b"/>
眷吾父母之邦兮廼趙宋之故都既羙麗又冨盛兮實東南之<lb/>
奥區衆人胥此焉止息兮吾獨曷爲而去諸此冨貴者所娱情<lb/>
兮雖信羙不可以居矧吾舍之湫隘兮直闤闠而臨通衢車塵<lb/>
滃若溽霧兮紛冉冉将浼予苟徘徊而不去兮幾何不爲逐臭<lb/>
之夫瞻彼樂郊震澤之墟俯苕霅之漣漪兮仰毗弁之欝紆前<lb/>
谽谺之絶壑兮後蒼莾之平兼阡陌從横以棊寘兮聚落交錯<lb/>
若畫圖審面勢兮搆吾廬梁桂檀兮柱杉櫧不雕不琢兮不丹<lb/>
青以塗攀薛荔以帡幪兮苔蘚繡乎階除列陵阜以爲垣兮因<lb/>
澗谷而成渠長松鉅竹兮森扶踈烟條霧葉兮蔚蔽虧夭矯繚<lb/>
紏兮若蒼龍之垂胡棽麗披離兮若翠幄之流蘇積雨之後日<lb/>
出之𥘉山氣澤氣孰吹孰嘘排我簷楹羃我綺䟽栖我几席襲<lb/>
我琴書始膚寸其来㑹兮旋波濤之卷舒乍奔騰以翕霍兮儵<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-5a"/>
充塞而模糊何變化之奄忽兮茫洋莫辨乎四隅幻萬象以一<lb/>
色兮覆六合而有餘中長風之迅烈兮遂消液於湏臾砉掃㓕<lb/>
而無蹤兮杳不知其所如但見山青靑而林蒼蒼兮掩暎湛湛<lb/>
乎之太虗吾危坐而睇眄兮増感慨以長吁曰寳莫寳兮貝玉<lb/>
金珠貴莫貴兮爵位名譽等浮雲之不可把玩兮喟嘆先聖其<lb/>
豈我誣胡彼昏之不覺兮争貿貿以犇趍况人壽之百歲兮猶<lb/>
過陳之白駒縱得之亦何𥙷兮徒自黙而自劬吾於世兮復何<lb/>
需屑逐隊兮競馳驅聊歛退而從吾所好兮放浪肆恣於水澨<lb/>
山砠幸麋鹿之我狎兮喜鷗鳥之不我虞春草藂茂春華敷岩<lb/>
紅澗緑張氍毹幽泉發竇疾以徐髣髴㑹朝鏘珩琚娱耳恱目<lb/>
樂不可言兮世間埃壒何濡濡時招玄真子膾却赤鯉魚相就<lb/>
東老舊酒壚既醉渉江弄芙蕖歌曰澤有荷渚有蒲荷爲衣蒲<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-5b"/>
爲𦵔衣且食兮保我軀滯志釋兮煩慮祛逍遥委蛇兮又何必<lb/>
訪偓佺於蓬壷<lb/>
　古今詩<lb/>
　　　周伯寧春晴江岫圖<lb/>
尚書襟懷絶蕭灑揮毫徃往凌董馬平生一筆頗自玠数尺新<lb/>
圖爲君寫齊山遥接吳山青碧波萬頃孤帆征東風緑遍汀洲<lb/>
草緫是岐亭離别情一向江南一江北離情浩蕩嗟何極正如<lb/>
江上之碧波縱有并刀那剪得當時巳足令心愁如今况復隔<lb/>
羅浮掩圖却上高臺望但見逺海連天流莫歸朝出誰與佀蜃<lb/>
霧蠻烟結悽楚木綿花落鸚鵡飛苦竹叢深鷓鴣語<lb/>
　　　送蔡思賢叅政使蜀<lb/>
清晨旌節三川去今日車書萬國同燕餞都亭来詔使停驂<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-6a"/>
郷井訪隣翁峰經回鴈邊聲静峽入啼猿樹影空昭烈祠西諸<lb/>
葛廟秦州城北隗囂宫神交露立蒼茫際長嘯風生感慨中毛<lb/>
伯昔聞周上介隨何今見漢明公布宣　德意相如㝡囊括山<lb/>
川太史工河隴從兹兵不搆轘轅此去路相通庭充橘柚陳方<lb/>
物歌聽巴渝識土風最是多情江漢水直隨歸楫到江東<lb/>
　　　送秦待制出守龍州<lb/>
一麾出守别金閨渭水秦原入馬蹄㧞士真成空兾北懷人從<lb/>
此隔關西蒲萄滿泛凉州近鸚鵡群飛隴樹齊肯與交㳺傷遠<lb/>
别要推惠澤到遺黎<lb/>
　　　送宋起居還金華<lb/>
長揖謝䆠徒還歸戒征軸眷言幽貞廬夐在仙華麓就飬望既<lb/>
盈考槃願亦足儲淸濬昔池薙荒理舊竹蘭佩紉春蕤荷衣製<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-6b"/>
秋緑沆瀣晨三嚥彫胡晝九曝從今猿與鶴不復怨幽獨<lb/>
　　　玄潭古劍歌<lb/>
扁舟昔向玄潭過聞有古劍留巗阿欲一觀之躊躇復不敢只<lb/>
恐開匣踴躍入滄波此時　觧后都城裏玉質珠輝那得比玄<lb/>
靈外護朱草莖赤日中涌鑑湖水想當旌陽初鑄成槖籥元氣<lb/>
驅六丁星象失光彩白藏儲精靈不然長鑱尺又半如何照室<lb/>
影<graphic n="KR1272" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1272.png" mimeType="image/png"/>亂神光兎脫飛雪霜寳氣龍騰貫霄漢自從斬蛟江水中<lb/>
濁世餘子誰能庸長伴空山棲遁者但見白晝風雲從邇来閲<lb/>
歲未五十兩度江湖寄踪跡珤臺夜月聽吹笙金界晴空逐飛<lb/>
錫昔至燕京時用太平今留石城兵祲廓清乃知神物等鎮圭<lb/>
冝漠自有神提携由来治忽係出處非是漂泊東復西<lb/>
聖明御九有妖孽俱授首既不假道上㫁大蛇又不用軍中撞<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-7a"/>
玉斗明朝且賦歸去来彭蠡扁舟落吾手申之以歌曰我知爾<lb/>
兮爲赤蚪上帝有命兮下土留爲民捍患兮萬歲千秋彭蠡<lb/>
之奥兮蜿蜒所鳩爾之歸兮徑中流慎勿奮飛兮從爾儔使我<lb/>
思爾兮離憂舞蛟鱷兮與鱔鰍<lb/>
　　　送曹叔温赴淮安幙<lb/>
初我識君自三山面如白玉紅頰顴平明振佩入烏府行人指<lb/>
點人中仙此身萍梗隨流轉浙水東西數相見時清事簡百不<lb/>
憂巵酒萹詩恣歡宴自從烟霧霾江湖将車無復能齊驅春鶯<lb/>
秋月兩寂寞尺素㫁絶心煩紓今古江南佳麗地龍虎載瞻<lb/>
天子氣戔戔束帛賁丘園濟濟衣冠若鱗萃東華邂逅式相逢蕭<lb/>
騷短髪警成翁青衫依舊陪<graphic n="KR0865" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0865.png" mimeType="image/png"/>馬風雨徒歩追群公過從更說<lb/>
舊遊好舊遊著䖏生芳草沈約樓前杜宇啼西施湖上芙蓉老<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-7b"/>
亰城官釀斗四千交歡安得青銅錢三嗅落花共一噱浩歌白<lb/>
石看靑天盍簮方喜慰疇曩摻别那堪増飬飬寒潮浩蕩足<lb/>
秋霖木落江空欲何徃紅蓮緑幙依黄堂駕言擊楫趍山陽君<lb/>
材有用仍小試干將百錬湏善藏幾年争戦今休息髑髏糢糊<lb/>
土花碧韓信祖逖安在哉但見長淮摇落日世途反覆如浮雲<lb/>
人生離合矧可云　天皇盛德同華勛肯使獨鶴終鷄群<lb/>
　　　郭熈關山雪霽圖<lb/>
昔我北逰月在䄍兼旬犯雪度雄覇千里萬里皆瑤琨高迷丘<lb/>
垤低迷滹翔風烈烈塵不驚中野蕭條但桑柘僕夫股慓靣削<lb/>
瓜身上波褐繞掩髂長途日暮行不前回顧堪憐那忍駡前車<lb/>
既断後車絶停驂獨宿道旁舎床頭土銼欝生薪村酒沽来敢論<lb/>
價卧聽櫪馬齕枯荄展轉無眠疑不夜忽然朝光入甕牗主僕瞥<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-8a"/>
見互驚訝攬衣匆匆便蓐食如此晴明喜天借可辭趂暖即前<lb/>
程翦拂蹇驢還自跨瀘溝凍合疋練横徑度不用脩梁架西山<lb/>
馬首遥相迎㧞起人言似嵩華瓊樓玉宇忽照眼行行已到南<lb/>
闗下時清闗吏殊可人不復如何乃<graphic n="KR0829" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0829.png" mimeType="image/png"/>迓過關使客多於簇或<lb/>
挽柴車或髙駕閑情我正繞刻溪吟思誰歟似清㶚道逢軒盖<lb/>
何具都駿馬雕鞍蒙錦帕銀盆熾炭蠟光然面面幨帷行酒䏑<lb/>
徒御繽紛意氣麤錯金劍具青絲靶行人不敢說姓名但說無<lb/>
非國姻婭狐裘貂帽詎知寒馳驅爭入柳林射當時有意欲賦<lb/>
之計吏相煎嗟不暇鶯花窈窕江南春風景依依在圖畫<lb/>
　　　題張㑹稽扇<lb/>
鑑湖波暖欲生烟太守行春放畵舡皂盖朱幡穿柳去傍人指<lb/>
點是神仙<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-8b"/>
　　　題耕隱卷<lb/>
中歲脫塵纓田廬遂幽獨靈雨春載陽繁霜秋始肅土屋自冬<lb/>
温綀衣忌暑溽黽勉循所務焉知時運速翳翳桑麻隂稍稍梨<lb/>
棗熟扣門無追呼登場有嘉榖臨深其網罟薙荒理松竹披帙<lb/>
欣自怡舉觴念誰属俯仰復何愧逍遥遂忘俗禦冦談力命南<lb/>
華貴知足亦欲抽吾簪與爾為近局<lb/>
　　　送金主簿赴呉江任五首<lb/>
羙人結飛璫明月何皠皠間之珊瑚枝其繅以五采此物曷致<lb/>
之錫貢自南海有材苟適用無幽不見採<lb/>
嗷嗷眾赤子望望將吿誰詩人咏豈弟奔命何可遲馭促馬則<lb/>
疲水煩魚不滋徃者皆謂然来者能忽思<lb/>
西望姑蘇臺近臨百花洲白露正為霜行人不可留但感鴻雁<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-9a"/>
集不傷麋鹿逰月明歌子夜民生庶其廖<lb/>
逺客京城中賴有之子並出處靡不俱豈異形與影俛仰忽不<lb/>
樂暌離生俄頃執手臨路岐語語不知永<lb/>
明明天上月既盈還復缺聚散諒如斯無為暘内熱同氣恒相<lb/>
求豈限呉與越精靈風然合不見雙巨闕<lb/>
　　　送李丞赴堂邑<lb/>
堂邑古壯縣地濱白通河我等逰燕冀操舟河上過路逢兩父<lb/>
老白髭鬢皤皤自言令斯邑前後知幾何豈弟如父母張令良<lb/>
不多往者不可作來者誰同科吏治日蕪穢民病日沉痾語罷<lb/>
還太息繼以涕滂沱何况十年來無歲無干戈黄塵迷道路白<lb/>
骨𬒳陂陀原田自膴膴孰種麥與禾遺黎轉惸惸短褐不至腂<lb/>
念此䘮亂際思治意則那今焉亦已幸得見羲與娥脫之塗炭<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-9b"/>
中所重在撫摩視民有如傷　聖徳無偏頗載粮徃賑給下令<lb/>
蠲煩苛之子青雲彦綠髪顔如酡壯志在經濟夙學崇丘軻一<lb/>
旦𬒳推擇職此非由他丈夫貴立事嵗月如奔波丞乎豈負子<lb/>
行矣勿蹉跎贈以辛苦辭酌以金叵羅報政抑何日　天門欝<lb/>
嵳峩<lb/>
　　　流觴圖同龍子髙作<lb/>
薄言宦京國倐爾三四齡愧非軒冕姿寔切丘壑情及茲攬圖<lb/>
畵振筞欲遐征禊舘既宏敞崇山復崢嶸丹崖散春綺碧樹含<lb/>
秋清芳辰良讌會群賢俱合并列坐藉緣褥舉觴泛清冷撫景<lb/>
趣已領染翰詩遽成窮彼一日歡垂此千載名誰能繼芳躅睇<lb/>
望増屏營<lb/>
　　　送饒彦材還旴江二首<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-10a"/>
阿翁鬢髮巳星星逰子何心更逺征昨夜客䆫風雨冷寒衣收<lb/>
拾寄行營<lb/>
塞上風塵晚不驚將軍傳令且休兵秣田收後多爲酒早晚還<lb/>
家共太平<lb/>
　　　送陳思可主簿赴進賢任<lb/>
一别十五年倐忽若昏旦相逢京城中幸脫戎馬亂䆠遊我何<lb/>
成鬢髪子巳換留連一尊酒寂寞四門舘剪燭聴寒雨話舊過<lb/>
夜半居然消百憂莞爾成一粲維子才且賢文采甚煥爛起從<lb/>
有道徴國光方縱觀謂冝寘舘閣鴻猷藉宣賛如何奉<lb/>
明命鈎考親吏案黎庶乃邦本疾痛資抑按要將逺猶敷可以<lb/>
小邑翫心懐簡書畏跡逐萍梗散席掛遇順風潮生失逺岸昨<lb/>
夕簮云盍今朝𬒮還判後會復何時臨岐重嗟嘆<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-10b"/>
　　　長江送别圖餞朱仲雅赴山西省幕<lb/>
班馬欵江渚日夕群山蒼對酒不能御非念川途長朔南自一<lb/>
統鴻燕不同翔别長㑹日短載歌燕燕章<lb/>
　　　中丞劉先生齋閣前山茶一枝並蔕因效桓梁体呈<lb/>
朔風剪水雨雪雱萬木蕭條凍且僵青蔾丈人鈴閣傍山茶作<lb/>
花紅錦香中有一枝並蔕芳苻彩爛若雙鴛鴦嫣然占盡三春<lb/>
光皇英來自雲中央赤旗翠節兩作行阿母笑執瑶池觴仙童<lb/>
雙雙吹鳯凰綵女齊綰珊瑚璫麗色照耀青霞裳芳氣氤氲<lb/>
滿中堂　大君尺劒定八荒牛歸桃林馬華陽百度旣貞四維<lb/>
張禮樂誰云謙未遑制作直欲追虞唐丈人今之杜與房<lb/>
主臣合德真明良朝夕左右扶維綱餘子議論安敢當一朝嘉<lb/>
惠錫后皇乃是人文發禎祥玉局仙子喜欲狂更祝文人壽而<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-11a"/>
康黼黻鴻猷煥天章山茶之瑞埀無疆<lb/>
　　　陪諸公郊行<lb/>
忽憶兒童唱大堤便携僚友出金閨清溪繞郭穿魚市痩馬㝷<lb/>
芳踏燕泥酒羙得辭花下醉詩成謾向竹間題始知遊衍來應<lb/>
晩岸芷汀楊色巳齊<lb/>
　　　絶句<lb/>
幽花陣陣隨風减芳草萋萋逐雨添悶倚瑣䆫聽紫燕不知粉<lb/>
蝶過朱簾<lb/>
　　　送王希暘編修使交趾<lb/>
曆數歸　真主群方若綴旒外藩須嗣續　當宁重懷柔<lb/>
芝檢文弥盛茅封禮更優代言欣爾属將措副予求蹔下層霄<lb/>
去眞成萬里遊宫𫀆裁白紵廐馬出驊騮望重皇華使名高好<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-11b"/>
時侯揚鞭隨越鳥祖席贈呉鈎自覺光輝逺那知䟦渉脩幾旬<lb/>
行嶺嶠何處是交州山擁魚鱗集江分燕尾流堕鳶從貼貼馴<lb/>
鹿自<graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>
                    <graphic n="KR0687" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0687.png" mimeType="image/png"/>緑認桄榔浦紅看荔子洲馬人偏好客蜑户緫能舟<lb/>
日上扶桑表天垂嶂海頭昔聞銅作柱今見蜃爲樓槲葉時交<lb/>
墜沙虫或暗投由來宣至德直欲𬒳遐陬除舘迎亰使傾城<lb/>
拱道周陪臣偵伺謹膳宰徃來稠楽作聆銅鼓衣更閱貝裘珍<lb/>
羞羅海錯妙舞雜巴謳蕉實垂垂重椰漿盎盎浮括囊懲薏以<lb/>
澁口却扶蔞事大無違禮新王實好修有陳皆睿訓餘事及<lb/>
冥搜足使誠心服端非緩頰侔上方思子切誰敢爲王留别<lb/>
𬒮逢梅雨歸期指麥秋論思金馬日頌獻碧雞不<lb/>
　　　即日<lb/>
午門同出獨歸遅立㫁銅壷漏下時添得緑荷千萬柄雨聲強<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-12a"/>
半在西池<lb/>
　　　贈徐季子<lb/>
百金不惜市梔鞭兩耳不觧聽朱絃人情如此亦何以我每見<lb/>
之獨慨然夫君懐寳起浙右掉鞅觀光來日邊夙學人言破萬<lb/>
巷新製我喜窺幾編金莖玉露足秋爽林花澗草争春妍紛紛<lb/>
牛毛豈不多振振麟角爾固專摛藻詞垣翻舎置採芹郷泮仍<lb/>
留連所好者竽鼓者瑟猶柄以方鑿以圎陳平丰姿若冠玉酈<lb/>
生辯口如河懸禮意殷勤日三接華貫敡歴歲九遷由來利鈍<lb/>
係遭遇未必愚智殊天淵樂育菁莪亦巳重况乃桑梓敢不䖍<lb/>
去國不賦北門什還家徑上東呉船大材小試吾竊歎冷官不<lb/>
厭子乃賢譽予閱世倐四十守官太學垂五年包羞待問成倚<lb/>
席畢景兀坐寒無氊勲業空期㜐附驥俛仰却笑夔怜蚿彼哉<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-12b"/>
浮榮勿復道歸歟樂事言難宣會稽雲門最幽絶鑑湖剡水交<lb/>
漪漣玄猿嘯呼山近屋白鳥明㓕江吞天雲間徃徃得靈藥月<lb/>
下時時聞采蓮多暇應爲曲水㑹乘閑便作東山眠村翁溪友<lb/>
緫愛客蕨芽蓴菜不計錢酒酣更斫銀絲鱠章就還灑蟬翼牋<lb/>
並遊只許鐵冠子同載應懐玉局仙願言留搨以相待一曲擬<lb/>
乞君王前<lb/>
　　　朱澤民畫<lb/>
朝朝謀隱地忽見好山川雄麗皆衡巏幽深有澗瀍羊眠松下<lb/>
石虹掛屋頭泉便欲抽簮去依崖結數椽<lb/>
　　　方壺雲山爛熳圖同胡士恭博士題<lb/>
我家海嶽之畫圖乃是小米手所摹丹崖翠壁走雲氣北連恒<lb/>
碣南衡廬長風中來吹不㫁疑有鬼物隂卷舒石林倐開後冥<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-13a"/>
漠雷雨欲至愁鼪鼯分張尚覺天地窄慘澹直與造化俱斯人<lb/>
一去三百載流傳筆力到方壷舊聞仙岩二十四雲窓霧牖仙<lb/>
者都錦溪朝朝玉氣合瓊林夜夜丹光嘘方壷揮毫托真趣生<lb/>
𥿄染出纔尺餘天高不見青鳥下樹老似有玄猿呼上淸羽士<lb/>
欣入手珍重不减千明珠展觀使我長太息如此雲山何䖏無<lb/>
武陵桃花春正開淮南桂樹秋不枯強顔笑傲金馬署嗟我豈<lb/>
是東方徒乞歸何幸　優詔許逺遊便以雲爲車蒼梧既酹虞<lb/>
帝墓㑹稽更探神禹書左攀東海若木枝右折西華青天渠㝷<lb/>
真徑度弱水去飛行安用邛扙扶豈無清冷可洗耳亦有沆瀣<lb/>
堪充虚我自持盃酌呵母誰能搔痒招麻姑鬢髮不受皓雪変<lb/>
日月任使跳丸如玄圃羅浮若觧后擬出海嶽相歡娱<lb/>
　　　庚戌七月九日晡時欽奉御筆宣喚賦此<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-13b"/>
玄霜濕露動龍香水殿書題愛晩凉蟣虱小臣惟感愧姓名衣<lb/>
披五雲章<lb/>
　　　明日入見於　奉天門有　國史編摩之命口號<lb/>
聖代何曽有棄材選掄猶自及蒿萊玉階俯伏聆<lb/>
天語金匱抽書亦許陪<lb/>
　　　明日詣相府控辭𫐠懐<lb/>
玉署高寒切　玉淸不材豈不戀　恩榮只縁多病兼無似自<lb/>
合山林送此生<lb/>
　　　越三日丞相以辭職歸飬聞欽䝉　俞允志喜<lb/>
朝中乆戀乘軒寵膝下涞慚返哺私新荷<lb/>
君王賜骸骨家人須信有歸期<lb/>
　　　㝷𬒳留校讎元史<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-14a"/>
聖主詔修前代史史官鱗萃總名流胸中不識楊雄字曰向蘭<lb/>
臺斈校讎<lb/>
　　　寄吴文明憲副<lb/>
巳過風雨莭不得故人書目断千山外神交五夜𥘉繡衣天下<lb/>
士白鷺使君車風采能㢘懦知君獨起予<lb/>
　　　贈王彦和檢校還北平四首<lb/>
拜表趍　丹闕承　㤙宴紫宸羽儀江左彦簮紱幙中賔玉<lb/>
液金盃出璚筵錦瑟陳轅門思賛佐廻轡敢逡巡<lb/>
提封開畫省地勢控全燕雪重隂山近星低瀚海連藩屏歸付<lb/>
托畫諾仗材賢捫虱家聲舊應須有　奏篇<lb/>
避地依先隴閑居隔短墻紫荆花下醉白紵水邊凉午夜看華<lb/>
月中流放野航隱淪元自好誰遣綴鵷行<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-14b"/>
乘傳歴長途齊封接魯墟頻年經戰闘幾䖏遂耕鉏小市尊多<lb/>
酒貧家飯有魚重來朝覲日爲報　玉階除<lb/>
　　　連雨雜書三首<lb/>
江雨殊未巳江風生早寒今我悄不樂喟然起長嘆决去胡不<lb/>
早無營尚盤桓徒貽父母愁歲晏衣裳單<lb/>
束髪學爲文志在秦漢上異彼經濟具持此將安徃自悲還自<lb/>
慨云胡常飬飬不見力田者寜復計荒穰<lb/>
欝欝苦無聊起坐讀古書一萹未云畢感觸増嗟吁義秦爲文<lb/>
夫丘軻見謂迂是事古巳然偃蹇欲何如<lb/>
　　　史舘雜書<lb/>
蔓草寒煙漢苑秋書蔵金匱更誰收禮亡樂缺無窮恨地老天<lb/>
荒有限愁筆削自從尼父後文章無過馬遷優坐銷官燭如何<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-15a"/>
𥙷絲絡翻慚進庻羞<lb/>
　　　東齋夕書<lb/>
幽居得自怡野性方愜素高枕一酣眠長廊獨閑歩白曰誰云<lb/>
長青山忽巳暮皓月照前階凉風滿高樹偶隨孤鶴行時見踈<lb/>
螢度即此有餘歡何况山中去<lb/>
　　　絶句<lb/>
落葉滿衡門蕭蕭風雨夕一燈溪上明何處獨歸客<lb/>
　　　雪夜䏈句<lb/>
清夜群彦集<hi>孟膚</hi>虚舘一燈閃<hi>平/仲</hi>白雪積更霏玄雲暝逾掩<hi>子堅</hi>幌<lb/>
薄絢琉璃瓦素侔琬琰<hi>克正</hi>珠跳間投隙玉立毎因文<hi>平仲</hi>
                    <graphic n="KR0585" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0585.png" mimeType="image/png"/>鐸金<lb/>
琅璫璧水銀㶑灔<hi>克正</hi>庭栢凍不僵宫槐望逾儼<hi>伯淵</hi>臯禽奪娟娟<lb/>
屋烏羞黯黯<hi>平仲</hi>觴舉席既秩<hi>孟/膚</hi>語永興方漸<hi>孟兼</hi>芬郁雜桂椒圓方<lb/>
<pb n="KR4e0024_SBCK_015-15b"/>
薦菱芡<hi>仲善</hi>酬酢肆驩囂謳吟互褒貶<hi>居昜</hi>爐嘘火盎盎篆裊烟<lb/>
冉再<hi>克正</hi>岸幘極情真吮毫縁韻險<hi>伯淵</hi>思湧若有神文成不加點<lb/>
<hi>平仲</hi>癯然皤侵鬢酣巳紅上臉<hi>孟膚</hi>吻燥喜餽漿耳熱思卧簟冰虀<lb/>
乃吾嗜池鱗念誰罨<hi>平仲</hi>靑黄感木災黒白悲絲染<hi>徳王</hi>振衣鶴蹁<lb/>
躚<hi>伯淵</hi>䋈羹魚喁噞畫蛇肯添足持鰲不遺壓<hi>平仲</hi>庶用樂覊幽焉<lb/>
能任拘撿<hi>子堅</hi>掀髯良巳放拊捭詎云謟<hi>徳王</hi>更移燭屢續坐乆祍<lb/>
終歛<hi>孟膚</hi>小草漢張芝清談宋王儉<hi>孟/兼</hi>寒床西卧袁<hi>克正</hi>夕艇擬泛<lb/>
剡<hi>伯淵</hi>公乎材緫邁余也厠何忝假寐云小憇<hi>平/仲</hi>夣噩恐成魘<hi>孟兼</hi>
城柝或罷擊風葉忽聞颭<hi>平仲</hi>虹光射斗牛<hi>伯/淵</hi>妖氣蕩関陜<hi>居易</hi>行<lb/>
蔵愧蹉跎歲月傷荏苒野起舞聽窓雞驚呼駭巷獫<hi>克正</hi>欵洽旣<lb/>
無荒留連復何慊相對緫忘疲東方巳睒睒<hi>平仲</hi>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>