<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>秘書監志巻五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　秘書監志巻五<lb/>
　　　　　　　　　　　　元　王士㸃　撰<lb/>
　　秘書庫<lb/>
自昔秘奥之室曰府曰庫葢言富其蔵也世皇既命官<lb/>
以職其扃鐍緘縢之事而後列聖之宸翰纂述之紀志<lb/>
天下文籍古今載記所以供萬幾之暇者靡不備具雖<lb/>
圖像碑誌方技術數之流畢部分類别而録云<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-1b"/>
延祐二年九月初五日秘書郎呈奉指揮發下裕宗皇<lb/>
帝書硯從實收管<lb/>
　孝經三冊不全　　　　論語七冊不全<lb/>
　小學二冊不全　　　　周易一冊不全<lb/>
　唐鑑六冊不全　　　　孝經巻子一箇不全<lb/>
　倣書一巻零一幅　　　玉硯一箇匣全微有損<lb/>
　風字硯一箇<lb/>
延祐二年七月十六日奉集賢院劄付當年四月二十<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-2a"/>
三日穆哩庫集賽第二日嘉禧殿内有時分對庫庫岱院<lb/>
使張司農太史院樊仲信等有來本院官庫春太保叔固<lb/>
學士奏過事内一件裕宗皇帝根前説書的先生王贊善<lb/>
是和許仲平先生一處衍授時厯來的裕宗皇帝小時節<lb/>
讀的文書冩來的字更使來的一箇玉硯一箇風字硯王<lb/>
贊善收拾著來如今他的孩兒説不是他毎合收來的將<lb/>
來呈獻過麽道上位看了奉聖㫖都教秘書監裏好生收<lb/>
拾者王贊善并他父祖根底依著姚公茂竇漢卿體例與<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-2b"/>
封贈者您與省家文書者麽道聖㫖了也欽此<lb/>
至正元年九月二十二日伊克集賽第一日明仁殿後<lb/>
宣文閣裏有時分對托克托右丞相庫庫承㫖有來多<lb/>
爾濟巴勒學士特奉聖㫖有裕宗皇帝讀的文書寫來<lb/>
的倣書秘書監裏收拾者有你去取將來者麽道𫝊聖<lb/>
㫖來欽此除欽遵外當日已時多爾濟巴勒學士羅羅<lb/>
少監對各監官闗領前進獻至九月二十四日申時對<lb/>
本監官吏并帝王像囬納還庫訖<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-3a"/>
　論語七冊大小不同　　小學二冊<lb/>
　周易一冊　　　　　　孝經一冊<lb/>
　倣書一巻　　　　　　唐鑑六冊<lb/>
　大學衍義節略一冊　　尚書政要一冊<lb/>
　唐太宗帝範一冊　　　孝經巻子一冊<lb/>
　匣子一箇内大紅銷金袱兒一箇盛青宫要略一冊<lb/>
至大四年二月初六日有舒庫爾齊貴僧濟蘇摩哩校<lb/>
書焦校書赴監𫝊奉皇太子令㫖二月初五日巴哈集<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-3b"/>
賽第三日隆福宫西棕毛殿東耳房内有時分對伊拉<lb/>
齊詹事舒庫爾齊貴僧特奉皇太子令㫖把我看的文<lb/>
書都教般將秘書監裏去者敬此與盛少監王少監一<lb/>
同交割到書籍六百四十四部計六千六百九十八冊<lb/>
内七部紙禙計二百七十一冊乞照詳事得此施行間<lb/>
今准禮部闗奉中書省劄付詹事院呈太子校書呈照<lb/>
得元收管書籍圖畫内除節次敬奉令㫖應有的圖畫<lb/>
并手巻都與噶海齊司徒者其餘的文畫盡數交割與<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-4a"/>
秘書監家好生收拾者休教損壊了敬此今將給賜各<lb/>
官并交割與秘書監書籍各各數目就取到秘書庫收<lb/>
管繳連開呈<lb/>
延祐六年正月十二日准中書禮部闗奉中書省判送<lb/>
詹事院呈延祐五年十一月三十日圖們岱爾詹事李<lb/>
家努中議兩箇奏皇太子坐了位次呵合看前代帝王<lb/>
治天下的文書有世祖皇帝教竇太師等秀才毎於尚<lb/>
書裏揀擇出來的帝王治天下𦂳要的文書又裕宗皇<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-4b"/>
帝讀來的文書并寫的倣書等又皇帝教和塔拉圖嚕<lb/>
黙色譯冩來的大學衍義唐太宗帝範文書合教太子<lb/>
根底放著看覷麽道伴當毎說有是父祖教揀擇出來<lb/>
的前代帝王行的是來的文書并看來的文書有皇帝<lb/>
根底奏了教取將那文書毎來太子根底放著閒便時<lb/>
看呵怎生啟呵奉令㫖皇帝根底奏者麽道奏呵那般<lb/>
者麽道聖㫖了也欽此<lb/>
泰定二年十二月二十五日有太子贊善馬伯庸學士<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-5a"/>
對監官趙秘卿李少監虞少監布哈監丞等𫝊奉聖㫖<lb/>
泰定二年十二月二十三日色埒黙集賽第一日興聖<lb/>
宫東鹿頂樓子上有時分對圖嚕院使鄂勒哲特穆爾<lb/>
僧格等有來太子諭徳實勒們詹事贊善馬學士奏裕<lb/>
宗皇帝寫來的倣書并讀來的文書又仁宗皇帝東宫<lb/>
收拾來的文書在秘書監裏有奉聖㫖取將來者欽此<lb/>
至治三年七月初二日准太常禮儀院闗大樂署呈准<lb/>
本署孔承直闗延祐五年二月初三日額森特穆爾集<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-5b"/>
賽第三日嘉禧殿裏有時分對大慈都承㫖妙長老有<lb/>
來孔子五十四代孫孔思逮因進獻魯司冦石碑像的<lb/>
上頭聖㫖問你如今那裏勾當裏回奏道太常禮儀院<lb/>
做署丞裏塔海承㫖完顔承㫖特奉聖㫖既是孔夫子<lb/>
的孩兒教翰林院裏替一箇先滿的待制者便與省部<lb/>
家文書者麽道這石碑像您與秘書監文書教他每收<lb/>
拾者聖㫖了也欽此<lb/>
泰定二年十二月初五日照得近准監丞李從事闗延<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-6a"/>
祐六年五月奉大司農司印帖該延祐六年四月十六<lb/>
日張彦清特奉聖㫖在前劉太保為頭色辰皇帝舊行<lb/>
來的官人毎的畫像教李肖嵓依著他毎各家的大神<lb/>
對模𫝊冩了呵教小何裱禙成看册我看過呵秘書監<lb/>
裏收者合用的工錢就您司農司子粒錢内支付與者<lb/>
李肖嵓一處畫神的别箇畫處休差撥者教他每併工<lb/>
比及我下馬完備了者麽道聖㫖了也欽此當職於大<lb/>
司農司子粒錢内闗支到顔料錢中統鈔一十錠對本<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-6b"/>
𫝊冩到劉太保等三十人禙成看册完備分付大司農<lb/>
張彦清收清了當至今未曾發到若不移文係欽奉聖<lb/>
㫖事意如准行移欽依發來收藏相應<lb/>
延祐三年五月初二日本監官楊秘卿𫝊説延祐三年<lb/>
四月二十七日李叔固大學士𫝊奉聖㫖趙子昂每冩<lb/>
來的千字文手巻一十七冊教秘監裏裱禙了好生收<lb/>
拾者合用的裱禙物料與省家文書應付者麽道聖㫖<lb/>
了也欽此<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-7a"/>
延祐六年九月初一日額森特穆爾集賽第二日文徳<lb/>
殿後鹿頂殿内有時分鄂齊爾丞相鄭司農等對舒庫<lb/>
爾齊額森特穆爾院使索諾木院使僧格錫里司農特<lb/>
黙格院使續院使等官有來鄂齊爾丞相奏翰林國史<lb/>
院編修官曽巽申小名的秀才將他自做到大駕鹵簿<lb/>
圖二軸書十冊上位根底呈獻過奉聖㫖教續院使將<lb/>
去與秘書監譚秘卿將往秘書監裏好生收拾者後頭<lb/>
用著去有麽道聖㫖了也欽此<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-7b"/>
大徳四年七月十六日准中書禮部闗奉中書省劄付<lb/>
來呈秘書監闗前平灤路鹽司副使唐文質呈厯代逺<lb/>
方珍貢異者多矣竊以官爵姓名圖畫至今後世𫝊之<lb/>
以為盛事聖朝自剏業以來積有年矣名臣烈士尤盛<lb/>
於前代俱未見於畫圖文質不避僣越之罪願盡平生<lb/>
之學畫逺方職貢之圖及名臣之像蔵諸秘府以𫝊永<lb/>
久如准所言實為盛事具呈照詳得此議得依准唐文<lb/>
質所言圖畫候有成効至日聞奏依上施行奉此闗請<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-8a"/>
照驗准此行據唐文質呈職貢圖名臣像俱係流𫝊永<lb/>
久不敢率易下筆必須起草儻有更換易於改革不惟<lb/>
有减物料亦得効其所能今來卑職編類次第布置規<lb/>
模自備紙劄顔色彩畫立為定藁呈省看過然後計料<lb/>
闗取合用物料彩畫静本實為便當移闗禮部依上施<lb/>
行<lb/>
大徳五年七月初九日准禮部闗來文直長唐文質彩<lb/>
畫諸國進獻禮物人品衣冠若䝉取勘起藁發下彩畫<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-8b"/>
静本誠為便益闗請照驗准此照得先奉中書省劄付<lb/>
本部呈秘書監闗前平灤路鹽司副使唐文質呈歴代<lb/>
逺方貢珍異者多矣功臣官爵姓名圖畫至今後世𫝊<lb/>
之以為盛事聖朝自開國以來名臣烈士尤盛於前代<lb/>
俱未見於圖畫文質不避僭越之罪願盡平生之學畫<lb/>
逺方職貢之圖及名臣之像藏諸秘府以𫝊永久都省<lb/>
議得依准唐文質所言圖畫候有成効至日聞奏仰行<lb/>
移依上施行奉此本部照得凡諸國朝貢使客雖是經<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-9a"/>
由行省必須到都於㑹同舘安下除已令本舘將已起<lb/>
見在使客詢問本國國主姓名土地廣狹城邑名號至<lb/>
都里路風俗衣服貢獻物件珍禽異獸具報本部移闗<lb/>
貴監以偹標録其使客形狀衣冠令唐文質就徃本舘<lb/>
摹冩外闗請照驗<lb/>
大徳五年七月初九日本監移中書兵部闗奉中書省<lb/>
判送兵部呈秘書監闗著作郎趙從仕呈見為編冩大<lb/>
一統志除秘監發下志書一部在局編校外照得在先<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-9b"/>
亦有一部見留中書兵部中間多有不同必須發下互<lb/>
相叅攷庶得歸一成書本部叅詳大一統志書若依著<lb/>
作所呈令本部典吏時公㤗專一收掌赴局互相叅攷<lb/>
撿照就令編冩志書了畢還部似不㸃汚損壊具呈照<lb/>
詳覆奉都堂鈞㫖送兵部將上項志書闗發本監照用<lb/>
事畢還官<lb/>
延祐七年五月准中書禮部闗奉中書省劄付撿校官<lb/>
呈中書省照得省部架閣庫見收文巻簿籍諸物切恐<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-10a"/>
各庫不為用心失於收架於延祐六年十二月二十八<lb/>
日連送禮部郎中張朝請仰依已行事理施行奉此將<lb/>
見收諸物與本庫官典一同分㨂於内除必合存留中<lb/>
書令尚書令翰林國史院祭御容金銀器盒案衣禮物<lb/>
等錢累年開讀過詔赦并追到諸人元受宣命勅牒執<lb/>
把鋪馬聖㫖諸王令㫖一切文慿依舊收貯外據其餘<lb/>
諸物行下省架閣庫依數交付秘書監就便差人闗領<lb/>
依例收貯<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-10b"/>
　一總計實合闗收物色<lb/>
　　玉圖書印兒一個<lb/>
　　盛玉圖書木盒兒一個<lb/>
　　杭州海道圖一軸<lb/>
　　隨朝百司衙門事務圖一軸<lb/>
　　賈似道真容二軸<lb/>
　　乾象璇璣圖一軸<lb/>
　　天象圖一軸<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-11a"/>
　　混一圖一軸<lb/>
　　大小無名神像五軸<lb/>
　　通志書一百五十册<lb/>
　　救荒活民二十九部每部三册計八十七册<lb/>
　　通鑑九十九册<lb/>
　　漢書七十五册<lb/>
　　春秋六十二册<lb/>
　　孝經一十三部計三十九册<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-11b"/>
至元十二年九月二十九日皇城暖殿裏右侍奉御呼<lb/>
圖克約蘇竒爾穆蘇秘書監焦秘監趙侍郎一同奏臨<lb/>
安秘書監内有乾坤寳典并隂陽一切禁書及本監應<lb/>
收經籍圖書書畫等物不教失落見數呵怎生奉聖㫖<lb/>
巴延行道將去者又奏江南諸郡多有經史書籍文板<lb/>
都教收拾見數不教失散呵怎生奉聖㫖您問了歸附<lb/>
官員呵巴延行道將去者欽此<lb/>
至元十三年十二月今有樞宻副使兼知秘書監事說<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-12a"/>
道今年六月十一日内裏主廊裏有時分奏咱使的焦<lb/>
尚書江南收拾秘書省文字去來聽得收拾聚也教盡<lb/>
數起將來呵怎生奉聖㫖教將來者欽此樞宻院移咨<lb/>
南省取去來見今焦尚書收拾到經籍書畫等物解發<lb/>
南省已運到中書省也所據前項焦尚書收拾到一切<lb/>
經史子集禁書典故文字及書畫紙筆墨硯等物俱是<lb/>
秘書監合行收掌當月初十日樞宻副使兼知秘書監<lb/>
事說道近奉都堂鈞㫖該欽奉聖㫖教於大都萬億庫<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-12b"/>
内分㨂到秘書監合收拾經籍圖畫等物可用站車一<lb/>
十輛搬運赴監收貯<lb/>
大徳三年三月准中書禮部闗奉中書省判送本部呈<lb/>
奉省判遼陽行省咨歸附等軍萬户府偹移拉重喜呈<lb/>
到親眷蕭元努元與玉印一顆令簽省巴延嘉議賫去<lb/>
咨請收管回示准此送禮部行據鑄印局申令人匠辨<lb/>
驗得上項玉印一顆係漢家篆文内府圖書之印具呈<lb/>
照詳覆過奉都堂鈞㫖送禮部行移秘書監收訖<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-13a"/>
至治元年七月初二日本監卿大司徒沙木斯鼎榮禄<lb/>
𫝊奉當年六月二十三日蘇都爾集賽第三日睿思閣<lb/>
後鹿頂殿内有時分對舒庫爾齊巴爾斯濟蘇院使索<lb/>
諾木院使托迪承㫖竒徹台知院等有來拜珠丞相塔<lb/>
刺海員外郎两個特奉聖㫖三顆玉寳一顆象牙寳分<lb/>
付與秘書監裏教收拾者麽道聖㫖了也欽此<lb/>
　寳四顆<lb/>
　　皇帝行寳白玉䨇龍紐一顆上帶紅絨縧系<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-13b"/>
　　欽崇國祀之寳青白玉五螭紐一顆<lb/>
　　光堯壽聖憲天體道性仁誠徳經武緯文太上皇<lb/>
　　帝之寳蒼玉實碾螭紐一顆上有舊黄絨小縧系<lb/>
　　宋皇帝寳象牙素紐一顆上有裂璺<lb/>
至大二年十二月准尚書禮部闗奉尚書省劄付本部<lb/>
呈准秘書監闗准漢兒字必里克該香山司徒大都丞<lb/>
相言語根隨徳勒格爾布哈太子迤北出軍去的隂陽<lb/>
人韓瑞軍上合用的隂陽文書教秘書監裏與呵怎生<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-14a"/>
奏呵奉聖㫖那般者麽道聖㫖了也粘連到所闗書籍<lb/>
七部本監照得寳元天人祥異宋天文全部即係天子<lb/>
親覧禁秘之書非餘者所當觀閱具呈照詳於至大二<lb/>
年十一月初五日伊克集賽第一日宸慶殿西耳房内<lb/>
有時分舒庫爾齊伊勒濟哷丞相博囉齊托爾齊巴延<lb/>
太師逹繖丞相齊勒特穆爾丞相實保齊玉龍特穆爾<lb/>
丞相扎蠻平章哈喇勒岱叅政大順司徒等有來尚書<lb/>
省官三寳努丞相孟克特穆爾丞相等奏過事内一件<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-14b"/>
太子軍前將著行的隂陽文書教秘書監裏與者麽道<lb/>
香山等俺根底𫝊聖㫖來秘書監官人每說那文書是<lb/>
上位合看的文書這般與的體例無有麽道說有俺啇<lb/>
量來體與呵怎生奏呵奉聖㫖那般者欽此<lb/>
至元十一年正月照得本監欽奉聖㫖見收隂陽禁書<lb/>
并一切回回文字除欽依外即目多有収到文書未曽<lb/>
製造書櫃恐經夏潤虫䑕損壊今擬用紅油大竪櫃六<lb/>
個内各置抽匣三層鎻籥全常川収頓秘書相應<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-15a"/>
元貞三年正月二十日秘書監照得近為本監裱禙大<lb/>
案一面油漆損壞移闗中書工部差人前來相視計料<lb/>
合用工物漆造<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0008_WYG_005-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　秘書監志卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>