<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-1a"/>
後村先生大全集卷第三十五<lb/>
　詩<lb/>
　　　洪秘監徐常丞有詩賀余休致次韻<lb/>
還笏何湏待拖紳世間無價是元身為梁父咏常存<lb/>
漢累太元經坐美新朝露饒他夸奪子暁星有幾典<lb/>
刑人由來老幹禁霜雪不問東皇探借春<lb/>
　　其二<lb/>
玉座分明念老臣孤忠何路更前陳無枯樹賦如開<lb/>
府有病梨篇似照鄰粥鉢不愁餐鯁饐蔬盤何用膾<lb/>
紛綸儘教巷静門羅爵絶勝山空塚卧麟<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-1b"/>
　　其三<lb/>
既衰戒得久書紳所得毫毛所失身疎傳畫圖傳不<lb/>
朽胡公糞土謗如新古詢黄髪非無意今繋蒼生尚<lb/>
有人吾老而休君未可時來偏與物爲春<lb/>
　　其四<lb/>
好語嘘枯極主臣未應公幹勝徐陳争三十里敢言<lb/>
智有百萬錢難買鄰殘燭苛留終㫁簡痩笻扶出拜<lb/>
新論徳星若肯過田舍只膾溪鮮代脯麟<lb/>
　　　和警齋侍郎二首<lb/>
顔蒼鬢秃舊詞臣幾見䑓家局靣新栖碧山中真大<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-2a"/>
隠立紅雲畔是前身魯公昔有賦千禄楊子今無賦<lb/>
逐貧縱使未能追綺皓絶勝賜杖給扶人<lb/>
　　其二<lb/>
家傳豈有枕中方敢向堯朝議大　難入高賢真率社<lb/>
且㝷童子釣逰郷有西疇事咨衡宇無北山移誚草<lb/>
堂獨恨才衰詩不進儻容摘艶更薫香<lb/>
　　　病起十首<lb/>
架帙縱横硯有埃先生久不至山齋散花魔已降摩<lb/>
詰褁飯人誰訪子來又與杜康絶交兵併疎毛頴少<lb/>
恩哉幾時真得金箆力書債重償酒興開<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-2b"/>
　　其二<lb/>
薄有桑麻在北溪輜車懸了駕雞栖専房安得莫愁<lb/>
妾同穴除非法喜妻　掛屋梁聊藉草螢穿窓隙勝<lb/>
然藜謝公虚下問筝涙輸與劉伶醉似泥<lb/>
　　其三<lb/>
未縱心年乞退休　垂八十更何求相方好事下白<lb/>
屋帝豈無人記玉楼綬未必為翁子福扇安能障彦<lb/>
囬羞吾詩絶似淵明誄莫遣他人弄筆頭<lb/>
　　其四<lb/>
亹亹清談猶可聽星星素髪不禁搔昔如八駿走干<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-3a"/>
里今似九牛亡一毛吟苦都忘年事老寢甘始悟早<lb/>
朝勞箕山只有人間世尭大如天未易逃<lb/>
　　其五<lb/>
有四冝休七不堪豈容華皓尚癡貪固難唐突耆英<lb/>
社尚可追攀老學庵酷嗜蟹螯聊自酌高懸麈尾共<lb/>
誰談吾聞多夀常多辱伯始何湏飲菊潭<lb/>
　　其六<lb/>
昔與諸賢共造廷如風吹䋈浪飄萍溘先忽忽同晨<lb/>
露殿後暉暉獨曙星未肯肩隨金谷友幸留面見<lb/>
堂靈伯倫舊與吾通譜欲徃從之唤不醒<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-3b"/>
　　其七<lb/>
酒户詩壇聊爾耳也吟唧唧醉陶陶鯨魚翡翠兼羣<lb/>
體蜾蠃螟蛉視二豪京落飲徒煩借問江湖社友謬<lb/>
推髙可憐小杜醺酣者浪許詩人僕命騷<lb/>
　　其八<lb/>
暮年字字費冥搜少作如山棄不收作美新文生失<lb/>
莭留封禅草死包羞懐中探錦都無幾身後懸金未<lb/>
易求懊恨新來剛制酒世間何物可澆愁<lb/>
　　其九<lb/>
變風而下世無詩幼學西崑壮恥為老去僅名小家<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-4a"/>
数向來曽識大宗師百年不覺蟠雙鬢一字誰能断<lb/>
数髭誠叟放翁幾日死著鞕萬一詩肩随<lb/>
　　其十<lb/>
有粟二囷書数厨一生受用小規模要令後裔師吾<lb/>
儉不願多財使爾愚旋作續書傳福畤偶成小楷付<lb/>
　奴自慙未至韓公地老語諄譫謾勸符<lb/>
　　　諸公載酒賀余休致水村農卿有詩次韻<hi>二首</hi>
聖世烏巢可俯窺乞食豈必避危機牛車徑駕史儋<lb/>
出麟筆曾嘉季友歸迂叟相邀入真率乖崖安肯慕<lb/>
輕肥山林深宻雲天逺存闕心寕不可磯<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-4b"/>
　　　二和<lb/>
日眚陳編懶更窺博通似恐洩天機大愚苦要騎麟<lb/>
下小黠猶能化鶴歸覔句痩肩两山聳絶粮乾嚥上<lb/>
池肥平生慕用徐先輩異世溪边共一磯<lb/>
　　　三和<lb/>
别無穴隙可鑚窺常恐冥行踐駭機恰則賜環煩内<lb/>
引俄然双履巳西歸都忘紫金煙花繞絶喜青山筍<lb/>
蕨肥應𬒳水村翁冷笑争墩未了又争磯<lb/>
　　　四和<lb/>
覺海難将淺見窺打<graphic n="KR0694" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0694.png" mimeType="image/png"/>徑去契禅機何曽蝴蝶暫成<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-5a"/>
夢　誰勸歸江上風濤猶洶湧盤中泉土頗<lb/>
甘肥恒當叱犢勤耕野不必然犀往照磯<lb/>
　　　五和<lb/>
𣆀書深逺絶難窺止足書中向上機但㸔杖扶博山<lb/>
入不知扇賜曲江歸年饑方慮溝中瘠旰食欲令天<lb/>
下肥念此令人生内熱溪邉頼有滌煩磯<hi>見盧鴻士草堂</hi>
　　　六和<lb/>
時事渾如坐井窺逢人不敢問邉機連營未寄寒衣<lb/>
去故里何心晝錦歸笑矍鑠翁鳶跕堕愛元真子鱖<lb/>
魚肥緑隂多處宜垂釣莫𬋩楸花落滿磯<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-5b"/>
　　　七和<lb/>
户外荒園久不窺桔橰已息漢隂機與雞窠老略相<lb/>
似微鹿門翁誰與歸訓儉家纔支伏臘力農田不問<lb/>
饒肥由來位重多憂責未必沙隄勝石磯<lb/>
　　　八和<lb/>
指法金針不許窺笑他貧女織寒機摘仙曲奏調羹<lb/>
賜之問詩成奪錦歸論定會盼銀信召眷濃漫妬玉<lb/>
環肥<hi>梅妃目太真爲肥婢</hi>溪邉鷗鷺偷相語只怕先生又下磯<lb/>
<hi>張平崖有失脚下魚磯之句</hi>
　　　九和<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-6a"/>
陸海潘江莫測窺手揮巧斵執神機昔如魯衛麟𥘉<lb/>
獲今似遼天鶴獨㱕外物何殊竿木戯内丹不待薬<lb/>
苗肥只愁户外蒲輪至去坐絨韉勿坐磯<lb/>
　　　十和<lb/>
高屋從來有鬼窺鐵門闗枉費心機逃尭欲去未忍<lb/>
去捨魯不㱕何處㱕欵段馬知如狗大堂厨羊不侣<lb/>
蠔肥賜金未可都揮散要買荒山鶴㫁磯<lb/>
　　　目青<lb/>
一秋窓下少書聲目眚纒綿乆未平丈徳三麻如昨<lb/>
日善和千卷付來生𣆀兮雖視如無見藉也於心固<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-6b"/>
不盲吹却殘燈抛蠧簡擁衾巍坐待天明<lb/>
　　　賀警齋吴侍郎𬒳召<lb/>
舊人僅有魯靈光銀星翩翩下帝傍龍去十年閉卧<lb/>
洛鳳來一日再鳴陽璽書下訪芻言急月食囬思㰖<lb/>
味長善類合離関世道祈公趣駕勿循墻<lb/>
　　　挽鄭甥主學二首<lb/>
北轍心猶鋭南廊策不遷美芹干将相果薄淑生徒<lb/>
賦鵩方疆仕聞雞漫壮圖未應精爽盡丹穴有雙雛<lb/>
　　其二<lb/>
親則班　子賢於輔嗣甥奠芻終古訣炊黍霎時荣<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-7a"/>
先墓身為殉新邱手自營老人尢惜淚何况又偏盲<lb/>
　　大淵寄道冠漢鏡各答以一首<lb/>
已掛朝冠了煩君寄道冠頭蓬不梳乆髪秃欲簮難<lb/>
簡便烏巾贅清羸鶴<graphic n="KR0769" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0769.png" mimeType="image/png"/>寛兒童恠崖異便作羽流香<lb/>
　　其二<lb/>
雁足傳書至蟾光出匣新真從古冶子曽照漢時人<lb/>
昔作美年少今非妙色身明知皆梦幻莫認假為真<lb/>
　　覧西齋弟子抄諸家詩一首<lb/>
小窓幾載共吟披重見殘編拊事悲早日才高鸚鹉賦<lb/>
暮年淚盡鶺鴒詩神交夢尚通康楽手澤書堪付阿<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-7b"/>
冝若是孔懐因未㫁安知來世不吹箎<lb/>
　　讀太白詩一首和竹溪<lb/>
翰林萬里出峨嵋曽受開元帝異知只道髙爺能毁<lb/>
鬲無端環子亦嗔癡空傳飛燕當時句難覔騎鯨以<lb/>
後詩的是長庚星現世粃糠伯友與王帥<hi>李華為白墓誌</hi>
<hi>云下為伯友上為王師</hi>
　　　挽陳岩方隠君二首<lb/>
長魯申公数歲餘占天随子百弓居久抛科舉㝷𥘉<lb/>
服不願君王載後車里有學人來問字朝無掌故就<lb/>
傳書新春農告西疇事誰伴樗翁共荷鋤<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-8a"/>
　　　其二<lb/>
溪邉山房委折通毎分半榻聴松風芻成昔喜同浮<lb/>
白荔熟今悲自擘紅宰上碑何慙有道城中人少識<lb/>
龎公单雞勺酒新邱逺迢遞扶衰别殯宫<lb/>
　　　徐洪二公再和二詩余亦隨喜<lb/>
腰臂拘攣倦笏紳箋天乞得水雲身古書一點心源<lb/>
合時事千莖鬢雪新世重晚香并晚節吏難全傳更<lb/>
全人嵗寒頼有梅相伴先向南枝漏洩春<lb/>
　　　其二<lb/>
龍鍾渠可偹藩臣半俸恩深勝在陳熏䑕少曽開牖<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-8b"/>
殺牛何必效東鄰箋天䟽許𥘉還笏上水舡難更掌<lb/>
綸幼讀學而渾忘却豈能歌鳳又書麟<lb/>
　　其三<lb/>
松風地籟瀑天紳下有苔磯著老身僵卧從教茅屋<lb/>
破放歌不犯玉䑓新陶元亮可羲皇上管㓜安非漢<lb/>
魏人酒禁近來開一綫霜天便覺滿懐春<lb/>
　其四<lb/>
久愧君恩禄具臣太倉非有國陳陳立朝到處老羞<lb/>
窟避客經鄰年少覿鄰鶴夜失鳴猶給料魚寒不食<lb/>
　收綸小瓢如璽猶慵佩何况金龜與玉麟<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-9a"/>
　　　　和長溪葉潘投贈韻<hi>工琴詩書畫</hi>
　脯麟炰鳯飲鯨吞肯學寒儒嚙菜羮琴古無階登舜<lb/>
　殿詩窮作崇客羗村可憐書畫科俱廢<hi>元朝立書學畫學</hi>誰<lb/>
　謂文章技未尊世上金䑓随處有吾貧聊復贈君言<lb/>
　　　　林卿勸開酒禁次韻一首<lb/>
　新沐髪潬如雪白大開眼只見天青稱觥乍可同幽<lb/>
　俗錫爵安能效衛伶遇眼神奇俄臭腐到頭濁醉勝<lb/>
　清醒閙籃不是安身處且向糟邱寄暮齡<lb/>
　　　　和曹守司直勸駕<lb/>
　李唐故典存燒尾皇宋科名從勅頭月露濃熏仙桂<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-9b"/>
發天風高送客槎浮三塲魁匪先賢志千佛名知幾<lb/>
劫脩自笑申公垂八十不能挾册共西游<lb/>
　　　讀大行皇帝遺詔感恩哀慟六首<lb/>
昨者攙搶久未收宫中齋素郤珍羞宵衣宻遣庚牌<lb/>
遞露布差寛丙枕憂大慚忽然開玉鎖積勤端為保<lb/>
金甌尭民莫不如䘮考况侍尭階近璪旒<lb/>
　　其二<lb/>
或犯威麟批逆麟容如天地養如春早年憔悴行吟者<lb/>
<hi>真魏諸人</hi>歲晚賡歌喜起人風雨無終飄暴意雪霜有天<lb/>
發生仁才哀莫如丈之徳虚沗詞臣與史臣<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-10a"/>
　其三<lb/>
聖度如天未易量毎憐孤直赦疎狂中傷競發千鈞<lb/>
弩拂拭重登七寶牀昔忝未歸同二老今無殉死愧<lb/>
三良鼎湖望㫁靈斿逺血淚纔乾又数行<lb/>
　其四<lb/>
禁中宣召佯狂李度外蒐羅不第蕡先帝英明親擢<lb/>
汝孤臣老死敢忘君壊麻詎忍加城罪庭著居常讀<lb/>
軾大縱使天光留隻眼此生無復望堯雲<lb/>
　　其五<lb/>
批鳳提鼇間世遭老臣全未保絲毫封還不覺天顔<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-10b"/>
近勸誦偏知帝學高户外昭容猶紫䄂柩前諸后更<lb/>
黄𫀆暮年涙滴藏山藁疇昔曽經聖筆褒<lb/>
　其六<lb/>
士有一長斯可矣文兼衆妙古難之元豐御覧諸生<lb/>
賦<hi>周邦彦汴都賦</hi>淳化屏題侍讀詩<hi>楊徽之詩十聫</hi>序建隆須還鞏<lb/>
筆記儲祥必待蘇碑臣於四美安能偹虚受先皇不<lb/>
世知<hi>宣索文稿宸翰褒諭畧云賦典/麗而詩清新記贍而序簡古</hi>
　　　大行皇帝挽詩六首<lb/>
仁厚傳嘉祐重華繼紹興方恢周境土忽治漢山陵<lb/>
儉匪珠𥜗殮危猶玉几憑遥知天上楽難返白雲乘<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-11a"/>
　　其二<lb/>
臨照三千界涵濡四十春沙難量福壽天不大堯仁<lb/>
眇小坡詩案優容濮議人老臣偏慟絶曽扈属車塵<lb/>
　　其三<lb/>
虜哨無寕處龍顔有隱憂未曽御戎服已報走<graphic n="KR0999" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0999.png" mimeType="image/png"/>裘<lb/>
地拓黃河土天燒赤壁舟奈何投柱斧不待獻俘囚<lb/>
　　其四<lb/>
頗恠旄頭異何曽玉色怡惡言聞佛耳夷猾上尭眉<lb/>
河豈無清日天曽有壊時嗣皇新讃禹遺老喜還悲<lb/>
　　其五<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-11b"/>
自惜孤寒士栖栖到老休生前浩然棄殁後所忠求<lb/>
臣草金雞赦帝臨丹鳯楼追懐稀濶遇恨不殺身酬<lb/>
<hi>辛亥禋赦臣草德音蒙天一笑小字本並無塗改</hi>
　　　其六<lb/>
英鍳高千古名尤不假人周惟十夫哲漢止一儒醇<lb/>
聖筆嚴褒貶臣材豈儗倫驪珠六十九誰謂槖中貧<lb/>
<hi>庚申𬒳㫖宣索丈藁奉宸翰有醇儒哲匠之褒</hi>
　　　送外弟方時父寄呈　古心相公<lb/>
一自子猷廽棹後溪邉風雪少來賔櫟樗吾寓逃天<lb/>
伐爪葛君猶訪古親不以癡頑疎此老絶勝富貴合<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-12a"/>
它人相公留下陽春脚應念詩翁白首貧<hi>古詩人云富貴它人</hi>
<hi>合貧賤親戚離</hi>
　　　挽高孺人<hi>太傳鄭君薦母</hi>
泝源髙適譜作<graphic n="KR1290" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1290.png" mimeType="image/png"/>鄭䖍家賢子搴丹桂高才𥙷白華<lb/>
病猶觀　輅没不待笄珈阡表堪傳逺何湏挽誄加<lb/>
　　　挽黃拙軒<hi>巖孫之父</hi>
曠懐無事可攅眉髙興成章不撚髭爱殺元公為賦<lb/>
笑他平子作愁詩山中㧞鶴平生支天上麒麟小<lb/>
兒今代徐陵文價重為君鄭重述俚辭<lb/>
　　　臈月二十二夜漏下数刻小飲徑醉坐小<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-12b"/>
　　　閤睡傍無侍者仆於户限眉鼻傷焉流血𬒳<lb/>
　　　面記以六言九首<lb/>
退之落齒感慨子春傷足悲哀遺　有所受也敗<lb/>
豈不痛哉<lb/>
　　　其二<lb/>
玊追琢天肖汝血模糊物敗之何事筆端白現依舊<lb/>
眉毫雪埀<lb/>
　　　其三<lb/>
點鬼機械惡毒老人皮肉麻頑且摩麟竭止血不<lb/>
　獺髓滅瘢<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-13a"/>
　　　其四<lb/>
不為卿面作計轉令汝貌不揚鬢畔有千莖白眉間<lb/>
無一㸃黄<lb/>
　　　其五<lb/>
垂堂一跌血面閉閤三旬裹瘡有佛至維摩室無人<lb/>
拜徳公床<lb/>
　　　其六<lb/>
室中文殊已去户外子輿不來䝉𥙷院衲足矣扶靈<lb/>
壽扶彼哉<lb/>
　　　其七<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-13b"/>
　晋士讐阮籍眼唐人觀李邕眉任汝得吾皮骨惟吾<lb/>
　不汝瑕疵<lb/>
　　　　其八<lb/>
　　書大聖𥘉元白髪先朝遺老浪言鐵筆猶存不覺<lb/>
　玉山自倒<lb/>
　　　　其九<lb/>
　　甞學斵傷鼻不待狂言炙眉禍福非自求者横逆<lb/>
　　順受之<lb/>
　　　　責猫<lb/>
　　錢聘汝向彫寵稳卧花隂曉日紅鷙性偶然捎蝶<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-14a"/>
　魚餐不與飼鷄同首斑虚有含輝相尸素全無執<lb/>
䑕功嵗暮貧家冝汰冗未知誰告主人公<lb/>
　　　答陳莆田投贈二首<lb/>
　昔潘郎説孟公講聞乆矣匪匆匆君豪不忝十才<lb/>
子吾老真成一秃翁謝事安能騰穪墨輟耕猶可和<lb/>
　風畫簾寂寂蒲鞭小應許澹䑓至室中<lb/>
　　　其二<lb/>
　退已邀鷗入社畸孤羞使鴆為媒聞聲令尹弹琴<lb/>
治有逺方人負耒來雷邑地偏難舞䄂㘭堂水淺易<lb/>
㬔杯一枝半朶真窮相輸與河陽滿縣開<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-14b"/>
　　　送林徳輔倅三山<lb/>
　雛力薄難軒輊一鶚能高易輓推屡見衮衣聞吉<lb/>
　安知夾袋偶遺才易云極困将享矣諺說平分有<lb/>
是哉苦餞古公煩問訊蚤𨳩翹舘築金䑓<lb/>
　　　七十九吟十首<hi>和山谷荆江亭韵</hi>
閲世桑田変海波謾存銅狄共誰摩釣璜歲月明年<lb/>
是馳隙光隂一霎過<lb/>
　　　其二<lb/>
　　端平甲子歲結局景定壬戌年有北窓凉來枕<lb/>
　　　風塵傍扇邉<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-15a"/>
　　　其三<lb/>
便有鳳從千仭下更無虎守九重門㧞茅𥘉喜仕途<lb/>
泰起蕝廼知皇帝尊<lb/>
　　　其四<lb/>
多作惡詩供世笑晚持孤論誰予同才名壓倒<lb/>
老官職火迫乖崖翁<lb/>
　　　其五<lb/>
向來熱血潑虚庸巵酒憑誰酹二公老作地仙差<lb/>
了洞賓相約聼松風<lb/>
　　　其六<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-15b"/>
適聞有詔追陽子又説厚禮迎申公莫教涑水疑四<lb/>
皓且伴横渠吟八翁<lb/>
　　　其七<lb/>
經書上卿曰劉子史稱三老為董公趙章泉自號晏<lb/>
叟米先生一字遯翁<lb/>
　　　其八<lb/>
舊田廬我先人業某水邱吾童子遊有𣏌菊姑安蒲<lb/>
里無蒲萄可博凉州<lb/>
　　　其九<lb/>
業縁在東震且國参禮徧南贍部州欠明眼人<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-16a"/>
　　　圓機士語九流<lb/>
　　　　其十<lb/>
　　瞎吾眼猶劬書平生無涙如唐衢爱鶴天鯨海空<lb/>
　　嫌羊腸鳥道﨑嶇<lb/>
　　　　吾里前輩林删定甫六十挂冠夾漈艾軒諸<lb/>
　　　　老皆為賦詩追次其韻<lb/>
　　定飛仙去不留惜余生睌欠從游种明逸後屈三<lb/>
　　范景仁邉放一頭有鹿門栖堪遯去無菟裘計徑<lb/>
　　休却憐荷蓧非真隠鷄奚殷勤止仲由<lb/>
　　　　乙丑元日口號十首<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-16b"/>
三白吳中梅花雪一穟海南沉水煙勸汝杯酒令汝<lb/>
壽著婆衫子拜婆年<lb/>
　　　其二<lb/>
俗情諱老難藏老暮景添年是减年舉力田科雖殿<lb/>
後序鄉飲酒却居前<lb/>
　　　其三<lb/>
癡獃已肖木雞状行走不减竹馬時太平期恰當今<lb/>
日嬉戯翁渾如小兒<lb/>
　　　其四<lb/>
　坐臯比開講肆忽㸔傀儡至優塲此翁奇奇又怪<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-17a"/>
恠若非偽學即陽狂<lb/>
　　　其五<lb/>
伴壮丁騎秧馬出遥㸔兒童放紙鳶戲老無憂庸<lb/>
非福身是神仙不自知<lb/>
　　　其六<lb/>
無春一點到田廬有雪千莖上鬢鬚昧爽小孫唤翁<lb/>
起勸簮栢葉飲屠蘇<lb/>
　　　其七<lb/>
　新天子法永阜為先皇帝服通䘮𥘉元年素幄視<lb/>
　千萬世責史有光<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-17b"/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-17b"/>
鐵筆俱牽動金䑓搃去登老僧不出院挂起一枝藤<lb/>
　　　其二<lb/>
皓素應難染元纁未易迎只冝大林卧或命小車行<lb/>
　　　其三<lb/>
烏寺迎巖主<hi>君畴</hi>螭拗起澗翁<hi>伯紀</hi>也湏留幾箇相伴聽<lb/>
松風　其四<lb/>
李廣飛将軍世南行秘書乃知數寸管不及丈二殳<lb/>
<hi>懐歐陽巽齋</hi>其五<lb/>
鰲頂來差晚龍髯去莫攀不能從㐮野只合殉橋<lb/>
　　　其六<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_035-18a"/>
佛以滅為楽觀身等一漚如何盧行者鎔鐵䕶枯髏<lb/>
　　　其七<lb/>
䝉叟云𣆀死當時有吊賓始知関尹子迂誕誑愚人<lb/>
　　　其八<lb/>
桞七葬堆頭營妓歲<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>酒不知花翁墳有人擘紙否<lb/>
　　　其九<lb/>
向來春帖子殘<graphic n="KR2208" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2208.png" mimeType="image/png"/>罥蛛絲無復秦郎思聊吟党進詩<lb/>
　　　其十<lb/>
跌蕩四千首流行宇宙間國風幾曽熄聖筆不能删<lb/>
後村先生大全集卷三十五終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>