<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-1a"/>
後村先生大全集卷一百三十七<lb/>
　祭文<lb/>
　　真西山<lb/>
烏乎四科九徳自昔難并人得一偏公集大成穿鑿<lb/>
之學畔師離經公獨純正南軒考亭纂組之文練薄<lb/>
縑輕公獨雄渾眉山廬陵蚤歲來儀朝陽屢鳴元城<lb/>
了翁公之直聲中年袖手俟時之清君實晦叔公之<lb/>
重名白首還朝化瑟初更吾君前席乆不見生吾相<lb/>
開閣虚左起迎執筆玉堂開卷邇英三月初吉始畢<lb/>
文衡将授以政撰日告遲乃於此時諗疾　寕<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-1b"/>
　　　安否一國笑顰帝有恩言寛慮嗇神衆願有<lb/>
廖起而經綸奈何蒼天奪此偉人下孤輿望上惻聖<lb/>
情國有議論誰為将明民有利害誰為罷行吾黨之<lb/>
士誰為統盟後來之俊誰為作興意者世道消長相<lb/>
乗復疑天意未欲治平烏乎萬世之標千載之英今<lb/>
其已矣行路嗟驚况侍班聫乆親典刑相率一哀心<lb/>
折涕零烏乎哀哉<lb/>
　　又路祭<lb/>
烏乎先生属疾聞者齎嗟上對近臣玉色不怡丞相<lb/>
移書千里　醫下至閭巷婦女童兒皆曰哲<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-2a"/>
人必介夀祺云何一夕去而騎箕在昔范公方古禹<lb/>
䕫晚登政府不至冡司學者至今致恨於斯然其謨<lb/>
畫畧已設施先生視彼則尤可悲平生修為未試刀<lb/>
圭謂天無意斯文在兹謂天有意一老不遺太平之<lb/>
望竟復何時禮樂之興百年誰待烏乎昔者之來大<lb/>
帶深衣都人聚觀公歸何遲今者之還丹旐素惟都<lb/>
人相弔公去安之矧二三子乆從吾師要絰執紼於<lb/>
禮則宜属畏簡書僅至江涯酒覆一觴慟哭以辭哀<lb/>
哉<lb/>
　　又墓祭<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-2b"/>
嗚呼先生寝疾蕭然賔庶户外之屦歴歴可數雪深<lb/>
至腰愚不敢去余後學者散無宗主北面他師尊稱<lb/>
忘祖愚抱太玄獨立寡與及對便朝頗進狂瞽力量<lb/>
雖㣲肝肺畢吐皆昔坐隅教詔之語豈惟先生上帝<lb/>
臨汝奏篇有藁對語有記死者復生可以不愧謂之<lb/>
背師天乎無罪夢奠以來局靣日異引去不勇強留<lb/>
無味有愧先生獨以一事豈無同時及門之士夫何<lb/>
綿薄獨任清議将待之厚故責之偹是耶非耶莫詰<lb/>
所自烏乎㓜為先生門生弟子晚為先生司馬長史<lb/>
古人重誼均於倫紀築室三年素車千里昨者祖祭<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-3a"/>
及郊而止墓陵㑹窆有摯其趾謂之背師敬知罪矣<lb/>
釋氏有懴聖門貴悔稽首新阡自訟如此誄之赦之<lb/>
先生不死烏乎哀哉<lb/>
　　曾知院<lb/>
烏乎昔者聖門尤嚴論人弘毅任重木訥近仁先朝<lb/>
韓冨庶幾其倫公方弱冠大魁奮身剥落虛憍踐履<lb/>
真純外無光恠中含至珍鞶悦不施自然之文其在<lb/>
朝廷及處縉紳戦戦競競便便恂恂慮然後動靈亀<lb/>
通神時然後言蟄雷發春受先帝知觸時相嗔脱屣<lb/>
遺榮舉扇障塵東山零雨西郊密雲蒼黔觖望膏澤<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-3b"/>
乆屯及上親政起公扵閩載秉事樞方倚經綸正邪<lb/>
之辨理亂之分公毎入告上亦下詢狂猘南吠其聲<lb/>
狺狺受公斧鉞指揮三軍太乙臨吳事㑹方新妖星<lb/>
隕營壮圗莫神烏乎哀哉長樂之陳建安之真與公<lb/>
相踵𬒳髪騎麟歲行甫周奪三良臣當宁輟朝行路<lb/>
悲辛而况吾徒道合情親吉人之辭其可𣸪聞徳人<lb/>
之容再靣無因寝門一哀有淚盈巾烏乎哀哉<lb/>
　　鄭子敬左司<lb/>
烏乎史氏之學我閑八年公更倍之閉関蕭然我巳<lb/>
惰荒公方精專聚書如山手自校研汲冡魯壁刪後<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-4a"/>
畫前上考洙泗関洛之傳左馬下接巽巖續編義理<lb/>
精㣲事物本原治亂消長典章革沿鉤索鈔纂網羅<lb/>
貫穿胷有五車手無寸權卷而懐之北陌東阡我雖<lb/>
空空大莭偶全執鞭属櫜與公周旋始俱紅顔俄各<lb/>
華顛晚遇端平相繼招延我滯冷局公稍進遷遂椽<lb/>
省闥靡勤不宣議挈網維奮起綿沉議去冗蠧伸縮<lb/>
痺攣議抑僥倖杜絶扳縁衆方狺狺公獨惓惓或摘<lb/>
公語前有穽淵公笑而答成功則天去國匆匆如箭<lb/>
離絃出東華門呼西興船寄家蕭寺禅榻茗烟眀年<lb/>
我逐歸相後先公往牧漳我來刺袁一眷濶踈驛路<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-4b"/>
三千徒介未達聞公巳僊驚呼失聲膓熱涕漣烏乎<lb/>
昔在元樞光輔慶元公其滴嗣瑶藏家氊庭無宫羽<lb/>
室無妹妍原眀公休未知孰賢昔在端平名重淳乾<lb/>
公其外孫盡讀架籖所承文献所漸淵源茶山東萊<lb/>
則其匹焉不秉史筆不侍講筵不為給諫命有所懸<lb/>
世運艱虞慙人屯邅逝者奚憾生者自憐他日我歸<lb/>
水涯山巔誰借異書誰續㣲言有感誰祛有瑕誰鐫<lb/>
迅哉雷電邈然山川白馬之峯手宫吉原梧楸老矣<lb/>
稚竹可椽祖者幾人素車翩翩嗟我不羽安能飛翾<lb/>
覆酒奠芻滴淚入泉烏乎哀哉<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-5a"/>
　　張敏則都丞<lb/>
烏乎開禧合而鯈離端平入而驟出首調亭於學禁<lb/>
亦諫止於邉隙名蚤退而愈重莭後凋而不詘雖里<lb/>
巷之屏䖏尚國人之矜式與其少而横金孰若晚而<lb/>
全璧慨舊人之無多幸故老之遺一謂方介於眉夀<lb/>
乃不起於瘍疾渺世道其誰待恍神理之難詰烏乎<lb/>
自我來袁朝夕親炙我有積疑過楊雄之宅公無一<lb/>
事至言偃之室論多同而少異情毎見而加密憶開<lb/>
酒樽且餞召馹我拜手而起賀公深顰而太息曰時<lb/>
事如此吾年如此乃先賢餙巾之時古人祈死之日<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-5b"/>
烏乎言猶在耳追記歴歴幾日不見遂至此極寝門一<lb/>
酹感慨填臆既深為州里哀又重為朝廷惜也嗚呼<lb/>
哀哉<lb/>
　　佘子夀尚書<lb/>
嗚呼早客閫幕方議進取嗟我與公扣閤四五流涕<lb/>
諸侯根立勢舉衆指而笑兩生不武晚椽省闥值建<lb/>
督府聫名駁議倐畫縷数曰此虛刑不可制虜衆譁<lb/>
且怒二臣實沮厥後諸事畧如前語鋒挫泗城局結<lb/>
湓浦二十餘年議論出䖏雖異形骸實同肺腑公文<lb/>
顯融我獨齟齬端平之元徴至所在於朝孤立惟公<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-6a"/>
相予昔難今合歲月如許其合幾何僅一炊黍公先<lb/>
我後散如風雨時事益急潰决莫禦意公復用収拾<lb/>
𥙷苴西風吹訃老懐悽楚我嘗評公金振玉吐王謝<lb/>
復生例授之塵及乎臨事精練勤苦誰其佀之彷彿<lb/>
陶庾竟復奚為齎志千古士無統盟國無謀主欲往<lb/>
哭公身縻郡組覆此一觴公來醊否<lb/>
　　於元暉給事<lb/>
於乎當史氏之盛時公巳久於班列彼煦沬而相親<lb/>
此掩鼻而舒潔值聖化之更張開言路之箝結果豸<lb/>
冠而舒翹亦鯁論之劘切鍼時弊之膏肓諫兵事於<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-6b"/>
芽蘖曰始謀之輕鋭恐後患之潰裂俄草制於掖垣<lb/>
耻鞶帶之為悦寝掖庭之馳封沮戚畹之旄鉞暨批<lb/>
敕於銀臺益砥礪於名莭嘗剽聞其一二非椅摭於<lb/>
瑣屑其尤大者繫於善類難合之機世道消長之决<lb/>
謂事樞之登秉忽國棟之摧折上動容而震悼士<lb/>
反袂而悽咽况平生親友及每懷抱之傾竭憶樸被<lb/>
而去國尚載酒而餞别感志念之綢繆味談諧之竒<lb/>
絶屬留落於江鄉寢濶疏於京淛覧近書之墨濕聆<lb/>
新訃而腸熱時方極於艱虞天遽奪於賢哲嗟寳<lb/>
鑑之云亡懼金甌之遂缺入里門而長慟愴泉臺之<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-7a"/>
永訣兾英爽之来臨歆故人之薄歠烏乎哀哉<lb/>
　　南塘趙尚書<lb/>
烏乎紹熈之相用公不勇竟令天僊謫墮濁冗端平<lb/>
之相勇於用公掌制持槖不出歲中時議出師稍拓<lb/>
故地公實苦争疏一箴二諫墨猶濕師潰弗支朝野<lb/>
太息謂公蓍龜相公客逐公從婺至自結明主尤厚<lb/>
新揆諸生惓惓欲捄危機更諷迭論去佞格非公獨<lb/>
愀然云此無益大後一封讀者唶唶向也鳳兮覧德<lb/>
之輝今也鳳兮何德之衰在昔謝公語未嘗謬偶然<lb/>
一差白雞告咎公之奏篇與訃俱傳夷考平生素論<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-7b"/>
豈然衆譁而指日月之食公笑而受春秋之責公有<lb/>
溢美人所未知安得南薰為公書之世論刻深幾於<lb/>
文致我諒公心涕唾榮利少於先儒盖多難擬晚於<lb/>
時賢不茍和隨咸韶文章玉雪標度百年以来江表<lb/>
獨歩長江萬里老栢千尋枝樛沠曲未害高深公於<lb/>
西山若有遺憾交道方媮我則不敢烏乎哀哉<lb/>
　　菊坡崔丞相<lb/>
烏乎昔椽儀真公為楊師白事玉帳一見賞異毎云<lb/>
近歲人物稀疎吾得二士子華潛夫厥後子華以功<lb/>
名顯我方困䜛䟦疐連蹇端平之初稍進在廷公拜<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-8a"/>
東府謂且班迎公不果来我亦遂去聞宣黄麻延登<lb/>
次輔置相如此國其庶幾都人相告日望衮歸清獻<lb/>
琴鶴君實童馬使坐廟堂一清朝野公方累疏堅卧<lb/>
固辭上遣貴璫苦諭英移凡今之人動色簞食公於<lb/>
相印閉目不視如公所立百世猶興誰其侶之嚴光<lb/>
管寕歲晚南来喜将親炙道聞公薨彈指涕出猶<lb/>
至南都不見元城抱此一恨曷時而平晋可以圖以<lb/>
偉人在今其云亡江表奚賴旋馬之廳我有束芻薄<lb/>
言陳之公其吐諸烏乎哀哉<lb/>
　　祖祭<hi>又同諸司</hi>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-8b"/>
烏乎世所謂貴莫如三公公辭台衮以初服終世所<lb/>
謂富莫如萬鍾公郤厚祿與糞土同使公復出一時<lb/>
蒙功公雖不出百世聞風上有偉人奚憂江東公身<lb/>
安否世道汚隆方餐秋英忽仆寒松鼇去極揺虎逝<lb/>
山空凡我人斯孰不哀恫烏乎高於二䟽潔於两龔<lb/>
國僑之惠史魚之忠今其往矣海山改容日吉時良<lb/>
将返幽宫某等属縻符節阻視窆封一慟西州悲涕<lb/>
無從烏乎哀哉<lb/>
　　黄舶<hi>同諸司</hi>
烏乎始讀公賦飄然無敵士林歛衽謂公詞伯及與<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-9a"/>
公交粹然可親然後太息公真德人曰才與名士之所<lb/>
挾着鞭青雲有徑甚㨗曰勢與利人之所趨佩玉深<lb/>
衣何行之徐流落江湖蒼顔白首晚入脩門或開蔦<lb/>
口當軸挽留公力請麾其逺視民略不鄙夷琛臺弄<lb/>
印璽書就卑見諸訓詞曰汝廉吏因人景行吾輩得<lb/>
朋合并云始傾倒末能疇昔之夜月華初霽臨池一<lb/>
笑共卜後㑹三人鼎足訝公不來坐聞呼醫屏樂覆<lb/>
枉疾馳至門不可為己人生危脆乃有如此年不為<lb/>
夭位不為卑故鄉差逺行路共悲嘗聞賢者殁必有<lb/>
後公之掌珠雖尚稚㓜顔色哭泣纍然如儀為善之<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-9b"/>
報其在此兒幽明路殊無復論質縞衣寢門三號而<lb/>
出烏乎哀哉<lb/>
　　又<hi>同諸司路祭</hi>
先民有言富貴在天奈何其間分劑常偏舉卑他人<lb/>
類不甚惜獨於儒者乃若是嗇藴則厚矣施未毫芒<lb/>
如夢大槐如炊黄粱賈胡驚嗟吏士祖送吾嘗同僚<lb/>
相率一慟<lb/>
　　文清李左相<lb/>
烏乎端嘉以来國脉如絲藥不對証上屢易醫公相<lb/>
最晚公力孔瘁徐投刀圭挽回元氣權位傾軋古<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-10a"/>
今所同奭旦不説牛李相攻公於其間獨如鼎味两忘<lb/>
恩怨一氓同異　軌範惟善之從無洛無蜀惟賢是庸<lb/>
諄諄啟擬汲汲延納讜論復伸善類幾合其辨忠邪<lb/>
與争是非公每犯顔天為霽威所進者曰相有公議<lb/>
所退者曰相非私意自始至終無富貴心雖有衮衣<lb/>
不改布衾策馬歸第猶閱堂案拖紳飾巾倉卒不亂<lb/>
公與元老相先後薨世論喧啾孰為公評淳祐聖人<lb/>
親訂两謚畛域截然此夷彼惠文靖殁乆主眷未衰<lb/>
忠定用淺士譽已歸公於二公髣髴相侣浮榮一瞬<lb/>
令名萬紀我使番禺公窆富春泫然三號渺矣百身<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-10b"/>
空懐卵翼莫竭毫髪欲報舊知尚堅晚節烏乎哀哉<lb/>
　　顧君立<lb/>
嗟嗟吾子介特自守三軍莫奪一介不取後生奚自<lb/>
皆自復齋如子實踐幾何人哉日我来南聘于於館<lb/>
語常日晡坐或夜半察子暗室無一念散君父在前<lb/>
敬義夾待謂可師儒謂可風憲不然異時入廉吏傳<lb/>
属有王命我去子留臺閫知子禮羅繼收我舟垂發<lb/>
聞子暴病亟走及門則巳長瞑先儒所戒委身庸醫<lb/>
子達此理胡為蹈之痛子無兒念子有母細君稚女<lb/>
團欒末乆區區寸祿取之甚㣲㷀㷀數口持是安歸<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-11a"/>
憶子平生凛凛如在卑不受薦貧不可賄雖然如是<lb/>
安用友朋於子後事敢不竭情斂手足形返柩千里<lb/>
子不我属我不容巳縞衣重来心折涕濡魂兮不忘<lb/>
歆此束芻嗚呼哀哉<lb/>
　　婦弟林養直<lb/>
子之事親參騫庻幾四十年間跬歩不離純篤之行<lb/>
貫於神祗晚愛掌珠属廹官期子與孟光挾以自隨<lb/>
昔處以孝今出以慈羊石之行弗諏於龜僕初聞時<lb/>
且駭且疑人無根蒂穀氣養之子入中年得疾甚竒<lb/>
併日空腸抄粥數起衝冐勞苦奚恃以支居無幾何<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-11b"/>
逺訃忽馳閭里相弔失聲齎咨吉士德人胡慘若斯<lb/>
猶有一幸稍寛哀思由病至死由死至歸經紀纎悉<lb/>
一出右螭茅花滿山熱如蒸炊苴麻走跣令妻佳兒<lb/>
遂以柩返殆天扶持自少相依三紀於兹豈曰親狎至<lb/>
行可師中間两家存者惟僕與子伯兮感今懐昔如<lb/>
何勿悲我有雞黍漬以一巵老眼乆枯滂然垂洟扶<lb/>
憊酹子知乎不知<lb/>
　　林渙章<lb/>
士方盛扗道義自将此身圭璧外物粃糠高為虞夷<lb/>
次為暫張及既華皓無復激昂或辱乃去或留以僵<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-12a"/>
小為申白大為禹光偉哉文人講貫素詳歸不待年<lb/>
釣逰於卿其視親廟無異朝堂十任廿考幾侔汾陽<lb/>
晏子之裘趙宣之嚢伯厚之車㓜安之床人不堪憂<lb/>
公樂而康髙謝招麾晚而罙剛彼皆倒逆此不眊荒<lb/>
古有大老非公孰當属纊之頃至言琅琅不入禅佛<lb/>
亦非老荘曵杖之歌音節慷慨曷不憗遺頽山壊梁<lb/>
先民有言匍匐救䘮誰摯我足尼其車箱諸子謂我<lb/>
蚤登門墻葬有日矣俾為銘章併致哀誄靈座之傍<lb/>
公不我吐歆此瓣香<lb/>
　　㳺勉之侍郎<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-12b"/>
於惟㳺氏逺矣淵源御史授業河南之門爰及黙齋<lb/>
學於南軒公稍後出以箎和塤兄之賢季師之嫡孫<lb/>
匪曰菁華先植本根嘉定之末端平之元犯雷霆<lb/>
威進藥石言麟莫覊係鳳肯啄吞或勸少貶腐鼠<lb/>
嚇驚鵷從非貴方面非尊累詔上雍頻疏叩閽身不敢<lb/>
私君不可諼本懐止足矧廹耄惛力請得謝冥冥高<lb/>
騫一區之宅五𤱔之園　倚茂宻掬弄潺湲名臣欲<lb/>
盡一老僅存品其清裁范滂陳蕃訂其細行管寕邴<lb/>
原昔仕鳴珂公方擁轓毎奉談塵亦同酒樽公晚東<lb/>
歸我適南轅坎壊百謫乆伏丘樊攣痺漏枯併闕寒<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-13a"/>
温耳聞山頽涙如河翻殄瘁情深哀誄詞繁空誦離<lb/>
騷安能招魂烏乎哀哉<lb/>
　　唐伯玉常卿<lb/>
先朝道老多出華宗熈寕諌院慶歴殿中請尚方劍<lb/>
嬰權門鋒誰其侣之堂堂坦翁端平親擢冠豸乗驄<lb/>
内而掖庭上而清躬奄戚之貴衮鉞之崇大者廷諌<lb/>
小亦嚢封或奉白簡對仗力攻臣無他腸臣有孤忠<lb/>
名如㤗山身如㫁蓬客有餞者舉手属公方之邹陳<lb/>
又曰任龔公獨感慨愀然變容所上諌書欲沃帝聰<lb/>
乃如客言未諒余衷盗名之人與竊賄同惟公素心<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-13b"/>
可質蒼穹瘴海之南大江之東觚梭雖逺節纛尚雄<lb/>
帝曰公㱕潦霧颶風俾典曲臺古鼎編鐘方際休明<lb/>
倐罹閔凶平生大節忠孝最隆退不忘君如在顯融<lb/>
老尤慕親甚於孩童<graphic n="KR0751" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0751.png" mimeType="image/png"/>不勝䘮奄然告終匪人之亡<lb/>
惟國之空我如石頑資公磨礲少忝交㳺晚叨寅恭<lb/>
辛丑登高魋結之峯嘗舉别酒澆磊磈胷歸相後先<lb/>
各未衰癃犢可負轅奴可宿舂彼盟未寒此興亦濃<lb/>
聞六月訃為三日聾譬厦顛矣士曷帡幪譬舟沉矣<lb/>
孰濟不通我有長劍欲挂短松久病着床寸歩需笻<lb/>
抱此一歉殷憂無悰死者可作　誰從徃此束芻<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-14a"/>
敬告哀恫烏乎哀哉<lb/>
　　少竒姪<lb/>
惟汝幼而穎悟長而玉立頎然秀美見者傾挹雅俗<lb/>
兼通詩禮蚤習舉隅反三觸類知十談諧有味應對<lb/>
尤給頗富見聞間出篇什内順尊老外敬友執處衆恂<lb/>
恂向學汲汲譬如升梯舉武躡級属開試闈爰理書<lb/>
笈婦妾方姙出門若縶振臂一行既抵京邑忽苦席<lb/>
下腸<graphic n="KR0632" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0632.png" mimeType="image/png"/>肛澁三醫環之煑飲投粒語何琅琅勢巳岌<lb/>
岌凶訃遽傳安書猶<graphic n="KR0668" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0668.png" mimeType="image/png"/>嗚呼父兄望汝弓冶是襲交<lb/>
逰期汝朱紫可拾無奈鬼怪奪汝之急汝翁䘮汝佗傺<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-14b"/>
欎抑雪涕箋天求觧麾䌖夣寐丘園厭若原隰汝婦<lb/>
得信雄角奮蟄飛書報汝何嗟其極妾擁夜髻婦嘆霄<lb/>
燿汝兒汝女<graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>呱以泣表車言歸六親咸集橘柚<lb/>
弄色蟹給吐汁有酒在樽曷不鯨吸先人舊廬汝翁<lb/>
所葺汝復何為過門不入烏乎哀哉<lb/>
　　趙保<hi>昌叔愚</hi>
昔任豫章君美少年如揮塵人如捉月仙繼客京城<lb/>
𥘉建宗學君於其間麒麟鸑鷟後牧宜春握手悲辛<lb/>
君赴湘南華髪選人晚使楚東致此重客向之玉虚<lb/>
今也黧黒約君襆𬒳話舊對床數日不來聞君背瘍<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-15a"/>
亟走視君骨見衣表君於去來胷中洞了慷慨謂余<lb/>
以身累君君如師魯僕慙希文倉皇買棺托君僚友<lb/>
衣足附身衾亦覆首日吉時良遂轉挽竿奉君之柩<lb/>
歸於家山龎公妻子猶隔瘴霧迎挈之責僕敢不助<lb/>
属有守官祖君江酒烏乎叔愚知耶不知<lb/>
　　湯中能<lb/>
烏乎早絶存齋中交晦静晚善遺公珠璧輝映四海<lb/>
所稀一門而並近参周朱逺泝淵孟粗而事物妙而<lb/>
性命先儒疑義下語未瑩前輩緒論開端未竟審思<lb/>
明辨博考精訂余力及文上下馳騁論事條達析理<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-15b"/>
確訒森嚴之言如造律令痛快之作若摧鋒陳離騷<lb/>
之亂國風之興追還古雅掃去哇鄭詵詵逢掖沾丐<lb/>
殘䞉蓄一深厚持以敬陳行以平實發以剛勁給札<lb/>
之召加璧之聘謂言遇合隨起議評或云名髙見忌<lb/>
亶定又疑語直遂忤文靖垂登諸梯忽落於阱孰能<lb/>
容之賴陛下聖端嘉以来屢易宰柄士居其間群馬<lb/>
旋濘維君屹然鉄壁萬仭寕煑折鐺肯顧堕甑九冠<lb/>
一髽衆醉獨醒起牧凋壘蕭蕭雪鬢堂屏觴豆庭絶<lb/>
笞嗔辨香為曾鳴鼓攻鄧無侯燕喜有僧苦硬未嘗<lb/>
之興特不献剰自吾得君儒氣頗振從容叩擊宫動<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-16a"/>
商應所同者心不同惟姓舊臈書至肝鬲傾盡首叙<lb/>
契濶末言疾疢上卑君節七聚相慶子寕一月小休<lb/>
三徑彼使未諗以介往詗筆墨鮮健體力佳勝豈陸<lb/>
無車豈川無<graphic n="KR1468" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1468.png" mimeType="image/png"/>方思劇談詎意長瞑嗚呼君昔在列<lb/>
昌言時政流涕納忠易醫療病俯仰十年方未對證<lb/>
曷不講讀曷不諫諍曷不柱下奮筆誅佞曷不摛文<lb/>
鳴國之盛若古有訓維人無兢三良繼殱一老不憗<lb/>
先漢廉吏有唐卓行繄士冠冕亦國龜鏡厦摧棟桴<lb/>
航失䌫矴平生清貧室如懸磬西風吹訃心折淚迸<lb/>
强作君誄辭事不稱豈無友朋不敢假倩徃此束芻<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-16b"/>
君儻来聼烏乎哀哉<lb/>
　　都官兄<lb/>
二祖二父迭奏塤箎家法之懿士林所推洎我與兄<lb/>
生而相依少兄二歲垂髫佩觹遊則同隊學則共師<lb/>
兄慧我鈍兄勤我嬉亦既昏官分巢析炊其間歲月<lb/>
倐合忽暌我逢端平兄遇嘉熙皆㭬紫樞皆郎粉闈<lb/>
我坐狂瞽晨招暮麾兄益嚮用奉使右畿性不忤物<lb/>
仕方逢時曾未幾何亦蹈危機我召自南顧戀母慈<lb/>
兄與居厚適先得歸我亦寢足奉祠毎云一門有<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-17a"/>
三崇禧相與徜徉山巔水涯我先起廢居厚踵随兄有<lb/>
知已歲晚進為薦口方開諱問忽馳嗚呼世尚清談<lb/>
實用則稀軍旅未學財穀不知兄佐戎幕蹈險出奇<lb/>
斡無為有師以不飢縣譜尤髙百年之思刀茟平視<lb/>
蘇綽穆之鞭笏不數劉晏五琦宜縂賦輿宜主計司<lb/>
暫卑一莭遂閑七朞和扁袖手謂世無醫兄渉中年<lb/>
清苦自持婚嫁俱畢伏臘粗支手葺數椽不汰不痺<lb/>
架設圖書案陳鼎彝鄰有親朋傍無妾姬謂言後凋<lb/>
詎意早衰兄素達生胸懐坦夷豈厭憂患去如蛻遺<lb/>
頃失冡子薛婦生離近䘮丘㛐萧然房帷門戸之寄<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-17b"/>
付之阿宜托孤爱女聞者齎咨追記疇昔竹馬互騎<lb/>
安知衰草原鴒折飛廣陵之操遂絶于兹洛社之逰<lb/>
無復後期欲往哭兄使事縶維往此瓣香瀾汎涕洟<lb/>
尚享<lb/>
　　徐仁伯<lb/>
嗚呼楚龔之死已瀕耋耄有一老父踵門来弔比之<lb/>
膏薰天年不保余謂老父盖未聞道百年一瞬矢激<lb/>
電掃伯始輩人寕不華皓以彼為夀則此宜夭惟公<lb/>
大莭如揭兩曜計維危晁功則存趙國人驚嗟天子<lb/>
震悼我不識公書扎傾倒道出通德巷寂户悄故閭<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-18a"/>
誰試新阡誰表聊持束芻覆此清甌烏乎哀哉<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_137-18b"/>
</p>
<p>
後村先生大全集卷之一百三十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>