<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-1a"/>
後村先生大全集卷之一百四十四<lb/>
　神道碑<lb/>
　　待制徐侍郎<lb/>
豫章徐氏皆本漢高士至公五世祖簡始居豊城縣<lb/>
之厯山曽祖文貴居縣之後泉祖洪源考琮累贈朝<lb/>
散大夫妣王氏甘氏並贈令人公諱鹿卿宗徳夫幼<lb/>
强記能賦長從鄉先生朱炳受業經子皆手妙口誦<lb/>
以已意折衷諸史及前人諭著名以類繤輯廣陽揮<lb/>
翰如飛若不思索自然藻麗里中子弟皆師焉擢嘉<lb/>
定十六年進士廷對考中弟二詳定官摘語忌欲抑<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-1b"/>
之初考官胡公夢昱争之不得猶爲弟十人教授南<lb/>
安軍公以是邦周程講學之地而無垢張公謫居最<lb/>
乆乃論次其言行與廷對刻之學宫與諸生講肄時<lb/>
引其說學租多在溪洞公拊恤佃人無逋租者後盗<lb/>
發城外屋皆燬惟學獨存曰是無撓我者紹定初盗<lb/>
𧺫汀邵公爲福建路安撫司幹辨公事幕畫動中機<lb/>
㑹州倉焚公曰米未必俱燼傍掃隙地令曰有能徙<lb/>
粟至此者擔予錢若于手批付帑吏取緡錢吏疑非<lb/>
帥命公曰即有罪吾自當錢至積米如山帥大喜既<lb/>
而曰露積柰何公請㑹軍糧各計月預借一日散盡<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-2a"/>
都城灾公上封書言積陰之極為火竊意必有以陰<lb/>
召隂者勸上毋惑寵嬖溺燕私又言王陶以不押常<lb/>
朝班攻宰相令養疴中書久不面君仇士良云人主<lb/>
不可使讀書今嬪御之進或謂大臣有力皆自古所<lb/>
無陛下宜進退大臣以禮察天下可以為相者相之<lb/>
大臣不以去就異其心察天下以為可相者舉之轉<lb/>
隂為陽之機也西山真公見之以書遺公曰謂火災<lb/>
起於隂盛惟執事一人論正氣平不至忿激又足見<lb/>
平日涵養之功六年改秩知南劍州尤溪縣真公守<lb/>
泉以南安乆不治乞公於朝改知南安縣端平初元<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-2b"/>
視事首明版籍革預借時真公已帥閩得公申述必<lb/>
以風厲属縣期歲境内大治明年召赴都堂審察丁<lb/>
甘夫人憂三年詔𧺫復赴樞宻院禀議公乞終䘮詔<lb/>
服闋禀議履畝令下公奏記廟堂楮弊之輕特國之<lb/>
一事天下之心乃國之根本救一弊而失天下之心<lb/>
孰為輕重除主管官告院嘉熙元年幹辦行在諸司<lb/>
審計司有自少司農除集撰佑神觀粮料院欲比附<lb/>
七寺少卿幇放米麥各六石公言豈可為一人變一<lb/>
法祐神相家子所少非米麥為少卿自有為殿撰奉<lb/>
祠自無識者是之遷國子監主簿面對言辛卯之火<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-3a"/>
由不能裁抑權臣丙申之雷雖能冊兑一相天怒未<lb/>
息又爲丁酉之火民間遂有疑謗疑謂火始扵廢宫<lb/>
遺址延及椒房節鉞之弟鉞兩河趍某戚畹之家謗<lb/>
謂封駁留中白簡節貼除目每出則曰某貴人所薦<lb/>
某近習所主又邊報方急而増置妃嬪未輟排當因<lb/>
疑生謗因謗生怒惟陛下痛自刻厲而速改之除樞<lb/>
宻院編修官暫兼右司臺臣論方大琮劉克荘王邁<lb/>
妄言倫紀公以詩贈行言者併劾公居下訕上主管<lb/>
雲䑓觀二年除知建昌軍崇敎龍㑹兩保與建黎原<lb/>
鉄城之民交闗公至開示禍福皆帖伏創百丈嶺寨<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-3b"/>
城属邑督府取本軍斛而米四千九百餘石以餉上<lb/>
流公愀然曰守可去此事决不可行力争之郡民恐<lb/>
失賢守請别輸面斛一公咲曰吾民知為太守計守<lb/>
獨不為民計乎反復申述又貽書文靖史公極論文<lb/>
靖為言扵督符諸郡住催然它郡多已輸惟盱得免<lb/>
漕司令郡用文思院鉄斛受輸倉吏曰權易鉄斛公<lb/>
曰易斛易爾顧鉄斛可支軍糧乎即言本軍實用木<lb/>
斛不敢欺誑漕不能奪盗發南豐上石耆公討捕誅<lb/>
為首者二十人除度支郎官兼右司四年春改吏<lb/>
部兼敕令所刪修官兼左右司轉對言二相並命一<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-4a"/>
老提綱未免彼罷此行彼用此舍在上者莫適任患<lb/>
在下者莫知適從宜勉之以三后協心之義除右司<lb/>
郎官兼玉牒所檢討官特相面譽公宜要官公嘆曰<lb/>
此所謂牢籠也某非謂宰相私人者以風聞罷主管<lb/>
雲臺觀除江東運判江鄉大飢金陵人相食䀯後市<lb/>
無行人有吉凶徒伏清涼寺側者公<graphic n="KR1179" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1179.png" mimeType="image/png"/>掩<graphic n="KR3949" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3949.png" mimeType="image/png"/>逃數卒<lb/>
十数輩方膾人肝而食盡執而尸諸市由是制臣不<lb/>
樂岀本司積米三千餘石下市直之半賑糶又出緡<lb/>
錢萬七千賑不能糴者合祠前使者忠宣范公文忠<lb/>
真公時調諸閫久擅<graphic n="KR1069" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1069.png" mimeType="image/png"/>筴之利或諸扵當塗置司制<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-4b"/>
置鹺茗朝廷擢議者版書領其事商旅不行止監失<lb/>
䧟詔公檢覈盡得其實以聞天乆不雨公决滞獄應<lb/>
時而雨茶塩所多文致富民罪或以賑恤為名没入<lb/>
其貲有一家八十口收稻僅二千石拘籍之餘日食<lb/>
不給者公謂此與殺人而食者無異悉還所籍其創<lb/>
行權者酤尤為民患若公謂從槖出使雖非庻官可<lb/>
問而守臣貪暴監司豈容已方疏其不法㑹守罷去<lb/>
淳祐元年詔以公兼知太平州暫領茶塩司制職事<lb/>
宰相遺公書曰拘摧檢覈洞見底藴不勝欽嘆岳肅<lb/>
之始自詭後言皆不售徒壊三務場鈔法虧三監司<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-5a"/>
領額半年僅得三四百萬得羊失牛不<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-5b"/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-5b"/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-5b"/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-5b"/>
悉以命汝公益感慨言四十年間大火者三辛酉辛<lb/>
卯之火皆有兵禍今茲之火安知非兵釁所伏勸上<lb/>
儲皇嗣厚倫紀以弭變七月又言近内批數出外廷<lb/>
執奏寂然不報談者揣摩曰此由徑而得也召某執<lb/>
政留某侍從物語不愜妄男子上書𥙷官莫知所言<lb/>
何事但見片𥿄從中而出彼因景監而求見者亦将<lb/>
包羞含愧而不皇安矣䟽入除起居郎甫就職即引<lb/>
去除權禮部侍郎出闗俟命七䟽尖去時經筵徹章<lb/>
上猶遣中使宣諭賜御書詩及鞍馬公拜賜進古詩<lb/>
六章以颯歸至括嶺賦詩有今朝嶺上衝風雪猶勝<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-6a"/>
藍闗度嶺人之句可謂婉而成章矣其冬以集英殿<lb/>
修撰知福州福建安撫使濵海漁業之民舊若竒征<lb/>
公悉蠲之据案决事窶士細民人人得至前吐情實<lb/>
公徐開諭以理往往感吾失所争而去書判㑹情切<lb/>
理父老至今傳誦貴寓如鄭陳兩元樞趙李二端明<lb/>
皆相與甚歡四年以禮部侍郎召有尼之者提舉玉<lb/>
隆萬壽宫五年以工部侍郎召尼者未已提舉太平<lb/>
興國宫公所居水深土厚族多名士客自逺来者皆<lb/>
勝友以碁酒賦詠為樂歲時入城士望而喜曰東甽<lb/>
公来矣人人如坐春風不如其年位之兩高也公素<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-6b"/>
清健因哭仲子始衰九年以疾告老詔進一官待制<lb/>
寳章閣病却藥曰生死<graphic n="KR1179" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1179.png" mimeType="image/png"/>也一日語家人曰余行矣<lb/>
遂卒臘月辛亥也年八十遺表聞特贈宣奉大夫太<lb/>
常考功定諡文恭累某官碩人沈氏先十年贈卒贈<lb/>
某夫人子男二人怡老朝請大夫知興化軍愉老故<lb/>
承直郎沿海制置司幹辨公事戊戍甲科先公四年<lb/>
卒女一人嫁某官吴舜龍孫男三人坡翁紹翁磻翁<lb/>
東甽公自號也里人稱之曰東甽先生十一年十一<lb/>
月甲寅合葬扵南奥之原余嘗謂本朝名争臣多矣<lb/>
惟天聖之孔危慶厯之歐蔡熙寕之吕劉建中之鄒<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-7a"/>
陳至今猶有生氣非以其能言也以其能言人所不<lb/>
能言也由端嘉至淳祐如洪舜俞王去非杜成已徐<lb/>
直翁李元善方徳潤唐伯玉及公北八君子言論風<lb/>
㫖暴白於世豈非以江表之玉振續中朝之金聲歟<lb/>
公居言責數日爾曰北司怙寵曰南陽害政曰斜封<lb/>
恐啓倖門曰火灾宜繼絶世前乎公者或沿是不合<lb/>
而去公繼其後持論愈勁豈非能言人所不能言歟<lb/>
公坦蕩無町畦而内涇渭甚嚴平居與人語若恐傷<lb/>
之一旦立風霜之地奮春秋之筆不以一字假人然<lb/>
白簡指陳雅責而已不巧詆也雖受責者愧之而不<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-7b"/>
敢怨自洪至唐皆余素友公自吳中來奉天基壽觴<lb/>
始識之扵丁御史伯　坐上傾倒如平生懽余與鉄<lb/>
庵中座狂瞽屏各居田里公来師閩書筒慰藉不絶<lb/>
余使粤與愉老同寅於公父子有情好故使君問銘<lb/>
於余余曰行状叔方陳公筆也簡而有法余何以加<lb/>
諾之四年耄荒不克為俄而使君出牧泣謂余曰吾<lb/>
礱石久矣先友惟君殿後不可以復需矣乃書其大<lb/>
節於石公遺藁若干卷余所序也曽祖道先祖聞一<lb/>
父鼎三世隐徳父以公貴贈大中大夫母金氏贈碩<lb/>
人銘曰寳慶之相負夾日功一濡其沬立致顯融公<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-8a"/>
獨掩鼻不受牢籠間因賜對造膝輸忠上既親政簡<lb/>
在清衷垂拜緊官乃出觀風福星迭照澗西瀍東公<lb/>
無遐心帝有追鋒擢登騎省明良相逢公感上知蹇<lb/>
蹇匪躬諌草一傳紙貴洛中非公之賢惟常之聪及<lb/>
雷　欵出晝雍容歲晚兩召眷注愈濃或者嗾獒其<lb/>
如冥鴻全晚節香抱明月終嗚呼悲夫人亡國空<lb/>
不可泯者奏篇民庸後有良使議論必公余筆久秃<lb/>
如闗疆弓南粤之阡肅肅萬松敬述斯銘以詔無窮<lb/>
後村先生大全集卷之一百四十四<lb/>
<pb n="KR4d0340_SBCK_144-8b"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>