<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>詩傳旁通卷五</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　詩傳旁通卷五　　　　　　元　梁益　撰<lb/>
　　國風<lb/>
　　　豳<lb/>
豳國名<lb/>
　豳者后稷之曽孫曰公劉者自邰而出所徙戎狄之<lb/>
　地名今屬右扶風栒邑栒音荀栒邑有豳鄉公劉以<lb/>
　夏后太康時失其官守竄於此地猶修后稷之業勤<lb/>
<pb n="1b"/>
　恤愛民民咸歸之而國成焉其封域在禹貢雍州岐<lb/>
　山之北原隰之野至商之世太王又避戎狄之難而<lb/>
　入處於岐之陽徐廣史記注曰新平漆縣東北有豳<lb/>
　亭樂史寰宇記曰邠之三水東北二十五里栒原上<lb/>
　有古栒城周鼎銘云王命尸官此栒邑郡縣志云安<lb/>
　定縣界有三水故城文王之後有郇國與栒異<lb/>
邰<lb/>
　史記劉敬傳周之先自后稷堯封之邰張守節正義<lb/>
<pb n="2a"/>
　曰雍州武功縣西南二十三里故邰城是也説文曰<lb/>
　邰炎帝之後姜姓所封國棄之外家毛萇曰邰姜嫄<lb/>
　國堯見天因邰而生后稷故因封之於邰也　邰后<lb/>
　稷所封一作漦一作斄一作釐一作□一作庲一作<lb/>
　台一作駘八字同一音永興郡武功縣西南有故斄<lb/>
　城有后稷姜嫄祠隋爲稷州駘有二帝嚳娶於有駘<lb/>
　氏曰姜嫄生后稷而后稷亦封於邰稷之十三世孫<lb/>
　古公亶甫亦娶於邰氏是曰太姜稷封之駘在於武<lb/>
<pb n="2b"/>
　功姜姓之邰在於琅邪琅邪之駘古公所娶也<lb/>
棄稷不務<lb/>
　國語周語曰昔我先世后稷以服事虞夏及夏之<lb/>
　衰棄稷不務我先王不窋<hi>竹律切</hi>用失其官而自竄於<lb/>
　戎狄之間韋昭註曰棄廢也謂夏太康廢稷官不務<lb/>
　農<lb/>
不窋<hi>不窋公劉</hi>
　司馬貞史記索隠曰帝王世紀后稷納姞氏生不窋<lb/>
<pb n="3a"/>
　而譙周按國語云世后稷以服事虞夏言世稷官是<lb/>
　失其代數也若以不窋為棄之子至文王千餘嵗唯<lb/>
　十四代實不合事情孔頴達詩正義曰韋昭註國語<lb/>
　以爲不窋當太康之時公劉乃不窋之孫不應亦當<lb/>
　太康之世夏之衰也自太康始故繫太康言之<lb/>
　下論不窋公劉　羅氏路史曰嘗竊攷之信書不窋<lb/>
　實非后稷之子而公劉乃商世之諸侯蓋當商家十<lb/>
　葉之間故左氏云文武不先<hi>去聲</hi>不窋而外傳乃謂夏<lb/>
<pb n="3b"/>
　氏之衰不窋始失官守婁敬亦言周自后稷封邰積<lb/>
　德累善十有餘世而公劉避桀是公劉之去后稷已<lb/>
　十餘世還當君桀之時蓋所謂夏之衰尤不當出乎<lb/>
　履癸之前然而説者每謂太康之世曷不諦之如是<lb/>
　耶匈奴傳云夏道衰公劉失其稷官變于西戎顔師<lb/>
　古以爲稷之曽孫而鄭康成遂謂與太康並世妄矣<lb/>
　傳曰太王亶父去公劉三百餘嵗則其去文王纔四<lb/>
　百年蓋當仲丁外壬之時爰復詳之夏氏之書記帝<lb/>
<pb n="4a"/>
　王之世云帝俊生稷稷生台蠒台蠒生叔均叔均爲<lb/>
　田祖夫帝俊者帝嚳之名而台即邰也后稷封邰故<lb/>
　其後有台蠒有叔均既有台蠒叔均則知稷之後世<lb/>
　多矣不窋不得爲稷子明矣<lb/>
涖阼<lb/>
　禮記文王世子成王幼不能涖阼周公相踐阼而治<lb/>
　註曰涖視也不能視阼階行人君之事踐履也代成<lb/>
　王履阼階攝王位以治天下也<lb/>
<pb n="4b"/>
周公詩爲豳風<lb/>
　鄭康成詩箋成王之時周公居東思公劉居豳憂念<lb/>
　民事至苦之功以此序已志故别其詩爲豳國變風<lb/>
　焉董氏曰先儒以七月爲周公居東而作考其詩<lb/>
　則陳后稷公劉所以治其國者方風論而成其德故<lb/>
　是未居東時也范處義詩補傳曰公劉入於雅七月<lb/>
　不入雅何也雅所言王者之事也七月之詩以周公<lb/>
　之故屈居於風也<lb/>
<pb n="5a"/>
爲周公而作者附<lb/>
　劉氏曰豳實周公詩爾周者畿内國也畿内諸侯上<lb/>
　繫於王不得國别風也何不編於魯魯者伯禽封耳<lb/>
　周公不之魯也周公作詩意在於豳而爲周公而作<lb/>
　之詩無所可繫故因謂之豳也<lb/>
　　　七月<lb/>
夏正之歳<hi>夏正</hi>　<hi>商正/</hi>　<hi>周正</hi>
　南軒張氏敬夫曰七月之詩皆以夏正爲斷<lb/>
<pb n="5b"/>
　夏正之歳斗柄指寅之月爲歳首也夏正建寅謂之<lb/>
　人統人生於寅<lb/>
　黄實夫曰或謂周公周臣言夏正不順余謂后稷居<lb/>
　邰至公劉居豳正夏之時也當夏時而言夏正其説<lb/>
　明矣<lb/>
　商正建丑斗柄指丑之月爲歳首謂之地統地闢於<lb/>
　丑此詩所謂二之日而傳謂二陽之月也<lb/>
　周正建子斗柄指子之月爲歳首謂之天統天開於<lb/>
<pb n="6a"/>
　子此詩所謂一之日而傳謂一陽之月也子丑寅之<lb/>
　異建雖有夏商周之分然以尚書三正之説觀之古<lb/>
　蓋已有之矣説見下文<lb/>
瞽矇<hi>眹</hi>　<hi>世奠繫</hi>
　周禮春官瞽<hi>古</hi>矇<hi>蒙/</hi>掌播鼗<hi>桃/</hi>柷<hi>充/入</hi>敔<hi>語/</hi>塤<hi>喧</hi>簫管<lb/>
　絃歌諷誦詩世奠<hi>定</hi>繫<hi>户計切</hi>鼓琴瑟掌九德六詩之<lb/>
　歌以役太師鄭康成註曰諷誦詩謂闇<hi>暗</hi>讀之不依<lb/>
　詠也鄭司農云無目眹<hi>直忍切</hi>謂之瞽有目眹而無見<lb/>
<pb n="6b"/>
　謂之矇有目無眸子謂之瞍<hi>叟</hi>
　眹目童子也童瞳通<lb/>
　世奠繫　繫謂帝系諸侯卿大夫世本之屬也瞽矇<lb/>
　誦世系勸戒人君焉<lb/>
隋銎<lb/>
　隋音妥圜而長也字亦作撱爾雅注撱狹長也銎丘<lb/>
　容切音芎斧穿也謂斧空受柄之處<lb/>
曲薄<lb/>
<pb n="7a"/>
　月令季春具曲植籧筐植音值鄭康成曰曲薄也植<lb/>
　槌也薄用萑葦爲之以爲蠶用萑音完韋昭曰北方<lb/>
　謂薄爲曲史記周勃世家勃以織曲薄爲生司馬貞<lb/>
　云以織蠶薄爲生業許慎注淮南子云曲葦薄也郭<lb/>
　璞注方言云植懸曲柱也<lb/>
葽<lb/>
　毛氏傳曰葽草也鄭氏箋曰夏小正四月王萯秀葽<lb/>
　其是乎孔子䟽曰夏小正者大戴禮之篇名葽之爲<lb/>
<pb n="7b"/>
　草書傳無文言葽其是乎爲疑之辭也曹氏曰葽逺<lb/>
　志也劉向説葽味苦謂之苦葽本草逺志一名蕀菀<lb/>
　一名澆葽澆葽一作葽繞一名細草一名小草四月<lb/>
　采根隂乾嚴坦叔曰葽毛傳不指爲何草鄭箋疑爲<lb/>
　王萯陸璣亦無明説惟曹氏以爲逺志證據甚明<lb/>
同<lb/>
　二之日其同鄭康成曰其同者君臣及民因習兵俱<lb/>
　出田也所謂竭作以狩也<lb/>
<pb n="8a"/>
三正<lb/>
　夏書甘誓曰有扈氏威侮五行怠棄三正蔡仲黙曰<lb/>
　三正子丑寅之正也三正迭建其來久矣舜叶時月<lb/>
　正日亦所以一正朔也子丑之建唐虞之前當已有<lb/>
　之　朱子答潘時舉曰周厯夏商其未有天下之時<lb/>
　固用夏商之正朔然其國僻逺無純臣之義又自有<lb/>
　私記其時月者故三正皆曾用之<lb/>
用民歳三日<lb/>
<pb n="8b"/>
　周禮地官均人職凡均力政以歳上下豐年則公旬<lb/>
　用三日焉中年則公旬用二日焉無年則公旬用一<lb/>
　日焉禮記王制用民之力歳不過三日鄭氏註云治<lb/>
　宫室城郭道途<lb/>
重穋<lb/>
　先種後熟曰重後種先熟曰穋孔氏詩正義曰後熟<lb/>
　者先種之先熟者後種之故天官内宰鄭司農云先<lb/>
　種後熟謂之重後種先熟謂之穋相傳爲然無正文<lb/>
<pb n="9a"/>
　也閟宫稙穉傳云先種曰稙後種曰穉是重穋穉稙<lb/>
　四者皆生熟早晚之異稱非糓名也<lb/>
正歳<lb/>
　天官註曰正歳謂夏之正月得四時之正以出教令<lb/>
　者審故也<lb/>
斬氷<lb/>
　天官令人掌氷正月十有二月令斬氷三其凌凌去<lb/>
　聲正歳季冬火星中大寒氷方盛之時春秋傳所謂<lb/>
<pb n="9b"/>
　火星中而寒暑退也凌氷室也三其凌者三之以爲<lb/>
　消釋之度也<lb/>
獻羔<lb/>
　祭司寒也祭寒而開氷鄭氏禮註<lb/>
藏氷發氷<lb/>
　左氏昭公四年春正月大雨雹<hi>雨于付切</hi>季武子問於申<lb/>
　豐曰雹可禦乎對曰聖人在上無雹雖有不爲灾古<lb/>
　者日在北陸<hi>十二月</hi>而藏氷西陸<hi>三月</hi>朝覿而出之其藏<lb/>
<pb n="10a"/>
　之也深山窮谷固隂沍<hi>互</hi>寒於是乎取之其出之也<lb/>
　朝之禄位賔食喪祭於是乎用之其藏之也黒牡秬<lb/>
　黍以亨司寒其出之也桃弧棘矢以除其灾其出入<lb/>
　也時食肉之禄氷皆與<hi>預</hi>焉大夫命婦喪浴用氷祭<lb/>
　寒而藏之獻羔而啟之公始用之火出而畢賦<hi>三月四月</hi>
　自命夫命婦至於老疾無不受氷山人取之縣人傳<lb/>
　之<hi>山人虞官縣人遂屬</hi>輿人納之𨽻人藏之夫氷以風壯而以<lb/>
　風出其藏之也周其用之也徧則冬無愆陽夏無伏<lb/>
<pb n="10b"/>
　隂春無凄風秋無苦雨雷出不震無菑霜雹癘疾不<lb/>
　降民不夭札<hi>六疫曰札</hi>今藏川池之氷棄而不用風不越<lb/>
　而殺雷不發而震雹之爲菑誰能禦之七月之卒章<lb/>
　藏氷之道也　菑灾同<lb/>
尊兩壺於房戸間<lb/>
　儀禮鄉飲酒篇曰乃席賔<hi>句</hi>主人介<hi>句/</hi>衆賔之席<hi>句</hi>
　皆不屬焉<hi>句</hi>尊兩壺于房户間<hi>句/</hi>斯禁<hi>句</hi>有𤣥酒在<lb/>
　西<hi>句</hi>設篚于禁南<hi>句/</hi>東肆<hi>句/</hi>加二勺于兩壼<hi>句</hi>設洗<lb/>
<pb n="11a"/>
　<hi>蘚</hi>于阼階東南<hi>句/</hi>南北以堂深<hi>句深/去聲</hi>東西當東榮<hi>句</hi>
　水在洗東<hi>句</hi>篚在洗西<hi>句</hi>南肆<lb/>
逆暑迎寒<hi>王氏</hi>
　周禮籥章註吹籥以爲詩章春官宗伯之屬掌土鼓<lb/>
　豳籥杜子春云土鼓以瓦爲匡以革爲兩而可以繫<lb/>
　也鄭司農云豳籥豳國之地竹豳詩亦如之言以豳<lb/>
　地之竹爲籥也鄭𤣥云豳籥豳人吹籥之聲豳詩豳<lb/>
　風七月也迎暑以晝求諸陽迎寒以夜求諸隂也康<lb/>
<pb n="11b"/>
　成吹籥謂豳人之聲與司農異鄭司農鄭衆也鄭𤣥<lb/>
　字康成<lb/>
　王氏　集傳所引王氏曰蓋荆公王介甫及子雱元<lb/>
　澤父子之說也<lb/>
　　　鴟鴞<lb/>
管蔡武庚<lb/>
　書金縢武王既喪管叔及其羣弟乃流言於國曰公<lb/>
　將不利於孺子周公乃告二公<hi>太公召公</hi>曰我之弗辟<hi>音避</hi>
<pb n="12a"/>
　我無以告我先王周公居東二年則罪人斯得于後<lb/>
　公乃爲詩以貽王名之曰鴟鴞史記成王少周初定<lb/>
　天下周公恐諸侯畔乃攝行政當國管叔蔡叔羣弟<lb/>
　疑周公與武庚作亂畔周周公奉成王命伐誅武庚<lb/>
　管叔放蔡叔左傳云蔡蔡叔上蔡字音撒蔡者放也<lb/>
　　　東山<lb/>
行陳<lb/>
　郭忠恕佩觽集曰軍陳爲陣始於王羲之羅泌路史<lb/>
<pb n="12b"/>
　陳國名記曰古字只作陣𨽻繆爲陳車列官傍所以<lb/>
　爲陣轉爲平聲古無從東之陳後世傳家繆車爲東<lb/>
　𨽻遂爲東世不之知反以陳爲正陣爲俗今難頓革<lb/>
　郭羅二説不同郭説近是<lb/>
枚如箸<lb/>
　秋官銜枚氏軍旅田役令銜枚註曰銜枚止言語囂<lb/>
　讙也枚狀如箸横銜之爲之繣結於項中箸直慮切<lb/>
　繣音畫户卦切乂胡麥切繩也<lb/>
<pb n="13a"/>
穴處先知<hi>五際</hi>
　漢翼奉奏元帝封事曰臣竊學齊詩聞五際之要十<lb/>
　月之交篇知日食地震之效昭然可明猶巢居知風<lb/>
　穴處知雨亦不足多適所習耳<lb/>
五際<lb/>
　鄭康成六藝論引汎厯樞云午亥之際爲革命邜酉<lb/>
　爲改正辰在天門出入候聽夘天保也酉祈父也午<lb/>
　采芑也亥大明也亥爲革命一際也辰爲天門出入<lb/>
<pb n="13b"/>
　候聽二際也夘爲隂陽交際三際也午爲陽謝隂興<lb/>
　四際也酉爲隂盛陽微五際也其詩含此五際此見<lb/>
　漢書翼奉傳孟康曰詩内傳五際夘酉午戌亥也隂<lb/>
　陽終始際㑹之歳於此則有變改之政也五際所以<lb/>
　推得失考天心言王道之安危<lb/>
詩緯<lb/>
　凡書有經有緯詩之緯書有三曰汎厯樞曰推度災<lb/>
　曰含神霧詩緯之外并纂他説<lb/>
<pb n="14a"/>
　鄭康成注三禮引易説書説樂說春秋説禮家説孝<lb/>
　經説皆緯候也河洛七緯合爲八十一篇河圖九篇<lb/>
　洛書六篇又别有三十篇七經緯三十篇　易緯<lb/>
　稽覽圖乾鑿度坤靈圖通卦驗是類謀辨終備　書<lb/>
　緯　璇璣鈐考靈曜刑德放帝命騐運期授　詩緯<lb/>
　　推度灾汜厯樞含神霧　禮緯　舍文嘉稽命徵<lb/>
　斗威儀　樂緯　動聲儀稽耀嘉叶圖徵　孝經緯<lb/>
　　援神契鈎命决　春秋緯　演孔圖元命包文耀<lb/>
<pb n="14b"/>
　鈎運斗樞感精符合誠圖考異郵保乾圖漢含孽佑<lb/>
　助期握誠圖潜譚巴説題辭　論語緯　摘輔象<lb/>
　尚書中候論語䜟在七緯之外王伯厚曰李尋有五<lb/>
　經六緯之言蓋起於哀平至光武篤信之諸儒習爲<lb/>
　内學隋焚其書今唯易緯存焉正義多引䜟緯歐陽<lb/>
　公欲取九經之疏刪去䜟緯之文使學者不爲怪異<lb/>
　之言惑亂然後經之文義純一而其言不果行按緯<lb/>
　書如漢夏賀良所作者多隋雖焚其書然後世亦有<lb/>
<pb n="15a"/>
　存者<lb/>
施衿結帨<lb/>
　儀禮士昏禮父送女命之曰戒之敬之夙夜母違命<lb/>
　母施衿結帨曰勉之勉之夙夜母違宫事爾雅曰婦<lb/>
　人之褘謂之縭縭緌也孫炎曰褘帨巾也陸德明曰<lb/>
　衿佩帶也衿其鴆切帨音税褘許韋切緌音㽔<lb/>
敦<lb/>
　有敦𤓰苦之敦集傳與敦彼獨宿同音都廻切古註<lb/>
<pb n="15b"/>
　有敦音徒丹切毛傳敦猶專專也專音徒端切今朱<lb/>
　子不解有敦之義想以爲與敦彼獨宿之敦同其音<lb/>
　義云<lb/>
　　　破斧<lb/>
象<lb/>
　象舜之異母弟也封之之事見孟子<lb/>
　　　九罭<lb/>
九囊之網<lb/>
<pb n="16a"/>
　爾雅釋器曰緵罟謂之九罭九罭魚罔也郭景純曰<lb/>
　今之百囊罟是亦謂之<graphic n="KR2529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2529.png" mimeType="image/png"/>今江東呼爲緵孫炎曰魚<lb/>
　之所入有九囊也或曰緵罟小魚網也緵子美切又<lb/>
　子公切<graphic n="KR2529" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2529.png" mimeType="image/png"/>落槌切<lb/>
衮衣裳九章<lb/>
　山龍華蟲火宗彛五章畫於衣以象陽藻粉米黼黻<lb/>
　四章繡於裳以象隂尚書益稷篇註曰舜十二章周<lb/>
　九章周以日月星辰畫於旂故衣裳九章登龍於山<lb/>
<pb n="16b"/>
　登火於宗彛華蟲雉也宗彛虎蜼也<hi>蜼袖位壘三音</hi>龍取其<lb/>
　變山取其鎮雉取其文火取其明虎蜼取其孝藻取<lb/>
　其㓗粉米白米取其養黼取其斷<hi>煆</hi>黻取其辨　虎<lb/>
　蜼蜼虎蜼狖也似獼猴而小黄黒色尾長數尺似獺<lb/>
　尾末有岐鼻露向上雨則自掛於木以尾塞鼻或以<lb/>
　兩指江東人亦取養之爲物㨗健郭景純江賦云迅<lb/>
　蜼臨虗以騁巧是也周禮註蜼禹屬卬鼻而長尾禹<lb/>
　音牛具切卬音昂　羅端良曰古者有蜼彛畫蜼於<lb/>
<pb n="17a"/>
　彛謂之宗彛又施之象服夫服器必取象於此等者<lb/>
　非特以其智而已蓋皆有所表焉夫八卦六子之中<lb/>
　日月星辰可以象指者也雲雷風雨難以象指者也<lb/>
　故畫龍以表雲畫雉以表雷畫虎以表風畫蜼以表<lb/>
　雨凡此皆形著於此而義表於彼非爲是物也端良<lb/>
　名願號存齋歙人爾雅翼三十二卷<lb/>
龍首卷然<lb/>
　三公一命卷王制文也天子卷冕卷古本切卷衮同<lb/>
<pb n="17b"/>
　音鄭氏曰卷俗讀也其通則曰衮<lb/>
　　　狼跋<lb/>
安土樂天<lb/>
　記哀公問孔子遂言曰古之爲政愛人爲大不能愛<lb/>
　人不能有其身不能有其身不能安土不能安土不<lb/>
　能樂天不能樂天不能成其身<lb/>
神龍醢而食之<lb/>
　左昭二十九年秋龍見于絳郊魏獻子<hi>魏舒</hi>問於蔡<lb/>
<pb n="18a"/>
　墨曰吾聞之蟲莫智於龍以其不生得也謂之智信<lb/>
　乎對曰人實不智非龍實智古者畜龍故國有豢龍<lb/>
　氏有御龍氏獻子曰是二氏者吾亦聞之而不知其<lb/>
　故是何謂也對曰昔有飂叔安有裔子曰董父實甚<lb/>
　好龍能求其耆欲以飲食之龍多歸之乃擾畜龍以<lb/>
　服事帝舜帝賜之姓曰董氏曰豢龍封諸鬷川鬷夷<lb/>
　氏其後也故帝舜氏世有畜龍及有夏孔甲擾于有<lb/>
　帝帝賜之乗龍河漢各二各有雌雄孔甲不能食而<lb/>
<pb n="18b"/>
　未獲豢龍氏有陶唐氏既衰其後有劉累學擾龍于<lb/>
　豢龍氏以事孔甲能飲食之夏后嘉之賜氏曰御龍<lb/>
　以更豕韋之後龍一雌死潛醢以食夏后夏后饗之<lb/>
　既而使求之懼而遷于魯縣范氏其後也龍見之見<lb/>
　音現豢音患飬也飂音溜好耆飲食並去聲□音宗<lb/>
　更音庚代也醢音海<lb/>
　　　豳國七篇<lb/>
文中子<lb/>
<pb n="19a"/>
　王通字仲淹隋人講道河汾門人諡爲文中子<lb/>
田祖田畯<lb/>
　周禮籥章註祈天祈豐年也田祖始耕田者謂神農<lb/>
　也豳雅亦七月也七月又有于耜舉趾饁彼南畆之<lb/>
　事是亦歌其類謂之雅者以其言男女之正也鄭司<lb/>
　農云田畯古之先教田者爾雅云畯田夫也　宋衷<lb/>
　注世本云胲作服牛徐堅初學記云胲能駕牛胲音<lb/>
　古才切黄帝之臣也山海經云稷後曰叔均始作牛<lb/>
<pb n="19b"/>
　耕羅長源曰夏氏之書記帝王之世云帝俊生稷稷<lb/>
　生台蠒台蠒生叔均叔均爲田祖帝俊即帝嚳也<lb/>
祭蜡息老物<lb/>
　籥章註故書蜡爲蠶杜子春云蠶當爲蜡故書者杜<lb/>
　子春註周禮所引也郊特牲曰天子大蜡八伊耆氏<lb/>
　始爲蜡歳十二月合聚萬物而索饗之也蜡之祭也<lb/>
　主先嗇而祭司嗇也黄衣黄冠而祭息田夫也既蜡<lb/>
　而收民息已鄭康成曰嵗十二月謂建亥之月也<hi>建亥</hi>
<pb n="20a"/>
　<hi>舉周正</hi>求萬物而祭之者萬物助天成歳事至此爲其<lb/>
　老而勞<hi>平</hi>乃祀而息之於是國亦養老焉月令孟冬<lb/>
　勞<hi>去</hi>農以休息之是也豳頌亦七月也七月又有穫<lb/>
　稻作酒躋彼公堂稱彼兕觥萬夀無疆之事是亦歌<lb/>
　其類也謂之頌者以其言歳終人功之成也　八蜡<lb/>
　　先嗇也司嗇也農也郵表畷也貓虎也坊也水庸<lb/>
　也昆蟲也<hi>畷株衛陟劣二切去音綴入音輟</hi>　神農紀每歳陽月盍<lb/>
　百種率萬民蜡戯于國中以報其歳之成<lb/>
<pb n="20b"/>
先嗇司嗇<lb/>
　神農祭司嗇山林川澤神祗在位而主先嗇路史曰<lb/>
　先嗇司嗇所謂田畆神苖稼神者説者以神農爲先<lb/>
　嗇后稷爲司嗇蓋後世說也豈有神農始蜡而自祭<lb/>
　其身哉皇氏云神農伊耆一代總號其子孫有天下<lb/>
　者始爲蜡祭其先祖造田者故籥章註以神農爲田<lb/>
　祖始造田者謂之田祖先爲穡事謂之先穡神其農<lb/>
　業謂之神農禮書以先農爲即先嗇陸佃以先嗇爲<lb/>
<pb n="21a"/>
　田祖司嗇爲田畯据籥章樂田祖樂田畯也<lb/>
鄭氏三分七月詩<lb/>
　慈溪黄氏日抄曰鄭氏以殆及公子同歸以上爲豳<lb/>
　風以以介眉夀以上爲豳雅以萬夀無疆以上爲豳<lb/>
　頌周禮籥章逆暑迎寒龡豳詩祈年于田祖龡豳雅<lb/>
　祭蜡則龡豳頌故鄭氏之分如此龡與吹同王雪山<lb/>
　謂一詩如何分爲三籥章所謂豳詩以鼓鐘琴瑟四<lb/>
　器之聲合籥也禮笙師龡竽笙塤籥簫箎篴管舂牘<lb/>
<pb n="21b"/>
　應雅凡十二器以雅器之聲合籥也禮眡瞭播鼗擊<lb/>
　頌磬笙磬凡四器以頌磬之聲合籥也頌與容同古<lb/>
　容字作頌字凡爲樂器以十有二律爲之數度以十<lb/>
　有二聲爲之齊劑量亮凡和樂亦如之故逆暑迎寒<lb/>
　祈年祭蜡皆全用七月之詩特以器和聲有不同耳<lb/>
　至晦庵則有三説一說豳詩吹之其調可風可雅可<lb/>
　頌一説楚茨諸詩是豳之雅噫嘻諸詩是豳之頌王<lb/>
　介甫謂豳自有雅頌今皆亡矣震按楚茨諸詩序以<lb/>
<pb n="22a"/>
　爲刺幽王之詩噫嘻諸詩序以爲成周郊社之詩未<lb/>
　易遽指爲豳若如介甫謂豳詩别自有雅頌則豳乃<lb/>
　先公方自奮於戎狄之地此時安得有所謂天子之<lb/>
　雅頌耶惟前一說謂吹豳詩之聲可雅可頌者爲得<lb/>
　之而其詳則雪山之考詳矣　慈溪黄震東發晦庵<lb/>
　門人之門人有讀書日抄東發云世有詩傳折衷一<lb/>
　書復取小序爲說乃後人僞作晦庵名非真晦庵書<lb/>
　也并識于此<lb/>
<pb n="22b"/>
國風補<lb/>
　周南卷耳爾雅注引此作盱爾雅釋詁篇恙寫悝盱<lb/>
　繇慘恤罹憂也郭璞注云詩曰悠悠我悝云何盱矣<lb/>
　繇役以爲憂愁也<lb/>
　衛淇奥首章爾雅釋訓篇如切如磋道學也如琢如<lb/>
　磨自修也瑟兮僴兮恂慓也赫兮烜兮威儀也有斐<lb/>
　君子終不可諼兮道盛德至善民之不能忘也郭璞<lb/>
　注恂慓恒戰竦<lb/>
<pb n="23a"/>
　芃蘭朱極三士喪禮曰纊極二注云極猶放絃也以<lb/>
　沓指放弦令不挈也生者以朱韋爲之而三死者用<lb/>
　纊爲之而二明不用也大射禮曰朱極三注云以朱<lb/>
　韋爲之彄沓食將無名三指也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="23b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　詩傳旁通卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>