<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>詩傳旁通卷九</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　詩傳旁通卷九　　　　　　元　梁益　撰<lb/>
　　小雅北山之什<lb/>
　　　北山<lb/>
獨賢<lb/>
　吕成公曰孔叢子云我從事獨賢勞事獨多也<lb/>
鞅掌<lb/>
　孔頴達曰傳以鞅掌為煩勞之状鄭以鞅如馬鞅之<lb/>
<pb n="1b"/>
　鞅掌如以手執物許慎曰馬之頸組曰鞅亦謂之纓<lb/>
　　范處義詩補傳曰鞅掌皆所以拘物謂王事所<lb/>
　拘也<lb/>
　　　鼓鐘<lb/>
淮<lb/>
　淮水出唐州桐栢縣大復山東過義陽今信陽州也<lb/>
　東過褒信汝水自西北來入之東過安豐决水自南<lb/>
　來入之東北有窮水從北來入之東過下蔡潁水從<lb/>
<pb n="2a"/>
　西北來入之東過壽春肥水從東南來入之淝河自<lb/>
　安豐城中流出入淮今淤塞矣又東北有濠水入之<lb/>
　東過鍾離又東過盱眙有汴水從北來入之有濄水<lb/>
　出淮陽入淮謂之渦河渦與濄同音戈東至山陽通<lb/>
　䢴溝䢴音寒亦名韓江亦名䢴溟溝春秋時吳将伐<lb/>
　齊霸中國故於廣陵城東南築䢴城城下掘深溝通<lb/>
　江入淮以便糧道今楚州淮安之水即古䢴溝之水<lb/>
　率以埧堰限之其淮水自唐州信陽州來尚淺且狹<lb/>
<pb n="2b"/>
　其下諸水滙之乃大而深東下至邳之宿遷淮安之<lb/>
　桃源二縣之境合大清口小清口黄河之水趍安東<lb/>
　州入海安東宋之漣水軍也班固云淮水行三千二<lb/>
　百四十里<lb/>
以雅以南<lb/>
　羅泌長源路史載塗山氏之詩曰禹初來南塗山之<lb/>
　女作歌以俟其伯姬曰候人兮猗而南言自此始也<lb/>
　至周之君臣取風焉實為周南召南長源子苹華叔<lb/>
<pb n="3a"/>
　註曰南樂名胥鼓南以雅以南若象簫南籥也　廬<lb/>
　陵羅氏一門七世有大名者三人羅謙中名無競號<lb/>
　遯翁門人私諡為孝逸澹庵胡公銓作孝逸先生傳<lb/>
　謙中子長卿名良弼號蘭堂吉州圖經有先賢傳長<lb/>
　卿子長源名泌號歸愚撙齋曽公丰作擬國史傳長<lb/>
　源子華叔名苹承父命作路史註謙中曽祖晟祖亮<lb/>
　父允以好善聞州里羅氏一門如此江隂邱真長名<lb/>
　壽雋以煥章閣待制知贑州日作路史序<lb/>
<pb n="3b"/>
　　　楚茨<lb/>
茨蒺藜<lb/>
　邢昺爾雅疏曰茨一曰蒺藜郭璞爾雅註曰蒺藜布<lb/>
　地蔓生細葉子有三角刺人陸農師曰状如菱而小<lb/>
　可以茨牆故謂之茨今兵家乃鑄鐡為之以梗敵路<lb/>
　謂之渠答漢書晁錯傳布渠答蘇林曰渠答鐡茨藜<lb/>
　也　渠答見兵書尉繚子<lb/>
妥尸侑尸<lb/>
<pb n="4a"/>
　孔頴達曰郊特牲云舉斚角詔妥尸註云妥安坐也<lb/>
　尸始入舉奠斚若奠角将祭之祝則詔主人拜安尸<lb/>
　使之坐尸即至尊之坐或時不自安則拜以安之是<lb/>
　又迎尸使處神坐也角與斚皆酒器斚玉爵也角受<lb/>
　四升　吕成公曰少牢饋食禮云尸升筵祝主人皆<lb/>
　拜妥尸尸答拜遂坐尸告飽祝侑曰皇尸未實侑尸<lb/>
　又食主人不言拜侑尸又三飯註云祝言而不拜主<lb/>
　人不言而拜親疎之宜<lb/>
<pb n="4b"/>
祊廟門内<lb/>
　記禮器曰設祭於堂為祊乎外故曰於彼乎於此乎<lb/>
　鄭氏註云設祭於堂者謂薦腥爓之時設饌在堂也<lb/>
　祊祭之明日繹祭也廟門謂之祊設祭在廟門外之<lb/>
　西旁故因名為祊也記者又引古語云於彼乎於此<lb/>
　乎言不知神於彼饗之乎於此饗之乎　爓徐亷切<lb/>
　又音尋<lb/>
靈保<lb/>
<pb n="5a"/>
　楚辭九歌思靈保兮賢姱朱子集註曰洪慶善說靈<lb/>
　保是巫詩中不說巫當便是尸<lb/>
肝從膰從<lb/>
　此郊特牲之文也註曰從如禮器卿大夫從君命婦<lb/>
　從夫人之從音才用切<lb/>
内羞庶羞<lb/>
　孔頴達曰儀禮有司徹云宰夫羞房中之羞司士羞<lb/>
　庶羞註云房中之羞其籩則糗餌粉餈其豆則<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>食<lb/>
<pb n="5b"/>
　糝食庶羞羊臐豕膮皆有胾醢房中之羞内羞也庶<lb/>
　衆多也鄭𤣥註云羊曰臐豕曰膮皆香美之名　糗<lb/>
　去九切又音救餈音茨<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>音移禮記内則糗餌粉酏<lb/>
　糗又音昌紹切酏讀曰餈之然切又之善切食音嗣<lb/>
　臐音勲膮馨么切音嘵胾側吏切　臐羊<graphic n="KR0796" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0796.png" mimeType="image/png"/>膮豕羮<lb/>
　<graphic n="KR0796" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0796.png" mimeType="image/png"/>黒各切音壑肉羮也羮與<graphic n="KR0796" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0796.png" mimeType="image/png"/>互文耳<lb/>
易幾而哭<lb/>
　左氏定公元年叔孫成子逆公之喪于乾侯季孫曰<lb/>
<pb n="6a"/>
　子家子亟言於我未嘗不中吾志也吾欲與之從政<lb/>
　子必止之且聴命焉子家子不見叔孫易㡬而哭<lb/>
　子家子子家羈從昭公在外者㡬音機哭會也不欲<lb/>
　見叔孫故朝夕哭不同會叔孫成子叔孫不敢　季<lb/>
　孫者季孫意如季平子子家羈荘公𤣥孫子家懿伯<lb/>
　中音衆<lb/>
告利成<lb/>
　儀禮少牢饋食禮主人出立于阼階上西面祝出立<lb/>
<pb n="6b"/>
　于西階上東面祝告曰利成祝入尸謖主人降立于<lb/>
　阼階東西面註利猶養也成畢也言孝子之養禮畢<lb/>
　也謖起也謖所六切<lb/>
尸出入奏肆夏<lb/>
　見周禮春官鐘師註<lb/>
少牢嘏詞<lb/>
　少牢饋食禮祝酌授尸以嘏于主人自皇尸命工祝<lb/>
　至勿替引之皆饋食禮之文　嘏福也<lb/>
<pb n="7a"/>
　　　信南山<lb/>
終南山<lb/>
　在京兆咸寧縣南五十里<hi>舊萬年縣</hi>接鳯翔府武功縣東<lb/>
　古以太一山為終南左氏謂之中南<lb/>
遂溝<lb/>
　地官遂人凡治野夫間有遂遂上有徑十夫有溝溝<lb/>
　上有畛<hi>六尺為歩歩百為畆畆百為夫</hi>遂溝皆通水於川<lb/>
畔上種𤓰<hi>小雨</hi>
<pb n="7b"/>
　前漢食貨志還廬樹桑菜茹有畦𤓰瓠果蓏植於疆<lb/>
　埸鷄豚狗彘毋失其時蓏魯果切場音亦<lb/>
　二章　冬有積雪<hi>句</hi>春而益之以小雨<hi>句</hi>
鸞刀<lb/>
　禮記祭義鸞刀以刲取膟膋刲音暌膟音律膋音聊<lb/>
　膟膋腸間脂也　祭統鸞刀羞嚌劑　郊特牲割刀<lb/>
　之用而鸞刀之貴　公羊傳右執鸞刀何休註割切<lb/>
　之刀環有和鋒有鸞<lb/>
<pb n="8a"/>
記曰<lb/>
　禮記郊特牲篇也鄭氏註曰灌謂以圭瓉酌鬯始獻<lb/>
　神也已乃迎牲於庭殺之天子諸侯之禮也奠謂薦<lb/>
　熟時也特牲饋食所云祝酌奠于鉶南是也蕭薌蒿<lb/>
　也染以脂合黍稷燒之詩云取蕭祭脂羶當為馨聲<lb/>
　之誤也奠或為薦　鉶音刑羮器也薌香通合如字<lb/>
　又音閤<lb/>
焫羶薌<lb/>
<pb n="8b"/>
　焫與爇同儒劣切燒也羶薌之羶音馨<lb/>
　　　甫田<lb/>
后稷為田<lb/>
　漢食貨志武帝末年力農以趙過為搜粟都尉過能<lb/>
　為代田一畮<hi>畆</hi>三甽<hi>畎</hi>嵗代處故曰代田古法也后<lb/>
　稷始甽田以二耜為耦廣尺深尺曰甽<hi>廣深去音</hi>長終畮<lb/>
　一畮三甽而播種<hi>上音</hi>於甽中苗生葉以上稍耨隴草<lb/>
　因隤<hi>音頽下也</hi>其土以附苗根故其詩曰或芸或芓黍稷<lb/>
<pb n="9a"/>
　儗儗芸除草也芓附根也言苗稍壮每耨輙附根比<lb/>
　盛暑隴盡而根深能耐風與旱故儗儗然而盛也<lb/>
九一之法<lb/>
　為公田而行助法殷商之井田也<lb/>
秀民<lb/>
　管子小匡篇曰今夫農群萃而州處察其四時權節<lb/>
　其用耒耜枷芟及寒擊菒除田以待時耕而疾耰之<lb/>
　以待時時雨既至挾其搶刈耨鎛以旦暮從事於田<lb/>
<pb n="9b"/>
　野脫衣就功首戴茅蒲身衣襏襫霑體塗足暴其髪<lb/>
　膚盡其四肢之敏以從事於田野少而習焉其心安<lb/>
　焉不見異物而遷焉是故其父兄之教不肅而成其<lb/>
　子弟之學不勞而能夫是故農之子恒為農野處而<lb/>
　不暱其秀民之能為士者必足頼也　州二千五百<lb/>
　家也菒枯草也搶音鏘陽庚二韻鎛音愽襏襫音撥<lb/>
　適暴歩木切暱尼質切近也說又見國語齊語<lb/>
陳陳相因<lb/>
<pb n="10a"/>
　前漢書太倉之粟陳陳相因充溢露積於外至腐敗<lb/>
　而不可食<lb/>
有年<lb/>
　五榖皆熟為有年<lb/>
勾龍氏<hi>社</hi>　<hi>稷</hi>
　共工氏有子曰勾龍氏平水土故祀以為社<lb/>
　共工氏之霸九州也其子曰后土能平九州故祀以<lb/>
　為社<lb/>
<pb n="10b"/>
　厲山氏之有天下也其子柱能植五榖故祀以為稷<lb/>
　蔡邕曰周棄播殖百榖以稷為百榖之長因以稷名<lb/>
　其神<lb/>
羅弊<lb/>
　周禮夏官大司馬之職中<hi>音仲</hi>秋教治兵遂以獮田如<lb/>
　蒐田之法羅弊獻禽以祀祊鄭氏註曰秋田為獮獮<lb/>
　殺也羅弊罔止也罔網通秋田主用罔中<hi>音衆</hi>殺者多<lb/>
　也皆殺而罔止祊當為方聲之誤也秋田主祭四方<lb/>
<pb n="11a"/>
　報成萬物詩曰以社以方是也　獮音蘚四時獵春<lb/>
　蒐夏苖秋獮冬狩<lb/>
倉廩禮節<lb/>
　管子牧民篇國多財則逺者來地辟<hi>闢</hi>舉則民留處<lb/>
　倉廪實則知禮節衣食足則知榮辱上下服則六親<lb/>
　固四維張則君令行<lb/>
　　　大田<lb/>
稂童梁<lb/>
<pb n="11b"/>
　爾雅釋草稂童梁郭璞注以為莠類陸璣草木疏禾<lb/>
　粟秀為穗而不成崱嶷然謂之童梁今又謂之宿田<lb/>
　翁或謂之守田稂因郎有郎良二音說文作節謂之<lb/>
　童節崱土力切嶷魚力切<lb/>
螟<lb/>
　螟食苗心李廵爾雅註曰言其姦冥冥難知也劉向<lb/>
　五行傳曰視之不明時則有蠃蟲之孽謂螟螣之類<lb/>
　聴之不聰時則有介蟲之孽謂螽蜚蝝之類或曰蝝<lb/>
<pb n="12a"/>
　螟之始生屬蠃蟲之孽羅端良爾雅翼曰如此則但<lb/>
　知螟螣之為蠃螽蝝之為介而已今食苗心者乃無<lb/>
　足小青蟲既食其葉又以絲纒集衆葉使穗不得展<lb/>
　江東謂之横蟲讀如横逆之横言其横生又為横灾<lb/>
　漢孔臧蓼蟲賦爰有蠕蟲厥状似螟是螟為無足□<lb/>
　蠕之蟲也　蜚父沸切音翡蝝余専切音鈆蠃魯果<lb/>
　切音祼蟥横去聲□尺兖切音舛蠕乳兖切音軟<lb/>
螣<lb/>
<pb n="12b"/>
　螣與蟘古今字通用食禾葉者謂之蟘是蟘即蝗也<lb/>
　其種類不一故月令曰百螣時起許慎曰百螣動股<lb/>
　動股者蚣蝑蝗屬時起害稼蟘之言貸言假貸無厭<lb/>
　故生蟘此李廵輩之言李廵孫炎解爾雅並因託惡<lb/>
　政為說　螣蟘蟘<graphic n="KR2048" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2048.png" mimeType="image/png"/>□並通敵徳切音特蚣一作蜙<lb/>
　先恭切蝑音胥<lb/>
蟊<lb/>
　蟊字亦作□食禾根者李廵曰言其稅取萬民則貨<lb/>
<pb n="13a"/>
　故云蟊或曰蟊螻蛄也爾雅蝚<hi>音柔</hi>蛖螻<hi>蛖武江切</hi>方言曰<lb/>
　蛄諸謂之社畧<hi>音格</hi>螻螲<hi>音/窒</hi>謂之螻蛄或謂之蟓<hi>音象</hi>蛉<lb/>
　<hi>音零</hi>南楚謂之社狗或謂之蛄螻螻蛄食苖根為人患<lb/>
賊<lb/>
　賊食禾節者李廵曰言其貪狠故曰賊陸璣曰螟似<lb/>
　虸蚄而頭不赤賊似桃李中蠧蟲赤頭身長而細耳<lb/>
　虸蚄一作子方<lb/>
螽<lb/>
<pb n="13b"/>
　公羊傳作<graphic n="KR0977" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0977.png" mimeType="image/png"/>螽之類群盛故春秋書雨螽于宋雨去<lb/>
　聲言自上而下衆多之甚如雨之雨也<lb/>
蜚<lb/>
　蜚者負盤臭蟲也亦作蜰似䗪<hi>音拓</hi>蟲而輕小能飛春<lb/>
　秋書蜚劉向以為蜚色青近青眚眚音生之上聲災<lb/>
　也劉歆以為負蠜也性不食榖食榖為災介蟲之孽<lb/>
　羅端良曰今負盤好以清旦集榖上食稻花田家率<lb/>
　以蚤作掇拾置他所至旦日出則皆散去不可得矣<lb/>
<pb n="14a"/>
　既食稻花又其氣臭惡能熯稻使不蕃春秋書之當<lb/>
　由此爾今人謂之蜚盤蟲亦謂之香娘子本草謂之<lb/>
　蜚蠊羅端良先於晦庵數年晦庵稱羅豫章<lb/>
姚崇遣使捕蝗<lb/>
　唐𤣥宗開元三年山東大蝗民或於田旁焚香膜拜<lb/>
　設祭而不敢殺姚崇遣御史督州縣捕而瘞之崇奏<lb/>
　詩云秉畀炎火此除蝗之義也　膜音模莫胡切膜<lb/>
　拜長跪也<lb/>
<pb n="14b"/>
　　　瞻彼洛矣<lb/>
茅蒐<lb/>
　茅蒐茹藘也古謂之茅蒐今謂之茜草茜亦作蒨一<lb/>
　名地血一名牛蔓染絳之草也葉似棗葉頭尖下闊<lb/>
　莖葉俱澁四五葉對生節間蔓延草木上根紫赤色<lb/>
　八月採根以染說文曰茅蒐染草一入為韎詩所謂<lb/>
　韎韐有奭左傳所謂韎韋之跗注皆茅蒐所染之皮<lb/>
　為之凡皮生者為革熟者為韋韎赤色茹藘音閭蒐<lb/>
<pb n="15a"/>
　音搜茜千之切<lb/>
韋弁<lb/>
　周禮夏官弁師掌韋弁皮弁註云弁者古冠之名稱<lb/>
　委貌緇布曰冠　韎韐朱子云只是戎服成公十六<lb/>
　年韎韋跗注跗音敷跗注戎服若袴而屬於跗與袴<lb/>
　連跗足之背也<lb/>
洛<lb/>
　洛水出商州上洛縣冡嶺山桑欽水經云出讙舉山<lb/>
<pb n="15b"/>
　鄭漁仲云恐是上洛舊名讙舉東過熊耳山又東北<lb/>
　過虢州盧氏縣又東過河南縣榖水從西來入焉又<lb/>
　東過洛陽南伊水從西來入焉又東北過鞏縣東又<lb/>
　北入于河班固云洛水行千七十里又有一洛水出<lb/>
　同州蒲城縣洛水谷谷在荆山禹貢所謂荆岐既旅<lb/>
　者其水東南流至耀州富平入渭<lb/>
榖<lb/>
　榖水出澠池縣陽榖谷入洛<lb/>
<pb n="16a"/>
伊<lb/>
　伊水出虢州盧氏縣熊耳山東北過陸渾伊闕至洛<lb/>
　陽入洛<lb/>
瀍<lb/>
　瀍水舊云出榖城縣潜亭北今榖城并為河南縣地<lb/>
　東過洛陽至偃師縣入洛<lb/>
澗<lb/>
　澗水出河南新安縣南白石山東南入瀍<lb/>
<pb n="16b"/>
　伊洛瀍澗河南之水春秋說題辭云洛之為言繹也<lb/>
　言水繹繹光耀也王氏曰洛水有二其一在宗周其<lb/>
　一在東都在宗周則周官職方氏所謂河西曰雍州<lb/>
　其浸渭洛是也在東都則書康誥所謂周公初基作<lb/>
　新大邑于東國洛是也<lb/>
珕琫珕珌<lb/>
　毛傳曰士珕琫而珕珌琫必孔切佩刀削之上飾削<lb/>
　去聲珕力計切音荔說文曰蜃屬蜃大蛤也蚌亦一<lb/>
<pb n="17a"/>
　名蜃周禮蜃物蜃器地官掌蜃春秋傳之蜃炭皆謂<lb/>
　蛤蜃之蜃非蛟蜃之蜃羅端良云珕即牡蠣<lb/>
　　桑扈之什<lb/>
　　　桑扈<lb/>
方伯連帥<lb/>
　禮記王制千里之外設方伯五國以為屬屬有長十<lb/>
　國以為連連有帥三十國以為卒卒有正二百一十<lb/>
　國以為州州有伯鄭氏註云屬連卒州猶聚也伯帥<lb/>
<pb n="17b"/>
　正亦長也凡長皆因賢侯為之殷之州長曰伯虞夏<lb/>
　及周皆曰牧<lb/>
　　　鴛鴦<lb/>
翼左右掩<lb/>
　爾雅釋鳥曰鳥之雌雄不可别者以翼右掩左雄左<lb/>
　掩右雌雖非横渠並棲之說亦互相發<lb/>
莝<lb/>
　莝音剉與摧同采卧切軟芻也<lb/>
<pb n="18a"/>
　　　頍弁<lb/>
頍弁貌<lb/>
　後漢輿服志古者有冠無幘其戴也加首有頍所以<lb/>
　安物故詩曰有頍者弁此之謂也<lb/>
期<lb/>
　實維何期之期音基<lb/>
摶<lb/>
　遇温氣而摶之摶音團徒端切搏擊也摶控也聚也<lb/>
<pb n="18b"/>
蔦女蘿<lb/>
　蔦寄生孔頴達以為爾雅釋草無文今說見於陸璣<lb/>
　草木疏陸疏蓋因毛傳為說也女蘿毛傳以為莵絲<lb/>
　松蘿爾雅釋草唐蒙女蘿女蘿莵絲又云蒙王女唐<lb/>
　也蒙也女蘿也莵絲也王女也凡别五名陸璣草木<lb/>
　疏曰莵絲蔓連生草上黄赤如金今合藥莵絲子是<lb/>
　也非松蘿松蘿自蔓松上生枝正青與莵絲殊異<lb/>
　　　車舝<lb/>
<pb n="19a"/>
景行<lb/>
　慈溪黄氏<hi>震</hi>日抄曰景者大也行者路也大路則行<lb/>
　之也表記之言蓋斷章取義以為嚮徃而興起唐明<lb/>
　皇序孝經有景行先哲之語後人緣此遂有景慕之<lb/>
　說不以景為大行為路非經㫖矣苕溪胡氏<hi>仔</hi>漁隠<lb/>
　藂話曰黄魯直云俞清老作景陶軒名為未當詩云<lb/>
　景行行止景明也明行則行之耳魏晉間所謂景荘<lb/>
　景儉等從一人差誤遂相承繆<lb/>
<pb n="19b"/>
　　　青蠅<lb/>
青蠅變白黒<lb/>
　叚成式酉陽雜俎曰蒼蠅聲雄壮青蠅聲清聒其聲<lb/>
　皆在翼蒼蠅糞敗物雖玉猶未能免所謂蠅糞點玉<lb/>
　是也青蠅首赤如火背若負金汙穢能變白黒謂其<lb/>
　點白為黒點黒為白也<hi>一云青蠅點玉</hi>
　　　賔之初筵<lb/>
侯<lb/>
<pb n="20a"/>
　考工記梓人為侯廣與崇方參分其廣而鵠居一焉<lb/>
　天官司裘王大射則共<hi>音恭</hi>虎侯熊侯豹侯設其鵠諸<lb/>
　侯則共熊侯豹侯卿大夫則共麋侯皆設其鵠鄭康<lb/>
　成註曰謂之侯者天子中<hi>音衆</hi>之則能服諸侯以下中<lb/>
　之則得為諸侯<lb/>
白質赤質<lb/>
　郷村記文白質赤質者皆謂采其地不采者白布也<lb/>
　熊麋虎豹鹿豕皆正面畫其頭象於正鵠之處君畫<lb/>
<pb n="20b"/>
　一臣畫二陽竒<hi>音基</hi>隂耦之數也凡畫者丹質侯皆畫<lb/>
　雲氣於其側以為飾必先以丹采其地丹淺於赤也<lb/>
上綱下綱<lb/>
　梓人上綱與下綱出舌尋縜寸焉縜于貧切又尤粉<lb/>
　切亦古大切籠綱者也鄭康成云綱所以繫侯於植<lb/>
　者也植直吏切上下皆出舌一尋者亦人張手之節<lb/>
　也鄭衆云綱連侯繩也縜籠綱者舌維持侯者　大<lb/>
　射儀前期三日張大侯不繫左下綱孔頴達曰郷射<lb/>
<pb n="21a"/>
　之初雖言張侯而以事未至經云不繫左下綱中掩<lb/>
　束之至於将射以司正為司馬乃云司馬命張侯弟<lb/>
　子脫束遂繫左下綱是将射始張之<lb/>
射禮三耦<lb/>
　儀禮大射之禮司射作三耦射三耦出次西面揖當<lb/>
　階北面揖及階揖卒射北面揖揖如升射適次反位<lb/>
　三耦卒射亦如之　耦對也射必有耦上耦次耦所<lb/>
　　以决勝負别能否也<lb/>
<pb n="21b"/>
的質<lb/>
　發彼有的毛傳的質也孔頴達曰鄭衆馬融注周禮<lb/>
　皆云十尺曰侯四尺曰鵠二尺曰正<hi>音征</hi>四寸曰質以<lb/>
　為侯皆一丈鵠及正質於一侯之中為此等級則亦<lb/>
　以此質為四寸也一說射張皮謂之侯侯中謂之鵠<lb/>
　鵠中謂之正方二尺正巾謂之槷方六寸槷即質也<lb/>
　王肅改質為六寸<lb/>
豐上之觶<lb/>
<pb n="22a"/>
　大射之禮司射命設豐于西楹西勝者之子弟洗觶<lb/>
　酌奠于上勝者不勝者出揖如升射及階勝者先升<lb/>
　堂不勝者進坐取豐上之觶興立卒觶坐奠于豐下<lb/>
　興揖先降<lb/>
拾發<lb/>
　儀禮大射拾發以将乘矢拾音跲巨業切更也将行<lb/>
　也四矢謂之乘射者更代發以行此四矢<lb/>
因射而飲<lb/>
<pb n="22b"/>
　射禮有三大射賓射燕射周禮梓人云張皮侯而棲<lb/>
　鵠則春以功註云春讀為蠢蠢作也出也天子将祭<lb/>
　必與諸侯群臣射以作其容體出其合於禮樂者與<lb/>
　之事鬼神皮侯以皮所飾之侯大射之侯也梓人云<lb/>
　張五采之侯則逺國屬註云五采之侯謂以五采畫<lb/>
　正之侯逺國屬者若諸侯朝會王張此侯與之射所<lb/>
　謂賓射也正之方外如鵠内二尺五采者内朱白次<lb/>
　之蒼次之黄次之黒次之其侯之飾又以五采畫雲<lb/>
<pb n="23a"/>
　氣焉梓人云張獸侯則王以息燕註云獸侯畫獸之<lb/>
　侯天子熊侯白質諸侯麋侯赤質大夫布侯畫以虎<lb/>
　豹士布侯畫以鹿豕凡畫者當質是獸侯之差也息<lb/>
　者休農息老物也燕謂勞使臣若與群臣閒暇飲酒<lb/>
　而射也勞力報切使色吏切<lb/>
因祭而飲<lb/>
　蘇子由曰先王将祭必大射以擇士将射必先行燕<lb/>
　禮既安賔然後改懸以避射既旅然後張侯及弓比<lb/>
<pb n="23b"/>
　其射夫而耦之既耦然後拾發　崔靈恩集注以一<lb/>
　章之賔之初筵左右秩秩為大射二章之籥舞笙鼔<lb/>
　樂既和奏為燕射<lb/>
崇坫康圭<lb/>
　記明堂位崇坫康圭鄭氏註云崇高也康讀為亢龍<lb/>
　之亢又為高坫亢所受圭奠于上焉　坫築土為之<lb/>
　在兩楹間康舉也舉圭於坫之上也<lb/>
始治卒亂<lb/>
<pb n="24a"/>
　荘子人間世篇以禮飲酒者始乎治常卒乎亂郭象<lb/>
　註曰治謂尊卑有别旅酬有次亂謂湛湎淫液也旅<lb/>
　衆也衆相酬酢也湛音沈液溢同<lb/>
司正<lb/>
　儀禮郷飲酒主人降席自南方<hi>不由北方由便</hi>側降<hi>側特也賔介不</hi>
　<hi>從故言側</hi>作相為司正<hi>作使也相去聲</hi>郷射主人降席自南方側<lb/>
　降作相為司正燕禮射人自阼階下請立司正公許<lb/>
　射人遂為司正<lb/>
<pb n="24b"/>
　　　采菽<lb/>
路車<lb/>
　春官巾車王五路玉路金路象路革路木路玉路錫<lb/>
　樊纓十有再就建太常十有二斿以祀金路鉤樊纓<lb/>
　九就建大旂以賔同姓以封象路朱樊纓七就建大<lb/>
　赤以朝異姓以封　玉金象三路以玉金象飾諸末<lb/>
　也革路鞔之以革而漆之無他飾木路不鞔以革漆<lb/>
　之而已就成也五色備而一匝謂之一就樊及纓皆<lb/>
<pb n="25a"/>
　以五采罽飾之錫音羊樊音盤鞔音瞞罽音計斿音<lb/>
　留旂旒也<lb/>
衮冕<lb/>
　周冕有五一衮冕二鷩冕三毳冕四絺<hi>展几切</hi>冕五𤣥<lb/>
　冕第五卷九罭篇已載九章之義兹再出十二章說<lb/>
　邢叔明<hi>昺</hi>曰日月星辰取其照臨於下山取興雲致<lb/>
　雨龍取變化無窮華蟲謂雉取耿介藻取文章火取<lb/>
　炎上以助其徳粉取潔白米取能養黼取斷割黻取<lb/>
<pb n="25b"/>
　背惡嚮善<lb/>
檻泉<lb/>
　爾雅云檻泉正出公羊傳云直出直猶正也正出者<lb/>
　涌出也自發源處涌而直上故曰正出<lb/>
行縢<hi>幅</hi>　<hi>齊</hi>
　縢緘也行縢者言行而緘束其足<lb/>
　幅嚴坦叔音偪言攷内則之偪及左傳帶裳幅舄<lb/>
　幅偪字異皆音逼<lb/>
<pb n="26a"/>
　恭敬齊遫之齊音咨<lb/>
紼纚維<lb/>
　紼者繂也纚維者繫也繂音律<lb/>
　　　菀栁<lb/>
戰國䇿<lb/>
　戰國䇿楚春申君使人請孫子於趙孫子為書謝因<lb/>
　為賦曰寶珍隋珠不知佩兮褘布與絲不知異兮閭<lb/>
　妹子奢莫知媒兮媒母求之又甚喜之兮以瞽為明<lb/>
<pb n="26b"/>
　以聾為聰以是為非以吉為凶嗚呼上天曷惟其同<lb/>
　詩曰上天甚神無自瘵也此孫子即荀卿子春申君<lb/>
　黄歇楚之國相<lb/>
　　都人士之什<lb/>
　　　都人士<lb/>
周尹姞<lb/>
　春秋尹氏世為公卿周之舊族左傳鄭石癸曰姞吉<lb/>
　人也后稷之元妃也周舊婚姻故稱尹姞<lb/>
<pb n="27a"/>
晉王謝<lb/>
　王王導族謝謝安族王有太原琅邪二宗琅邪為盛<lb/>
　太尉王祥與弟覽之後王導是也<lb/>
唐崔盧<hi>揵</hi>
　山東崔盧李鄭諸族自矜地望凡為婚姻必多責財<lb/>
　貨或捨其郷里妄稱名族或兄弟齊列更以妻族相<lb/>
　陵唐太宗惡之命吏部尚書髙士亷等徧責天下譜<lb/>
　牒質以史籍考其真偽褒進忠賢貶退姦逆分為九<lb/>
<pb n="27b"/>
　等士亷等以黄門侍郎崔民幹為第一帝更命刋定<lb/>
　專以品秩為高下於是以皇族為首外戚次之民幹<lb/>
　為第三凡二百九十三姓千六百五十一家貞觀十<lb/>
　二年春正月頒氏族志於天下李肇國史補山東四<lb/>
　姓土門崔岡頭盧潭底李滎陽鄭皆為顯族<lb/>
　揵其言切舉也<lb/>
　　　黍苖<lb/>
師從旅從<lb/>
<pb n="28a"/>
　春秋左傳定公四年衛祝鮀曰嘉好之事君行師從<lb/>
　卿行旅從從去聲二千五百人師五百人旅<lb/>
謝<lb/>
　歐陽文忠公曰謝黄帝後周滅之以封申伯在南陽<lb/>
　之宛縣荆州記棘陽東北百里有謝城桑欽水經云<lb/>
　謝水所出棘陽在唐之湖陽西北<lb/>
　　　隰桑<lb/>
思公子<lb/>
<pb n="28b"/>
　九歌湘夫人沅有芷兮澧有蘭思公子兮未敢言<lb/>
　　　白華<lb/>
褒姒<lb/>
　夏后氏衰有二龍止夏庭夏帝卜請其漦櫝而藏之<lb/>
　漦者所吐沫也夏亡櫝傳殷周至厲王發而觀之漦<lb/>
　化為𤣥黿入王後宫童妾遭之既笄生女懼而棄之<lb/>
　宣王時童謡曰檿弧箕服實亡周國有夫婦賣是器<lb/>
　者宣王使執之夫婦逃夜聞所棄女啼聲收而奔於<lb/>
<pb n="29a"/>
　褒後褒人有罪獻之以贖罪女出於褒是為褒姒幽<lb/>
　王見而愛之生子伯服廢申后及太子宜臼以褒姒<lb/>
　為后　褒褒國姒氏與夏同姓夏有褒君古之褒國<lb/>
　漢之褒中梁州褒城縣有褒水褒榖　檿山桑　弧<lb/>
　弓　箕木名　服箭筩　漦音時<lb/>
疷病<lb/>
　無将大車祗自疷兮古註本音抵都禮切朱子讀平<lb/>
　聲音痻眉貧切從劉氏說也與此宜相通<lb/>
<pb n="29b"/>
滮池<lb/>
　宋敏求長安志云長安縣有滮池水出縣西北二十<lb/>
　里益按滮池焦穫澤之類殆因詩命名耳<lb/>
　　　緜蠻<lb/>
朝駕夕極<lb/>
　春秋外傳魯語曰子服恵伯見晉韓宣子曰魯之宻<lb/>
　邇於齊而又小國也齊朝駕則夕極於魯國不敢憚<lb/>
　其患而與晉共其憂亦曰庶㡬有益於魯國乎<lb/>
<pb n="30a"/>
　　　苕之華<lb/>
芸<lb/>
　裳裳者華篇云芸黄盛也此當與同<lb/>
苕<lb/>
　苕有㫖苕有陵苕陳風防有鵲巢卭有㫖苕陸璣疏<lb/>
　㫖苕苕饒也幽州人謂之翹饒蔓生莖如勞豆而細<lb/>
　葉似蒺藜而青此小雅苕之華之苕陵苕也一名紫<lb/>
　葳一名陵時一名凌霄蔓生附喬木上雖名紫葳花<lb/>
<pb n="30b"/>
　則不紫羅端良云此花亦彌絡石壁如錦綉盛夏勿<lb/>
　仰視露滴目中傷目<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　詩傳旁通卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>