<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
平定準噶爾方略前編卷二十六<lb/>
　　　雍正九年秋九月癸亥<lb/>
訓諭喀爾喀屬人<lb/>
上諭喀爾喀屬人等曰喀爾喀騎射諳練丁壯強幹勇<lb/>
　於戰陣厄魯特不嫺騎射性懦弱而誇張惟長槍是<lb/>
　賴一經敗北不敢回視後因喀爾喀傾心經典惟以<lb/>
　尊崇佛教為事不習技勇而厄魯特巧詐性成乘爾<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-1b"/>
　七旗不備突然加兵是以被其攻擊不能保全遂至<lb/>
　失所當圖謝圖汗哲卜尊丹巴胡土克圖奔赴<lb/>
聖祖仁皇帝請救時<lb/>
聖祖憐念從前恭順納貢收留養贍安插内地其喀爾<lb/>
　喀各頭領仍照向來等次晉封汗王貝勒貝子公台<lb/>
　吉扎薩克加恩賞給俸禄令各回原處居住安享康<lb/>
　樂迄今已三四十年矣從前大兵於烏蘭布通地方<lb/>
　擊敗噶爾丹噶爾丹復來犯克爾倫地方<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-2a"/>
聖祖親統兩路大兵征𠞰噶爾丹於圖拉地方被我兩<lb/>
　路大兵擊敗勢窮力竭奔至薩克薩圖古里克地方<lb/>
　死亡殆盡其後因策妄阿喇布坦煽誘離間意在收<lb/>
　取喀爾喀<lb/>
聖祖洞悉其情保䕶喀爾喀於疆界處駐兵十有一年<lb/>
　又以準噶爾逼近喀爾喀不免侵擾命大兵踰阿爾<lb/>
　台深入額米爾齋爾地方再三掃蕩厄魯特肝膽俱<lb/>
　碎今知噶爾丹策零又欲侵擾喀爾喀朕於扎克拜<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-2b"/>
　達里克及察罕廋爾等處不惜千萬糧餉添兵數萬<lb/>
　特為喀爾喀耳邇來北路軍前將軍大臣等輕兵進<lb/>
　𠞰未及深察地利頗為失律然鏖戰十有餘日殺傷<lb/>
　賊人數千行軍勝負乃其常事聞爾喀爾喀以宵小<lb/>
　揑傳準噶爾賊由科卜多烏蘭古木地方兩路來犯<lb/>
　之語坐臺喀爾喀竟各棄牲畜搶奪驛馬離站四散<lb/>
　爾喀爾喀各台吉感恩効力朕所深知爾等屬人止<lb/>
　據流言遽爾驚竄何懦怯之甚歟爾等試思之準噶<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-3a"/>
　爾賊人盜取馬匹而外不敢與勁敵曠日持久計其<lb/>
　人衆不過三四萬内地大兵數萬現駐爾地西疆何<lb/>
　必畏懼退縮乎今準噶爾賊動曰往食懦弱喀爾喀<lb/>
　即此一言豈丈夫之所堪受昔日噶爾丹攻擊爾等<lb/>
　時和托輝特根敦貝子錫卜推哈坦巴圖魯等尾隨<lb/>
　噶爾丹擊敗準噶爾取其馬匹駝隻和托輝特亦喀<lb/>
　爾喀部落人也爾等何不效法之嗣後喀爾喀各部<lb/>
　人將朕所降諭㫖各銘於心凡遇行陣坐卡殿後等<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-3b"/>
　處勇往効力斷不可上負<lb/>
聖祖及朕深恩並貽羞於爾部主不過數年勞瘁便可<lb/>
　永息兵革常享安樂矣其各勉之<lb/>
　　　甲子<lb/>
寛免青海公拉察卜等<lb/>
　　　副都統達鼐等奏言青海公拉察卜原係封為<lb/>
　　　貝子前因羅卜藏丹津叛亂餘衆俱赴西寧拉<lb/>
　　　察卜獨逃往喀木降封公爵今又無故逃遁理<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-4a"/>
　　　應治罪正法但其情因畏懼且追兵一至旋即<lb/>
　　　迎降可否從寛交與西寧總兵官永逺圏禁其<lb/>
　　　長子察罕喇卜坦預先歸降應請授為扎薩克<lb/>
　　　一等台吉統轄該旗屬人至與拉察卜同逃被<lb/>
　　　擒之察罕喇卜坦向為土爾扈特微末台吉相<lb/>
　　　依親王戴青和碩齊察罕丹津因不從羅卜藏<lb/>
　　　丹津之逆<lb/>
皇上加恩授為扎薩克一等台吉乃無故潛逃於前又<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-4b"/>
　　　未經迎降於後理應正法但尚未乘亂生事亦<lb/>
　　　請從寛交與西寧總兵官鎻禁再察罕喇卜坦<lb/>
　　　之族弟協理二等台吉達爾濟現居駐牧之地<lb/>
　　　不肯同逃請即以之承襲察罕喇卜坦之扎薩<lb/>
　　　克台吉則其屬人佐領可不致改隸他人矣奏<lb/>
　　　入得<lb/>
㫖拉察卜係察罕丹津兄之子察罕丹津効力有年著<lb/>
　將拉察卜寛免交察罕丹津管轄察罕喇卜坦從前<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-5a"/>
　征𠞰羅卜藏丹津亦曾効力并著寛免交伊弟台吉<lb/>
　達爾濟嚴加管束餘依議<lb/>
　　　丙寅<lb/>
　　　靖邊大將軍傅爾丹奏移科卜多兵駐察罕廋<lb/>
　　　爾<lb/>
　　　傅爾丹奏言臣等遵<lb/>
㫖公議率科卜多兵撤回察罕廋爾今陸續自賊營回<lb/>
　　　歸之人皆言賊兵在華額爾齊斯地方查華額<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-5b"/>
　　　爾齊斯在阿爾台之旁科卜多城之西南相距<lb/>
　　　不逺尤與布拉罕路口甚近今城内所貯官物<lb/>
　　　甚多萬一率衆還時賊擾吾後不可不慮至官<lb/>
　　　物内可土埋者惟鐵器其餘糧二萬三千石銀<lb/>
　　　八十萬兩火藥鉛丸帳房縀布茶葉等皆軍營<lb/>
　　　要物約需駝一萬二千隻方能運載臣已行文<lb/>
　　　順承親王及喀爾喀三處副將軍傳集駝隻到<lb/>
　　　後臣率兵由科卜多河東北一路赴察罕廋爾<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-6a"/>
　　　駐劄奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　　丁卯<lb/>
　　　靖邊大將軍傅爾丹奏策零敦多卜擾亂情形<lb/>
上命西路嚴設備禦<lb/>
　　　傅爾丹奏言今有海壽巴顏毛勤吹扎木素畢<lb/>
　　　里克圖等陸續自賊營回歸據稱賊自和通淖<lb/>
　　　爾向西北行月餘渡額爾齊斯河大策零敦多<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-6b"/>
　　　卜在華額爾齊斯居住小策零敦多卜在喀喇<lb/>
　　　額爾齊斯居住賊兵約有三萬散駐圖喇托輝<lb/>
　　　及庫克徳勒蘇等處小策零敦多卜意欲退回<lb/>
　　　大策零敦多卜决計由必濟一路前往擄掠公<lb/>
　　　通摩克攻取察罕廋爾至杭愛過冬謹此奏<lb/>
聞奏入得<lb/>
㫖朕覽地圖華額爾齊斯離巴里坤甚近雖隔沙磧聞<lb/>
　雪降氷凍之後即可行走現今西路軍營各路俱嚴<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-7a"/>
　固防守似無可慮但恐賊人自華額爾齊斯過哈卜<lb/>
　塔克拜塔克經由鹽池圖古里克以盜刼塔勒納沁<lb/>
　之牲畜殊屬可虞大將軍岳鍾琪務籌防範萬全之<lb/>
　策再嘉峪闗至巴里坤一路臺站甚為𦂳要賊若從<lb/>
　旁衝入臺站自被其阻隔將此行文岳鍾琪查郎阿<lb/>
　知之<lb/>
　　　戊辰<lb/>
命停伊禮布赴察罕廋爾軍營<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-7b"/>
上諭大學士等曰前因北路軍營大臣尚少降㫖令伊<lb/>
　禮布由阿濟必濟前赴察罕廋爾等候大將軍馬爾<lb/>
　賽今賊人來擾阿濟必濟亦未可定伊禮布不可冐<lb/>
　險前行著行文伊禮布令回至巴里坤軍營候㫖<lb/>
命撫逺大將軍馬爾賽緩赴軍營<lb/>
　　　靖邊大將軍傅爾丹奏言賊人犯黄甲舒魯克<lb/>
　　　之地距科卜多城五十餘里臣已將馬匹牲畜<lb/>
　　　收入城中固守奏入得<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-8a"/>
㫖大將軍馬爾賽並無軍營急辦事務今賊人又來犯<lb/>
　科卜多地方可行文令其緩行前進若臺站已斷或<lb/>
　酌量回來或㝷嚴固地方駐劄偵探<lb/>
　　　己巳<lb/>
命順承親王錫保等嚴守察罕廋爾地<lb/>
上諭大學士等曰賊人來犯科卜多或以全力侵察罕<lb/>
　廋爾扎克拜達里克亦未可料著行文順承親王錫<lb/>
　保王丹津多爾濟等保固軍需馬匹并喀爾喀游牧<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-8b"/>
　處賊人凡有侵掠錫保乃總理調遣事務之人斷不<lb/>
　可輕離察罕廋爾即有調遣事宜錫保可遣彼處之<lb/>
　大臣等領兵前去王丹津多爾濟雖係副將軍亦宜<lb/>
　與錫保在一處辦理若無朕㫖斷不可輕動<lb/>
　　　庚午<lb/>
訓諭四十九旗扎薩克䝉古等<lb/>
上諭扎薩克䝉古等曰爾等於<lb/>
太宗皇帝時即敬順歸降創業之際輔佐効力至於朕<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-9a"/>
　身受恩四世爾等感戴之忱朕所確知爾等之騎射<lb/>
　技藝亦倍勝於準噶爾但恐爾等之意以喀爾喀逺<lb/>
　居絶塞準噶爾即有刼掠亦不過及於喀爾喀爾等<lb/>
　可置於度外不知喀爾喀之王台吉俱係爾等清吉<lb/>
　思汗之苗裔一姓之兄弟也準噶爾者自元朝背叛<lb/>
　至今世為爾等讎敵喀爾喀乃衆扎薩克之屏障可<lb/>
　置於度外乎從前<lb/>
皇考親自領兵在圖拉招摩多地方滅噶爾丹保全喀<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-9b"/>
　爾喀者亦為爾衆䝉古也其後策妄阿喇布坦之兵<lb/>
　來侵哈密被我兵擊敗來擾吐魯番被我兵𠞰殺又<lb/>
　暗使策零敦多卜等襲破西藏<lb/>
皇考為爾衆䝉古奉佛之地遣將興師破賊定藏今朕<lb/>
　於兩路駐劄大兵亦為爾内外之䝉古也前大將軍<lb/>
　傅爾丹等輕信賊言領兵深入千餘里賊人據險來<lb/>
　犯遂至失利然傷殺賊人至於數千亦互有勝負也<lb/>
　嗣後王台吉與弁兵等果能出羣効力朕自從優議<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-10a"/>
　叙并賜與世襲巴圖魯達爾漢之號使令名垂於永<lb/>
　逺準噶爾事定之後干戈永息長享太平之樂矣勉<lb/>
　之勉之<lb/>
　　　辛未<lb/>
命保䕶哲卜尊丹巴胡土克圖<lb/>
上諭大學士等曰哲卜尊丹巴胡土克圖乃七旗喀爾<lb/>
　喀供養之大喇嘛額駙敦多卜多爾濟可加意防備<lb/>
　若賊人有來侵庫倫之信將胡土克圖逺避來至多<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-10b"/>
　倫淖爾居住<lb/>
　　　壬申<lb/>
　　　靖邊大將軍傅爾丹奏言據烏蘇圖舒魯克卡<lb/>
　　　倫之侍衛達什勒圖報稱有賊萬人在洪郭羅<lb/>
　　　淖爾地方又科卜多城外三十餘里有賊五六<lb/>
　　　百人欲往布延圖地方臣等方嚴兵固守賊或<lb/>
　　　來攻即相機𠞰殺奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-11a"/>
　　　丁丑<lb/>
優恤西路有功廢疾兵<lb/>
上諭大學士等曰上年西路擊賊有功及帶傷患病之<lb/>
　兵丁前已降㫖令其各回内地營汛休息調理以示<lb/>
　恩恤其凍傷手足致成殘疾者舊例查其子弟一人<lb/>
　入伍食糧仍令地方官每月給米三斗養贍終身朕<lb/>
　思本兵若成廢疾而家無可以入伍食糧之子弟恐<lb/>
　月給官米三斗不敷糊口之用實為可憫著該管大<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-11b"/>
　臣確查上年西路兵丁因擊賊受傷致成廢疾而家<lb/>
　無子弟入伍者俱給與守糧一分以終其身用示朕<lb/>
　加恩優恤之至意<lb/>
　　　振武將軍順承親王錫保奏言據圖壘卡倫之<lb/>
　　　察哈爾章京西喇等報稱圖壘毛海空克爾庫<lb/>
　　　克齊圖等處俱有賊兵往來又賊兵二千由阿<lb/>
　　　哈爾拜已至奎素地方并分兵往大蘭一路臣<lb/>
　　　令喀爾喀副將軍郡王額駙策凌貝子羅卜藏<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-12a"/>
　　　等統兵分覓賊踪迎擊奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　　戊寅<lb/>
訓諭撫逺大將軍馬爾賽率兵駐劄事宜<lb/>
上諭大學士等曰從前大將軍馬爾賽奏稱聞賊人有<lb/>
　來犯科卜多之信臣請暫居第十五臺候順承親王<lb/>
　再發咨文差人至推河探信賊人來犯察罕廋爾臣<lb/>
　往㑹漢軍兵營調右衛兵一千歸化城兵一千在烏<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-12b"/>
　喇特北形勝之地駐劄以安慰内地扎薩克若無賊<lb/>
　信仍往察罕廋爾等語朕以此奏甚是宜駐臺站不<lb/>
　必前往察罕廋爾辦事令將右衛一千兵歸化城一<lb/>
　千兵俱各妥備聽候馬爾賽調遣續經馬爾賽又奏<lb/>
　稱賊人駐於科卜多地方近處臣自第十五臺起行<lb/>
　差人前去探信急赴察罕廋爾等語朕以此奏妄謬<lb/>
　仍令其遵㫖駐劄臺站朕兩次所降諭㫖尚未到今<lb/>
　馬爾賽又奏稱賊人已在奎素地方欲㑹合漢軍四<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-13a"/>
　千兵喀喇沁一千兵並調右衛歸化城各一千兵前<lb/>
　赴推河等語凡事宜審定之後方可相機而行若聞<lb/>
　一賊信即輾轉不定如何辦理馬爾賽今帶領七千<lb/>
　兵至推河何用此奏甚屬不合近喀爾喀副將軍丹<lb/>
　津多爾濟奏稱若令漢軍兵四千駐劄在四子部落<lb/>
　旗分皆曠野之地如遇雪大之年必無柴薪請將此<lb/>
　兵駐劄於歸化城相近有柴之處等語已經行文於<lb/>
　領兵前往之侍郎諾爾琿等今暫駐於歸化城翁衮<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-13b"/>
　山附近有柴木水草之處候㫖爾等行文馬爾賽賊<lb/>
　人若無侵犯察罕廋爾搶臺等信仍遵前㫖駐劄臺<lb/>
　站倘有賊信急撤回於歸化城相對第十四臺駐劄<lb/>
　候㫖<lb/>
　　　丙戌<lb/>
命馬爾賽率漢軍等兵駐劄翁衮<lb/>
上諭大學士等曰歸化城北翁衮地方係八旗察哈爾<lb/>
　西界四子部落毛明安烏喇特東界於適中形勝之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-14a"/>
　處調度二面亦屬容易著行文於大將軍馬爾賽令<lb/>
　伊帶領漢軍兵四千㑹同喀喇沁兵一千名往翁衮<lb/>
　地方環山有樹木水草之處駐劄<lb/>
　　　冬十月乙未<lb/>
　　　定科爾沁及京兵駐劄處所<lb/>
　　　大學士等議奏西寧撤囘台吉衮濟扎卜所領<lb/>
　　　科爾沁兵七百令赴察哈爾八旗昻古里等處<lb/>
　　　適中之地駐劄應自京城𣲖正藍旗䝉古副都<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-14b"/>
　　　統黑色同駐以防盜賊再京城預備六千兵内<lb/>
　　　請撥二千令都統薩穆哈副都統瑚琳率領於<lb/>
　　　張家口外洮賚廟察罕托羅海附近駐劄以便<lb/>
　　　彼此聲援奏入<lb/>
上從之<lb/>
　　　撫逺大將軍馬爾賽奏言據二十九臺章京達<lb/>
　　　賴報稱賊人越那木山嶺至白格爾察罕鄂爾<lb/>
　　　格掠去輝特公巴濟土爾扈特郭莽喇嘛弟子<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-15a"/>
　　　及厄魯特王塞卜騰旺布之班第賊兵一半進<lb/>
　　　西爾哈戈壁向郭多里巴勒噶遜一半向杭愛<lb/>
　　　由圖拉前進總㑹於額爾得尼招以犯喀爾喀<lb/>
　　　游牧奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　　戊戌<lb/>
上諭大學士等曰歸化城地方𦂳要前所𣲖京城兵四<lb/>
　千名内著𣲖出二千名令副都統瑚琳歸化城副都<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-15b"/>
　統席爾塔帶領前往歸化城駐劄其瑚琳原領張家<lb/>
　口外駐劄之兵著都統薩穆哈副都統宗室諾穆柱<lb/>
　統領歸化城副都統五十六著先往㑹同都統丹津<lb/>
　辦理事務康親王令其暫駐歸化城候㫖又<lb/>
諭曰爾等寄信與順承親王從前朕意以賊人雖侵犯<lb/>
　科卜多城糧餉不繼自必退去今聞賊人又分撥兩<lb/>
　隊一隊搶奪卡倫直至阿濟必濟及公巴濟游牧處<lb/>
　其一隊越過庫克嶺竟投喀喇阿濟爾罕地方又因<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-16a"/>
　厄魯特毛海策凌及多爾濟塞卜騰等屬下之人乘<lb/>
　機搶掠臺站斷截是以令馬爾賽帶領大軍從臺站<lb/>
　一路前往推河扎克拜達里克等處駐劄厄魯特若<lb/>
　將搶掠之牲畜接濟賊人則賊人既得糧餉勢必久<lb/>
　居或以大力來犯察罕廋爾擾亂喀爾喀或由阿濟<lb/>
　以犯西路軍營俱未可定順承親王處若通信於傅<lb/>
　爾丹有可以撤回機㑹整兵速囘察罕廋爾則兵力<lb/>
　益覺壯盛矣倘此際賊人已圍困科卜多應如何退<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-16b"/>
　賊及應否應援之處順承親王㑹同喀爾喀副將軍<lb/>
　等商酌萬全而行<lb/>
　　　撫逺大將軍馬爾賽奏言據辦理扎克拜達里<lb/>
　　　克糧餉原任巡撫西琳報稱賊人至扎克拜達<lb/>
　　　里克城南噶里特之地刼掠牧塲駝馬又據三<lb/>
　　　十一臺至四十二臺章京額林沁等報稱各臺<lb/>
　　　均有推河居住厄魯特王塞卜騰旺布及貝勒<lb/>
　　　多爾濟塞卜騰之屬人乘機擄掠奏入報<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-17a"/>
聞<lb/>
　　　己亥<lb/>
命選兵駐翁吉等處專理臺運<lb/>
上諭大學士等曰大將軍馬爾賽著於漢軍兵内揀留<lb/>
　八百名土黙特兵内㨂留二百名在二十七二十八<lb/>
　臺之間翁吉等處擇水草茂盛之地駐劄專行照管<lb/>
　軍臺運路令都統李杕統領其土黙特之兵著於土<lb/>
　黙特參領内選擇幹員可以管轄者給與副都統職<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-17b"/>
　銜令其管領<lb/>
　　　叛賊諾爾布里塔爾伏誅<lb/>
　　　刑部等衙門議奏據辦理青海事務都統徳成<lb/>
　　　等執送叛賊諾爾布里塔爾赴部鞫訊諾爾布<lb/>
　　　乃土爾扈特一小姓台吉羅卜藏丹津叛逆時<lb/>
　　　伊父曾少効力<lb/>
皇上格外加恩不令隸屬青海特授扎薩克一等台吉<lb/>
　　　又令派往柴達木軍前乃忽行叛逆刼馬拒捕<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-18a"/>
　　　里塔爾身為佐領乃附逆作亂俱應照律擬斬<lb/>
　　　發往青海立决示衆諾爾布叛逆時妻子皆在<lb/>
　　　游牧知即泥首請罪應免其為奴其胞弟色特<lb/>
　　　爾布木既不知情又追捕拉察卜有功已加<lb/>
恩令其承襲扎薩克一等台吉諾爾布妻子即交與色<lb/>
　　　特爾布木管束養贍奏入得<lb/>
㫖諾爾布里塔爾俱著解送西寧口外即行正法免其<lb/>
　示衆餘依議<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-18b"/>
　　　庚子<lb/>
　　　散秩大臣伯欽拜理藩院左侍郎納延泰副都<lb/>
　　　統阿岱俱<lb/>
命為撫逺大將軍㕘贊<lb/>
　　　癸卯<lb/>
命加恩喀喇沁將士等<lb/>
賞賚有差<lb/>
上諭大學士等曰天氣寒冷帶領喀喇沁兵丁之副都<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-19a"/>
　統塔爾馬善著賞銀一千兩貝勒僧衮扎卜公羅卜<lb/>
　藏策卜登各賞元狐㡌一頂貂皮馬褂一件前派出<lb/>
　之土黙特官兵已降㫖於大將軍馬爾賽酌量賞賜<lb/>
　今喀喇沁兵丁亦照例賞給<lb/>
　　　甲辰<lb/>
命揀選察哈爾厄魯特兵預備調派<lb/>
上諭大學士等曰今預備派出之察哈爾兵二千名其<lb/>
　缺額著挑補察哈爾八旗佐領多寡不同此次挑補<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-19b"/>
　兵丁不必拘泥旗分佐領但擇漢仗好者挑取若不<lb/>
　得二千名即一千五百名或一千名亦可所挑兵丁<lb/>
　照常支給錢糧並賞與製造軍器銀兩再察哈爾地<lb/>
　方居住之厄魯特不拘旗分著共派四百名每翼各<lb/>
　二百名至照看伊等妻子游牧亦屬𦂳要伊等父子<lb/>
　弟兄内但看其漢仗好者揀選不可全行派出<lb/>
命加一等侍衛圖爾賽副都統銜往北路軍營<lb/>
　　　增四川泰寧協鎮駐防兵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-20a"/>
　　　四川總督黄廷桂等奏言達賴喇嘛移座泰寧<lb/>
　　　舊泰寧協鎮原駐兵五百以為防䕶泰寧至打<lb/>
　　　箭爐道路險阻請再撥五百兵駐防則軍威震<lb/>
　　　叠與里塘巴塘西藏聲勢聨絡大學士等議覆<lb/>
　　　應如所請奏入<lb/>
上從之<lb/>
　　　乙巳<lb/>
訓飭撫逺大將軍馬爾賽<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-20b"/>
上諭馬爾賽曰爾從前奏稱備兵一事已行文於順承<lb/>
　親王等語爾領兵尚未至察罕廋爾並不知軍前之<lb/>
　情形即欲指示順承親王殊覺不合現今䝉古扎薩<lb/>
　克等俱遵靖邊大將軍印信行事若又用撫逺大將<lb/>
　軍印信調遣則䝉古等難以遵行撫逺大將軍印信<lb/>
　除奏章及行部咨文鈐用外其調遣兵丁等事不准<lb/>
　鈐用昨爾又奏稱將烏喇特毛明安四子部落蘇尼<lb/>
　特阿霸垓等旗察哈爾兩翼各預備兵一千聽爾調<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-21a"/>
　遣等語烏喇特等扎薩克察哈爾旗分皆邊外之兵<lb/>
　豈可妄動爾即欲預備調遣亦當請㫖乃並不奏聞<lb/>
　即行調遣甚屬背謬再爾所偵探軍機並不確實即<lb/>
　行具奏辦事亦甚含糊嗣後爾宜盡其所長効力行<lb/>
　走<lb/>
　　　丁未<lb/>
訓諭募選兵丁大臣官弁等<lb/>
上諭大學士等曰年來因征𠞰準噶爾將滿漢兵丁陸<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-21b"/>
　續𣲖出特令召募以實營伍凡膺募兵之任者自應<lb/>
　秉公持正不徇情面精選技勇壯健之士則戎行可<lb/>
　收實效而軍餉亦不至於虚糜朕聞召募新兵多屬<lb/>
　本營兵丁之兄弟子姪親戚朋友互相援引該管將<lb/>
　弁惟期充足數目不復較量人才以致老弱無能者<lb/>
　俱得入選而民間強壯之人莫由入伍是將選兵重<lb/>
　大之務視為具文矣現今降㫖募選兵丁著該部通<lb/>
　行曉諭令該管大臣官弁等屏除向來積弊公正辦<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-22a"/>
　理將來朕必遣官考驗若有將老弱無能之人冐濫<lb/>
　入伍者必將挑選之員從重議處若技勇之人不敷<lb/>
　挑選著聲明縁由請㫖毋得茍且塞責<lb/>
　　　己酉<lb/>
命撥土黙特兵䕶臺備賊<lb/>
上諭大學士等曰據馬爾賽奏稱漢軍兵丁馬匹已挑<lb/>
　選換給喀喇沁兵丁今所剩馬六千餘匹俱疲瘦不<lb/>
　堪乘騎等語朕思既無馬匹漢軍兵丁斷不可前往<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-22b"/>
　著副都統圖爾賽席爾塔帶領土黙特兵一千名前<lb/>
　進令其自十三臺至二十七臺每隊派兵二百名分<lb/>
　為五隊派撥滿洲侍衛官員管理照看臺站運糧道<lb/>
　路防範賊盜前往推河扎克拜達里克探聽倘有賊<lb/>
　兵信息即在翁吉地方駐劄<lb/>
　　　青海厄魯特郡王額爾徳尼額爾克托克托鼐<lb/>
　　　奏言<lb/>
皇上恩㫖命臣於諸子中異日可襲王爵者舉出一人<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-23a"/>
　　　加<lb/>
恩立為長子臣長子阿喇布濟因擒獲叛逆諾爾布已<lb/>
　　　䝉<lb/>
恩授為一等台吉臣三子索諾木丹津立志向上臣遵<lb/>
㫖請將此子襲替奏入得<lb/>
㫖索諾木丹津著照伊所請封為長子阿喇布濟効力<lb/>
　行間加恩晉封為輔國公<lb/>
　　庚戌<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-23b"/>
命安輯公通摩克人衆<lb/>
上諭大學士等曰據侍郎納延泰奏稱準噶爾賊人搶<lb/>
　奪阿濟卡倫將公通摩克旗下兩個佐領擄去其公<lb/>
　通摩克巴濟王格勒克雅木丕勒等扎薩克之游牧<lb/>
　俱向南移往訥木勒圖喀喇博羅雅蘇圖烏蘇圖等<lb/>
　處朕思公通摩克旗下既被賊人搶奪兩個佐領其<lb/>
　牲畜等物必致散失伊等雖將游牧南移料其人衆<lb/>
　必有匱乏失所者著即傳諭總督查郎阿提督宋可<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-24a"/>
　進作何遣人前往料理安插務使人人得所其餘被<lb/>
　賊侵擾遷移之公巴濟等或亦有倉猝遷移遺散牲<lb/>
　畜至於匱乏者亦著照看料理<lb/>
　　　辛亥<lb/>
上諭大學士等曰前命侍郎納延泰往大將軍馬爾賽<lb/>
　軍營㕘贊今馬爾賽既暫在歸化城駐劄著納延泰<lb/>
　回京<lb/>
　　　壬子<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-24b"/>
命增邊隘駐防兵並築邊墻<lb/>
上諭大學士等曰沿邊一帶地方最為𦂳要向來額設<lb/>
　之兵太少古北口宣化大同三處應召募兵丁添入<lb/>
　防汛以實營伍獨石口以東至三海闗皆屬内地各<lb/>
　處營汛仍照舊規其獨石口以西至殺虎口一帶中<lb/>
　間𦂳要隘口必須查勘明白以定添兵多寡之數至<lb/>
　於邊墻年久倒塌而地當𦂳要者亦應酌量修築以<lb/>
　肅邊境著御史舒喜天津總兵官補熙㑹同古北口<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-25a"/>
　提督路振揚親往踏勘召募之兵何處應添若干何<lb/>
　處應駐大員或㕘遊改為副協邊城何處應行修理<lb/>
　路振揚等可㑹同各該提鎮詳悉定議具奏天津總<lb/>
　兵官印務著鑾儀衛冠軍使孫承恩暫行署理路振<lb/>
　揚現有召募兵丁之事今既奉差公出其募兵之事<lb/>
　著路振揚遴選公明可信之人代為辦理再差副都<lb/>
　統韓光基前往古北口督率查騐尋議邊防最闗𦂳<lb/>
　　　要直𨽻山西沿邊一帶提鎮協標及各口汛兵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-25b"/>
　　　額設之數尚覺不敷請於直𨽻古北口提標增<lb/>
　　　兵一千六百名獨石口增兵六百名宣化鎮增<lb/>
　　　兵二千名張家口三營增兵八百名山西大同<lb/>
　　　鎮增兵二千七百零八名殺虎口增兵一千零<lb/>
　　　四名朔平府城守增兵八百名得勝路增兵二<lb/>
　　　百八十八名助馬路增兵二百名直𨽻山西二<lb/>
　　　省各增兵五千名至其多寡之處提鎮等確有<lb/>
　　　所見即再據實陳奏奏入<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-26a"/>
上從之<lb/>
嘉奬厄魯特郡王塞卜騰旺布<lb/>
　　　塞卜騰旺布奏言臣父阿喇卜坦歸命以來世<lb/>
　　　受<lb/>
聖恩頃聞賊信方欲與貝子毛海策凌議遷内地不意<lb/>
　　　二人率管旗章京班第佐領索吞等五百餘人<lb/>
　　　叛投噶爾丹策零臣義不肯貳與宰桑數人兵<lb/>
　　　百餘人居此候<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-26b"/>
㫖奏入得<lb/>
㫖塞卜騰旺布素為朕所嘉與今感戴朕恩竭力保䕶<lb/>
　所屬人等不致妄動具奏請㫖可嘉可憫已諭理藩<lb/>
　院遣人照看矣伊可酌量嚴密之處即遷移駐牧朕<lb/>
　隨即加恩並其所屬宰桑官員以及閒散人等亦俱<lb/>
　加恩務令其寛裕<lb/>
　　　癸丑<lb/>
　　　管理阿爾台臺站郎中倫岱奏言前賊人擾亂<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-27a"/>
　　　臺站臣遵<lb/>
㫖安撫䝉古前至二十二臺皆已綏輯復據賽爾烏蘇<lb/>
　　　等處管理臺站委署章京常保報稱自二十三<lb/>
　　　臺抵三十臺亦已安撫妥協又據鄂爾錐圖郭<lb/>
　　　勒等處管理臺站之員外郎窩星額報稱順承<lb/>
　　　親王今其率兵安撫四十七臺至三十一臺令<lb/>
　　　亦皆已寧靖奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-27b"/>
　　　甲寅<lb/>
　　　副都統銜阿成阿奏言臣率家選兵二千行過<lb/>
　　　噶勒賓戈壁因嚮導之䝉古逃去臣即從古爾<lb/>
　　　班賽堪山後尋覓水草行至烏克爾空克爾聞<lb/>
　　　賊人搶奪扎克拜達里克北邊臺站臣遂率兵<lb/>
　　　於十月十七日至扎克拜達里克與辦理糧餉<lb/>
　　　之原任巡撫西琳備兵守城仰懇<lb/>
皇上隆恩賞給兵丁糧馬前赴巴里坤奏入得<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-28a"/>
㫖爾等沿途未得嚮導尚能勉力至扎克拜達里克可<lb/>
　憫可嘉今不必前往巴里坤即駐劄扎克拜達里克<lb/>
　候㫖其糧餉馬匹等事已降㫖於西琳從厚辦理賞<lb/>
　給<lb/>
　　　乙卯<lb/>
上諭大學士等曰北路安設卡倫之侍衛莫爾渾等因<lb/>
　賊兵侵擾阿濟一路伊等投往西路軍營今思阿濟<lb/>
　等處可以不必安設卡倫莫爾渾等著岳鍾琪送令<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_026-28b"/>
　回京再巴里坤軍營現有歸化城降賊㕘領拉察卜<lb/>
　之子杭金著莫爾渾等帶來又前派西路之家選兵<lb/>
　二千名因阿濟必濟有賊人信息已從古爾班賽堪<lb/>
　山後由奎通巴扎爾一路前往扎克拜達里克地方<lb/>
　駐劄著寄信與岳鍾琪西路不必探訪接應<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定準噶爾方略前編巻二十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>