<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
平定準噶爾方略前編巻二十七<lb/>
　　　雍正九年冬十月乙卯<lb/>
　　　親王丹津多爾濟等大破賊於鄂登楚勒<lb/>
奬賞有差<lb/>
　　　振武將軍順承親王錫保奏言準噶爾賊人大<lb/>
　　　策零敦多卜小策零敦多卜多爾濟丹巴等於<lb/>
　　　八月十一日自華額爾齊斯至索勒畢烏拉克<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-1b"/>
　　　沁留兵四千以為應援率兵二萬六千來犯科<lb/>
　　　卜多等處見科卜多察罕廋爾扎卜堪軍營兵<lb/>
　　　力強盛防守嚴宻不敢輕進遂抵克爾倫令賊<lb/>
　　　將海倫鄂勒錐等領兵三千侵掠喀爾喀游牧大<lb/>
　　　䇿零敦多卜之兵向蘇克阿勒達呼屯劄又令<lb/>
　　　小䇿零敦多卜之子曼濟領兵三千往鄂爾海<lb/>
　　　西喇烏蘇等處刼掠牲畜九月二十日臣令王<lb/>
　　　丹津多爾濟額駙策凌等合兵邀擊賊於蘇克<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-2a"/>
　　　阿勒達呼二十一日至鄂登楚勒遣台吉巴海<lb/>
　　　等領兵六百名夜入大策零敦多卜賊營擒賊<lb/>
　　　三人而還大策零敦多卜遣賊將衮楚扎卜錫<lb/>
　　　喇巴圖魯率兵三千來追巴海等誘至鄂登楚<lb/>
　　　勒大營二十二日王丹津多爾濟策凌列陣力<lb/>
　　　戰自辰至午斬賊將喀喇巴圖魯其錫喇等俱<lb/>
　　　負重傷率賊敗遁我兵復擒殺數百餘賊是夜<lb/>
　　　大䇿零敦多卜等即移營台西里山二十五日賊<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-2b"/>
　　　將曼濟兵亦敗北歸營俱自哈卜塔克拜塔克<lb/>
　　　一路遁去臣等伏思逆賊乘機深入分路侵犯<lb/>
　　　妄思刼掠仰荷<lb/>
皇上天威王丹津多爾濟額駙策凌等奮勇進𠞰直抵<lb/>
　　　賊巢斬獲無算臣等現在選兵追襲其有功將<lb/>
　　　士查明再奏奏入得<lb/>
㫖喀爾喀副將軍親王丹津多爾濟郡王額駙策凌等<lb/>
　率領喀爾喀弁兵奪勇爭先戰敗準噶爾擒殺追𠞰<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-3a"/>
　甚屬可嘉丹津多爾濟從前効力已加恩封為親王<lb/>
　著賞銀一萬兩郡王額駙策凌晉封為和碩親王亦<lb/>
　賞銀一萬兩扎薩克圖汗親王策旺扎卜雖未歴戰<lb/>
　陣在軍營同順承王宣力辦事亦賞銀五千兩其餘<lb/>
　王貝勒貝子公衆台吉官員兵丁内懋著勤勞者著<lb/>
　順承王查明具奏加恩優賞<lb/>
　　　丙辰<lb/>
　　　順承親王錫保奏撤兩路追襲兵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-3b"/>
　　　錫保奏言前於鄂登楚勒大敗賊兵臣等隨選<lb/>
　　　滿洲䝉古兵四千名令王丹津多爾濟額駙策<lb/>
　　　凌等分路追擊今據王丹津多爾濟等報稱大<lb/>
　　　兵登達勒畢山瞭望並無賊踪計賊人由台西<lb/>
　　　里遁去已過阿爾台山難於追擊應即撤兵又<lb/>
　　　據扎薩克圖汗親王策旺扎卜報稱協理台吉<lb/>
　　　拜都卜等率兵追賊過察罕布爾噶蘇至通奇<lb/>
　　　爾見賊人已由必濟巴爾楚克兩路過阿爾台<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-4a"/>
　　　山嶺遁去不能追及應亦撤兵奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　　丁巳<lb/>
　　　順承親王錫保奏獲噶爾丹策零偽書<lb/>
　　　錫保奏言據額駙策凌咨稱有親王喇嘛扎卜<lb/>
　　　旗下人額林陳從策零敦多卜營中被我兵擒<lb/>
　　　獲隨嚴加訊問據稱從前於和通淖爾交戰時<lb/>
　　　為賊所擄今策零敦多卜遣令齎噶爾丹策零<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-4b"/>
　　　書一封送致王喇嘛扎卜書内稱我等原係同<lb/>
　　　居一處素相和好因噶爾丹博碩克圖汗與爾<lb/>
　　　等不睦遂各散處今爾等投順中國當差納貢<lb/>
　　　深為爾等憾之爾等本清吉斯汗後裔並非屬<lb/>
　　　人何不仍移㳺牧於阿爾台與我同居以聨舊<lb/>
　　　好如有兵戎協力相拒等語今齎原書呈<lb/>
覽奏入報<lb/>
聞<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-5a"/>
　　　寧逺大將軍岳鍾琪奏禦洮賚賊兵事宜<lb/>
　　　岳鍾琪奏言烏克克嶺卡倫乃通哈宻及五堡<lb/>
　　　要路其附近有廋集卡倫今據廋集卡倫遊擊<lb/>
　　　哈仁鳳報稱有賊四五百人侵犯烏克克嶺傷<lb/>
　　　擄坐卡兵丁即前往洮賚一路等語臣思賊人<lb/>
　　　敢在洮賚逗遛必非無故或以大隊犯吐魯番<lb/>
　　　令此賊衆探信或因北路有事料我軍前往應<lb/>
　　　援令此賊衆窺伺預伏大隊乘虚竊發或欲犯<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-5b"/>
　　　我西路以此為誘令我軍追擊墮其伏中今臣<lb/>
　　　等已行知哈宻加意防守並將馬匹收入城中<lb/>
　　　諸事嚴備倘賊兵勢衆則堅壁以挫其鋒若為<lb/>
　　　數無多即行𠞰殺斷不敢貪功妄動有負委任<lb/>
　　　奏入報<lb/>
聞<lb/>
　　　戊午<lb/>
命查勘察哈爾養贍生計<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-6a"/>
上諭大學士等曰八旗察哈爾俱累世効力之舊人從<lb/>
　前征討南方𠞰滅噶爾丹並隨圍出獵以及數年用<lb/>
　兵於準噶爾宣力之處不可枚舉此次達什率領察<lb/>
　哈爾兵一千名較衆先到軍營又擊敗準噶爾賊人<lb/>
　策零敦多卜等奪回駝馬等物甚屬可嘉昨厄魯特<lb/>
　大臣來京奏稱舊察哈爾人等之生計反不如新厄<lb/>
　魯特等語朕聞之惻憫今沿邊居住之䝉古並王大<lb/>
　臣等放馬之䝉古多有伊主不能養贍者似此生計<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-6b"/>
　艱難朕心不忍爰命大臣前往查勘令伊等各得養<lb/>
　贍將朕此㫖通行傳諭<lb/>
訓勉靖邊大將軍傅爾丹等<lb/>
上諭傅爾丹等曰爾等在科卜多地方恃勇輕進墮賊<lb/>
　詭計致失地利損兵折將軍前獲罪我朝例所不貸<lb/>
　本應執法究治但傅爾丹整頓餘兵回至科卜多地<lb/>
　方固守城池賊衆并力來犯復能列陣以待賊人逺<lb/>
　遁隨即遣兵各處截殺奪回被掠馬駝此次擊賊可<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-7a"/>
　贖爾等前罪今朕已盡行寛免惟陳泰罪不可宥爾<lb/>
　等嗣後須黽勉効力朕自格外加恩<lb/>
　　　十一月庚申<lb/>
命寧逺大將軍岳鍾琪籌畫吐魯番遷移撤兵事宜<lb/>
上諭大學士等曰昨據順承親王及傅爾丹等奏報知<lb/>
　北路賊兵已退邊境寧謐已寄知大將軍岳鍾琪令<lb/>
　其不必發兵往阿濟必濟矣但思賊兵雖離北路冬<lb/>
　間或向西路自應仍前防範至於吐魯番屢拒賊兵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-7b"/>
　賊人銜恨將來擾害吐魯番勢所必有今雖暫派官<lb/>
　兵三千名駐防然究非長久之策回民應否遷移官<lb/>
　兵何時可撤著岳鍾琪悉籌畫具奏<lb/>
命籌和托輝特遷移事宜<lb/>
上諭大學士等曰此次喀爾喀兵丁丹津多爾濟額駙<lb/>
　策凌等率領征討並未奏有和托輝特貝勒班第之<lb/>
　名伊之游牧在何處輝特公巴濟已叛降準噶爾喀<lb/>
　爾喀公通摩克之游牧又不知如何今喀爾喀等之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-8a"/>
　游牧俱已内移若和托輝特移住之地嚴宻完善令<lb/>
　其居住如稍有可虞即令東移<lb/>
命加賞衮布暨所屬兵丁<lb/>
上諭大學士等曰額駙阿寳之子衮布帶伊屬下兵五<lb/>
　百名効力行間勤勞懋著朕曽降㫖與岳鍾琪令其<lb/>
　撤回原游牧處以示寛恤今據岳鍾琪奏稱此軍在<lb/>
　營甚有裨益仍請留駐等語朕念此兵効力已久理<lb/>
　應撤回但時值冬寒不便遽撤著暫在軍營俟來年<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-8b"/>
　青草發生時再令回伊游牧處從前已加恩賞著岳<lb/>
　鍾琪再添給銀兩並傳諭額駙阿寳知之<lb/>
　　　班禪額爾徳尼貝勒頗羅鼐助獻軍需<lb/>
命如值償之<lb/>
　　　辦理西藏事務䕶軍統領馬拉額外内閣學士<lb/>
　　　僧格奏言班禪額爾徳尼貝勒頗羅鼐遣使齎<lb/>
　　　酥油炒麵牛羊乾糧等物以餉大軍臣等屢却<lb/>
　　　之請益力今收受分賚官兵得<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-9a"/>
㫖馬拉僧格可將班禪額爾徳尼頗羅鼐所送之物核<lb/>
　算價值充裕給與銀兩並傳諭伊等朕遣兵在藏駐<lb/>
　劄特為衆唐古忒防守地方使之寧謐豈有絲毫貽<lb/>
　累之理今所送諸物勢必在伊屬下衆人攤派未免<lb/>
　滋擾且我兵糧餉並不缺乏無須幫助此番給還銀<lb/>
　兩並非外視爾等也可傳諭唐古忒咸悉朕意<lb/>
　　　辛酉<lb/>
命派將士駐歸化城<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-9b"/>
賞賚有差<lb/>
上諭大學士等曰派往歸化城兵二千名著副都統綽<lb/>
　爾多同瑚琳帶往綽爾多著賞銀三千兩準備起程<lb/>
　乾清門侍衛南岱授為一等侍衛於虎鎗上行走之<lb/>
　索倫新滿洲内挑選九名令伊統領隨此次兵丁前<lb/>
　往照看馬畜每人賞銀二百兩至一切應得之項仍<lb/>
　照出征官兵之例給與<lb/>
　　　黜正白旗䝉古副都統馬哈達以副都統宗室<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-10a"/>
　　　諾穆柱代仍留軍營<lb/>
　　　壬戌<lb/>
命馬爾賽率漢軍兵駐扎克拜達里克並酌緑旗兵分<lb/>
　　　隸留住遣回事宜<lb/>
上諭大學士等曰從前曽令漢軍兵四千名即在歸化<lb/>
　城過冬現今賊雖敗遁明年或又來侵犯宜預為防<lb/>
　範此四千兵丁俱熟練鎗礟之技令其看守城垣甚<lb/>
　有裨益今於年内預備妥協㨂擇吉日馬爾賽統領<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-10b"/>
　由上海一路按程至扎克拜達里克駐劄又<lb/>
諭曰扎克拜達里克處發遣人犯俱著從寛免罪即令<lb/>
　充為緑旗兵丁給與糧餉在彼効力年過六十以上<lb/>
　有情願當兵在彼居住者留作兵丁其並無妻子已<lb/>
　過六旬願回内地者俟城工告竣夫役回來時將伊<lb/>
　等由驛站從容發回各歸本籍<lb/>
　　　癸亥<lb/>
　　　靖邊大將軍傅爾丹奏報率兵往察罕廋爾日<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-11a"/>
　　　期<lb/>
命順承親王錫保掌靖邊大將軍印傅爾丹掌振武將<lb/>
　　　軍印<lb/>
　　　傅爾丹奏言臣等公同㑹商以十月十三日大<lb/>
　　　兵自科卜多城起程弁兵各給口糧所有帑銀<lb/>
　　　六十八萬七千三百兩分令各大臣官員兵丁<lb/>
　　　攜帶並將火藥鉛子均匀䭾載就近由布魯爾<lb/>
　　　烏哈勒扎沿途食雪向察罕廋爾進發十月十<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-11b"/>
　　　七日行至綽諾海喇琥據振武將軍順承親王<lb/>
　　　咨稱九月二十二日戰敗賊夷大策零敦多卜<lb/>
　　　等俱已逃竄喀爾喀副將軍等分路逺追因賊<lb/>
　　　夷已踰阿爾台山嶺即撤軍回營等語臣遂統<lb/>
　　　率大兵選擇水草休養馬匹往察罕廋爾緩行<lb/>
　　　至奎通烏蘭又咨稱驛站俱已接續所有軍機<lb/>
　　　事件應仍由大將軍處奏<lb/>
聞不必據咨轉奏所有臣等回赴察罕廋爾領兵起程<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-12a"/>
　　　日期理合繕奏得<lb/>
㫖傅爾丹既至察罕廋爾著將靖邊大將軍印交順承<lb/>
　親王掌管振武將軍印著傅爾丹掌管協同順承親<lb/>
　王辦理事務<lb/>
　　　甲子<lb/>
訓飭振武將軍傅爾丹<lb/>
上諭大學士等曰爾等可傳諭傅爾丹伊原與順承親<lb/>
　王不合王諸事並無過失近日傅爾丹輕進以致虧<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-12b"/>
　損官兵若大將軍印務仍命管理非但衆心不服即<lb/>
　傅爾丹心亦不安伊既失䝉古等之心緑旗兵丁亦<lb/>
　未必孚信伊所恃者惟數索倫耳豈知首先潰散㡬<lb/>
　致伊於危殆者即索倫乎順承親王諸事遵朕指示<lb/>
　領大兵在察罕廋爾賊夷懼其聲威不敢侵擾旋即<lb/>
　敗遁朕今令傅爾丹為王協理以贖前愆至殱賊立<lb/>
　功惟王是賴傅爾丹宜悉心盡力勉圖報効若仍執<lb/>
　前見妄存私意與王不和不但無益於國家傅爾丹<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-13a"/>
　恐益増罪戾矣<lb/>
命約束發往扎克拜達里克漢軍兵丁<lb/>
上諭大學士等曰朕聞漢軍兵四千名自京至歸化城<lb/>
　傷損馬駝甚多及至歸化城變賣衣物任意費用甚<lb/>
　屬不堪且路途尚近即如此窘迫亦甚屬懦弱著行<lb/>
　文馬爾賽此次領兵大臣等若不加意統攝致兵丁<lb/>
　仍蹈故轍或有逃回者馬爾賽即行拘拿應懲治者<lb/>
　懲治應正法者正法再行文歸化城都統丹津右衛<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-13b"/>
　大同宣化等處總兵官凡兵丁家人内有逃回者拿<lb/>
　獲奏聞即行正法其不加約束之大臣官員從重治<lb/>
　罪馬爾賽將此曉諭大臣官員兵丁知之此兵到扎<lb/>
　克拜達里克地方馬爾賽加意操演嚴行約束<lb/>
　　　乙丑<lb/>
　　　議扎克拜達里克等處分路駐兵<lb/>
命馬爾賽為綏逺將軍<lb/>
　　　大學士等議奏言扎克拜達里克地闗險要馬<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-14a"/>
　　　爾賽率漢軍兵四千名往彼駐劄應分為八隊<lb/>
　　　諾爾琿富昌帶領首隊於十二月初一日啓行<lb/>
　　　李杕祖秉衡佟時茂劉汝林各領一隊隨後其<lb/>
　　　餘二隊令馬爾賽於營總内選擇二人各領一<lb/>
　　　隊馬爾賽領後隊於十二月初八日啓行殿後<lb/>
　　　倘遇嚴寒大雪難行即在推河等處駐劄俟明<lb/>
　　　嵗春融再至扎克拜達里克馬爾賽啓行後撫<lb/>
　　　逺大將軍印交送康親王暫管另以一印給馬<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-14b"/>
　　　爾賽其領兵至扎克拜達里克時與欽拜阿成<lb/>
　　　阿等所領之兵俱聽順承親王調遣察罕廋爾<lb/>
　　　處所有盛京烏拉及索倫新滿洲等兵應令順<lb/>
　　　承親王在内酌派數百名遣往馬爾賽處充哨<lb/>
　　　探瞭望等役至歸化城亦屬𦂳要俟馬爾賽至<lb/>
　　　扎克拜達里克時即令馬爾賽將圖爾賽等所<lb/>
　　　領土黙特兵一千名遣回歸化城圖爾賽席爾<lb/>
　　　塔仍令同僧衮扎卜等統領喀喇沁兵一千名<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-15a"/>
　　　由扎克拜達里克以至十三臺處分駐照看臺<lb/>
　　　站察罕廋爾處調扎薩克兵二千名令其駐劄<lb/>
　　　推河京城所派瑚琳綽爾多帶往之兵二千名<lb/>
　　　令其於本月擇日啟行前往歸化城俟到彼時<lb/>
　　　精選一千名於二月間令侯馬蘭泰副都統達<lb/>
　　　爾濟瑚琳統領往鄂爾昆西形勝之地與扎薩<lb/>
　　　克兵合為一處駐劄其餘兵一千名令副都統<lb/>
　　　綽爾多統領在歸化城駐劄再派四子部落毛<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-15b"/>
　　　明安喀爾喀烏喇特鄂爾多斯兵二千名令鄂<lb/>
　　　爾多斯王查木陽四子部落王阿喇卜坦多爾<lb/>
　　　濟統轄又選派察哈爾厄魯特兵各二百名令<lb/>
　　　總管雅圖統領俱於明年二月前往烏喇特西<lb/>
　　　界形勝之地駐劄奏入得<lb/>
㫖依議馬爾賽著給與綏逺將軍印阿克敦等即令隨<lb/>
　馬爾賽前往辦理印務<lb/>
　　　丙寅<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-16a"/>
訓諭喀爾喀青海汗及王等<lb/>
上諭喀爾喀汗王貝勒貝子公扎薩克台吉並各屬下<lb/>
　人等曰近日準噶爾賊夷噶爾丹策零寄信與王喇<lb/>
　嘛扎卜稱喀爾喀厄魯特法教相同本屬和好及噶<lb/>
　爾丹博碩克圖時失睦既而我父追念前好曾屢奏<lb/>
　皇帝乞將喀爾喀青海復舊安置今皇帝欲將我如<lb/>
　喀爾喀青海入於旗下佐領之内給與封號以故我<lb/>
　等興兵至此若能成事則將喀爾喀青海照舊安置<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-16b"/>
　即不能成事亦不令統屬於人等語此實賊夷奸詐<lb/>
　離間之詭計從前爾喀爾喀人等被噶爾丹戰敗以<lb/>
　致失地我<lb/>
聖祖皇考憫念爾等歸誠存恤愛養將喀爾喀諾顔等<lb/>
　按伊原品封為汗王貝勒貝子公扎薩克屬下人等<lb/>
　俱各賜生業安享富饒令歸原游牧處爾等之感恩<lb/>
　報徳同心効力乃人所共悉者準噶爾賊夷出狂悖<lb/>
　之言借安置爾等為辭欲肆行擾亂即論爾等之封<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-17a"/>
　號親王郡王貝勒貝子等爵位俱係我朝册封宗室<lb/>
　子孫兄弟之號其餘臣下雖効力立功並無封貝子<lb/>
　之例惟四十九旗扎薩克清吉斯汗之後博爾濟錦<lb/>
　氏台吉等誠心歸順我<lb/>
太宗皇帝俱賜以宗室封號視如骨月結為姻親累世<lb/>
　榮寵何嘗視為奴僕乎至編設旗分佐領亦欲其易<lb/>
　於查考以便加恩並恐扎薩克等互起爭端之故今<lb/>
　已及百年何嘗役使爾等一人乎自分旗以來爾喀<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-17b"/>
　爾喀之鄂托克達魯哈等屬便於查管遇饑饉則賑<lb/>
　濟之行圍出兵則厚賞之可有催徵之事乎此亦爾<lb/>
　等所共知者準噶爾賊夷奸詐狡獪外托黄教而擾<lb/>
　亂藏地違背教原口雖稱為青海喀爾喀兩家而又<lb/>
　搶掠爾等將胡土克圖俱欲搶奪奸惡極矣且準噶<lb/>
　爾一姓自額爾栢克尼古勒蘇克齊汗之後興兵擾<lb/>
　亂諸部落殘殺博爾濟錦氏㡬至斷絶至今讐怨未<lb/>
　已今策零敦多卜前來被爾喀爾喀等𠞰殺敗遁賊<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-18a"/>
　夷懷恨必深思欲報復乘隙擾亂若賊夷之事不定<lb/>
　則爾喀爾喀不得安衆䝉古亦不得安朕是以不惜<lb/>
　國帑發數萬大兵逺行征𠞰綏靖邊圉祗為爾等生<lb/>
　全之計也爾屬下人等宜仰體朕心各加奮勉藉朕<lb/>
　威力效法此次進兵之王貝勒貝子公台吉等朕必<lb/>
　為爾等𠞰滅賊夷永保安寧前者噶爾丹作亂時爾<lb/>
　等互為搶掠盜竊今又有搶掠盜竊者此種惡習甚<lb/>
　屬愚賤其務力為悛改且爾等既屬内地多年共知<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-18b"/>
　法度若舎棄游牧擅行掠竊干犯王章何不力戰敗<lb/>
　夷立功雪恥乎即爾等歸順賊夷亦斷不能保全爾<lb/>
　等令爾等安享也爾等宜熟計之又<lb/>
諭青海王貝勒貝子公扎薩克台吉等曰近日準噶爾<lb/>
　賊夷遣策零敦多卜二人領賊衆越阿爾台來侵喀<lb/>
　爾喀欲搶掠克爾倫及刼取哲卜尊丹巴胡土克圖<lb/>
　被喀爾喀副將軍王丹津多爾濟額駙䇿凌等率兵<lb/>
　分路迎擊𠞰殺生擒並獲其駝馬賊夷敗遁因轉思<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-19a"/>
　離間寄書與喀爾喀善巴戴青王之孫王喇嘛扎卜<lb/>
　希圖誑誘擾亂成事喀爾喀深知賊夷詭計父子前<lb/>
　後一轍忿怒痛恨不改初心今爾青海台吉等久荷<lb/>
聖祖皇考册封位號褒寵顯榮歴有年所至於編設旗<lb/>
　分以便稽查賞賚復恐扎薩克以強凌弱互起爭端<lb/>
　譬之厄魯特内有得秦者有鄂拓克者有扎薩古勒<lb/>
　者有得木齊者皆為易於管轄而已爾有饑饉朕必<lb/>
　加周給隨獵行兵必加賞賚從無徴輸爾䝉古者朝<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-19b"/>
　廷恩典至優至渥矣若以封號旗分為賤亦可奏明<lb/>
　酌改且爾厄魯特之台吉阿巴賴諾顔之子孫現在<lb/>
　準噶爾處果為帥領乎抑為屬下乎即如羅卜藏丹<lb/>
　津降附賊夷即將伊所屬分散為奴較之受天朝封<lb/>
　號孰榮孰辱準噶爾原係清吉斯汗之奴隸爾等俱<lb/>
　係清吉斯汗之弟哈布圖哈薩爾之子孫若以博爾<lb/>
　濟錦氏諾顔等之先世論之準噶爾乃爾等之奴隸<lb/>
　也奈何甘心自屈受制於奴隸乎可自思之爾等當<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-20a"/>
　知賊夷詭計勸諭屬下分别利害令其亦如喀爾喀<lb/>
　等之奪勇立功豈可甘為懦怯受賊夷蹂躪乎朕因<lb/>
　準噶爾反間致書故又諄諄降㫖爾等如能遵行則<lb/>
　可以保全妻子游牧永享安寧之福矣<lb/>
　　　丁卯<lb/>
上諭大學士等曰科卜多兵丁回至察罕廋爾時著烏<lb/>
　察喇暫留軍營衮泰來京塔爾岱回原任<lb/>
命厄魯特貝勒多爾濟塞卜騰内移<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-20b"/>
上諭大學士等曰準噶爾賊人策零敦多卜等寄字與<lb/>
　貝勒多爾濟塞卜騰原欲傾陷多爾濟塞卜騰欲行<lb/>
　離間之意也多爾濟塞卜騰受朕恩甚重伊亦感激<lb/>
　効力豈肯墮其術中但伊屬下人等原非伊之屬人<lb/>
　與伊不和若仍在喀爾喀游牧地方難以居住爾等<lb/>
　寄信多爾濟塞卜騰令伊父子向内移住朕加恩給<lb/>
　與生業將準噶爾賊人所寄之信並與多爾濟塞卜<lb/>
　騰觀之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-21a"/>
　　　戊辰<lb/>
命籌阿濟等處駐防事宜<lb/>
上諭大學士等曰王丹津多爾濟具奏據投誠之尼魯<lb/>
　特多爾濟供稱噶爾丹策零現在華額爾齊斯游牧<lb/>
　因有哈薩克之人常來搶掠馬畜殺擄人衆是以噶<lb/>
　爾丹策零親統兵一萬在游牧外相隔一日路程防<lb/>
　守等語查華額爾齊斯與伊犁甚逺而云噶爾丹策<lb/>
　零在彼游牧此言固屬謬妄但策零敦多卜領兵現<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-21b"/>
　在華額爾齊斯居住不可不預為防範阿濟必濟乃<lb/>
　賊人出入之要路今廷臣議稱阿濟必濟在西北兩<lb/>
　路軍營之間應駐兵二三千名防守堵禦朕思阿濟<lb/>
　等處與巴里坤相隔二三百里從前朕屢降諭㫖令<lb/>
　岳鍾琪但經理西路之事而不必防及北路者因彼<lb/>
　時賊人情形似欲專擾西路也今賊人既盤踞華額<lb/>
　爾齊斯則其意全在北路矣若岳鍾琪以大將軍擁<lb/>
　兵四五萬而但坐鎮無事之堅城於理可乎然廷議<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-22a"/>
　於阿濟等處駐兵二三千名朕意以為兵數太少必<lb/>
　得萬餘名方為有益爾等行文於岳鍾琪詳悉妥議<lb/>
　具奏至十月間烏克克嶺卡倫被賊擄去兵丁賊人<lb/>
　直至南山一帶盜竊馬匹我軍四五萬駐劄巴里坤<lb/>
　一聞賊信將馬匹收入城中塔勒納沁離營不過二<lb/>
　三百里而不能保䕶馬匹仍聽賊徒肆行無忌大將<lb/>
　軍與數萬官兵未知所司何事爾等行文併及之<lb/>
　　　己巳<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-22b"/>
上諭大學士等曰前派出烏喇特西界駐防之鄂爾多<lb/>
　斯王查木陽四子部落王阿喇卜坦多爾濟著來京<lb/>
　請㫖<lb/>
命員外郎齊里克特閲視喀爾喀游牧<lb/>
上諭大學士等曰前聞喀爾喀公通摩克被賊搶擄向<lb/>
　内遷移游牧但未知遷於何處著派員外郎齊里克<lb/>
　特往通摩克游牧處將通摩克及伊屬下人内有知<lb/>
　曉阿濟必濟等處路程之人一並帶赴京城其附近<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-23a"/>
　居住之扎薩克等游牧一併閲看<lb/>
擢正藍旗滿洲副都統達爾濟為鑲黄旗䕶軍統領仍<lb/>
　　　留軍營<lb/>
　　　庚午<lb/>
加賞巴里坤等處將士<lb/>
上諭大學士等曰巴里坤所有阿寳屬下之兵甚屬効<lb/>
　力已降諭㫖加恩賞賚其鄂爾多斯之五百兵丁亦<lb/>
　甚効力因彼處不可無䝉古兵丁是以將此五百名<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-23b"/>
　兵仍留於巴里坤著大將軍岳鍾琪照賞賜阿寳兵<lb/>
　丁之例賞給其歸化城之土黙特兵一千名朕原擬<lb/>
　三年撤回今尚未能即撤此土黙特之官員兵丁歴<lb/>
　年各處派撥亦甚勤勞著大將軍岳鍾琪亦加恩賞<lb/>
　賚其領歸化城兵丁前去之都統根敦先於阿爾台<lb/>
　出兵効力十有餘年今又領兵前往朕甚嘉之欲另<lb/>
　行更替一時未得其人今特頒恩賚將朕元狐冠一<lb/>
　頂貂皮短掛一件<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>袍一件銀二百兩賞賜根敦<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-24a"/>
　　　辛未<lb/>
命侍衛圖勒車等閲視山丹口等處屯駐事宜<lb/>
上諭大學士等曰自甘州山丹口肅州金塔寺至額濟<lb/>
　内古爾鼐坤都倫阿濟達巴漢薩克薩圖古里克洪<lb/>
　郭爾阿濟爾罕白格爾等處路程著侍衛圖勒車嚮<lb/>
　道侍衛法籌原任協領根敦扎卜等馳驛前往肅州<lb/>
　將每站水草路程里數可否設臺運糧駐兵及有遼<lb/>
　濶平坦地方可否屯田並賊衆自阿濟前來路程詳<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-24b"/>
　悉看明具奏歸時仍從坤都倫進山丹口其凉州邊<lb/>
　内路程一併詳細閲看圖勒車等每人賞銀三百兩<lb/>
命順承親王錫保同振武將軍傅爾丹酌撥各路弁兵<lb/>
　　　分駐<lb/>
　　　傅爾丹奏言臣率領大兵於本月初六日已至<lb/>
　　　察罕廋爾京師滿洲兵臣自行統率在察罕廋<lb/>
　　　爾之東巴顔布拉克過冬歸化城土黙特之兵<lb/>
　　　令於王桑里達居住之濟斯布隆附近駐劄盛<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-25a"/>
　　　京吉林右衛察哈爾喀喇沁土黙特緑旗兵離<lb/>
　　　滿洲營相去五里次第安營黑龍江兵令在大<lb/>
　　　營之北扎哈蘇台呼濟爾圖駐營防守奏入得<lb/>
㫖交辦理軍機事務大臣等議奏尋議本月初四日靖<lb/>
　　　邊大將軍印既令順承親王掌管應行文順承<lb/>
　　　親王將各路弁兵擇地屯劄之處㑹同傅爾丹<lb/>
　　　酌量辦理<lb/>
上從之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_027-25b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定準噶爾方略前編卷二十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>