<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
平定準噶爾方略正編卷二十四<lb/>
　　　乾隆二十一年春正月庚午<lb/>
　　　傳<lb/>
　諭喀爾喀王公等<lb/>
　上諭軍機大臣曰自辦理準噶爾以来喀爾喀王公<lb/>
　　等朕或施恩加封或按律治罪皆視其功過斟酌<lb/>
　　至當初不因喀爾喀係舊日臣僕有意苛求亦未<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-1b"/>
　　嘗任其希圖僥倖非分加恩也喀爾喀部落素有<lb/>
　　怯懦退縮之心從前初議進兵曽經降㫖訓勉冀<lb/>
　　其各自振作嗣喀爾喀王公等皆知仰承朕意平<lb/>
　　定伊犁時人皆奮勉効力是以將和托輝特郡王<lb/>
　　青滚雜卜等優叙晉封而額林沁多爾濟身為扎<lb/>
　　薩克親王㕘贊軍務將軍班第特派伊監視阿睦<lb/>
　　爾撒納同行先經齊木庫爾密告逆賊叛跡已露<lb/>
　　而扎薩克林丕勒多爾濟等又復屢次言及理宜<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-2a"/>
　　相機擒治乃額林沁多爾濟並不速辦反以阿睦<lb/>
　　爾撒納係雙親王伊係單親王難以辦理為辭逡<lb/>
　　巡觀望以致阿逆乘間脫逃次日始帶兵追逐勢<lb/>
　　已無及試思此何等事而額林沁多爾濟有意貽<lb/>
　　誤致使逆賊兔脫其心尚可問乎核其情罪萬無<lb/>
　　可逭朕是以即將伊治罪而桑寨多爾濟尚屬幼<lb/>
　　年一聞阿逆逺竄即能奮身追捕巴扎爾什第等<lb/>
　　𠞰殺包沁勇往可嘉朕皆加恩封賞策布登扎布<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-2b"/>
　　効力軍營克繼伊父勞績又將阿逆謀叛之意屢<lb/>
　　次密告將軍班第是以朕格外施恩由公爵封至<lb/>
　　貝勒以是鼔勵至額駙色布騰巴爾珠爾與和托<lb/>
　　輝特郡王青滚雜卜原係阿睦爾撒納同隊之人<lb/>
　　逆賊負恩背叛形迹顯然伊等豈無所知且朕曽<lb/>
　　經密諭色布騰巴爾珠爾令其小心防範乃全不<lb/>
　　經心反為逆賊所惑與班第等意見不和經朕降<lb/>
　　㫖令色布騰巴爾珠爾来京並將青滚雜卜調辦<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-3a"/>
　　汗哈屯事務孰意色布騰巴爾珠爾到京並未在<lb/>
　　朕前奏及阿睦爾撒納一語在色布騰巴爾珠爾<lb/>
　　身為額駙位列藩王不但伊無附賊之理即青滚<lb/>
　　雜卜世受國恩亦㫁不至與逆賊通謀朕原可以<lb/>
　　深信第色布騰巴爾珠爾年幼無知一至於此朕<lb/>
　　實不勝憤懣已降㫖將伊王爵革退嚴加禁錮至<lb/>
　　青滚雜卜亦係御前行走之人非他人可比且去<lb/>
　　嵗進兵甚屬奮勉其罪不過與逆賊共事之時稍<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-3b"/>
　　為附和耳朕念伊往日勤勞姑從寛免嗣後益當<lb/>
　　痛改前非勉力報効朕用人行政一秉至公信賞<lb/>
　　必罰功罪皆由人自取毫無畸重畸輕之見可告<lb/>
　　天下後世恐伊等不知妄生疑惑著將此通行曉<lb/>
　　諭喀爾喀王公等知之<lb/>
　　　辛未<lb/>
　　　定邉左副將軍哈達哈疏奏阿睦爾撒納奏摺<lb/>
　　　哈達哈奏言十二月十七日從前遣往哈薩克<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-4a"/>
　　　之侍衛順徳訥帶同傳<lb/>
　㫖曉諭阿睦爾撒納之厄魯特兆齊回至軍營稟稱<lb/>
　　　阿睦爾撒納遣回伊等時有奏摺一件令交軍<lb/>
　　　營大臣轉奏據阿睦爾撒納奏稱臣受<lb/>
　皇上天高地厚之恩諸事遵循<lb/>
　訓示仰賴<lb/>
　威福將達瓦齊及宰桑等擒獻<lb/>
　　闕下又將準噶爾全部歸附<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-4b"/>
　天朝第班第薩喇爾諸事暴急曽令額駙色布騰巴<lb/>
　　　爾珠爾陳奏臣又向伊等商議四衛喇特人衆<lb/>
　　　應遵<lb/>
　皇上諭㫖收其離㪚憫其窮蹙一切如噶爾丹䇿零<lb/>
　　　時令其安全今若辦理不善伊等性情剽悍必<lb/>
　　　生變亂且恐哈薩克布魯特聞風附和班第等<lb/>
　　　不能聽從至臣遵<lb/>
　㫖入<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-5a"/>
　覲行至烏隆古地方聞有擒拏之信不得已潛避所有<lb/>
　頒給印信不敢棄置交與額林沁多爾濟帶囘其班<lb/>
　　　第薩喇爾如何陳奏之處自䝉<lb/>
　皇上洞鑒又班第薩喇爾乘馬直入喇嘛經堂將馬<lb/>
　　　繫於柱上伊等並坐大喇嘛之上薩喇爾無忌<lb/>
　　　妄談言四衛喇特人衆皆伊管理並於各鄂拓<lb/>
　　　克内選擇婦女為妻復肆行擄掠宰桑克什木<lb/>
　　　巴雅爾拉虎等衆皆切齒是以於臣未到伊犁<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-5b"/>
　　　之前忽生變亂前奉到<lb/>
　皇上令遣使曉諭哈薩克之㫖即派順徳訥等及臣<lb/>
　　　宰桑前往今阿布賚等共言與臣同盟結好㫁<lb/>
　　　不背約亦欲如臣一體沾<lb/>
　恩此順徳訥所親聞者臣現擬將四衛喇特游牧整<lb/>
　　　理並令囘人布魯特塔什罕哈薩克等臣服<lb/>
　天朝將臣游牧與伊等㑹合同住㫁不敢萌背叛之<lb/>
　　　心接到<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-6a"/>
　諭㫖不勝感激悚惶伏祈<lb/>
　賞給臣管轄四衛喇特印信勉力報効等語奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰朕閱哈達哈等轉奏阿睦爾撒納<lb/>
　　所奏托忒字一摺顯係窮蹙無歸故為此揺尾乞<lb/>
　　憐之狀以圖僥倖於萬一然其叛逆之跡百喙難<lb/>
　　辭現在伊犁喇嘛宰桑等前往擒挐將軍策楞亦<lb/>
　　經進兵㑹𠞰自可計日就擒明正其罪以伸國法<lb/>
　　至伊摺内所奏班第薩喇爾各情節雖未可盡信<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-6b"/>
　　但阿睦爾撒納中途逃竄並未前抵伊犂而該處<lb/>
　　之喇嘛人等遂至倉皇生變則班第等之辦理不<lb/>
　　善亦可概見適與朕前降之㫖相符將此宣示中<lb/>
　　外知之<lb/>
　授努三為三等侍衛同左都御史何國宗前往伊犂<lb/>
　　　測量地理<lb/>
　　　定邉左副將軍哈達哈等疏奏遣使哈薩克及<lb/>
　　　阿睦爾撒納現在情形<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-7a"/>
　　　哈達哈等奏言據侍衛順徳訥稟稱七月二十<lb/>
　　　八日前往哈薩克阿布賚所住額卜圖淖爾地<lb/>
　　　方宣示<lb/>
　勅諭阿布賚不勝懽忭告稱今準噶爾全部俱歸附<lb/>
　天朝䝉<lb/>
　皇上不棄荒裔遣使曉諭實出望外今遣托克錫里<lb/>
　　　鄂圖里達瑚等三人齎捧奏章同往入<lb/>
　覲並遣我弟岳勒博羅斯帶領屬人通使軍營大臣<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-7b"/>
　　　又我尚有進<lb/>
　獻馬匹恐路逺易致疲瘦當緩期送赴阿睦爾撒納<lb/>
　　　處轉為呈<lb/>
　獻等語並於八月二十五日至阿布賚之弟汗巴巴<lb/>
　　　處宣示<lb/>
　勅諭訖至十月十六日至博羅塔拉地方見阿睦爾<lb/>
　　　撒納始知其背叛情由留住月餘因軍營遣往<lb/>
　　　曉諭之厄魯特兆齊到彼阿睦爾撒納繕寫奏<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-8a"/>
　　　摺給與駝馬一併遣囘阿睦爾撒納現在游牧<lb/>
　　　地方患病死傷者甚衆人亦窮困肆行搶掠計<lb/>
　　　其兵丁不過二千有餘同伊在彼者係額林沁<lb/>
　　　伊什丹津巴特馬車凌達瓦占布根敦扎卜策<lb/>
　　　伯克敦多克舍楞敦多克曼集索薩賚布林巴<lb/>
　　　圖濟爾噶爾鄂博什固穆扎卜巴桑塞克塞烏<lb/>
　　　勒木濟等十餘人其餘俱不能認識看来事勢<lb/>
　　　窮蹙阿逆必逃入哈薩克境内現將阿布賚等<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-8b"/>
　　　遣来入<lb/>
　覲之人俱留於彼處等語又據遣往曉諭阿睦爾撒<lb/>
　　　納之兆齊稟稱十月二十九日前往阿睦爾撒<lb/>
　　　納處宣示<lb/>
　諭㫖阿睦爾撒納屏人密問伊游牧人衆現在何處<lb/>
　　　我告以奉<lb/>
　㫖將爾游牧人衆移住塔米爾地方之内並未殺戮<lb/>
　　　爾妻子已往内地乞恩於<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-9a"/>
　聖主之前現亦無恙爾所遣宰桑阿睦爾濟爾噶爾<lb/>
　　　等已經挐獲審訊又詳察阿睦爾撒納屬人等<lb/>
　　　均因家室離散人人含怨約計伊游牧内馬匹<lb/>
　　　不過千餘駝隻不及一千牛羊等項已屬無餘<lb/>
　　　生計甚窘等語奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　壬申<lb/>
　命原任厄魯特散秩大臣賽音綽克托之弟賽音伯<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-9b"/>
　　　勒克為散秩大臣<lb/>
　　　甲戌<lb/>
　命安揷布圖庫人衆<lb/>
　上諭軍機大臣曰據和起等奏稱從前投誠之布圖<lb/>
　　庫等原在額爾齊斯阿塔瑪里地方居住懇請歸<lb/>
　　伊游牧等語現在準夷平定額爾齊斯阿塔瑪里<lb/>
　　一帶盡入版圖即令其仍囘原處未始不可但現<lb/>
　　在天氣尚寒行走稍艱暫令在巴里坤居住俟擒<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-10a"/>
　　獲阿逆後再令伊等由額爾哈畢爾噶一路遷囘<lb/>
　　原處居住<lb/>
　　　參贊大臣達爾黨阿疏奏普爾普懇請派兵効<lb/>
　　　力情形<lb/>
　　　達爾黨阿奏言據普爾普告稱荷䝉<lb/>
　皇上天恩補授散秩大臣急圖報効現在自巴里坤<lb/>
　　　起程至我游牧地方不過五六日之程游牧内<lb/>
　　　有戸口一千有餘可選兵一千名懇先派一人<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-10b"/>
　　　偕往游牧若我弟鄂爾竒木濟已領兵前進我<lb/>
　　　再選派兵三四百名由薩爾海地方㑹合大兵<lb/>
　　　一同進𠞰擒挐逆賊等語臣等即與彼約定令<lb/>
　　　藍翎兆垣偕普爾普起程前往奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　丁丑<lb/>
　　　㕘贊大臣玉保疏奏進𠞰阿巴噶斯情形<lb/>
　　　玉保奏言臣帶領哨探信兵於十二月十九日<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-11a"/>
　　　抵哈齊克地方據輝特台吉諾爾布告稱聞阿<lb/>
　　　睦爾撒納現在博羅塔拉居住納木竒在烏蘭<lb/>
　　　烏蘇納林居住哈丹額林沁等在阿睦爾撒納<lb/>
　　　附近晶河托多克等處居住近月間阿巴噶斯<lb/>
　　　曽獨往安集哈雅博木地方居住近因往来人<lb/>
　　　少未得確信至阿巴噶斯之五得秦人等現在<lb/>
　　　烏蘭烏蘇西喇特克等處游牧大兵前行指日<lb/>
　　　可到等語臣與尼瑪等商議如兩路整兵前往<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-11b"/>
　　　將納木竒阿巴噶斯部落分路攻擊相隔遥逺<lb/>
　　　軍勢稍分現在一面遣人招降納木竒一面先<lb/>
　　　將阿巴噶斯之五得秦人等𠞰滅收其馬匹牲<lb/>
　　　隻換給官兵再抵安集哈雅博木地方擒挐阿<lb/>
　　　巴噶斯更為迅速奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　戊寅<lb/>
　命賞散秩大臣布林銀一百兩衣一襲授伊犂台吉<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-12a"/>
　　　諾爾布敦多克等来使鄂爾竒木濟烏特巴拉<lb/>
　　　韋諾克鄂斯庫齊木伯勒等為三等侍衛各賞<lb/>
　　　銀五十兩衣一襲<lb/>
　　　己夘<lb/>
　命郡王品級塞卜騰之子巴桑承襲貝勒<lb/>
　上諭軍機大臣曰據阿蘭泰奏稱郡王品級貝勒塞<lb/>
　　卜騰前赴軍營中途病故等語塞卜騰自入覲以<lb/>
　　来深知感戴朕恩遇事誠心効力人亦明白今聞<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-12b"/>
　　身故深堪憫惻著賞銀一千兩經理喪事其貝勒<lb/>
　　職銜即著伊子巴桑承襲<lb/>
　　　辛巳<lb/>
　命賞内大臣尼瑪世職<lb/>
　上諭軍機大臣曰内大臣尼瑪深感朕恩伊囘游牧<lb/>
　　時即將該鄂拓克内派撥兵丁馳赴軍營甚屬奮<lb/>
　　勉著加恩賞給騎都尉世職即於伊子内指名具<lb/>
　　奏令其承襲<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-13a"/>
　　　壬午<lb/>
　命授厄魯特忒克錫卓竒克三雅布達勒等為藍翎<lb/>
　　　侍衛<lb/>
　　　甲申<lb/>
　命授厄魯特兆齊為侍衛<lb/>
　上諭軍機大臣曰從前北路軍營遣往阿睦爾撒納<lb/>
　　傳諭之厄魯特兆齊今與侍衛順徳訥同囘著加<lb/>
　　恩授為藍翎侍衛並著哈達哈等將伊妻子查出<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-13b"/>
　　給還令在察哈爾居住<lb/>
　　　丁亥<lb/>
　　　定西將軍䇿楞等疏奏進𠞰阿巴噶斯游牧<lb/>
　　　策楞等奏言臣等領兵至和洛霍澌地方聞阿<lb/>
　　　巴噶斯得木齊班咱游牧在嗎呢圖山中隨帶<lb/>
　　　兵前進遇阿巴噶斯得木齊哈丹西喇布爾古<lb/>
　　　特收楞額得勒克恩克等投誠前来臣等公同<lb/>
　　　詢問據哈丹等告稱我等受<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-14a"/>
　大皇帝厚恩各安生業不意宰桑阿巴噶斯與阿睦<lb/>
　　　爾撒納同惡相濟肆行叛逆我等被脅服從今<lb/>
　天兵已到情願投誠其餘得木齊等亦俱在山林叢<lb/>
　　　密中紛紛逃避至宰桑阿巴噶斯前月内為阿<lb/>
　　　睦爾撒納傳往哈丹聞大兵已至帶附近游牧<lb/>
　　　兵丁三四百名不知遷徙何處其衆得木齊等<lb/>
　　　若䝉寛宥即當送信前往俱来投誠並擒送哈<lb/>
　　　丹贖罪又阿睦爾撒納現在博羅塔拉昨阿巴<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-14b"/>
　　　噶斯遣人告稱伊犂喇嘛宰桑等請阿睦爾撒<lb/>
　　　納於本月十七日坐台吉牀等語臣等伏思逆<lb/>
　　　賊阿巴噶斯屬人理宜全行誅戮但我兵一到<lb/>
　　　即行投誠情尚可恕隨令曉諭各得木齊等共<lb/>
　　　擒哈丹免其誅滅如果出力事成後奏明加<lb/>
　恩臣等即帶領前進其班咱游牧已經收取并將伊<lb/>
　　　弟喇嘛達什藏布擒挐所有家口牲隻盡行收<lb/>
　　　獲奏入報<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-15a"/>
　聞<lb/>
　　　己丑<lb/>
　命封内大臣尼瑪公爵<lb/>
　　　定西將軍策楞等奏言十二月二十八日投誠<lb/>
　　　之收楞額恩克帶領由哈丹處前来之阿克蘇<lb/>
　　　告稱哈丹在游牧居住聞知大兵將到正思逃<lb/>
　　　避忽阿巴噶斯處遣人前来告稱現在伊犂喇<lb/>
　　　嘛宰桑等㑹同將軍薩喇爾前往伊犂阿底斯<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-15b"/>
　　　巴克地方擒挐阿睦爾撒納特令哈丹前去哈<lb/>
　　　丹即帶阿巴噶斯妻子二十餘口連夜逃往等<lb/>
　　　語臣等竊思哈丹棄置游牧僅攜數口奔竄明<lb/>
　　　係與阿巴噶斯約定逃避應即遣兵追挐正擬<lb/>
　　　派員前往内大臣尼瑪情願領兵追𠞰臣等即<lb/>
　　　選精兵一百名令阿敏道同伊速往搜捕奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰據策楞奏稱哈丹攜帶阿巴噶斯<lb/>
　　妻子脫逃内大臣尼瑪領兵前往追捕等語尼瑪<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-16a"/>
　　自到軍營以来頗著勞績今又能勇往任事殊屬<lb/>
　　可嘉尼瑪原係布魯古特台吉之裔著施恩晉封<lb/>
　　公爵仍辦理圖什墨勒事務<lb/>
　　　庚寅<lb/>
　諭定西將軍䇿楞等偵探阿逆實在情形<lb/>
　上諭軍機大臣曰朕覽策楞所奏伊犂台吉宰桑等<lb/>
　　在阿底斯巴克地方圍困阿睦爾撒納一事此言<lb/>
　　尚屬可疑闥勒竒嶺博羅布爾噶蘇台兩處隘口<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-16b"/>
　　皆設兵堅守阿睦爾撒納勢不能越至阿底斯巴<lb/>
　　克地方詢之現在京師之布林鄂齊爾等俱言似<lb/>
　　非實在情形此必係阿逆勢窮力竭揚言伊在彼<lb/>
　　被圍使我軍聞信不往博羅塔拉擒挐伊得乘間<lb/>
　　兔脫以為緩軍之計著傳諭策楞等悉心偵探究<lb/>
　　竟阿逆潛踪何處領兵直入尼瑪玉保等俱已前<lb/>
　　進並即速知㑹伊等務須探問明確前往追捕毋<lb/>
　　為浮言所惑<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-17a"/>
　諭㕘贊大臣玉保等進兵事宜<lb/>
　　　玉保奏言臣於十二月二十九日行至鄂什黙<lb/>
　　　特河聞有阿巴噶斯屬人三十餘戸在彼居住<lb/>
　　　即派兵前往𠞰滅並收獲其牲隻除得木齊哈<lb/>
　　　丹得勒克已經投順其得木齊班咱等得秦人<lb/>
　　　衆藏匿山内並行搜捕其餘阿巴噶斯屬人聞<lb/>
　　　俱在大小安集哈雅兩處居住俟到彼時乘機<lb/>
　　　辦理奏入<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-17b"/>
　上諭軍機大臣曰現在我兵既已深入而尼瑪又同<lb/>
　　阿敏道行走則後隊續進兵丁為數無多策楞玉<lb/>
　　保理應同行方為妥協今據玉保奏稱𠞰滅阿巴<lb/>
　　噶斯人衆則玉保又與策楞分兵前進伊等但因<lb/>
　　賊人散處遂各分兵前往然此際自應以擒挐首<lb/>
　　惡阿睦爾撒納及阿巴噶斯哈丹等為要著傳諭<lb/>
　　策楞玉保伊二人務須併力前進相機籌畫速期<lb/>
　　成功以副朕委任之意<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-18a"/>
　　　辛夘<lb/>
　命革富徳㕘贊大臣<lb/>
　上諭軍機大臣曰據富徳奏稱現在催令噶爾藏多<lb/>
　　爾濟作速進兵並稱巴雅爾未經遣人赴額林沁<lb/>
　　去等語此奏未諳事機噶爾藏多爾濟因伊子病<lb/>
　　故傷悼成疾乃情理之常朕尚降㫖令其善為調<lb/>
　　攝至巴雅爾因馬匹不敷亦係實情况現在伊犂<lb/>
　　喇嘛宰桑等出兵追挐阿睦爾撒納是噶爾藏多<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-18b"/>
　　爾濟之兵已可不遣至和通鄂勤曽經途遇布林<lb/>
　　則巴雅爾未遣使於額林沁想已知布林前来之<lb/>
　　信耳富徳不論事之輕重惟恐與伊前奏不符喋<lb/>
　　喋陳奏所見殊屬鄙小富徳著革去㕘贊大臣仍<lb/>
　　留副都統職銜専管台站事務一切軍營事宜毋<lb/>
　　得干預<lb/>
　　　甲午<lb/>
　命㕘贊大臣哈薩克錫之子額爾徳尼莽鼐鼐承襲<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-19a"/>
　　　騎都尉世職<lb/>
　　　定西將軍策楞等疏稱分兵進𠞰事宜<lb/>
　　　策楞等奏言據内大臣尼瑪等將哈丹於弟庫<lb/>
　　　圖齊投誠前来送至軍營臣等詳細詢問據稱<lb/>
　　　去年十月間我與烏克圖及伊犂喇嘛等議定<lb/>
　　　與將軍薩喇爾公丹拜等協同擒挐阿睦爾撒<lb/>
　　　納約於十一月初一日在博羅布爾噶蘇台闥<lb/>
　　　勒竒嶺兩路㑹齊我與公丹拜約蘇圖錫克錫<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-19b"/>
　　　爾格等帶兵二千名於初三日到博羅布爾噶<lb/>
　　　蘇台守候十日並無諾爾布敦多克與將軍薩<lb/>
　　　喇爾同来之信因暫囘游牧以圖再舉後至諾<lb/>
　　　爾布敦多克處詢問知伊發兵稍遲未得㑹合<lb/>
　　　又因敦多克曼集之弟將我等密商之事告知<lb/>
　　　阿睦爾撒納豫為防備十二月十五日將軍薩<lb/>
　　　喇爾及諾爾布敦多克錫克錫爾格等在伊犂<lb/>
　　　諾羅斯哈濟拜甡地方與阿睦爾撒納相遇十<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-20a"/>
　　　五十六兩日彼此對敵衝殺阿睦爾撒納與囘<lb/>
　　　人和卓木連合共計兵四千有餘其勢頗盛遂<lb/>
　　　各四散正欲前来投誠適内大臣尼瑪遣人傳<lb/>
　　　諭遂即前来現在錫克錫爾格等因未得成事<lb/>
　　　各懷疑懼看来未必復能聚兵等語臣等伏思<lb/>
　　　伊犂喇嘛宰桑等感戴<lb/>
　皇恩協同擒挐阿逆贖罪心甚誠篤但事機不密兵<lb/>
　　　力不齊未得集事今錫克錫爾格既帶領游牧<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-20b"/>
　　　與薩喇爾等一同由朱爾都斯前来或復整兵<lb/>
　　　威以圖再舉亦未可定今阿睦爾撒納已入伊<lb/>
　　　犂宜仍遵前<lb/>
　㫖兩路進兵併力搜捕計危爾錐音等日内可抵軍<lb/>
　　　營仍令伊等帶兵三千名由朱爾都斯一路前<lb/>
　　　進臣等仍領兵𠞰滅阿巴噶斯等游牧直抵伊<lb/>
　　　犂並將現在辦理情形遣人知㑹薩喇爾錫克<lb/>
　　　錫爾格等以期㑹合再阿逆已入伊犂且與和<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-21a"/>
　　　卓木連合我兵兩路夾攻賊勢窮困勢必逃往<lb/>
　　　囘人地方亦應仍遵前<lb/>
　㫖令納噶查等往阿克蘇城曉諭擒挐又據㕘贊大<lb/>
　　　臣哈薩克錫喇等報稱領兵至瑪納斯地方聞<lb/>
　　　有台吉達什帶領百餘人居住即派兵前往收<lb/>
　　　服隨據達什帶領伊子賽音伯勒克等前来投<lb/>
　　　誠情願出兵効力至和洛霍澌河地方擒獲阿<lb/>
　　　睦爾撒納信用之宰桑察衮並伊子巴朗及屬<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-21b"/>
　　　人等現派侍衛布瞻泰解送来京其阿巴噶斯<lb/>
　　　屬下得木齊逹什巴圖等在大小安集哈雅地<lb/>
　　　方經臣玉保等將達什巴圖三百戸俱已𠞰滅<lb/>
　　　奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰䇿楞等奏稱據庫圖齊告知伊犂<lb/>
　　現在情形伊等即與厄爾錐音等分路進兵等語<lb/>
　　策楞等聞知此信即議分路前進甚合機宜朕意<lb/>
　　庫圖齊所言尚屬可疑未必非阿逆詭謀冀緩大<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-22a"/>
　　兵前進之計今策楞等不為所惑分道夾攻計日<lb/>
　　自可就獲至阿逆雖已前往伊犂其所居塔爾巴<lb/>
　　噶台博羅塔拉等處應尚有存留之人著派尼瑪<lb/>
　　帶兵數百名前往𠞰滅以分賊勢其阿巴噶斯哈<lb/>
　　丹二人雖力窮来降亦斷不宜寛貸伊等早經歸<lb/>
　　順乃助阿逆為亂情甚可惡如果知罪將阿逆擒<lb/>
　　獻来降不特免其誅戮尚當加恩如僅束身来降<lb/>
　　仍即行正法以彰國憲著曉諭庫圖齊令其轉告<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-22b"/>
　　阿巴噶斯知之至察衮亦係助惡之人今既擒獲<lb/>
　　即嚴加看守押解来京治罪伊妻係都爾伯特汗<lb/>
　　策凌之女著加恩寛宥策楞等即交哈薩克錫喇<lb/>
　　安置甚屬妥協俟事竣後策凌等移住舊游牧時<lb/>
　　仍令與策凌同住再厄爾錐音係準噶爾舊人甚<lb/>
　　屬幹練今既領兵由朱爾都斯進發著加恩照將<lb/>
　　軍體制統領辦事以鄂實為㕘贊大臣遵照前㫖<lb/>
　　諸事聽其措畫悉心辦理朕意再派吞圖布偕厄<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-23a"/>
　　爾錐音同行更屬有益此㫖接到若厄爾錐音已<lb/>
　　經前進吞圖布亦毋庸更往仍令隨策楞等辦事<lb/>
　　現據鄂實奏稱遵將軍檄文即在特納格爾軍營<lb/>
　　整齊兵馬剋期前進等語伊等領兵前往遇見薩<lb/>
　　喇爾即將加恩厄爾錐音統領大兵之處詳悉諭<lb/>
　　知因厄爾錐音曽在準部辦理圖什墨勒事務招<lb/>
　　降人衆易於集事若薩喇爾乃係受恩最久之人<lb/>
　　自能仰承朕意與厄爾錐音會晤時一切事宜俱<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-23b"/>
　　應從厄爾錐音指示和衷共濟惟期迅奏膚功以<lb/>
　　副委任其納噶查等即遵前降諭㫖輕騎前往阿<lb/>
　　克蘇城曉諭衆囘人等如遇阿逆逃竄往彼即行<lb/>
　　擒獻<lb/>
　諭定邉左副將軍哈達哈等進兵事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰策楞厄爾錐音等現在分路進兵<lb/>
　　所有北路兵丁前經哈達哈等奏請前往博爾塔<lb/>
　　拉協挐逆賊繼又停止進發今已值春令上年此<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-24a"/>
　　時即已進發著傳諭哈達哈等帶領現在兵丁緩<lb/>
　　行至阿爾台以外不必深入揀選水草充足地方<lb/>
　　牧放馬匹使賊聞知西北兩路進兵進退無措中<lb/>
　　途遇各部落人衆應行擒𠞰安撫分别辦理倘阿<lb/>
　　逆迫於西路之兵逃避前来即行擒挐哈達哈等<lb/>
　　務宜悉心籌畫妥協辦理<lb/>
　　　乙未<lb/>
　　　㕘贊大臣達爾黨阿等疏奏會同副將軍薩喇<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-24b"/>
　　　爾進兵事宜<lb/>
　　　達爾黨阿等奏言副將軍薩喇爾帶領衆宰桑<lb/>
　　　台吉等由朱爾都斯一路前来已遣喀爾喀公<lb/>
　　　恭格敦丹宰桑巴桑錫克錫爾格侍衛敦多克<lb/>
　　　旺扎爾喀爾喀協理台吉博爾綽對等於正月<lb/>
　　　十三日至軍營懇發兵至塔什罕地方接應薩<lb/>
　　　喇爾現離軍營不過三日之程臣等即派副都<lb/>
　　　統職銜瑚爾起帶兵速行往迎其此處現有兵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-25a"/>
　　　丁作速豫備前進各路未到之兵亦即飛行催<lb/>
　　　䟎現在策楞處辦事之人甚多而朱爾都斯一<lb/>
　　　路僅令厄爾錐音鄂實前往恐索倫厄魯特兵<lb/>
　　　丁管轄難周臣等擬俟薩喇爾到時臣達爾黨<lb/>
　　　阿富徳哈寧阿瑚爾起等陸續按隊由朱爾都<lb/>
　　　斯一路前進奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰達爾黨阿等奏稱薩喇爾領兵由<lb/>
　　朱爾都斯前来已遣喀爾喀公恭格敦丹等先至<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-25b"/>
　　俟其到時即會同前進擒𠞰逆賊等語薩喇爾帶<lb/>
　　領喀爾喀王公等辦事伊犂原無重兵駐劄一旦<lb/>
　　中賊詭謀被圍受困朕甚深軫念今能奮身歸来<lb/>
　　不特不加罪譴俟阿逆擒獲後尚當格外施恩著<lb/>
　　將此明白曉諭薩喇爾等此時現在同来者若干<lb/>
　　人其尚留彼處者若干人並陣亡及病故者俱交<lb/>
　　與薩喇爾查明奏聞分别加恩薩喇爾錫克錫爾<lb/>
　　格巴桑俱逺道前来將来又即領兵深入俱著加<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-26a"/>
　　恩各賞銀三百兩錫克錫爾格巴桑並授為散秩<lb/>
　　大臣諾爾布敦多克前已降㫖封授公爵其同来<lb/>
　　之喀爾喀察哈爾厄魯特等俱著酌量賞賜令其<lb/>
　　製裝仍往軍營効力所有定邉右副將軍印原係<lb/>
　　薩喇爾掌管今應仍行給與昨命厄爾錐音由朱<lb/>
　　爾都斯進兵伊在準部原辦圖什墨勒事務人甚<lb/>
　　厯練是以令其統領大兵照將軍體制辦事且其<lb/>
　　年較薩喇爾為長今與薩喇爾同隊其定邉右副<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-26b"/>
　　將軍印著伊二人公同掌管其奏事列名應以厄<lb/>
　　爾錐音為首扎拉豐阿此時已應與策楞同在一<lb/>
　　處即著在㕘贊大臣上行走不必更用副將軍印<lb/>
　　伊等務期屏去形迹和衷共濟方為無負任使前<lb/>
　　據哈達哈等奏稱將囘人阿底斯等遣往西路効<lb/>
　　力即交與厄爾錐音等帶領前往以便招服各部<lb/>
　　落囘人但此内有與阿逆同謀者不可不加意覺<lb/>
　　察如有形迹可疑之人即行正法現據錫克錫爾<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-27a"/>
　　格等告稱彼處囘人附從逆賊甚屬可惡且能資<lb/>
　　給阿逆馬匹進兵時即將囘人等牲隻收取亦可<lb/>
　　以増我兵力再特訥格爾一帶現有臺站事務富<lb/>
　　徳不必同達爾黨阿等進兵仍著駐劄彼處辦事<lb/>
　　頃兆惠亦知薩喇爾前来之信奏請帶兵由吐魯<lb/>
　　番往迎已降㫖停其前往著即前赴特訥格爾會<lb/>
　　同富徳辦理臺站事務<lb/>
　諭定西將軍策楞等進兵伊犂事宜<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-27b"/>
　上諭軍機大臣曰現聞阿逆已底伊犂大兵應速行<lb/>
　　進發所有各處兵丁俱已齊集即陸續繼至之兵<lb/>
　　亦絡繹奔赴策楞等此時若少為延緩則賊勢愈<lb/>
　　固殊於機宜未為允協逆賊自博羅塔拉遷至伊<lb/>
　　犁伊犁雖與博羅塔拉形勢不殊然究為準噶爾<lb/>
　　總滙之地阿逆在彼施其奸計衆人易於脅從益<lb/>
　　増黨羽大兵速進即不能一時擒獲將伊脅從之<lb/>
　　人先行𠞰滅亦足以張軍威或將阿逆逐出伊犁<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-28a"/>
　　使其窮無所歸自可計日就俘倘伊堅拒自守我<lb/>
　　兵即踞形勝之地將伊圍困日久内變自生必有<lb/>
　　擒獻軍門邀恩封賞者此等情形皆可豫料策楞<lb/>
　　等務期加意辦理從前伊犁喇嘛等皆稱擒賊贖<lb/>
　　罪朕即降㫖令將伊等寛宥免其誅戮大兵前進<lb/>
　　喇嘛等如果即時迎降著仍遵前㫖辦理若又順<lb/>
　　從阿逆則反覆無常㫁不容恕應即嚴行𠞰滅其<lb/>
　　額林沁巴特瑪車凌等如能擒獻逆賊束身来歸<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-28b"/>
　　策楞即准其来降以分賊勢倘執迷不悟至事勢<lb/>
　　窮蹙方来乞命著即將伊等正法毋得少為姑息<lb/>
　　從前存貯伊犁緞疋銀兩聞係宰桑巴朗管理策<lb/>
　　楞等到彼巴朗若能將原物交出即奏聞加恩以<lb/>
　　示皷勵再前議令沙克都爾曼濟之子圖們等帶<lb/>
　　兵協擒阿逆今沙克都爾曼濟量已抵策楞軍營<lb/>
　　應即設法通信圖們等派兵擒挐使逆賊無所逃<lb/>
　　遁何以並未籌及此時惟在早抵伊犁則諸事皆<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-29a"/>
　　可就緒策楞等其仰體朕心奮勉從事毋稍逡巡<lb/>
　　觀望坐失事機<lb/>
　　　丙申<lb/>
　　　定西將軍策楞等疏奏兩路大兵㑹合進𠞰事<lb/>
　　　宜<lb/>
　　　策楞等奏言臣等遵<lb/>
　㫖派厄爾錐音等帶兵由朱爾都斯一路進發十二<lb/>
　　　月初七日厄爾錐音逹什策凌拉蘇隆鄂卓特<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-29b"/>
　　　皆抵軍營公同商議據厄爾錐音告稱現在烏<lb/>
　　　魯特克勒特綽和爾等鄂拓克俱已歸順<lb/>
　天朝我等再𣲖兵三千協同辦理可以剋期告捷擒<lb/>
　　　獻逆賊但我部落中可派之兵甚少其别部鄂<lb/>
　　　拓克之兵又恐呼應不靈現在巴雅爾帶兵四<lb/>
　　　百名前来可否即令巴雅爾統領我盡心協助<lb/>
　　　於事實有禆益等語臣等即照伊所請一面差<lb/>
　　　人往迎巴雅爾會同前進其臣等所領兵丁現<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-30a"/>
　　　在扎拉豐阿已起程前来軍營並行文富徳將<lb/>
　　　續到兵丁催趲速至共計五千名分路進發與<lb/>
　　　厄爾錐音等約定日期併力擒𠞰奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰策楞等與厄爾錐音等分路進兵<lb/>
　　令巴雅爾統領現在進發但觀伊等約定日期稍<lb/>
　　覺遲滯蓋伊等尚未知薩喇爾前来之信是以如<lb/>
　　此商議此時應已知悉而朕昨所降諭㫖策楞等<lb/>
　　接到後自當遵照辦理大兵早抵伊犁則諸事早<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-30b"/>
　　得就緒策楞等亦無庸俟兵至五千始行進發現<lb/>
　　在繼進兵丁亦陸續可到前後原可䇿應惟在迅<lb/>
　　速趨赴方合機宜朱爾都斯進發之兵派巴雅爾<lb/>
　　統領原屬可行今既有達爾黨阿會同進發不若<lb/>
　　竟交達爾黨阿統領達爾黨阿係協辦大學士更<lb/>
　　兼公爵軍中以公大學士帶領兩副將軍為名則<lb/>
　　阿逆聞之必以為大學士公傅恒前往傅恒荷朕<lb/>
　　倚任為阿逆所素知伊當窮蹙之時或求傅恒代<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-31a"/>
　　為乞恩全其身命亦未可定如遣人先至達爾黨<lb/>
　　阿宜隨機應變使其不覺若束身前来即行擒挐<lb/>
　　解送京師第阿逆詭詐百端達爾黨阿等須加意<lb/>
　　防範並將此曉諭厄爾錐音薩喇爾等一體留心<lb/>
　　商酌辦理仍將兩路大兵何時可抵伊犁之處即<lb/>
　　行奏聞<lb/>
　　　丁酉<lb/>
　　　定西將軍策楞等疏奏遣厄爾錐音曉諭烏魯<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-31b"/>
　　　特等<lb/>
　　　策楞等奏言臣等公同會商伊犁喇嘛宰桑等<lb/>
　　　悔罪輸誠發兵擒賊第人心渙散未得集事今<lb/>
　　　宜急遣一人前往撫慰衆心厄爾錐音係準噶<lb/>
　　　爾舊人從前噶爾丹策零曽給以調遣衆鄂拓<lb/>
　　　克兵馬印記伊情願先至烏魯特地方將大兵<lb/>
　　　前来擒討逆賊緣由通行曉諭喇嘛宰桑等並<lb/>
　　　相機行事離其黨羽即由烏蘭烏蘇小路起程<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-32a"/>
　　　前往奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　㕘贊大臣達爾黨阿疏奏進兵日期<lb/>
　　　達爾黨阿等奏言臣等會同噶爾藏多爾濟商<lb/>
　　　議現在進兵闥勒竒博羅布爾噶蘇台二嶺雪<lb/>
　　　大路窄阿逆以據伊犁必守此二嶺今由朱爾<lb/>
　　　都斯前往至烏魯特游牧即調集伊等兵丁併<lb/>
　　　力速進較為妥協再此時若待巴里坤兵馬調<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-32b"/>
　　　齊不免遲滯是以臣達爾黨阿富徳即帶索倫<lb/>
　　　兵八百名於正月十五日起程往迎副將軍薩<lb/>
　　　喇爾噶爾藏多爾濟亦即帶兵起程約於十七<lb/>
　　　日在積水薩地方會集奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰達爾黨阿富徳等不俟薩喇爾迎<lb/>
　　来即帶領現在所有兵丁向朱爾都斯進發甚合<lb/>
　　機宜富徳前因辦事乖張令其不必在㕘贊大臣<lb/>
　　上行走駐劄特訥格爾専管臺站事務今既已進<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-33a"/>
　　兵意尚勇往著仍授為㕘贊大臣毋庸囘至特訥<lb/>
　　格爾辦事其臺站事務著兆惠會同莽阿納辦理<lb/>
　　　戊戌<lb/>
　　　定西將軍策楞疏奏𠞰滅阿巴噶斯游牧人衆<lb/>
　　　策楞奏言據㕘贊大臣玉保報稱數日内𠞰戮<lb/>
　　　阿巴噶斯所屬達什巴顔等五得秦三百餘戸<lb/>
　　　又據㕘贊大臣尼瑪等報稱共降阿巴噶斯所<lb/>
　　　屬九得秦人衆等語臣即行文尼瑪等將投誠<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_078-33b"/>
　　　人等俱令居住原處收其馬匹牲隻以資兵力<lb/>
　　　仍令酌量出兵隨同効力並飭交庫圖齊嚴行<lb/>
　　　約束并據玉保等送到四項牲隻俱已分給官<lb/>
　　　兵奏入報<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定準噶爾方略正編卷二十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>