<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
平定準噶爾方略續編卷六<lb/>
　　　乾隆二十五年九月癸卯<lb/>
　諭按察使銜納世通安撫多倫囘衆<lb/>
　上諭軍機大臣曰納世通奏奉到由庫車調往哈喇<lb/>
　　沙爾辦事沿途防範多倫囘衆諭㫖俟體察得實<lb/>
　　續行具奏等語前因阿里衮奏賊犯邁喇木等所<lb/>
　　供有多倫囘人等倡言煽惑之語因諭納世通密<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-1b"/>
　　為防範今據審訊明確係邁喇木呢雅斯等敎令<lb/>
　　多倫囘衆傳說則並非伊等起意揑造不須過為<lb/>
　　防範仍宜加意安撫俾伊等坦然無疑庶新疆安<lb/>
　　插囘人可以永期寧謐著傳諭知之<lb/>
　　　議搭放官兵口糧羊隻事宜<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德奏言各城臺站官兵口糧若<lb/>
　　　於一年内以三四月搭放羊隻既省運米之費<lb/>
　　　而所得皮張即作冬衣查哈密庫車等處約羊<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-2a"/>
　　　四萬餘隻計送烏魯木齊二萬隻以一萬隻轉<lb/>
　　　送伊犁五千隻存留庫車賽里木拜一萬餘隻<lb/>
　　　解送阿克蘇搭放官兵糧餉其喀爾喀貿易羊<lb/>
　　　隻由巴里坤採買送至烏魯木齊轉送伊犁至<lb/>
　　　布魯特等雖間有羊隻來喀什噶爾貿易但囘<lb/>
　　　人争購其値頗昻請俟價平時再為辦理奏入<lb/>
　　　得<lb/>
　㫖軍機大臣議奏尋議現在哈密牧放羊隻係去年<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-2b"/>
　　　官兵口糧所餘應如所奏俟來年草青時分送<lb/>
　　　烏魯木齊伊犂其餘存留庫車及送往阿克蘇<lb/>
　　　以備搭放糧餉但所奏未及葉爾羌喀什噶爾<lb/>
　　　官兵應再行查奏至喀爾喀羊隻除由巴里坤<lb/>
　　　購送烏魯木齊伊犂外查伊犂現駐兵丁應酌<lb/>
　　　量多購牝羊以資孳息其布魯特羊隻應俟價<lb/>
　　　平時酌以銀貨交易此時毋庸辦理奏入<lb/>
　上從之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-3a"/>
　　　戊申<lb/>
　諭駐劄巴里坤等處大臣等加意守䕶孳生馬匹<lb/>
　上諭軍機大臣曰吳達善奏稱遵照軍機大臣議奏<lb/>
　　於安西等三營孳生馬内揀選一千四百匹解送<lb/>
　　巴里坤牧放等語此項馬匹特令軍營分羣孳息<lb/>
　　以圖久遠獲效著傳諭巴里坤烏魯木齊伊犂之<lb/>
　　該管大臣等務派妥協官兵加意牧放不致盜竊<lb/>
　　傷損方為有益現在從哈薩克逃出之厄魯特等<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-3b"/>
　　若聞牧羣蕃息必來盜竊今地方雖云寧静須仍<lb/>
　　如用兵時嚴設卡倫加意防範倘日久疎懈致馬<lb/>
　　匹被盜或大有傷損定將承辦之大員官兵以軍<lb/>
　　律從事<lb/>
　　　己酉<lb/>
　諭陜西巡撫鐘音辦解減撤臺馬事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰據鐘音奏陜省沿途各站額外增<lb/>
　　添馬一千八十匹除已撤五百八十匹外其尚存<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-4a"/>
　　五百匹應盡行裁撤仍照原價每匹八兩歸款等<lb/>
　　語此項額外增添臺馬從前雖經軍機大臣議令<lb/>
　　裁撤歸款但目下陜甘二省馬價尚在昻貴之時<lb/>
　　若照原價變賣將來倘有需購買之處轉不免周<lb/>
　　章且烏魯木齊等屯田處所亦皆需馬是以甘省<lb/>
　　此項增添臺馬及孳生馬匹皆令其解赴巴里坤<lb/>
　　等處設厰牧放今陜省應撤臺馬事同一例莫若<lb/>
　　照甘省辦理既免交收之煩而屯田處所亦可就<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-4b"/>
　　近撥用甚為有益著傳諭該撫令其遴委幹員妥<lb/>
　　辦解赴勿致疲乏若業經變價歸款即不必另行<lb/>
　　辦理<lb/>
　　　辛亥<lb/>
　　　葉爾羌辦事都統新柱等疏奏查拿搶臺逸賊<lb/>
　　　新柱等奏言搶掠鄂坡勒臺站為首囘賊海特<lb/>
　　　瑪特呢雅斯索丕傳送逆書囘賊多里雅特黙<lb/>
　　　特俱經逃竄臣等於總兵官楊寧等查拿賊犯<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-5a"/>
　　　時即令吐魯番囘人阿璊密喇卜等識認現獲<lb/>
　　　之賊今准阿里衮咨阿璊密喇卜等識認海特<lb/>
　　　瑪特呢雅斯索丕現在所獲數内已照原奏正<lb/>
　　　法其多里雅特黙特臣等通行各城一體查拿<lb/>
　　　務獲奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　壬子<lb/>
　命布魯特散秩大臣阿奇木補授阿喇古阿奇木伯<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-5b"/>
　　　克<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德等奏言臣新柱面奉<lb/>
　諭㫖命與臣舒赫德酌量將散秩大臣阿奇木補授<lb/>
　　　阿奇木伯克但現在囘部各城阿奇木伯克俱<lb/>
　　　補授有人今阿奇木係布魯特人若於布魯特<lb/>
　　　附近囘城補授庶為人地相宜查阿喇古尚無<lb/>
　　　阿奇木伯克請以布魯特阿奇木補授可以外<lb/>
　　　防布魯特内輯阿斯騰阿喇圖什等處至阿喇<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-6a"/>
　　　古有囘人三百戸從前阿奇木伯克定為六品<lb/>
　　　阿奇木係散秩大臣即以原銜管理阿奇木伯<lb/>
　　　克事務奏入得<lb/>
　㫖如所請行<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德疏奏奬賞伯克阿卜都喇伊<lb/>
　　　木<lb/>
　　　舒赫德奏言臣欽奉<lb/>
　諭㫖以阿卜都喇伊木發覺邁喇木等逆書應行奬<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-6b"/>
　　　賞臣等伏查該伯克從前率葉爾羌之衆歸附<lb/>
　　　此次又將逆書呈出因得早為辦理該伯克現<lb/>
　　　係葉爾羌伊沙噶伯克戴四品頂孔雀翎今擬<lb/>
　　　請加賞二品頂帶伏候<lb/>
　欽定奏入得<lb/>
　㫖如所請行<lb/>
　　　癸丑<lb/>
　命定卡倫官兵欺飾妄報及疎防滋擾之例<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-7a"/>
　上諭軍機大臣曰舒赫德奏審訊駐阿喇古卡倫之<lb/>
　　索倫佐領羅頗里等並未被喀喇和卓搶掠因遇<lb/>
　　賊得脱恐查詢獲罪故飾詞求免應請革職留軍<lb/>
　　營効力等語前據永慶奏羅頗里被喀喇和卓圍<lb/>
　　困三晝夜陣亡兵丁六名始得脫出嗣經阿里衮<lb/>
　　審訊喀喇和卓據供曾遇羅頗里隨給與口糧指<lb/>
　　路令赴烏什阿克蘇兩處朕見其情詞互異因諭<lb/>
　　令查奏今舒赫德尚未奉到諭㫖即已訊得確情<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-7b"/>
　　則從前情節顯係羅頗里畏罪揑造夫卡倫駐兵<lb/>
　　無多遇賊力戰不支始得脫出本屬無罪即賊勢<lb/>
　　委難抵敵暫離汛地其罪猶輕今轉將給糧指路<lb/>
　　之人誣為搶掠之賊且以管兵官員而欺飾妄報<lb/>
　　如此理應正法念其尚能與賊接戰未至望風逃<lb/>
　　竄姑從寛典但僅予斥革不足蔽辜著將羅頗里<lb/>
　　永遠枷號示衆再有似此者定行正法至新疆駐<lb/>
　　劄大臣等應嚴飭所屬防範臺站并體察官兵内<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-8a"/>
　　如有任意欺凌囘人侵占什物者一經發覺即行<lb/>
　　正法俱著舒赫德通行傳諭知之<lb/>
　諭參贊大臣阿桂等調派効力人員辦理屯田事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰據阿桂奏稱本年伊犂屯田以播<lb/>
　　種計之上地所獲二十倍中地所穫十倍足敷千<lb/>
　　餘人來年麥熟前之食將來增墾益多則需人益<lb/>
　　衆並請於闢展廢員内遣原任副都統圖克善劉<lb/>
　　揚前來効力等語今年數百囘人甫經耕墾即收<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-8b"/>
　　穫豐裕覽奏殊為欣悅伊犂地廣屯田以多為善<lb/>
　　其圖克善等俱照所請發往若仍需人承辦則烏<lb/>
　　魯木齊効力官員頗多著一面具奏一面調遣亦<lb/>
　　傳諭烏魯木齊大臣等知之<lb/>
　命安插由哈薩克來投伊犂之厄魯特等<lb/>
　上諭軍機大臣曰阿桂奏稱固勒扎卡倫盤獲由哈<lb/>
　　薩克逃來之厄魯特男婦十名口又洪郭羅鄂博<lb/>
　　投入厄魯特三名俱解送阿克蘇交舒赫德辦理<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-9a"/>
　　等語此等厄魯特人苦哈薩克役使陸續投來者<lb/>
　　必多與其徒煩解送不若即留伊犂等處令其牧<lb/>
　　放牲隻効力此次投來人等旣送往阿克蘇著傳<lb/>
　　諭舒赫德將阿克蘇所有之厄魯特通行體察其<lb/>
　　頑梗叵測者仍留原處若攜有妻子無可疑情節<lb/>
　　來年即發往伊犂交阿桂等酌於屯田牧馬差遣<lb/>
　　仍善為撫綏約束<lb/>
　　　戊午<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-9b"/>
　　　總督管甘肅巡撫吳達善疏奏酌撤臺馬及籌<lb/>
　　　給塘驛芻豆事宜<lb/>
　　　吳達善奏言西路自軍興以來各臺站於額馬<lb/>
　　　外加增四匹二匹不等今大功告成自應裁撤<lb/>
　　　但一切章奏雖較前減少而駐劄大臣及屯田<lb/>
　　　臺站文武各員仍屬往來絡繹臣詳加酌核每<lb/>
　　　站設馬六匹已足敷用其餘盡行裁撤分别撥<lb/>
　　　歸本營及變價歸欵附近巴里坤者解往牧放<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-10a"/>
　　　再上年歉收及口外塘驛馬匹請特給本色芻<lb/>
　　　豆以資飼秣俟秋收後停止惟安西至哈密等<lb/>
　　　站或遠距内地或路多戈壁應請仍支本色臣<lb/>
　　　等再行籌辦奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　庚申<lb/>
　賜頭等侍衛碩多隆武等巴圖魯號及陞賞有功官<lb/>
　　　兵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-10b"/>
　上諭軍機大臣曰舒赫德阿里衮等奏叙奮勉擒獲<lb/>
　　賊匪官兵著加恩賜頭等侍衛碩多隆武特穆爾<lb/>
　　巴圖魯號前鋒參領富虎布哈巴圖魯號仍賞銀<lb/>
　　一百兩副將索柱著賞戴孔雀翎主事拕穆齊圖<lb/>
　　著陞授員外郎其餘効力官員各加一級陞用兵<lb/>
　　丁著照例給賞又<lb/>
　諭曰海明奏擒獲賊犯奈納克和卓係索倫馬甲隆<lb/>
　　恰及鄂勒本圖等語著交部從優議叙<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-11a"/>
　命賞擒獲賊犯之英噶薩爾阿奇木伯克色梯巴勒<lb/>
　　　氐二品頂帶吐魯番托克托和卓密喇卜各緞<lb/>
　　　二端<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德疏奏籌辦移駐烏魯木齊闢<lb/>
　　　展等處官兵<lb/>
　　　舒赫德奏言臣欽奉<lb/>
　諭㫖籌辦闢展等處官兵移補烏魯木齊兵額及哈<lb/>
　　　喇沙爾辦事將書山和其衷酌留一人各事宜<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-11b"/>
　　　臣即咨商各該處今㨿覆到查哈喇沙爾屯田<lb/>
　　　管轄多倫囘衆及臺站卡倫和其衷一人已足<lb/>
　　　敷用至闢展喀喇和卓托克三等處尚有屯田<lb/>
　　　駐防兵二千餘名近准阿桂咨商來田伊犂屯<lb/>
　　　田增兵一千名請即於烏魯木齊現有兵丁内<lb/>
　　　派出一千辦給馬駝籽種農具於來年二月中<lb/>
　　　旬發往伊犂此一千兵缺仍將闢展等處兵丁<lb/>
　　　酌量調往烏魯木齊補額以次進發既不致侵<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-12a"/>
　　　占吐魯番等囘人地畝而於新疆屯田較有禆<lb/>
　　　益再闢展收貯兵丁口糧籽種及上年收穫糧<lb/>
　　　石軍需銀兩緞疋器械等物本年收穫總數必<lb/>
　　　須大員查核請以郎中德爾格暫駐闢展辦理<lb/>
　　　事竣後再赴烏魯木齊至闢展當烏魯木齊阿<lb/>
　　　克蘇之衝應酌留屯田兵六百名以武職一員<lb/>
　　　領千把總數員歸烏魯木齊大臣管轄以文職<lb/>
　　　一員管理糧餉器具等事歸哈密道員查核其<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-12b"/>
　　　喀喇和卓托克三兩處糧石就近交吐魯番公<lb/>
　　　素賚璊看守奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　辛酉<lb/>
　命郎中德爾格駐劄闢展辦事<lb/>
　上諭軍機大臣曰現在烏魯木齊有安泰辦事永瑞<lb/>
　　定長亦俱前往據舒赫德奏請以德爾格暫駐闢<lb/>
　　展將彼處一應事務查核明白交代闢展承辦官<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-13a"/>
　　員方可赴烏魯木齊等語闢展辦事仍須專員兼<lb/>
　　轄可傳諭德爾格查核事竣仍駐劄闢展兼轄文<lb/>
　　武官兵一切事件與舒赫德定長商辦有應行陳<lb/>
　　奏者准其具摺奏聞併傳諭舒赫德定長等知之<lb/>
　　　癸亥<lb/>
　　　哈薩克阿布賚使人都勒特克勒等入<lb/>
　覲恭遇<lb/>
　上行圍木蘭<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-13b"/>
　召見行禮畢<lb/>
　命隨圍與觀是日未刻<lb/>
　賜扈從王公滿漢文武大臣扎薩克王公台吉都爾<lb/>
　　　伯特親王策凌烏巴什囘部郡王霍集斯及哈<lb/>
　　　薩克使人食<lb/>
　　　甲子<lb/>
　　　葉爾羌辦事都統新柱等疏奏本年徵收糧石<lb/>
　　　分數<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-14a"/>
　　　新柱等奏言葉爾羌應徵糧石及入官地畝應<lb/>
　　　分之糧前經將軍兆惠等奏於乾隆二十五年<lb/>
　　　徵糧二千帕特瑪其入官地畝所出一半交官<lb/>
　　　今據伊沙噶伯克等分晰大小麥稻黍豌豆各<lb/>
　　　數並稱此等地畝俱間年播種方可豐收今因<lb/>
　　　霍集占等擾累後只得儘力耕作幸䝉<lb/>
　聖主福庇山水傾注又得好雨是以所種地畝收穫<lb/>
　　　七倍僅交各色糧石一千二百十一帕特瑪不<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-14b"/>
　　　敢稍有隱匿等語謹將糧石分數列單恭呈<lb/>
　御覽奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　乙丑<lb/>
　命傳諭各城駐劄大臣等查拏伊犂竊馬之嗎哈沁<lb/>
　上諭軍機大臣曰阿桂奏稱察卜沁臺站馬匹被竊<lb/>
　　派副都統豐訥亨等帶兵追襲迷踪轉囘行文闢<lb/>
　　展烏魯木齊等處一體查拏其原遣官兵休息數<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-15a"/>
　　日仍由朱爾都斯河源至阿勒坦呼斯坦等處搜<lb/>
　　捕等語此等嗎哈沁雖經豐訥亨等追襲迷踪料<lb/>
　　不能遠遁著傳諭舒赫德安泰通行闢展等處駐<lb/>
　　劄大臣等嚴飭各站官兵查拏務獲以清臺路<lb/>
　　　辛未<lb/>
　　　議伊犂增派駐防屯田各事宜<lb/>
　　　參贊大臣阿桂等奏言臣等欽奉<lb/>
　諭㫖籌辦伊犂耕牧城守次第謹列款具奏一請增<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-15b"/>
　　　派回人屯田查伊犁収穫可敷屯田回人一千<lb/>
　　　戸之食本年現有屯田囘人三百名近經舒赫<lb/>
　　　德增派五百名已照例整裝於來年春初起程<lb/>
　　　仍有應派囘人二百名請俟伊犂麥熟後遣發<lb/>
　　　一請增派官兵駐防屯田查伊犂收穫通來年<lb/>
　　　增派囘人五百名計之可敷官兵二千五百人<lb/>
　　　之食現有駐防滿洲索倫察哈爾兵八百餘名<lb/>
　　　應增兵六百餘名屯田綠旗兵一百名應增九<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-16a"/>
　　　百名以上增兵一千五百名應陸續遣發一增<lb/>
　　　派官兵請隨時酌量定數查屯田囘人一千計<lb/>
　　　其收穫則壬午年即敷官兵三千人之食加以<lb/>
　　　綠旗兵一千則所收又倍應酌量定額以多駐<lb/>
　　　馬兵於邊防有益如駐兵五千則馬三步二駐<lb/>
　　　兵四千則減步兵一千一請次第建置城邑查<lb/>
　　　伊犂要地河北則固勒扎河南則海努克其地<lb/>
　　　土肥饒之處則察罕烏蘇應於海努克築城以<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-16b"/>
　　　囘人三百名屯田用兵數百名駐防西通哈薩<lb/>
　　　克布魯特及囘地諸路察罕烏蘇築城以綠旗<lb/>
　　　兵一千名屯田併駐防伊犂河北一路固勒扎<lb/>
　　　須築大城凡駐劄大臣公署倉庫咸在以為總<lb/>
　　　滙其馬兵於草青時分路巡查霜降各囘汛地<lb/>
　　　擬於壬午年夏季派綠旗兵一千名辦理令囘<lb/>
　　　人協助一年内竣事一預備屯田兵丁馬駝現<lb/>
　　　議增派綠旗屯田兵一千必需馬匹查烏魯木<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-17a"/>
　　　齊所易哈薩克馬六百匹尚不敷用應將陸續<lb/>
　　　市易之馬令安泰等辦理千餘匹及查明哈密<lb/>
　　　巴里坤有無馬匹應用其行裝駝隻查烏魯木<lb/>
　　　齊尚有七百應揀選五百解送即於伊犂牧放<lb/>
　　　從容往來轉運奏入得<lb/>
　㫖軍機大臣議奏尋議伊犂屯田原屬次第辦理除<lb/>
　　　現在囘人三百名外舒赫德又派囘人五百名<lb/>
　　　於來春起程其續派之二百名仍令酌量若能<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-17b"/>
　　　一起前往甚善如不能則竟於秋收後發往庶<lb/>
　　　囘人不致竭蹶而伊犂糧石亦可節省至本年<lb/>
　　　所收糧石既足官兵一千人之食則來年增墾<lb/>
　　　可以類推應如阿桂所奏此項官兵於春秋二<lb/>
　　　季分起調往其官兵額數酌以四五千人為率<lb/>
　　　但必隨時出派始不煩内地之力應俟來年秋<lb/>
　　　收後再行酌定其駐防年限照從前成議更換<lb/>
　　　又所奏建置城邑實為邊防永圖不獨地當衝<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-18a"/>
　　　要亦宜相其形勢物產查固勒扎地居曠野薪<lb/>
　　　炭無資應於烏哈爾里克察罕烏蘇哈什空格<lb/>
　　　斯伯勒齊爾等木植多處或近山產煤之地築<lb/>
　　　城駐兵仍令阿桂等再行勘定其海努克察罕<lb/>
　　　烏蘇二城俱應如所奏辦理但另派綠旗兵一<lb/>
　　　千築城未免張大其事且多浮費應令屯田綠<lb/>
　　　旗兵於農隙次第興築不必定以年限又所奏<lb/>
　　　屯田馬駝查所易哈薩克馬匹現議陸續解送<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-18b"/>
　　　其駝隻一項烏魯木齊有駝七百隻即可選出<lb/>
　　　五百俾運送一千人屯田器具至兵丁糧餉春<lb/>
　　　初照初次遣兵例從阿克蘇辦給米麵羊隻麥<lb/>
　　　熟後則但給以程途口糧并請嗣後添駐官兵<lb/>
　　　總於烏魯木齊阿克蘇調撥奏入<lb/>
　上從之<lb/>
　　　冬十月癸酉<lb/>
　諭參贊大臣舒赫德等奬賞急公囘人及撙節糧餉<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-19a"/>
　　　事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰舒赫德奏稱伊犂屯田囘人起程<lb/>
　　各城囘衆凑足口糧籽種共二十六萬餘觔䕶送<lb/>
　　之小頭目共五百六十餘人騎䭾之馬共一千三<lb/>
　　百餘匹等語囘部諸城感恩効力誠悃可嘉著傳<lb/>
　　諭舒赫德酌量奬賞至伊犂又增如許糧餉將來<lb/>
　　收穫之時自必益加豐裕其共敷軍食幾月著阿<lb/>
　　桂查核具奏糧餉即屬有餘亦當撙節不可任意<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-19b"/>
　　糜費俱傳諭知之<lb/>
　　　議派伊犂屯田綠旗兵事宜<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德等奏言前經阿桂奏請於來<lb/>
　　　年伊犂麥熟後酌派綠旗兵一千名屯田臣等<lb/>
　　　公議若早辦兵丁數百名更可及時耕作今烏<lb/>
　　　魯木齊所有馬駝俱約計六百餘隻請令安泰<lb/>
　　　先派綠旗兵五百名於正月初起程其續行發<lb/>
　　　往兵丁請照原議於烏魯木齊派出以闢展等<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-20a"/>
　　　處兵丁補額奏入得<lb/>
　㫖軍機大臣議奏尋議查阿桂奏請於伊犂現有綠<lb/>
　　　旗兵一百名外添派九百名臣等議於阿克蘇<lb/>
　　　派出四百名烏魯木齊派出五百名今舒赫德<lb/>
　　　所奏馬駝等事與原議相符應准其先行辦理<lb/>
　　　至續行發往兵丁仍令於阿克蘇派出奏入<lb/>
　上從之<lb/>
　　　乙亥<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-20b"/>
　諭參贊大臣舒赫德酌派喀什噶爾綠旗兵赴伊犂<lb/>
　　　屯田<lb/>
　上諭軍機大臣曰據海明奏稱查閲喀什噶爾有索<lb/>
　　倫兵二百九十名察哈爾兵二百二十三名綠旗<lb/>
　　兵九百十名等語喀什噶爾現在有索倫察哈爾<lb/>
　　兵足資駐防則綠旗兵可以調撥今伊犂地廣而<lb/>
　　腴屯田兵丁頗覺不敷雖經派兵一千名陸續發<lb/>
　　往尚可再為增加著傳諭舒赫德來年辦遣屯田<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-21a"/>
　　兵丁時即將喀什噶爾之綠旗兵丁撤囘由阿克<lb/>
　　蘇就便發往<lb/>
　諭御前侍衛署副都統安泰等酌購商人駝隻<lb/>
　上諭軍機大臣曰永寧奏稱喀爾喀貿易人等皆在<lb/>
　　巴里坤行走亦間往烏魯木齊未有來哈密者其<lb/>
　　往來商駝已酌於二三十隻内抽買一二隻共得<lb/>
　　一百二十隻送入牧羣等語前諭五吉等於哈密<lb/>
　　商駝每百隻抽買二三十隻以備糧運今喀爾喀<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-21b"/>
　　人等既未往哈密著傳諭安泰同德於烏魯木齊<lb/>
　　巴里坤商駝内購買仍遵前定額數視其情願不<lb/>
　　可勉强抑勒<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德疏奏派管臺站及移送關防<lb/>
　　　事宜<lb/>
　　　舒赫德奏言准定長咨闢展東西臺站共三十<lb/>
　　　八所俱駐劄大臣管轄今移駐烏魯木齊難以<lb/>
　　　兼顧請令巴里坤烏魯木齊哈喇沙爾三處分<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-22a"/>
　　　派管轄其闢展關防似應奏繳等語查闢展東<lb/>
　　　自蘇魯克圖至廋濟七臺請歸巴里坤大臣兼<lb/>
　　　管自闢展至烏魯木齊鄂倫拜桑等九臺歸烏<lb/>
　　　魯木齊大臣兼管闢展西自布罕至托和鼐二<lb/>
　　　十二臺恐哈喇沙爾大臣不能兼顧酌自布罕<lb/>
　　　至開瀆前岸十一臺歸并兼管其碩爾楚克至<lb/>
　　　托和鼐十一臺歸庫車大臣兼管再查喀什噶<lb/>
　　　爾前係葉爾羌大臣兼管今分派駐劄似應給<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-22b"/>
　　　以關防請將闢展關防不必奏繳即移送喀什<lb/>
　　　噶爾鈐用奏入得<lb/>
　㫖如所請行<lb/>
　　　喀什噶爾辦事都統侍郎海明疏奏酌給阿奇<lb/>
　　　木伯克公署<lb/>
　　　海明奏言囘部阿奇木等伯克向係世襲即居<lb/>
　　　其舊有房屋今定為遇缺補放不時更換宜有<lb/>
　　　公署以資辦事查喀什噶爾英噶薩爾牌租阿<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-23a"/>
　　　巴特阿喇古俱有入官房屋請酌定公署四所<lb/>
　　　以垂久遠奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　　　丙子<lb/>
　諭參贊大臣舒赫德申禁囘人誣告及通事擾累地<lb/>
　　　方<lb/>
　上諭軍機大臣曰舒赫德奏自喀什噶爾轉囘得永<lb/>
　　慶所送鄂對噶岱黙特阿什黙特等控告額敏和<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-23b"/>
　　卓呈詞即將鄂對等申飭曉示伊等悔悟隨將原<lb/>
　　呈發囘等語所辦甚是囘人積習相沿彼此猜嫌<lb/>
　　讒毁惟在駐劄大臣持平守正嚴加約束來年舒<lb/>
　　赫德前往葉爾羌喀什噶爾著留心體察仍曉示<lb/>
　　囘衆云大皇帝用人不過因材器使即如木薩先<lb/>
　　因喀什噶爾需員辦事故加委任今伊犂駐兵屯<lb/>
　　田又將伊補授阿奇木並非常在喀什噶爾爾等<lb/>
　　何得造言誣謗至舒赫德所奏鄂對呈稱通事苦<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-24a"/>
　　累囘人甚於烏沙克等語此等通事皆吐魯番哈<lb/>
　　密之人若盡行裁革轉至無所見聞且此番誣告<lb/>
　　呈詞實屬奸狡之徒所搆大臣等務宜約束昨諭<lb/>
　　官兵内有勒取囘人之物者尚以軍法從事嗣後<lb/>
　　通事等若敢於苦累囘人即從重辦理以示懲創<lb/>
　　　辛巳<lb/>
　賜哈薩克阿布賚<lb/>
　勅書<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-24b"/>
　皇帝勅諭哈薩克阿布賚爾遣使人都勒特克勒入<lb/>
　　覲經烏里雅蘇台將軍大臣等派員䕶送俱安善<lb/>
　　前來朕已加恩宴賚賜爾緞疋綢綾玻璃磁器茶<lb/>
　　芽各若干交使人齎往爾其祗受所賜使人孔雀<lb/>
　　翎頂㡌衣服緞疋綢綾銀兩器什各有差亦諭爾<lb/>
　　知之去年爾部落巴魯克巴圖魯搶掠烏梁海據<lb/>
　　烏里雅蘇台將軍大臣奏請發兵朕未允行惟令<lb/>
　　察核所掠之人口什物命侍衛納旺齎勒諭爾今<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-25a"/>
　　據奏稱爾感戴朕恩與伊前往搶掠烏梁海之哈<lb/>
　　薩克等游牧察核送還又專使入覲誠悃可嘉前<lb/>
　　事係巴魯克巴圖魯所為與爾不相干涉朕久已<lb/>
　　洞鑒此時應已察出送還烏梁海游牧矣爾游牧<lb/>
　　從前與厄魯特接壤被其擾害嘗遠徙以避今厄<lb/>
　　魯特全部皆朕版圖爾安居游牧已屬寛裕現在<lb/>
　　伊犂等處駐兵屯田國家法令森嚴决不侵軼爾<lb/>
　　游牧但爾所部若不守分安業妄行越境游牧則<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-25b"/>
　　駐劄之將軍大臣等必不肯從轉與爾屬人無益<lb/>
　　爾惟加意約束所部如當年與準噶爾接壤時即<lb/>
　　有舊地向為準噶爾所取者亦不得越境游牧守<lb/>
　　分安生則福祿可久仍以朕德意通行曉諭爾哈<lb/>
　　薩克衆游牧知之特諭<lb/>
　諭巴里坤辦事道員同德查詢烏魯木齊可否牧放<lb/>
　　　駝隻<lb/>
　上諭軍機大臣曰同德奏准烏魯木齊大臣等移送<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-26a"/>
　　奏稿以來年遣往伊犂屯田兵丁需用駝隻甚多<lb/>
　　將前次駁囘駝隻二百餘仍行解送并新購商駝<lb/>
　　二百餘隻乗雪未甚大早行起程等語近據烏魯<lb/>
　　木齊大臣等奏彼處疫氣正作牲隻易於倒斃故<lb/>
　　將巴里坤送來駝隻仍行發囘即令該大臣等因<lb/>
　　屯田需用頗急亦應將疫氣曾否止息行文查詢<lb/>
　　乃遽請解送甚不曉事著俟詢問囘覆之後再為<lb/>
　　辦理起程<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-26b"/>
　　　壬午<lb/>
　諭葉爾羌辦事都統新柱等曉示阿奇木伊沙噶等<lb/>
　　　伯克<lb/>
　上諭軍機大臣曰新柱等奏從前伊沙噶伯克阿卜<lb/>
　　都喇伊木呈告鄂對嗜飲辦事躁妄不宜阿奇木<lb/>
　　之任若鄂對不知應無庸置議倘知而互相猜妬<lb/>
　　於公事恐有貽悞當體察情形辦理等語囘人性<lb/>
　　多疑懼此舉顯有形跡若為之隱覆恐伊等更覺<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-27a"/>
　　不安朕意竟將伊等傳集於衆前分别是非加以<lb/>
　　訓飭庶鄂對不啟猜疑而阿卜都喇伊木亦不妄<lb/>
　　行防備悔悟之後和衷共事自無掣肘之虞可酌<lb/>
　　量辦理<lb/>
　命派總兵金梁管理伊犂屯田綠旗兵丁<lb/>
　上諭軍機大臣曰阿桂奏稱來年伊犂增添綠旗兵<lb/>
　　屯田必需大員管轄等語烏魯木齊現有達啟金<lb/>
　　梁二員管理屯田兼辦哈薩克貿易等事然大臣<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-27b"/>
　　尚多較之伊犂屯田伊始自有緩急著傳諭安泰<lb/>
　　等來年派出屯田兵丁時即令金梁前往伊犂并<lb/>
　　傳諭阿桂知之<lb/>
　　　參贊大臣阿桂等疏奏致祭伊犂山川<lb/>
　　　阿桂等奏言臣等屯田伊犂因六月間稍旱又<lb/>
　　　穀熟時大風俱經祈禱山川今收穫豐登頗著<lb/>
　　　靈應恭查山川之祀原有常經仰懇<lb/>
　皇上頒發祝文香帛於伊犂迤北之格登山迤南之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-28a"/>
　　　額林哈畢爾噶山及伊犂河毎歲春秋致祭永<lb/>
　　　垂祀典其巡查所至名山大川並請臨時酌量<lb/>
　　　致祭奏入得<lb/>
　㫖如所請行該部照例辦理<lb/>
　　　參贊大臣舒赫德奏寧夏鎭屬守備胡海自阿<lb/>
　　　克蘇送羊八千三百餘隻至伊犂無一傷斃<lb/>
　命交部議叙兵丁等俱賞給餉銀一月<lb/>
　　　甲申<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-28b"/>
　諭參贊大臣舒赫德等移駐官兵事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰舒赫德奏葉爾羌馬兵約七百名<lb/>
　　哈喇沙爾約五百名英噶薩爾約三百名俱有卡<lb/>
　　倫牧厰差遣又當賊匪邁喇木等滋事之後未便<lb/>
　　盡行調撥請先調三百名又各城官兵口糧雖未<lb/>
　　缺乏但所徵騰格錢文不敷支給現在行查會同<lb/>
　　商辦等語添駐伊犂馬兵先遣三百名即照所請<lb/>
　　行至所奏錢文不敷支給自應計各城錢糧量入<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-29a"/>
　　為出閲所奏支給之項不敷者十分之三即可撤<lb/>
　　去三分兵額是兵一千名核減尚有七百果能簡<lb/>
　　擇精銳豈不愈於虚縻糧餉况囘城駐兵本意原<lb/>
　　欲就其糧餉為移駐伊犂之漸將來伊犂既駐大<lb/>
　　兵則居重馭輕有事自可無虞而囘人等亦各安<lb/>
　　生業全無擾累總之囘部所駐官兵惟準彼處所<lb/>
　　得之賦稅不可致煩内地物力著傳諭舒赫德阿<lb/>
　　桂等知之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-29b"/>
　　　喀什噶爾辦事都統侍郎海明疏奏入官地畝<lb/>
　　　收成及拏獲逃犯<lb/>
　　　海明奏言前據將軍兆惠奏請將隨同波羅泥<lb/>
　　　都逃走人等地畝入官給囘人耕種分租今據<lb/>
　　　吐魯番公木薩等呈稱入官地畝共四百帕特<lb/>
　　　瑪給囘人耕種因牲隻短少僅種二百帕特瑪<lb/>
　　　收穫約計六分查喀什噶爾每年交糧四千帕<lb/>
　　　特瑪足敷官兵之用現在六百帕特瑪穀石請<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-30a"/>
　　　照時價折收普爾錢以作鹽菜銀兩將來收穫<lb/>
　　　豐裕另行定額具奏又臣在葉爾羌辦事時所<lb/>
　　　有未獲逃犯多里雅特墨特係傳送逆書之人<lb/>
　　　九月初六日據商伯克墨墨氐敏遣人緝獲解<lb/>
　　　送審訊明白照例凌遲梟示其獲賊得功之囘<lb/>
　　　人等均已酌量賞給布疋奏入報<lb/>
　聞<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_145-30b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定準噶爾方略續編卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>