<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
平定準噶爾方略續編卷二十九<lb/>
　　　乾隆三十年三月丙子朔<lb/>
　飭諭參贊大臣納世通阻止明瑞及調撥觀音保兵<lb/>
　　　丁之謬<lb/>
　上諭軍機大臣曰納世通等奏稱辦理烏什官兵現<lb/>
　　有一千八百餘名已足敷用伊犂事務𦂳要明瑞<lb/>
　　可毋庸前來止須撥馬四五百匹接濟已由驛六<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-1b"/>
　　百里行文知會等語明瑞係節制各城將軍遇此<lb/>
　　等情事理應前往查辦納世通行文阻止甚屬錯<lb/>
　　謬諒明瑞未必因此撤回即一時所見未到亦必<lb/>
　　作速再往一切事宜俱遵照陸續所降諭㫖辦理<lb/>
　　併傳諭納世通朕命明瑞前往不獨藉壯軍聲兼<lb/>
　　以查核起釁情節即烏什平定伊仍有應辦之事<lb/>
　　何以行文阻止顯係納世通視辦理烏什事甚易<lb/>
　　恐明瑞與伊分功懷此忮心何由集事奏内又稱<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-2a"/>
　　葉爾羌派來兵丁二百名甚屬平常已將觀音保<lb/>
　　所領兵丁撥往隘口堵禦尤屬非是觀音保所領<lb/>
　　伊犂官兵既屬可用乃不以之𠞰賊而置之閒地<lb/>
　　豈又恐觀音保分伊等之功耶將來明瑞到彼如<lb/>
　　伊等和衷協助自當一體叙功若果存此等小見<lb/>
　　即幸而竣事亦所不取納世通著傳諭嚴行申飭<lb/>
　諭伊犂將軍明瑞等嚴行查辦逆回及奬賞効力伯<lb/>
　　　克等事宜<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-2b"/>
　上諭軍機大臣曰昨因烏什回人叛亂曽諭嚴懲首<lb/>
　　惡宥其脅從今卞塔海等既進功數次而納世通<lb/>
　　至彼尚未竣事是逆回等助惡者多情節實爲可<lb/>
　　惡觀音保現在領兵前往若烏什回人等稍知畏<lb/>
　　懼或擒獻首惡乘間納降是其情尚屬可矜倘愍<lb/>
　　不畏死仍行抗拒必俟我兵全至力竭始降自不<lb/>
　　得概從寛貸著傳諭明瑞納世通等得城之後必<lb/>
　　嚴行查辦不可稍事姑息至叛犯婦女毋庸解京<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-3a"/>
　　現在安挿之厄魯特等鰥居者甚多應送往伊犂<lb/>
　　酌量給配其烏什城亦不可留徑行拆毁以其地<lb/>
　　給回人耕種俱著明瑞等遵照辦理又<lb/>
　諭曰據納世通奏布魯特阿竒木領兵前來協助甚<lb/>
　　屬可嘉著明瑞傳諭奬賞其各回城伯克等似此<lb/>
　　奮勉効力者俱著分别功次具奏俟平定之日從<lb/>
　　優賞賚<lb/>
　　　壬午<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-3b"/>
　　　以將軍明瑞領兵將至烏什<lb/>
　諭示進𠞰機宜及查辦納世通等情罪<lb/>
　　　明瑞奏言臣因烏什回人叛亂先派觀音保領<lb/>
　　　兵五百名前往續因駐劄大臣被害復親領官<lb/>
　　　兵一千三百餘名起程閏二月十三日至穆素<lb/>
　　　爾嶺准納世通咨送奏稿知賊人尚在據守屢<lb/>
　　　行突圍臣恐其以逸待勞佯為拒戰乘間逃走<lb/>
　　　隨回文指示防範十四日頭起二起兵過嶺又<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-4a"/>
　　　准咨會現兵已足敷進𠞰不必前來惟恊濟馬<lb/>
　　　匹為要臣思烏什回城甚小似易竣事但前據<lb/>
　　　卞塔海等捉生詢問城内馬匹牛羊有四千餘<lb/>
　　　且觀音保之兵又撥防隘口其進𠞰兵丁半係<lb/>
　　　回人及布魯特臣不無疑慮且業經聲揚進𠞰<lb/>
　　　復倉卒撤兵則沿途回人等轉似伊犂有警妄<lb/>
　　　生猜懼惟有照常前往駐於阿克蘇烏什之間<lb/>
　　　若辦理以竣固善或仍須協助亦即赴援其接<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-4b"/>
　　　濟馬匹之處現在尚可通融俱行文納世通等<lb/>
　　　俟至日面啇辦理奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰昨因觀音保所領之兵納世通不<lb/>
　　用以進𠞰令其遠防要隘又咨行明瑞不必前來<lb/>
　　種種錯謬已傳諭申飭且謂明瑞未必因此撤回<lb/>
　　今據明瑞所奏甚合朕意納世通已與賊人攻戰<lb/>
　　數次尚未竣事倘明瑞不行前往更當何若除遵<lb/>
　　照陸續所降諭㫖辨理外看來回人以耕種為生<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-5a"/>
　　既防其要隘不能脱逃而農時又失自然内潰今<lb/>
　　納世通惟知急攻與賊相持受其誘敵之計翻覺<lb/>
　　彼逸我勞明瑞至烏什時宜知所鑒再納世通奏<lb/>
　　稱觀音保領兵進攻因厄魯特兵先退以致受傷<lb/>
　　等語所言未足深信即厄魯特等果有先退情節<lb/>
　　此時且不必深求或係伊等推諉脫卸則尤失人<lb/>
　　心併著明瑞酌量查辦又<lb/>
　諭曰納世通等奏與觀音保㑹合攻城觀音保受傷<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-5b"/>
　　䕶守礟位兵丁為賊所襲失礟一位卞塔海亦奏<lb/>
　　稱從前伊與賊戰失礟三位俱奏請議處進𠞰賊<lb/>
　　人轉致失我軍器罪固難辭然尚屬事之所有但<lb/>
　　卞塔海一有此失即應具奏何以遲延至今待納<lb/>
　　世通有失礟之事始行陳奏其意圖隱飾已可概<lb/>
　　見至納世通之罪則又並不在此既據奏明俱著<lb/>
　　明瑞於辦理烏什竣事後再行查㕘請㫖<lb/>
　　　甲申<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-6a"/>
　諭吐魯番郡王額敏和卓暫駐烏什俟事竣再往喀<lb/>
　　　什噶爾辦事<lb/>
　上諭軍機大臣曰額敏和卓奏稱伊行抵游牧稍加<lb/>
　　整頓趲赴烏什等語額敏和卓聞烏什有事即請<lb/>
　　前往甚屬可嘉計此時明瑞應亦辦理將竣著傳<lb/>
　　諭額敏和卓若明瑞尚須協助伊即暫駐烏什軍<lb/>
　　前其喀什噶爾與霍罕額爾德尼部落相近亦關<lb/>
　　𦂳要烏什事竣額敏和卓仍以㕘贊大臣駐劄辦<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-6b"/>
　　事玉素富俟額敏和卓往代後再回哈密<lb/>
　申諭伊犂將軍明瑞索取潛往霍罕求援賊人及克<lb/>
　　　取回城事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰昨據卞塔海等奏稱烏什逆回潛<lb/>
　　遣安集延回人求援於霍罕額爾德尼等語朕意<lb/>
　　以大兵前抵烏什應遣人向額爾德尼索取若此<lb/>
　　時額爾德尼早將此數人縛獻或遵檄付還俱可<lb/>
　　勿論倘索而不與即屬有心抗拒應將霍罕一併<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-7a"/>
　　平定另授伯克今明瑞以將軍領兵如遣人前往<lb/>
　　則額爾德尼更知畏懼即烏什逆回等望救之心<lb/>
　　亦絶或可自潰至克取烏什之道不在攻城惟嚴<lb/>
　　防逃走要隘擇近城水草之地牧養馬匹牲隻賊<lb/>
　　衆饑疲無措庶不致大煩兵力併著傳諭知之<lb/>
　　　以納世通等在烏什乖張錯謬<lb/>
　諭將軍明瑞專任其事並察辦前此怠悞各情罪<lb/>
　上諭軍機大臣曰納世通等奏稱閏二月十九日領<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-7b"/>
　　兵進攻烏什城人數次潰敗追至城濠𠞰殺頗多<lb/>
　　雖甚驚懼但恃險死守難於即克聞明瑞領兵二<lb/>
　　三日内可至即會商進𠞰務期殱滅以安各城反<lb/>
　　側之心等語近據納世通等將進𠞰烏什無須明<lb/>
　　瑞前來行文阻止之處具奏朕即屢加申飭以納<lb/>
　　世通所見非是觀其行止斷不能竣事此次所奏<lb/>
　　愈覺不堪明係始以辦理烏什爲易慮及分功今<lb/>
　　乃知其難又復巧爲摭飾甚屬無恥至所稱安撫<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-8a"/>
　　各城尤爲悖謬烏什業經叛亂尚何安撫之有若<lb/>
　　指其餘各城則現在回人俱感激朕恩捐輸口糧<lb/>
　　牲隻領兵協助又何待於安撫蓋納世通方寸已<lb/>
　　亂將効力回人俱視爲敵國尚可倚以集事乎即<lb/>
　　如攻城一事若克一城又有一城不得不急圖進<lb/>
　　取今死守者只此一城自當俟其困極自潰而納<lb/>
　　世通等株守城下兵疲力竭如此是納世通等全<lb/>
　　不曉事著傳諭明瑞此事惟伊是賴一切俱自行<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-8b"/>
　　决斷不可稍有推諉又據德福奏稱烏什未亂十<lb/>
　　日前有布魯特等乘間將阿竒木伯克阿卜都拉<lb/>
　　所牧羊隻及牧人家屬十五名口掠去等語此等<lb/>
　　布魯特雖事發在前而相去不遠焉知非賊人等<lb/>
　　已隂相約結乘釁搶掠明瑞到彼務將此事情節<lb/>
　　查明辦理將起意爲匪之人正法示衆德福又稱<lb/>
　　納世通所失礟位並非大威遠礟從前係伊悮奏<lb/>
　　等語近因納世通卞塔海俱將失礟之處奏請議<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-9a"/>
　　處已交明瑞查辦並著於竣事後查明㕘奏<lb/>
　命奬賞布魯特車里克齊等<lb/>
　上諭軍機大臣曰納世通奏稱噶岱黙特遣往額德<lb/>
　　格納薩爾巴噶什偵探回人愛伊特黙特路遇烏<lb/>
　　什回人等揚言布魯特俱已疑貳伊前至車里克<lb/>
　　齊等游牧曉示車里克齊即遣伊弟海蘭達爾前<lb/>
　　來求見又請示聽候調遣等語車里克齊素稱恭<lb/>
　　順兹復知奮勉懇請自効甚屬可嘉著加恩賞緞<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-9b"/>
　　四端伊弟著賞緞二端愛伊特黙特著加恩賞給<lb/>
　　七品頂帶遇有小伯克缺出即補仍賞銀二十兩<lb/>
　　　戊子<lb/>
　申諭伊犂將軍明瑞索取通信霍罕回人及查核卞<lb/>
　　　塔海進𠞰情形<lb/>
　上諭軍機大臣曰納世通奏稱噶岱黙特遣往額德<lb/>
　　格訥偵探回人聞烏什逆回等散布流言即曉示<lb/>
　　車里克齊已令伊弟前來聽候調遣雖此等造言<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-10a"/>
　　逆犯應向額爾德尼索取但現在進攻烏什伊若<lb/>
　　稍有支吾又須辦理請俟事竣後再辦等語前因<lb/>
　　烏什逆回遣安集延回人向額爾德尼求援朕即<lb/>
　　諭伊等宜遣人索取倘支吾不行傳送則將額爾<lb/>
　　德尼一并辦理續因伊等種種錯謬又諭明瑞當<lb/>
　　檄行霍罕索取逆犯以壯軍聲今納世通轉以恐<lb/>
　　生事端爲言眞怯懦不堪之至著傳諭明瑞速遵<lb/>
　　前㫖索取再納世通奏卞塔海於二月十九日閏<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-10b"/>
　　二月初六日兩次爲賊所敗而卞塔海前奏並未<lb/>
　　及此如納世通之言屬實卞塔海固難逭諱飾之<lb/>
　　罪若納世通與卞塔海不和意圖誣陷則其罪尤<lb/>
　　爲重大俱著明瑞查明具奏<lb/>
　　　辛卯<lb/>
　諭哈喇沙爾辦事副都統明普速查庫爾勒回衆情<lb/>
　　　形<lb/>
　上諭軍機大臣曰明普奏稱哈喇沙爾遊擊李大勇<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-11a"/>
　　因庫爾勒阿竒木伯克色提克體察多倫回人情<lb/>
　　形不甚安靜前來呈報伊與納世通相商暫回庫<lb/>
　　爾勒查辦等語昨因明普應援烏什忽以乘時耕<lb/>
　　種爲詞欲回哈喇沙爾曾降㫖申飭今既有色提<lb/>
　　克所報之言雖不可遽信爲實自應前往查辦並<lb/>
　　將現在情形作速奏聞<lb/>
　　　壬辰<lb/>
　諭伊犂將軍明瑞酌量𠞰撫烏什回人事宜<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-11b"/>
　上諭軍機大臣曰明瑞奏稱烏什回人雖係小醜無<lb/>
　　難勦滅但據城固守必須攻擊未免傷我官兵且<lb/>
　　城内迫脅者必多似宜設間以離其黨從前䕶送<lb/>
　　伊犂屯田回人之烏什伯克呢雅斯等四十餘人<lb/>
　　實不知叛逆情事俱暫交薩里看守今傳喚詢問<lb/>
　　酌將數人帶往軍前相機調遣又據從烏什脫出<lb/>
　　送信之回人阿卜都郭普爾告稱賴黑木圖拉倡<lb/>
　　亂時西城一帶回人俱不願從逆率其家屬投向<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-12a"/>
　　駐劄大臣而素城等疑惑不肯收留皆哭泣而去<lb/>
　　等語昨據卞塔海將數次攻城情形具奏朕即諭<lb/>
　　克城不必以進攻爲事今明瑞欲相機設間使之<lb/>
　　内潰所見尚是前因烏什回人從逆爲之死守自<lb/>
　　應大加懲創但如送信回人之言則合城並非同<lb/>
　　叛此等挈眷投向駐劄大臣之回人等若果係實<lb/>
　　情自應從寛免死但明瑞兵至烏什即來歸附始<lb/>
　　可寛貨若抗拒如初直待困極始降則又不可姑<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-12b"/>
　　息至阿卜都郭普爾脫出先向阿克蘇報知又詳<lb/>
　　述城中情事甚屬出力著加恩賞給六品頂帶仍<lb/>
　　賞銀五十兩<lb/>
　諭吐魯番郡王額敏和卓等查辦多倫回人事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰據明普奏庫爾勒阿竒木伯克色<lb/>
　　提克告稱多倫回人情形不甚安靜請回哈喇沙<lb/>
　　爾查辦等語多倫回人安插已乆雖形迹稍有可<lb/>
　　疑亦未可全信額敏和卓熟悉回人情事前往烏<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-13a"/>
　　什時著順道至哈喇沙爾若烏什事竣伊等安靜<lb/>
　　如常則已或稍有可疑惟在額敏和卓酌量辦理<lb/>
　　但新有烏什一事回人等未免驚恐當使之不覺<lb/>
　　方爲妥協併傳諭明普諸事聽額敏和卓辦理不<lb/>
　　可自執已見<lb/>
　　　癸巳<lb/>
　諭哈密辦事道員薩瀚等毋庸防守摩羅和卓<lb/>
　上諭軍機大臣曰據侍衛保寧奏稱伊帶領入覲回<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-13b"/>
　　人内有伊沙噶伯克摩羅和卓係烏什人伊家口<lb/>
　　皆在城中今聞信必自生心擬將摩羅和卓暫留<lb/>
　　哈密看守等語摩羅和卓雖不無疑慮然伊究何<lb/>
　　能爲即脫逃又將何往耶著仍照常帶領行走不<lb/>
　　必留於哈密并傳諭薩瀚曉示摩羅和卓以保寧<lb/>
　　奏伊係烏什人請留哈密奉到諭㫖謂烏什之事<lb/>
　　與伊無涉仍照常行走一面另派妥員酌量帶領<lb/>
　　保寧辦理過當著傳㫖嚴行申飭<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-14a"/>
　　　甲午<lb/>
　諭伊犂將軍明瑞進𠞰烏什事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰據卞塔海奏稱明瑞領兵於閏二<lb/>
　　月二十七日至烏什與納世通等會議明瑞觀音<lb/>
　　保攻城之東面納世通卞塔海鄂寶攻城之西面<lb/>
　　等語明瑞已抵烏什既經定議夾攻何以具奏者<lb/>
　　僅卞塔海一人著傳諭明瑞伊知卞塔海有此奏<lb/>
　　否如知之何以不言若明瑞不知而卞塔海私自<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-14b"/>
　　爭先具奏不知是何意見况此議雖定究未舉行<lb/>
　　即限行六百里馳奏尤爲可詫著明瑞據實陳奏<lb/>
　　毋稍隱諱此次辦理軍務納世通卞塔海德福等<lb/>
　　乖張錯謬之處皆交與明瑞查明參奏但明瑞性<lb/>
　　情朕所深悉諸事惟委靡推讓伊若於此事不量<lb/>
　　輕重爲周旋世故之舉斷不能逃朕洞鑒且將來<lb/>
　　若命阿桂續查伊能當其咎乎至明瑞定議攻城<lb/>
　　東面或因地屬𦂳要但東路通阿克蘇賊若逃潰<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-15a"/>
　　必由西走是西面亦屬要地納世通等又豈能防<lb/>
　　其逃逸且盡獲要犯耶朕甚爲伊等念之仍將進<lb/>
　　攻情形作速奏聞<lb/>
　命副都統伊勒圖等往阿克蘇辦事<lb/>
　上諭軍機大臣曰卞塔海德福等辦理烏什一事全<lb/>
　　無端緖將來竣事後伊等俱當治罪應另行派員<lb/>
　　前往伊勒圖著在阿克蘇協同綽克托辦事其雅<lb/>
　　爾屯田事務著安泰以㕘贊大臣前往辦理前命<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-15b"/>
　　丑達往葉爾羌辦事額爾景額往喀什噶爾與納<lb/>
　　世通交代今額敏和卓已往喀什噶爾即與額爾<lb/>
　　景額一同駐劄栢琨著往葉爾羌同丑達辦事<lb/>
　　　丙申<lb/>
　　　伊犂將軍明瑞疏奏進𠞰烏什情形<lb/>
　　　明瑞奏言臣領兵於閏二月二十七日至烏什<lb/>
　　　東北之薩哈爾齊與納世通等㑹議納世通等<lb/>
　　　攻城之西臣與觀音保攻城之東納世通等由<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-16a"/>
　　　烏什北山覔路前行本日次海喇巴克次日至<lb/>
　　　烏什城西之鄂托巴什三月初一日共議兩路<lb/>
　　　夾攻取城西路兵起程後臣與觀音保商議烏<lb/>
　　　什因山爲城不便攻圍祇宜斷其樵牧之路旋<lb/>
　　　據哨探兵報稱近城山口有賊觀音保負傷未<lb/>
　　　痊即領兵四百餘名前往臣一面整兵一面調<lb/>
　　　遣官兵捜查南山下村莊令侍衛恒斌等帶兵<lb/>
　　　百名爲左翼前鋒㕘領委署行營翼領賽沙布<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-16b"/>
　　　等帶兵百名爲右翼前往策應賊衆有馬步二<lb/>
　　　千餘正犯西路觀音保馳往衝擊總管達克塔<lb/>
　　　納等協同攻奪山隘賽沙布等斷賊末隊與察<lb/>
　　　哈爾佐領和通貝克等奪取賊人礟臺七座漸<lb/>
　　　近城東北角格鬬良乆賊衆益多臣與木薩恒<lb/>
　　　斌等奮擊賊人賊藏於城濠放鎗拒敵官兵鎗<lb/>
　　　矢並發賊敗入城此次進𠞰殺馬步賊衆二百<lb/>
　　　餘名負傷者甚衆我兵陣亡七名得傷者三十<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-17a"/>
　　　六名奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰明瑞奏稱三月初一日東西夾攻<lb/>
　　烏什𠞰殺賊衆二百餘人等語此次進攻方可謂<lb/>
　　之奮勇𠞰賊且奪據山隘斷其樵牧尤爲知要觀<lb/>
　　音保負傷効力愛隆阿在雅爾聞明瑞前往烏什<lb/>
　　即遣恒斌協助甚屬可嘉俱賞給荷包觀音保仍<lb/>
　　賜號卓理克圖巴圖魯賞銀一百兩効力之侍衛<lb/>
　　官員兵丁及陣亡得傷人等俱著明瑞查明交該<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-17b"/>
　　部分别議敘議䘏<lb/>
　命㕘贊大臣納世通等賠補濫給口糧<lb/>
　上諭軍機大臣曰德福奏納世通調取官兵及布魯<lb/>
　　特回人等口糧一事殊屬𤨏屑在兵丁等雖有應<lb/>
　　給之項自當酌量辦理何必按口計日致滋糜費<lb/>
　　其布魯特回人等向無給與口糧成例不過酌加<lb/>
　　賞賚豈可與官兵一體給與口糧是伊等全不知<lb/>
　　事理之輕重著傳諭明瑞此次所給布魯特回人<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-18a"/>
　　糧餉俱著納世通德福賠還<lb/>
　　　戊戌<lb/>
　命敘䘏進𠞰烏什西面官兵及布魯特回人等<lb/>
　上諭軍機大臣曰納世通等奏稱三月初一日進𠞰<lb/>
　　烏什自辰至午衝敗賊人數次直抵西門未及關<lb/>
　　閉馬上賊衆急於入城將步下賊人踏死者甚多<lb/>
　　官兵亦𠞰賊百餘名二等侍衛烏爾圖及兵丁二<lb/>
　　名陣亡官兵得傷者四十五名布魯特等五名著<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-18b"/>
　　照納世通等所奏將伊所領官兵有陣亡得傷効<lb/>
　　力出衆人等俱查明奏聞<lb/>
　　　㕘贊大臣綽克托疏奏駐兵雅爾日期<lb/>
　　　綽克托奏言臣於本年正月初六日帶領滿洲<lb/>
　　　索倫兵前往雅爾訥蘇懇於初八日䕶送糧餉<lb/>
　　　農器及貿易紬緞前後起程日行三四十里以<lb/>
　　　紓馬力二月初六日遇哈薩克十餘人帶馬百<lb/>
　　　餘匹前來貿易臣令其到塔爾巴噶台時再行<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-19a"/>
　　　商辦續又有阿布勒比斯所屬二十餘人帶馬<lb/>
　　　百餘匹羊二百餘隻前來亦一體曉示十五日<lb/>
　　　至尼瑪圖往宿看其水草甚好即休息馬匹駐<lb/>
　　　劄訥蘇懇亦於十七日前來五岱至烏魯木齊<lb/>
　　　安頓家口並於十九日至尼瑪圖前與將軍明<lb/>
　　　瑞約定派出索倫兵六百名在巴爾楚克山之<lb/>
　　　西合隊隨遣人哨探適與索倫哨探兵相遇即<lb/>
　　　令其回報因沿途雪深數尺定於閏二月初起<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-19b"/>
　　　程派綠旗兵二百名除雪開路沿途所遇哈薩<lb/>
　　　克等俱屬恭順十八日至額敏河馬皆浮渡又<lb/>
　　　縛木爲筏以渡行李什物二十六日行抵雅爾<lb/>
　　　合計行走五十餘日馬匹尚無傷損且不悞耕<lb/>
　　　種之期臣選擇膏腴之地興工開墾量築城堡<lb/>
　　　安設卡倫俟副都統舒泰至雅爾時再令訥蘇<lb/>
　　　懇回京奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰據綽克托奏自伊犂行抵雅爾官<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-20a"/>
　　兵馬匹全無傷損糧餉器什亦俱運到等語此次<lb/>
　　帶領移駐官兵行走甚屬妥協綽克托五岱訥蘇<lb/>
　　懇俱著交部議敘<lb/>
　　　辛丑<lb/>
　申諭伊犂將軍明瑞酌量𠞰撫烏什事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰明瑞奏稱與納世通商議以烏什<lb/>
　　南山距城不遠約分爲兩翼前往攻取賊盤踞山<lb/>
　　嶺施放鳥鎗爲我兵衝擊敗走入城盡奪其輜重<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-20b"/>
　　又焚西北門外所有水磨棄其麥麵計殺賊三百<lb/>
　　餘名得傷者甚多我宗室侍衛恒斌被鳥鎗傷陣<lb/>
　　亡厄魯特瑭海被鳥鎗傷墜馬其餘得傷者十五<lb/>
　　名似難力攻因暫息官兵等語逆回等怙惡不悛<lb/>
　　必大加𠞰殺始知所警戒但烏什山險城堅進攻<lb/>
　　不易續據明瑞奏遣回人等設間以離其黨看來<lb/>
　　此時明瑞雖經辦理而逆回等未必即聽其言仍<lb/>
　　以力攻致傷損官兵殊屬可憫自仍以防守要害<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-21a"/>
　　堵截逋逃坐待其斃爲要再納世通定議攻城西<lb/>
　　面今明瑞兵至西北未知納世通於何處夾攻著<lb/>
　　明瑞查明具奏至阿克蘇辦送口糧尚覺拮据烏<lb/>
　　什城小被圍日乆何未見糧餉不足而軍器火藥<lb/>
　　亦甚有餘伊等起事時何以能預爲儲積如此著<lb/>
　　明瑞查明具奏此次効力及陣亡得傷官兵俱著<lb/>
　　交部分别議敘議䘏又<lb/>
　諭曰明瑞奏稱進攻烏什時遣回人阿卜都海色木<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-21b"/>
　　至城下招撫有賊四人出應云我等歸順以來乆<lb/>
　　屬臣僕安敢作逆因哈密屬人擾害不堪以致犯<lb/>
　　此重罪又抗拒大兵除畏死之外别無他意俟回<lb/>
　　城商議等語前據卞塔海奏烏什回人因派送沙<lb/>
　　棗樹科忽然滋事朕即諭以察看起釁情由必係<lb/>
　　素誠平日辦理不善所致著明瑞查明具奏今看<lb/>
　　回人等所告尚將綠旗兵欺凌伊等情事隱而未<lb/>
　　發至阿卜都拉所屬人等任意擾害回人素誠全<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-22a"/>
　　未查辦現在額敏和卓前往喀什噶爾先至哈喇<lb/>
　　沙爾查辦多倫回人事竣即赴烏什暫行恊辦額<lb/>
　　敏和卓與玉素富俱朕臣僕練事有年自不至縱<lb/>
　　容所屬擾害回人然所屬愚人不知事體輕重希<lb/>
　　圖小利倚勢横行亦未可定著通行傳諭駐劄大<lb/>
　　臣等烏什既有此等情事可爲鑒戒將來必須留<lb/>
　　心體察約束下人斷不可失於防範以致自貽伊<lb/>
　　戚<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-22b"/>
　諭駐劄雅爾大臣等酌議哈薩克貿易事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰前議雅爾駐兵哈薩克等有小商<lb/>
　　販前來准其貿易至大商則令前赴伊犂特恐伊<lb/>
　　等因雅爾貿易近便遂不復前往伊犂但哈薩克<lb/>
　　等若以同一商販而區分大小未免妄生揣度且<lb/>
　　雅爾既駐官兵則馬匹牲隻在所必需惟減其價<lb/>
　　値以運送多費爲詞聽其情願與否即將來馬匹<lb/>
　　牲隻較多亦可陸續解送伊犂著傳諭綽克托愛<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-23a"/>
　　隆阿等將雅爾貿易情形㑹同明瑞定議具奏<lb/>
　　　壬寅<lb/>
　宣諭素誠等罪狀<lb/>
　　　伊犂將軍明瑞奏言臣領兵過穆素爾嶺以來<lb/>
　　　留心訪問知回人等素有怨恨駐劄大臣辦事<lb/>
　　　官員之語而怨恨烏什大臣及阿竒木伯克辦<lb/>
　　　事人者尤甚擬俟事竣據實陳奏今䝉<lb/>
　皇上洞鑒及此交臣查辦謹據現在所聞言之烏什<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-23b"/>
　　　糴買官糧發給工價俱不能如數大臣公署及<lb/>
　　　辦事處所用油薪俱向回人索取其不肖兵丁<lb/>
　　　常將回人欺凌尚不敢與爭較至素誠父子及<lb/>
　　　辦事筆帖式伊哈齊將城村回人婦女任意姦<lb/>
　　　宿又見伯克之妻年少者託故傳喚入署過宿<lb/>
　　　不令歸家再阿竒木伯克阿卜都拉從前尚知<lb/>
　　　守分因伊妻去歲病故遂與親隨哈密回人等<lb/>
　　　恣意妄爲此次辦送沙棗樹科素誠令伊子回<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-24a"/>
　　　京一切行李俱令回衆背負並派小伯克賴黑<lb/>
　　　木圖拉押送而賴黑木圖拉之妻前經素誠留<lb/>
　　　住署内因此挾嫌倡亂煽惑所派回人彼時城<lb/>
　　　内回衆尚未盡變卞塔海領兵到彼不問事由<lb/>
　　　即行放鎗旋經射書招撫衆心未定第三日又<lb/>
　　　用礟攻城賊衆始出抗拒卞塔海被其掩擊敗<lb/>
　　　走數十里步兵百人礟三位俱没於賊又體察<lb/>
　　　阿克蘇喀什噶爾回衆及大伯克甚畏印房行<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-24b"/>
　　　走之人而納世通卞塔海接見領隊大臣侍衛<lb/>
　　　官員較從前進𠞰之將軍㕘贊大臣體統尤尊<lb/>
　　　其待承辦事務之四十七烏爾衮扎木粲轉覺<lb/>
　　　過優即大伯克亦皆向伊等長跪並多派回人<lb/>
　　　服役據領隊大臣觀音保告稱伊至烏什納世<lb/>
　　　通等即送回人二百名爲官兵薪水之役伊不<lb/>
　　　敢用等語又聞喀什噶爾恊辦大臣揚桑阿因<lb/>
　　　不安靜惡瘡徧體經年不愈潰爛身故再查伊<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-25a"/>
　　　犂所交賦稅較各城爲重而烏什回人願往者<lb/>
　　　衆詢據告稱伊犂賦有定額由此觀之烏什回<lb/>
　　　人作亂實因擾累所致其餘各城亦恐未能妥<lb/>
　　　協將來更須經理得宜仰懇<lb/>
　特簡親信大臣前赴回部酌定章程庶可永遠遵守<lb/>
　　　奏入<lb/>
　上諭軍機大臣曰明瑞將素誠在烏什平日苦累回<lb/>
　　人伊父子及辦事筆帖式等任意姦淫回人婦女<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-25b"/>
　　此次辦送沙棗樹科將伊子行裝多派回人背負<lb/>
　　又小伯克賴黑木圖拉之妻曾經素誠留宿以致<lb/>
　　挾嫌作亂卞塔海並不查訊緣由輙用礟攻城迨<lb/>
　　回人出拒遽爾敗北再阿克蘇喀什噶爾大小伯<lb/>
　　克見辦事人員極爲畏懼而納世通等妄自尊大<lb/>
　　惟優待辦事各員昨觀音保領兵赴援即撥回人<lb/>
　　二百名以供樵汲等語納世通卞塔海素誠俱受<lb/>
　　朕深恩身爲大臣各駐專城辦事乃素誠父子在<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-26a"/>
　　烏什任意將回人科派苦累且姦其婦女納世通<lb/>
　　卞塔海平日妄自尊大一聽所屬官兵將回人凌<lb/>
　　虐至辦理烏什一事卞塔海既冐昧進攻又復倉<lb/>
　　卒敗北并將此等情節希圖隱匿不即據實奏聞<lb/>
　　而納世通領兵甫至彼處始則恐明瑞爭功行文<lb/>
　　阻止繼復懇求援助無恥實甚彼時明瑞若聽其<lb/>
　　阻止竟行撤回尚不知釀成何等事端且正當撫<lb/>
　　輯未生事之回衆令其傾心出力之時反撥給觀<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-26b"/>
　　音保回兵二百名以備使令是又具何肺腑即此<lb/>
　　撥兵一節其平日之任意苦累更不問可知納世<lb/>
　　通卞塔海種種背謬乖張不可枚舉是烏什之始<lb/>
　　而激變繼而聽賊猖獗不能尅日平定者皆伊等<lb/>
　　卑鄙無恥庸妄僨事所致實堪髪指此内素誠情<lb/>
　　罪尤屬可惡雖經自戕不足蔽辜著交留京辦事<lb/>
　　王大臣將素誠家產查抄其現有之子著俱革退<lb/>
　　差使發往伊犂充步甲當差納世通卞塔海之罪<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-27a"/>
　　雖不至將伊子一併從坐而伊等本身斷難寛恕<lb/>
　　所有治罪之處另降諭㫖其二人家產亦俱著查<lb/>
　　抄明瑞奏併發<lb/>
　諭伊犂將軍明瑞等辦理烏什及接辦善後事宜<lb/>
　上諭軍機大臣曰據明瑞查奏素誠納世通卞塔海<lb/>
　　等情事朕已節次鑒悉故一切專委明瑞辦理又<lb/>
　　命阿桂前往協辦阿桂至烏什即同明瑞傳㫖將<lb/>
　　納世通卞塔海於軍前正法看來烏什回人雖罪<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-27b"/>
　　在不赦亦大臣等擾累所致自宜分别辦理著傳<lb/>
　　諭明瑞此時如尚未克城即將查奏情事宣諭招<lb/>
　　撫若抗拒如前仍盡行𠞰殺至善後事宜已派永<lb/>
　　貴前往喀什噶爾將來陸續辦理阿桂著速赴烏<lb/>
　　什一切事宜與明瑞㑹議具奏明瑞先回伊犂阿<lb/>
　　桂留烏什數月俟事定後與永貴交代再往伊犂<lb/>
　　接辦明瑞所管事務明瑞於來年回京亦可俱著<lb/>
　　傳諭知之<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-28a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2c0012_WYG_168-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
平定準噶爾方略續編卷二十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>