<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-1a"/>
北郭集卷之六<lb/>
　五言律　呉　郡　徐　賁　㓜文　著<lb/>
　　　泛碧浪湖<hi>在湖州南門外</hi>
邀客泛流槎開樽對渚沙苧袍沾杏雨蘭棹撥蘋花積<lb/>
水添湖滿遥山抱郭斜閑情遂幽賞聊用荅年華<lb/>
　　　逰浮玉山<hi>在碧浪湖中次韻</hi>
浮玉山前路樓船泊渚沙蘋香風際草杏色雨前花閑<lb/>
鳥兼湖净逰絲趂岸斜不因来此䖏那得賞春華<lb/>
　　　晚過西崦費氏別業贈明天目長老<lb/>
烟光暗墟落澗道入層層不訪中林士那逢西崦僧山<lb/>
厨将具黍隣屋為分燈自覺行来倦清談遽弗勝<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-1b"/>
　　　一身<lb/>
一身經䘮亂此地獲偷安羽檄今朝急征鼙㡬夜寒逺<lb/>
峯明或近新月淡如殘雖有樽中酒離懐不自寛<lb/>
　　　宿彭閣<lb/>
溪流處處通舟出野橋東小閣雲停雨閒門竹掩風僧<lb/>
迎先問候客至只談空不道經離亂淸溪得此同<lb/>
　　　晚行南　懐陳文度<lb/>
離思滿荒烟行行只自憐吟成流水次望㫁逺鷗邉葉<lb/>
戀經寒樹星催欲夜天懐君無数里渾似隔山川<lb/>
　　　夜行東湖<lb/>
葭菼連湖道新寒夜更清波摇星失影風過鴈流聲估<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-2a"/>
舶依村宿畸人傍水行棹歌何處起杳渺不勝情<lb/>
　　　山舘喜黄校理莫先軰見過<lb/>
為客荒齋夜相過喜見君酒盃令僕進厨火向隣分歸<lb/>
計貧難定愁言醉可聞無由免流落歸卧故山雲<lb/>
　　　蜀山書舎圗<lb/>
山水幽深處閑居此地曽傍花春宴客㸔竹午逢僧雲<lb/>
樹㝷新咏岩巒憶舊登兵塵今間阻對畫思難勝<lb/>
　　　己酉八月十七日夜泛碧浪湖泊浮玉山對月<lb/>
　　　呈席上諸公<lb/>
水月共秋妍山椒夜泊船人来黄葉浦漁宿白鷗天聞<lb/>
唱風瀾外持杯露影前自從經䘮亂誰得此留連<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-2b"/>
　　　期萬僉憲杜進士徐校理逰張林山<lb/>
東風半寥落逰賞已蹉跎春色邀人醉歡情待妓歌花<lb/>
愁經雨少鶯語在山多預作明朝約寜辭載酒過<lb/>
　　　贈山中隱者<lb/>
居乆辭簮紱蕭然世外心壷盛師授藥囊積自燒金長<lb/>
嘯千峯表閑行百澗潯猶嫌樵牧到更欲住雲深<lb/>
　　　寄道塲長老渭清逺<lb/>
逍遥佛境居性相自如如說法神龍衞傳經寳象輿乳<lb/>
花香積供貝葉𣑽天書一自逰方後春来出寺踈<lb/>
　　　蓮花涇荘<lb/>
洲渚緑縈逥菱荷面面𨳩路從花外過山向柳間来鳴<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-3a"/>
鷺驚廻舫逰魚仰酧杯同為城郭裏此地絶塵埃<lb/>
　　　閑居<lb/>
逺徑兼山水閑居得野情踰垣驚竄鹿出樹見啼鶯藥<lb/>
圃泉邉闢瓜田雨裏耕喜無冠冕志因得少逢迎<lb/>
　　　題周伯陽所居<lb/>
山深獨置家地帯竹林斜花盡纔收蜜烟生正焙茶客<lb/>
来門放屦樵出路鳴車不但成髙隱營生亦有涯<lb/>
　　　題趙道士山居<lb/>
閑心與世忘逺住白雲郷種玉旋𨳩地藏丹别置房禽<lb/>
魚各有樂椒桂本同芳已謝来轅乆從教徑路荒<lb/>
　　　山中琴興<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-3b"/>
岩上露𥘉霽旭日照髙林古澗雲蘿窈孤亭松桂深鳴<lb/>
琴始成調流水復同音為問山中客誰知静者心<lb/>
　　　黄山人梓里<lb/>
山中多豫章門巷緑成行晴日花明夏南風葉汎凉宻<lb/>
隂同岸祀逺色並畦桒望望林泉處居家有草堂<lb/>
　　　登東林塔<lb/>
孤峯元絶漢層塔更凌空輪相超三界鈴音韻八風烟<lb/>
蘿登巳盡雲水望何窮自喜身強健来居杳靄中<lb/>
　　　馮山人湖上別業<lb/>
宅近南湖口青山盡在門田卑嘗冐水鄰少不成村住<lb/>
乆諳農事躭閑悟道言如君避地者今有㡬家存<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-4a"/>
　　　荅胡勉秀才<lb/>
採蘭不可度悵望莫江皐湖勢歸還疾鳶聲飛尚髙曲<lb/>
憐琴上怨人憶酒中豪莫謂天涯逺題詩豈惮勞<lb/>
　　　思親亭<lb/>
孤亭碧澗潯長日此登臨每到㸔雲處都成憶母心壽<lb/>
萱春自緑慈竹夏多隂不為閑瞻咏惟歌逰子吟<lb/>
　　　送湯伯貞之京<lb/>
暁日轉城鴉驅馳陌上車身雖居道路心已戀京華隴<lb/>
樹蕭蕭葉河流混混沙到時春爛熳開遍上林花<lb/>
　　　送思上人<lb/>
一瓶與一錫逰越復逰吳到寺長逢舊㸔山每過湖飯<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-4b"/>
縁随處有法意本来無南地多猿鳥還驚𣑽語殊<lb/>
　　　詠鷗得苗字<lb/>
下上及流潮尋盟不待招群飛分嶼色獨宿隱蒲苗晴<lb/>
影沉江小春聲泛渚遥自嗟江海客短髮共蕭蕭<lb/>
　　　送張文學<lb/>
芳筵趣新餞啇琯黙秋聲淡淡川星沒遥遥海鴈征維<lb/>
舟延客景㸔路計歸程以此遲㽞意聊将暢別情<lb/>
　　　詠妓<lb/>
出閣𥘉含笑臨筵復理粧蘭膏分鬂緑蕋粉間眉黄掩<lb/>
扇羞嗔小褰衣舞恨長不知坐中客若箇是盧郎<lb/>
　　　贈虚中上人<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-5a"/>
歸去東林寺行循曲澗流餘燈因佛在宿飯為猿㽞竹<lb/>
屋烟迎夕菱池雨送秋還叅衆師舊一一話曽逰<lb/>
　　　送江教諭<lb/>
湖海相知少風塵送客𥘉歸愁江雨積別意柳條踈楓<lb/>
落迎船葉鱸香出水魚吳興尚文物吾道近何如<lb/>
　　　送烏程馮明府<lb/>
夙負親人術𥘉當出宰年青山依縣郭春雨傍湖田鳥<lb/>
下鳴琴後花飛判筆前民風非復古重作諭蒙篇<lb/>
　　　濯清軒<lb/>
春草緑芳洲清江遶舎流芹香低渚燕波影媚沙鷗風<lb/>
帯𥘉聞笛花藏罷釣舟滄浪千古意何處問巢由<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-5b"/>
　　　霅上逄董荘<hi>董呉城北郭故鄰</hi>
五月苕溪道南風暑氣新偶當為客日翻比在郷親醉<lb/>
酒橋邉市驅車陌上塵行藏不湏問同是布衣人<lb/>
　　　賦得廣文舍贈李文學<lb/>
地與齋宫接門臨泮水𨳩廣文騎馬到司業送錢来芹<lb/>
向春時采槐多亂後栽無氊不湏嘆相遇且<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>盃<lb/>
　　　悼陸廷臣<lb/>
溪舘相逢日荒山獨吊時文章傳舊業泉石負幽期反<lb/>
隕慈親淚空遺㓜女悲交㳺今滿眼題墓欲煩誰<lb/>
　　　楊進士載酒亭卷<lb/>
亭基乆蕪沒湖上㡬斜曛舊夢通魚鳥餘情付水雲客<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-6a"/>
過曽問字詩罷憶書裙待得重歸隱春風此訪君<lb/>
　　　秋晚次髙推官韻<lb/>
溪楼成晚眺沙浦粲孤霞值節長為客逢人即話家荒<lb/>
山惟去鳥落木見棲鴉莫謾嗟零落吾生豈繫瓜<lb/>
　　　送客<lb/>
津亭鳴鼓罷行色柳先知酒到聽歌歇詩因戀別遲亂<lb/>
山投驛晚疋馬扣門時草檄軍中事多因載筆随<lb/>
　　　立秋夜同社書記李逸人寓宿分韻得霜字<lb/>
今夕秋風至相逢酒一觴身雖俱在客情得是同郷宻<lb/>
竹先驚雨䡖梧不待霜那知千里外復此話連床<lb/>
　　　秦淮客舎除夕呈大兄<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-6b"/>
兄弟喜連床燈前話故郷年随窓雪盡夜入酒盃長暫<lb/>
得歡情合都将客况忘何如共歸去爛醉北城傍<lb/>
　　　戊申正月試筆<lb/>
佳氣麗層城龍河溢暁清市橋緹騎集巷陌寳車行柳<lb/>
上春多思蘭心雪有情風光㸔更好底事客愁生<lb/>
　　　次韻楊孟載感故園池閣<hi>四首</hi>
草閣𨳩清暁鈎簾爽氣通緑蒲藏藥褁文荇縛詩筒盥<lb/>
手纔臨澗梳頭得面風此時應待暇行繞碧梧桐<lb/>
草閣𨳩清晝官閑過客多枕材便磵石酒具給池荷蕉<lb/>
長冝聽雨萍交不見波此時情爛熳歌詠復如何<lb/>
草閣開清晚凉生自有期菊因風始護竹待雨方移妓<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-7a"/>
進調成瑟童收奕罷棋此時盃酒裏明月是相知<lb/>
草閣𨳩清夜垂垂星斗零水蒲藏白小露草宿蜻蜓文<lb/>
梓裁慿几生綃畫卧屏此時凉似水㸔子拾流螢<lb/>
　　　茅堂<lb/>
茅堂近曲岡門巷草莱長病刀晨㫪怯詩情午睡妨相<lb/>
過皆故友忘却在他郷炎夏愁卑濕時時理藥囊<lb/>
　　　獨坐懐郷中友人<lb/>
獨坐荒山暮相親是酒盃人從郷裏别秋在客中来倦<lb/>
鳥湏臾去幽花次第開離心自多感不為歲時催<lb/>
　　　挽郭秉心都事<lb/>
謫居欣與識死別忽成悲客舘存虗位行<graphic n="KR0809" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0809.png" mimeType="image/png"/>只舊詩郷<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-7b"/>
人收骨塟舘僕報家知惆悵平生淚因君更復垂<lb/>
　　　趙曹莫三助教留宿南齋<lb/>
南齋凉意足夜景滿柴關隣友将茶送山人酌酒還星<lb/>
垂雲影外螢出桂隂間相值艱難日諸君豈易閑<lb/>
　　　次韻别方貟外<lb/>
暫来因復去不得乆相同身在匆匆裏年過衮衮中吟<lb/>
斜寒寺日望㫁暮天鴻料我還山後相思只向東<lb/>
　　　送潘士謙歸廬州省親<lb/>
微名雖不偶且得奉慈親為客逢多難還郷有幾人鳬<lb/>
鷖江郭雨桑棗楚郊春此去尋閭里俱非舊識隣<lb/>
　　　賦荷送陳進士啓<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-8a"/>
團團𥘉貼水苒苒漸盈塘㣲動知魚戯斜披見鷺藏幅<lb/>
裁巾學製筩泛酒移香折得同青盖貽君障夕陽<lb/>
　　　賦陌上車送穆徳敬<lb/>
徒旅候鷄鳴驅車陌上行盖當寒樹隱鐸應曉風清軋<lb/>
軋趍前坂遥遥計後程双輪日千轉未足比離情<lb/>
　　　送王貟外歸太原省墓<lb/>
聖主頒恩寵郎官賜誥還人瞻新騎從馬識舊家山古<lb/>
墓原花裏髙墳隴樹間遥知心戀闕夜夜夢朝班<lb/>
　　　送曽伯滋赴西河将幕<lb/>
上将𥘉分閫儒官觧習兵風旗春獵野雪帳夜歸營洮<lb/>
水從岷下祁山入壠平知公能載筆草檄報邉聲<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-8b"/>
　　　送澄上人南逰<lb/>
雲水三千里江湖二十年春風投海國落日上呉船木<lb/>
鉢家家飯蒲團處處禪石橋元有路只在暮鐘邉<lb/>
　　　送朱知事<lb/>
惆悵官亭酒如何送客頻水烟漁市晚花氣野橋春小<lb/>
騎行沙健䡖衫映柳新尊前莫催别明日異郷人<lb/>
　　　送王越<lb/>
客郷還送客况是暮春時雨濕花飛重川長鳥度遲酒<lb/>
尊歌後歇帆影望中移惆悵東風絮飄零不受吹<lb/>
　　　别楊三兄弟<lb/>
憐君好兄弟留宿喜相親鄰寺鐘聞早風窓燭剪頻共<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-9a"/>
傾今夜酒同是異郷人莫謂相知少交情乆見真<lb/>
　　　荅山西楊孟載憲副<lb/>
小雨晩晴天新凉𣣔早眠縁慳盃酒裏愁入鬂絲邉北<lb/>
地先聞鴈西林巳罷蟬懸知相憶處千里共婵姢<lb/>
　　　歲晚<lb/>
客途逢歲晚落日倦登臨阻絶山川恨艱難父子心江<lb/>
吞呉地盡天入楚雲深近報王師捷悲懽不自禁<lb/>
　　　題得飛雲送劉提司勝<lb/>
天濶浮雲逺因風捲白衣流隂兼水浄寒影度江㣲不<lb/>
受歌聲遏先将别思飛飄揚随去馬今夕定何依<lb/>
　　　逢俠客<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-9b"/>
由来燕趙士意氣負平生買妓千金醉平戎一劒行君<lb/>
王曽錫寵賓客盡知名今日㣣邪道相逢重結盟<lb/>
　五言排律<lb/>
　　　題王材東里草堂<lb/>
移家遂成隱結屋澗東隈野客分茶送隣舟載鶴来雲<lb/>
埋琴薦冷風捲壁衣𨳩晚餉磯頭飯秋吟竹下杯余生<lb/>
慕幽賞到此毎遲囬<lb/>
　　　送人之呉江<lb/>
垂虹橋下路此地隔江湖沙樹應多橘寒魚半是鱸風<lb/>
将菱唱逺舟帯夕陽孤離別琴三疊悲歡酒一壷不堪<lb/>
憶君處烟雨滿秋蕪<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-10a"/>
　　　送趙克常歸楚<lb/>
避地呉門乆還郷楚郡遥𨳩田仍負耒賣藥毎携瓢夢<lb/>
逐歸雲度心同去斾迢到依魚市住飮赴里人招海色<lb/>
霞生島江聲雨送潮不堪先隴上松栢半蕭條<lb/>
　　　賦得石井贈虎丘蟾書記<lb/>
来欵生公室因尋陸羽泉虚泓雲液浄隂甃土花圎竹<lb/>
引歸香積瓶分供法筵虎跑晴見跡龍伏暖浮涎錫影<lb/>
孤亭日茶香小竈烟師心如定水應悟趙州禪<lb/>
　　　賦鉢送僧道衍<lb/>
舊日天王獻𥘉因佛祖傳藏龍元有法乞米但随縁不<lb/>
受蕭郎擊寜求魏后憐托歸村口寺洗傍石根泉此去<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-10b"/>
留香積當叅飽飯禅<lb/>
　　　訪衍上人不值次壁間韻<lb/>
僧院深無地清幽慰客心衆山同晚色孤墅肅秋隂托<lb/>
興詩頻賦論情酒罷斟開簾知樹杪過竹是溪潯雲静<lb/>
明遥望猿哀續短吟秋風空返棹偶此記登臨<lb/>
　　　送張明府<lb/>
毎喜論文乆那堪又送行壷深淹别酒歌短促離程水<lb/>
驛孤臨渡寒山半隱城潮生知海近木落見秋淸明旦<lb/>
車塵下應㸔父老迎<lb/>
　　　送王主簿<lb/>
路從苕水去萬壑更千岩孤驛愁将別離杯惜重<graphic n="KR0742" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0742.png" mimeType="image/png"/>鶯<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-11a"/>
聲賡妓曲柳色學朝衫烟淡縁汀草風将向浦帆明朝<lb/>
憶君處江上雨<lb/>
　　　賦橡斗林韻得車字送朱別駕<lb/>
栩林前代植苐宅昔人居髙䕃猶臨野幽叢獨芘墟花<lb/>
開當夏宻子<graphic n="KR0827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0827.png" mimeType="image/png"/>過林踈探處惟来鳥收時得賦狙雲霄<lb/>
千尺近雨露百年餘偶為登臨到因懐别駕車<lb/>
　　　陪牛進士馮明府宿遂初庵得心字<lb/>
山中因訪古方外遂幽尋曲逕縁逥澗髙標出亂岑舍<lb/>
舟留北渚借屐過東林野色兼寒色雲隂助夕隂烟波<lb/>
皆客意猿鳥共閑心風引虚林磬泉流别院琴褰帷蘿<lb/>
蔓入掃壁土苔侵花韻空禪性松聲學梵音翻經仍用<lb/>
<pb n="KR4e0043_SBCK_006-11b"/>
貝布地不須金小舞堦前鶴㣲鳴柳外禽鴉昏争亂集<lb/>
蛩冷罷孤吟樹影分僯屋秋聲急暮砧平蕪供眺望宻<lb/>
雨值登臨景勝驅塵想形忘浃素襟几筵寒閣静燈燭<lb/>
夜窓深㫖蓄僧𨳩供芳醪客自斟黄柑来野市紫蠏出<lb/>
溪潯契合元非舊情親已獨欽知師甘寂静愧我嘆浮<lb/>
沉明日天涯去何時重盍簮<lb/>
北郭集卷之六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>