<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-1a"/>
牧庵集卷十七<lb/>
　　　　　元　姚　燧　撰<lb/>
　神道碑<lb/>
　　潁州萬戸邸公神道碑<lb/>
公邸姓保定行唐人諱澤字潤之曾祖亨祖義生考府<lb/>
君諱琮金符總押眞定大名河間西京保定洺磁濱七<lb/>
州之兵戍雎州以卒公年十一世將是軍七年去城亳<lb/>
鹿邑避河流齧移戍潁州城久荒棄剪荆以茇隍塹樓<lb/>
堞官舍民廬皆所經始宋勍將夏貴夜悉銳東南壁公<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-1b"/>
將射士當之大呼疾戰矢下雨注又虞士氣久用將奪<lb/>
戒司更促其漏丙夜伐五鼓敵以爲旦出奇騎擊不利<lb/>
客也騰藉崩潰積骸如京創此大治始不輕犯戍是十<lb/>
四年世祖卽位如故事盡收臣下先朝制書符節故公<lb/>
金符亦入之官明年制賜還之至元入覲賜錦衣弓矢<lb/>
鞍勒用兵襄陽將是七州兵半以行太保幷國武宣公<lb/>
時以都元帥鈔鴉山拔平塞砦功最幕府賚白金爲兩<lb/>
五十金衣一從城長圍襄陽六年當十年癸酉乃下明<lb/>
年從太傳巴延公時以中書右丞相督大軍南伐至郢<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-2a"/>
初宋遣殿帥范文虎將兵援襄陽度不得進爲城郢備<lb/>
鎖戰艦江中列礟于岸遏我舟師下令盪舟黃灣進藤<lb/>
湖入漢越郢去從拔新城沙洋下復師由沙武口入江<lb/>
從戰靑山磯多所俘馘鄂隨下行省論功行賞賚白銀<lb/>
爲兩三百明年留故左丞相阿爾哈雅時以右丞分省<lb/>
守鄂大師其東從右丞分兵下荆南功進武德將軍管<lb/>
軍總管又從攻潭州流矢貫肘汰股裹創復戰城拔進<lb/>
顯武將軍明年從攻靜江礟礧傷首岑岑埀絶巳日乃<lb/>
蘇旣拔從省還湖南其年宋亡陳宜中挾益衞兩王浮<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-2b"/>
海據閩爵人號年規爲興復倖利之徒在在起應而羅<lb/>
飛張虎周隆尤其梟傑屠殺長吏刦民爲兵動萬爲羣<lb/>
阻山爲砦以抗官軍衡永路絶公從<graphic n="KR1524" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1524.png" mimeType="image/png"/>平生致三渠褫<lb/>
皮以獻進懷遠大將軍萬戸虎符俾將其軍監郴州位<lb/>
總管上至則平郡賊蕭良弼刳兵之餘城中戸纔四百<lb/>
布檄招徠安集之內則基屋火餘外各復產其鄕期年<lb/>
將倍萬家孔廟尙茅屋擢進士左元龍爲校官佐其工<lb/>
材俾任興葺稍如平時州界韶酃遏韶冦不窺宜章而<lb/>
興寧之民效惡酃盗聞宣慰司將調兵萬人加誅未啓<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-3a"/>
行公衝焉摯金帛卽說曰今盜始起而從徒未繁官軍<lb/>
遽入民懼俘殺必出逋逃無所適歸勢與盜合是驅使<lb/>
爲逆也請歸身任致討許之乃歸召父老豪傑曉曰吾<lb/>
止官軍不使得暴吾境汝佃民有從亂者不以相坐聽<lb/>
執送余自贖得五百人惟誅首事二十人餘悉縱還南<lb/>
畝連三大役始得占城之師人以深蹈死地忿怨無施<lb/>
所經城市肆行剽奪瀕道居民十室九空六耰絶種至<lb/>
郴亦然公捕得爲暴數十人械送軍中詰其部將威令<lb/>
不伸皆市杖之其徒一夕潛遁踰境再以日本之師責<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-3b"/>
造海艦十五艘度費楮幣爲貫七十五萬取材有制戢<lb/>
吏侵牟用未能半事巳告集後以交趾之師賦餽米干<lb/>
石入桂公曰自是入桂陸行千里負擔之民人勝五斗<lb/>
而止巳二千人爲擔夫負裝糧者半是行未中道委負<lb/>
而逃可前知也乃集丁之家謀曰吾將出家貲責諸縣<lb/>
卽桂如數糴之上不失軍興而下可紓民力何如衆歡<lb/>
呼稱願他日比貸錢如子來歸公悉還其贏又請罷陶<lb/>
坑銀鐫戸賦酒醋歲荒發廩而後聞皆良政也又遷廬<lb/>
州蒙古漢軍萬戸郴民耄倪號呼遮留如去親戚未至<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-4a"/>
改潁州萬戸戍無爲軍至是七路之兵全集戲下而軍<lb/>
容益盛盜起江東省以公威信著譽檄公以其軍討之<lb/>
饒信先譬以禍福皆不煩兵而從宣徽怙惡乃夷萬人<lb/>
于南陵旌德涇縣又鋤萬人于績溪績溪尤劻勷壁何<lb/>
秧塘山山周十里峻二百丈省臣以六萬衆攻之數月<lb/>
不能下者因畱戍徽兼拜都萬戸之一軍徽民方安之<lb/>
尋還無爲省議餘杭勝國故都非得如公老將一軍遏<lb/>
而閑之綏而安之不可故移戍杭以二十八年其歲辛<lb/>
卯夏六月二十有一日卒年六十三平生忠直沈毅讀<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-4b"/>
書專經左氏春秋故能謀成而事立臨財不恡施予有<lb/>
積則均之昆弟姻戚其再至潁故人部曲捐金委帛致<lb/>
殷家及疾或在告計日辭祿後卒十三年子武德將軍<lb/>
潁州萬戸戍杭元謙紹介其友劉致持事狀爲書燧曰<lb/>
先公之匶藁藏潁濱今將舉歸先塋數宜有碑不得君<lb/>
銘恐勲勞不足以信來世敢泣血請故銘叙此嘗聞國<lb/>
初以二萬戸鎭撫中夏右則劉伯林軍秦左則納罕重<lb/>
山軍燕顧成則益太尉忠武史公天澤爲眞定河間濟<lb/>
南東平大名五路萬戸于中後強諸侯頗以力夷惡相<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-5a"/>
下屬皆求名將其軍而千夫之長亦凱得焉由是萬戸<lb/>
布列天下其勢雖分然父死子繼兄終弟及相傳虎節<lb/>
一命三品世世不絶則未始變不若治民治賦之臣者<lb/>
死子孫以門功官自下而高如升階然所可儕比則國<lb/>
家責以捍侮四方勸忠而收其死力者豈不至且遠哉<lb/>
觀公造家譬則爲山嗣雎總押其覆簣也于時是官未<lb/>
必視長千夫何以言之從下荆南勞亦夥矣授以總管<lb/>
得以千夫之長同祿轉而西南勁敵是膺堅城是臨莫<lb/>
不賈勇奮其前殳顧以是身干鹵三軍入百死而一幸<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-5b"/>
生遂長萬夫比德開國大藩諸侯殆成功九仞者其爲<lb/>
丈夫亦壯烈矣然非憑夫大帝赫怒有是南國用武之<lb/>
地技安施哉此太史公賛蕭曹輩爲依日月末光陰符<lb/>
所謂天人合發者也三夫人元配郄氏嚴于持家前卒<lb/>
二十一年繼配兩王氏姊娣也前卒十年姊顧爲繼後<lb/>
卒九年三男元謙以佳公子旣世虎節好學而文雖居<lb/>
平時營柵部署器械車馬凜如在敵又識世務省訟難<lb/>
惑多資平之次元泰元恒四女適㕁長官子璧閻令子<lb/>
齡鄭元帥子端仁萬戸賈榮祖三男孫長禥幼未名二<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-6a"/>
女孫銘曰<lb/>
嗟若邸公初由羇童嗣秉父節雎及鹿邑凡戍十年強<lb/>
敵尙逖城潁而南地交壤鄰勍將未嘗時巳能軍寡謀<lb/>
輕襲大北其羣會帝考貢曰是南紀于何蕭茅矌入包<lb/>
匭乃卑丞相百萬烝徒江漢滔滔鼓枻以浮分狥坤隅<lb/>
置公前驅登陴長沙桂林入俘大惛小悖剪無稽逋從<lb/>
戰萬里清楚以吾歸撫其軀矢石遺餘嘗曰臣子居則<lb/>
有異移孝爲忠其道豈二當在父側子職焉恭寸膚之<lb/>
傷衋心<graphic n="KR1539" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1539.png" mimeType="image/png"/>恫及身而將三軍奬率鼓鼓以前顚首奚恤<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-6b"/>
惟公懋功其賚何如虎節皇皇雄長萬夫上昭祖考下<lb/>
傳旄棨子孫其承世守無止匪直克忠孝疇大斯以語<lb/>
燾後幾何其慈宜爾有子踵武之踐四十巳聞愼保垂<lb/>
憲爰發潁匶歸從先邱列勲于碑胎久是謀<lb/>
　　袁公神道碑<lb/>
袁虞舜裔也舜生姚墟居嬀汭子孫以地姚姓以水嬀<lb/>
姓以有天下之號則虞姓及周武封胡公滿于陳以國<lb/>
陳姓以陳公諡胡姓袁則肇于陳大夫轅濤塗西京轅<lb/>
固生猶未省文至後漢太尉安而下始爲袁矣其家太<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-7a"/>
原石之臨泉者不知始何世何人所可譜則在金有隱<lb/>
德農畝者諱亨生迪業儒博極羣書尚氣節不食然諾<lb/>
生企京有父風生鐸丰儀峻修克世其家學實生今延<lb/>
安路總管公諱湘字潤夫金之蹙國王公佐持節鎭葭<lb/>
蘆當吾元勁兵之衝殫力竭謀惴不自支一日集將佐<lb/>
使各推辟所知可與計事者或言公賢爲書致之三徃<lb/>
返始來用其䇿以守則完以戰則㨗衆論多之聞諸汴<lb/>
京官以忠顯校尉遙主延安之延長簿再以功超武節<lb/>
將軍令臨泉石與嵐之合河恃公爲藩援以安者五年<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-7b"/>
後王公佐卒鎭人心離異不可復一公曰吾愛一死哉<lb/>
死而兵民完何害敵以不卽下蘊怨積憤于我者爲日<lb/>
已久吾死而捐兵民以甘其心吾寧忍哉遂乘夜載鴟<lb/>
夷濟河款我大將孛罕營降解所佩誓曰所有二于公<lb/>
者有如此劍將孛義之相與飮酒盡歡以便宜升臨爲<lb/>
州拔公爲帥遣將州兵略地鄜延悉下之移鎮延安臨<lb/>
民德之寧輕去其鄉不忍去公多携家來從朝廷定賞<lb/>
納土功授延安路兵馬總管時旣偃甲兵民方去危卽<lb/>
安公敦勸耕稼裁抑游惰使各食其力鄰境聞之逾河<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-8a"/>
而西雖有良田美業不恤願託處深谷者不可勝計公<lb/>
符其守令居借之廬畊助之牛儒生之賢而文實聳人<lb/>
瞻聲動人聽者如侯邱嚴明焦舉華張王明畢美邵瑞<lb/>
張輔之流欲仕者則登之幕府以師羣吏不者則升之<lb/>
學宫以範多士由是悍俗消革而禮讓興行矣㑹大料<lb/>
民止籍主戸漏其僑家浮客者或咎以何獨損吾戸數<lb/>
公曰若欲肥版籍以衒庶耶一旦賦役下僑浮生心必<lb/>
計曰等賦役也與避人境而不免何如歸吾鄉之安焉<lb/>
客去而主孤實亡而名存祗益累也人服其能圖遠其<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-8b"/>
後河東山西果徙其民公謀使者曰若所以必徙者豈<lb/>
以代吾賦役而汝無得哉吾所籍止主戸未嘗妄以僑<lb/>
浮爲土著版册具在可稽也何如勿徙使各奠其居卽<lb/>
是民推擇置吏歲集其賦入是以吾土育爾民奚必徙<lb/>
其以是歸語汝帥使者亦度民業巳安此雖徙之且道<lb/>
亡不達許之而還尋有詔令民隨在占籍公猶仁其浮<lb/>
僑爲輕其調庸同列害其能且位加吾上多行金帛貴<lb/>
倖以訟公徵使就辯公贄貴幸幣殊涼薄庭臣以訟者<lb/>
之言方騰能不以賄免顧歎重其忠儉歸益自刻勵四<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-9a"/>
方行李至者相踵廩肉不足爲射獵鹿豕以繼贐勞之<lb/>
須皆出其家不足則從富人稱貸郡民之豪傑謀曰吾<lb/>
屬依公以生坐視寡乏莫之省恤人曰我何捐金餉之<lb/>
亦謝不取及大封宗室割所治爲公主湯沐邑有說公<lb/>
厚斂入謁可結主知且無令同列得先之也公曰吾豈<lb/>
剝下市寵者耶不行先朝時今上以太弟之重征南詔<lb/>
駐兵六盤山公見行府建言始延安之籍民爲兵皆懸<lb/>
賞募之人率授銀三十兩始行及遠戍久役津餽不如<lb/>
于前老稚日困于家則怯者挺身而孤亡勇者連伍而<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-9b"/>
俱歸軍吏以法誅之莫之能止也非大選閱郡民厚業<lb/>
饒丁者更代以休其力盈其氣則兵帳不完上然其䇿<lb/>
讓隣道臣之在行府者曰若曹之來其所請求不過官<lb/>
資之崇庳符節之輕重便已私耳亦嘗有一白軍民利<lb/>
病如袁湘者乎聞者愧讋自是雖不自行遣官屬有所<lb/>
奏請上必曰若從袁湘所來耶言輙報可歲癸丑冬將<lb/>
適京兆未至病歸人來唁疾公安之言笑如平時夫人<lb/>
問焉一旦公疾小加于今日如吾母子寡幼何惟治命<lb/>
是聞公曰吾平生所爲無有不可語人者天將後余是<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-10a"/>
外非若知也以十二月九日卒于正寢年五十有九以<lb/>
某年月日歸葬臨州某鄕某里先人之兆次凡再娶元<lb/>
配馬氏繼配梁氏子男三人馬出一人未名前公卒梁<lb/>
出二人克忠昭勇大將軍隴右河西道提刑按察使克<lb/>
良提舉太原採木司女二人馬出伯適定西州尹富察<lb/>
仲德仲適中部縣尹張欽用男孫四人長仕圭餘未名<lb/>
女孫八人在室十八年燧以陜西憲副錄囚延安昭勇<lb/>
君自隴右得告家居一際言色固以心推爲鉅人長者<lb/>
若不見毛髪比出紈袴習者古之人有云觀其子可以<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-10b"/>
知其父矣明年克良持君書與公事狀謁銘墓碑因得<lb/>
究公爲人益自信昔者觀人之不失也蓋嘗論之人生<lb/>
紛綸尚武之時懦者固不能以自立惟強之依而强者<lb/>
或徑行而無謀亦旋取敗亡善謀矣其力不足以先衆<lb/>
則人亦莫之信而爲之使嗚呼公以此時克樹功業裂<lb/>
地而侯以傳諸子亦戛戛乎其艱哉是可以載行事于<lb/>
石而見白于後世也銘曰<lb/>
繄袁之先世繼顯賢由金百年力本乎田起培而行篤<lb/>
公之自逢時未靖實艱初試人求其生雌從雄鳴有距<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-11a"/>
跳踉有翼奮翔臨泉葭蘆襟帶河山公居其間撻其悖<lb/>
頑智資我謀勇怛吾力我麾我招莫不順適國步未改<lb/>
効死我臣天命維新吾生斯人府葭延長綏丹鄜坊我<lb/>
旗樹降千里其疆朝爲逋亡夕則樂康人無我敵束爾<lb/>
矛㦸敏而耕桑督而蠶織而方瘡痏孰爾朘刻孰顰孰<lb/>
呻煦手摩撫隣曰時哉爰適樂土寵光不希鈞言不危<lb/>
說進可行丹扆肯頤不年永辭延民之思今三十年如<lb/>
在柩時黃髪齠子枚誦其美事上之忠繩下之嚴生民<lb/>
之仁與人之謙顯親之孝奉巳之廉人一二有公乎其<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-11b"/>
兼延民之思日遠則忘我詩之碑百世昭章<lb/>
　　光祿大夫平章政事商議陜西等處行中書省事<lb/>
　　贈恭勤竭力功臣儀同三司太保封雍國公諡忠<lb/>
　　貞賀公神道碑<lb/>
大德九年榮祿大夫平章政事上都留守兼本路都總<lb/>
管開平府尹兼虎賁親軍都指揮使賀公以年七十有<lb/>
二丐老制進光祿大夫平章政事商議陜西等處行中<lb/>
書省事賜白金爲兩五百楮緡二萬五千錦衣玉帶旣<lb/>
遂養安其鄉又以其子參知政事勝襲上都留守虎賁<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-12a"/>
十一年成宗格天儲皇削平內難夏五月念舊臣將有<lb/>
咨度俾中書遣使馳傳召之承命卽行而道疾皇帝嗣<lb/>
位下詔萬方其播告使遭諸樊橋以勝參知政事上都<lb/>
留守進拜平章政事爲慶公撫膺感極而薨七月九日<lb/>
也年七十四訃聞三宮迭爲惋悼遣勝馳十乘傳奔赴<lb/>
隨贈恭勤竭力功臣儀同三司太保封雍國公諡忠貞<lb/>
至大二年七月二十九日行在南坡以公墓碑未銘敕<lb/>
翰林學士承旨臣燧撰述之仍俾勝馳十五乘傳入秦<lb/>
身視鐫立嗚呼其榮生哀死始終于公爲何如公諱仁<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-12b"/>
傑字寬甫其先河東隰州人居京兆則由祖選徙考惠<lb/>
賁特降金符京兆總管諸軍敖拉贈輸忠立義功臣銀<lb/>
靑榮祿大夫司徒雍國公諡貞獻初歲壬子憲宗國母<lb/>
弟世祖于秦受詔征雲南禡牙略畔之山明年將戒塗<lb/>
貞獻作室得夙藏以白金爲兩二千五百來上曰陛下<lb/>
封國所出臣何敢私願佐軍興又曰臣子生二十年矣<lb/>
力能荷祋請置顔行主將憤其不巳白而專爲也幽貞<lb/>
獻長安帝聞之怒縛主將至將中危法以開國世胄而<lb/>
釋公由是入備宿衞經吐蕃㬅沱涉大瀘水入不毛瘴<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-13a"/>
喘沮澤之鄕深林盲壑絶崖狹蹊馬相縻以顚死萬里<lb/>
而至大理歸由來塗前行者雪深三尺後至及丈峻阪<lb/>
踏氷爲梯衞士多徒行有遠踰千里外者比飮至略畔<lb/>
最諸軍亡失馬幾四十萬匹後從濟江歸正宸極眷寵<lb/>
日加征伐蒐田無不從負御服物多至一二十事風雨<lb/>
霜雪暴衣露處飢渴皸瘃未嘗告勞他人滿直三日而<lb/>
更獨公與董文忠爲長上侍疾或一月不至家燕閒喜<lb/>
訪聞外事至元十有一年梅應春舉瀘州降制卽以爲<lb/>
其州安撫使明年大兵圍重慶又明年制使張珏遣王<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-13b"/>
立潛師襲瀘取之醢應春殺戍將千戸熊耳而有其妻<lb/>
宗甚嬖之宗王相四川行院李忠宣之外妹立後移守<lb/>
合州行東川院者則憲宗帶玉器械哈丹庫哩濟蘇二<lb/>
人先朝陟方乎此㧞將甘心故合益負險不下宗說立<lb/>
遣張卲軰蠟書間行至成都請忠宣受降忠宣從五百<lb/>
人至立則開壁納之忠宣以王相罷置其吏而去東院<lb/>
械立奏殺之時安西王受詔征漢比未知合旣下也自<lb/>
軍中下敎長安遣燧乘傳招之下則許貸立死以爲安<lb/>
撫使而誅立敕使先至其日將醢之而教亦至東院以<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-14a"/>
敕教違行死生異也破械出立而幽之别室相府東院<lb/>
各使再請宥密以帝有成命不以教聞會西院遣都事<lb/>
吕端善他事至京語公其然公卽入聞帝詰宥密臣曰<lb/>
卿輩以殺人爲嬉耶使立生至則己死則汝其從之驛<lb/>
致立爲合之安撫使虎符先師許左相多公力能囘天<lb/>
還而立見謝曰敎活臣于始賀某活臣于終惟死以報<lb/>
明年帝怒王府一相大治宮室凋弊秦民召至而不敢<lb/>
見公爲譽釋于中俾仍相秦以歸其年內出白金陳御<lb/>
榻前如所上數前公謂曰此卿父略畔佐軍興者卿母<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-14b"/>
在此其以是供具爲養辭之不可歸請其母曰君賜也<lb/>
宜仁吾宗悉散之又明年授正議大夫上都留守兼本<lb/>
路都總管開平府尹又明年授資德大夫兼虎賁親軍<lb/>
都指揮使加佩三珠虎符十九年帝曰昔從太祖飮水<lb/>
黑河者至今澤及其子若孫其從征大理者亦朕之黑<lb/>
河也安可不錄其勞悉大賚之于公加恩數焉年旣及<lb/>
艾侍帷幄日久事益明習人以宻近天光丞相而下猶<lb/>
必咨託俾詗動靜而始入告如是而不怙威不矜寵不<lb/>
黷于貨克兢畏淸恪自持故有言必信晨夕彌縫滋多<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-15a"/>
事祕外不聞其顯知者如擇童女實掖庭命旣下矣公<lb/>
曰宮妾不足于使令宜妙擇高門德望之家端嚴明淑<lb/>
者當之豈可槩行以駭天下聽聞使深山窮谷擁瘇麤<lb/>
惡之子不待其年而急相偶非昭代盛德舉也又古貢<lb/>
方物皆其土宜今者和市非產其土一切征之增直倍<lb/>
蓰無所于取吏責後期從而罪之實病民甚又永盈司<lb/>
倉任文通稅民不入粟而私給劵取直其外懼事覺顧<lb/>
先陳他吏之爲辨服其誣當誅公言罪許自陳得原者<lb/>
令也彼雖誣人事同自陳若重加罪則塞悔過之塗有<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-15b"/>
言事者亦將創矣又煮海爲鹽由人力以出者也山後<lb/>
諸州漕司必遠餽與民而徴其利今瀕上都池泊皆鹽<lb/>
實天惠養斯人者無有課入禁不得食有盜食者罪當<lb/>
没產終不能止而冒犯滋衆是爲穽畿內也帝皆然之<lb/>
止童女勿擇物非其土所出勿和市免文通死重杖以<lb/>
懲鹽弛其禁民爭德公爲廟李老峪設像以祀二十有<lb/>
五年進階榮祿大夫中書右丞以子勝爲中書參知政<lb/>
事及僧格爲尚書省以威制天下大爲鉤考奏公爲留<lb/>
司上都錢粟損失頗多時其長則國人烏納呼及庭辨<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-16a"/>
公曰臣漢人也是雖非臣盜取不能戢吏爲姦罪則在<lb/>
臣爲之長者則曰臣司留印事未有不白臣能出者惟<lb/>
當罪臣四十日中彼至七十餘奏而兩公爭自罪終不<lb/>
易辭帝曰受爵而推人者有矣罪至而爭引歸己者惟<lb/>
汝二人其罷勿竟則公見信于友而結知君者非有素<lb/>
可襲取耶然計始入臣以及丐老實五十四年掌留鑰<lb/>
者居半倉廩府庫一俟啓閉衞士衣食亦仰均賦乘輿<lb/>
歲至比其南也少乃數月頓舍宴享諸王百司送徃勞<lb/>
來細而米鹽燈燭大內之中奔走徵呼一日數至其所<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-16b"/>
受委不怠不忘克當聖心未嘗取其逆怒以故資身百<lb/>
備皆出賜予最其多者楮緡五萬玉帶珠衣宴服貂裘<lb/>
華飾可等國人貴臣他珍玩不計人則置之曰不過受<lb/>
也斯其君臣之際交孚然也其家庭則數歲必一歸省<lb/>
于秦旣至不可以久一再月則必牽衣流涕而別前夫<lb/>
人劉卒宮中欲女以國人公以漢人不可偶是鉅族娶<lb/>
從聖武西征留使鄭公師眞之孫數年而喪明三十年<lb/>
終不以疾而失歡其初無媵侍在旁遇寡嫂嚴而有禮<lb/>
與諸弟雖篤其友必飭其過妺壻不謹宵直至撻之與<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-17a"/>
人交坦白以誠藉位勢以暴人者不下也以其年九月<lb/>
二十有一日葬鄠縣太平鄉貞獻公姚夫人鄭兆次前<lb/>
夫人劉祔公二男四女勝踐公平章又請推恩上及祖<lb/>
考再世國雍其爲孝也大孰加兹與適上都兵馬使瓜<lb/>
爾佳哈布爾者劉出也最後公薨再月而卒與適河東<lb/>
山西道提刑按察使韓世英子慶今參知政事董士珍<lb/>
子守正虎賁親軍總管楊祺者爲鄭出男孫三慶寧興<lb/>
與女孫二皆幼是正系也其宗從則伯父貞不仕季父<lb/>
斌同知京兆敖拉總𬋩府事四弟義立令同之朝邑禮<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-17b"/>
貴不仕智明管州判官信仲四川南道宣慰副使妹適<lb/>
王權省子貴子男十八人女半之男孫九銘曰<lb/>
大帝淵龍華臣之逢孰近而初孰久而終爲世所知同<lb/>
公流軰百十維人官出皆外凋喪相繼惟董文忠朝夕<lb/>
帷幄與公友從珥侍中貂廿有六載董先朝露乃眷公<lb/>
在生人于死引慝其躬民瘼之求悉其勞庸位亞人臣<lb/>
晚極其報又爵其子公武之蹈迨歸老秦制曰祿之俾<lb/>
其省臣事諏政咨曾不再稔方銜國恤震邸見招竭蹷<lb/>
力疾天不憖遺道薨樊橋五十六年始終兩朝今聖曰<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-18a"/>
嘻奉常汝諡主爵玉署汝封行制凡厥哀死無後邦經<lb/>
乃陟保衡忠貞易名乃與乃考干雍再國若稽夏書九<lb/>
州有一餘受封家孰京與夷皇上猶以墳道未碑乃敕<lb/>
禁林臣燧次述公于佳城奚感不足胥是有扈左豐右<lb/>
甘名與不磨終南在南<lb/>
　　百夫長贈中大夫上輕車都尉曹南郡侯坤都岱<lb/>
　　公神道碑<lb/>
至大三年下詔萬方推恩中外一日官之先昉于五品<lb/>
由庳崇等而上之列爲五爵五品四品由男而子其封<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-18b"/>
皆縣三品二品伯侯以郡一品則國公其世數男子惟<lb/>
考妣一世伯侯及祖妣再世國公及曾考妣三世而極<lb/>
用是中大夫尚書吏部侍郞桑烏遜職登從囊旣通以<lb/>
顯贈其考坤都岱中大夫上輕車都尉曹南郡侯祖庫<lb/>
春中大夫上騎都尉曹南伯祖妣額森特尼太君妣周<lb/>
太夫人妻馬夫人皆同郡曹南吏侍將侈天寵于碑請<lb/>
燧銘之故摭太常博士王天祐之狀以敘在太宗世欽<lb/>
察猶未附定宗憲宗時猶王也詔與大將河南王蘇布<lb/>
特討平之其部屬始至中土上騎則其酋諸孫<graphic n="KR0674" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0674.png" mimeType="image/png"/>河南<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-19a"/>
王戲下長百夫以卒公嗣爲之從平河中下鳳翔殄敵<lb/>
軍鈞之三鋒山破汴蔡滅金後詔王戍河北公始家曹<lb/>
之定陶又從諸侯王扣肯巴哈及大將察韓伐宋寒出<lb/>
暑歸歲以爲常殘漢上之襄陽郢復德安援淮右諸州<lb/>
轉鬬干里登陴陷陣斬刈不可馘計幕府犒功居諸將<lb/>
先金實于櫝衣溢于笥馬連于櫪歸則課僮奴耕稼畜<lb/>
牧隨致豐潤性倜儻喜施時節擊鮮與閭里故舊爲樂<lb/>
其後戍光歲戊午宋兵犯郛率死士出禦斬獲過當中<lb/>
流矢輿疾至家卒年五十一葬新興東原夫人則周亞<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-19b"/>
尹女也皆柔淑靖恭婦德母儀稱于婣族子二人長烏<lb/>
克岱尹出嗣長百夫從攻襄陽斬項老白都統濟江下<lb/>
鄂定淮浙由忠顯校尉蒙古軍總把錫金符監眞定河<lb/>
南曹州大名翼千戸解職子某次則吏侍從淮安王巴<lb/>
延河南王阿珠濟江元帥府知事升經歴以給西京河<lb/>
東蒙古軍衣糧鈞賜鞍勒弓矢鈔二千五百千入爲衞<lb/>
士出監武邑眞定兩縣眞定升州同知州事進官奉議<lb/>
宣政院斷事官進朝列院經歴驛徵西番負金爲五千<lb/>
鈔八萬五千丁妣夫人周憂依墓爲廬摧毁自致鄕里<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-20a"/>
孝之尋起參議院事升西番宣慰使虎符入爲郞銓曹<lb/>
從平寧王亂大㑹供億不乏賜爵二級鈔二千五百干<lb/>
男孫七忠顯校尉某嗣長千夫買兒河西福興丑妮子<lb/>
巴哈錫都皆幼女孫八人五歸名門嘗反覆究觀自上<lb/>
騎至吏侍纔三世矣而歴事太定憲三宗世祖成廟前<lb/>
聖今聖七朝雖不可方開國諸臣亦善承其家者而吏<lb/>
侍尤敬愼寡過有才臣稱銘曰<lb/>
蓋嘗論刑其極斧鉞誅止有罪猶爲小罰大刑維何無<lb/>
慘甲兵幅員判裂爭地以城淵淵伐鼓陣于原野入死<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-20b"/>
出生决食頃者嗟哉維公束髪卽戎進退金革奮不有<lb/>
躬于河于漢于淮之亂金滅戡宋勇必軍冠無眼維矢<lb/>
信不識人不殪懦夫而賊果臣其在兵志士而死轡庶<lb/>
于事君身曰能致雖死已久而名則延甲子垂周䘏章<lb/>
自天亦本孝子吏侍之籍其丁內艱卽墓而舍敕起院<lb/>
參使番西南佩之山節虎視眈眈入爲郞官銓曹是職<lb/>
日月爲斷當其陟黜矧又兄子方長千夫將久其傳黃<lb/>
金世符門閥之崇有耀閭里碑以表阡百世伊始<lb/>
　　南京兵馬使贈正議大夫上輕車都尉陳留郡侯<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-21a"/>
　　布色君神道碑<lb/>
布色氏始由普爾普以佐命功位司空生司徒巴爾圖<lb/>
司徒生太尉和賚連姻帝室生世宗母宣獻皇后與金<lb/>
紫光祿大夫統軍巴勒統軍生世宗元妃與鎭國上將<lb/>
軍布展鎭國生昭勇大將軍守道昭勇生君諱長德年<lb/>
二十一頎軀偉觀精巧騎射以扈宣宗播南京功官安<lb/>
遠大將軍遙領濱州同知壬辰義宗播歸德不及從其<lb/>
明年㑹西面防城提控崔立舉城降盜發陳州南頓項<lb/>
城沈丘假公金符將二千五百人往平之而劇盜張進<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-21b"/>
犯京陳橋門又殄之收盜積菽麥以拯飢民後從諸侯<lb/>
王伊克南征殘漢之襄樊棗陽郢復德安淮南黃蘄及<lb/>
安慶而還時未改汴梁拔南京兵馬使改令中牟原武<lb/>
太康三縣入爲南京警巡使再爲兵馬使至元九年養<lb/>
安其家以十五年四月三日卒年八十五夫人張氏前<lb/>
卒二十年合葬祥符縣之某鄕後三十五年當皇慶之<lb/>
元子荆湖北道宣慰使翰文走書燧曰吾先人仕太宗<lb/>
朝未大淸顯庭臣哀其驅馳與翦荆棘茇舍以招徠干<lb/>
戈餘民安集三縣警斥寇攘于河之南勞勩三十有六<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-22a"/>
年與翰文自學仕畧其卑官惟疏九制王府郞中令倅<lb/>
開成路歴知松江漢陽二府入爲中書省左司郞中是<lb/>
職也凡陶冶四海之官與夫經國之賦議禮制者皆出<lb/>
乎手非其人有時譽者不授翰文得之其材可知出同<lb/>
知淮東宣慰使轉平陽總管與今宣慰荆湖父子相継<lb/>
七朝請如故事褒其元墟制可贈其考長德官正議大<lb/>
夫勳上輕車都尉爵陳留郡侯妣張陳留郡夫人祖考<lb/>
守道太中大夫輕車都尉陳留郡伯祖妣完顔陳留郡<lb/>
太君翰文故妻暢陳留郡夫人臣焉叨此昭融極矣今<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-22b"/>
也有孫兩人伯珪季璋私廟時饗能執豆籩足免無後<lb/>
不孝之蹙求可筆是事國定家之槩者匪公其誰故卽<lb/>
汴士張孝友之狀以書且告所未知者曰金有天下諸<lb/>
部各以居地爲姓章廟病其書以華言爲文不同敕有<lb/>
司定著而一之凡百姓金源郡三十有六廣平郡三十<lb/>
皆白書隴西郡二十有八彭城郡十有六皆黑書其等<lb/>
而別者甚嚴布色氏于金源次居五其素爲華望之家<lb/>
不言可喻銘曰<lb/>
猗嗟之家其在盛時奕世三公男女結褵不于庶姓于<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-23a"/>
帝之室大定哲君猶所自出金歴旣祝一氣之機無成<lb/>
不渝無顯不微存者遺胄伯千什一今由子貴推恩爵<lb/>
秩祖伯考侯輕車其勲郡于陳留覃及妣嬪勒詩豐碑<lb/>
光華孔煜名與河流瀰瀰無竭<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-23b"/>
</p>
<p>
<hi>臣</hi>錢開仕恭校<lb/>
<pb n="KR4d0465_SBCK_017-24a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>