<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定淵鑑𩔖函卷四十三<lb/>
　　帝王部四<hi>帝王總載</hi>
　　　帝王總載七<hi>哀冊文碑</hi>　<hi>諡冊文</hi>
　原哀䇿魏文帝為武帝策文曰痛神曜之幽潛哀鼎俎<lb/>
　之虚置舒皇徳而詠思遂腷臆以莅事矧乃小子夙遭<lb/>
　不造㷀㷀在疚嗚呼皇考産我曷晩棄我曷早羣臣予<lb/>
　輔奪我哀願猥抑奔墓俯就權變卜葬既從大隧既通<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-1b"/>
　漫漫長夜窈窈𤣥宫有晦無明曷有所窮鹵簿既整三<lb/>
　官駢羅前驅建旗方相執戈棄此宮庭陟彼山阿　晉<lb/>
　張華武帝哀䇿文曰感大饗之無虧哀罇爼之虚設叩<lb/>
　龍輴以長叫痛靈暉之潛逝其辭曰欽惟皇考體道之<lb/>
　真徳侔乾坤齊曜三辰應期登禪協于天人上䖍郊祀<lb/>
　下恵兆民憲章唐虞允得其津捜揚側陋故老是賓百<lb/>
　揆時序盛業日新恩從雲翔威猶霆震江海靜波岷岳<lb/>
　無塵四夷率服莫不來臣肅慎奉貢越裳効珍化此弊<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-2a"/>
俗歸之至淳昔在上聖咸享百年哀哀皇考用不是臻<lb/>
遘厲彌侵景命殞顛舍此昭晰即彼幽𤣥仰瞻靡怙廓<lb/>
若無天終制尚儉率由典度華幕弗陳器必陶素不封<lb/>
不樹所在惟固貽法來世是則是慕大隧既啓吉日將<lb/>
征鐘鼓雷震白虎抗旌龍螭驤首良駟悲鳴倡者振鐸<lb/>
輓夫齊聲背此崇殿將適下庭𤣥宮窈窕修夜冥冥光<lb/>
燈永戢幽闥長扃仰訴皇穹零淚屏營云誰能忍寄之<lb/>
我情結心墳隴永憑聖靈　又郭璞元帝哀策文曰永<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-2b"/>
惟殿宇之廓寂悲彞奠之莫歆感鸞輅之晏駕哀衮裘<lb/>
之委衿痛聖躬之遐往長淪景於太隂乃作策曰王之<lb/>
不極百六作艱鴞集瓊林鯨躍神淵懐愍失據海覆岳<lb/>
顛蠢蠢六合罔不倒懸靈慶有厎見龍在田誰其極哉<lb/>
我后先天大人承運重明繼作撫征淮海駿命再廓仁<lb/>
風旁靡神化潛鑠處沖思挹居簡行約聖敬日邁元心<lb/>
逾漠用物與能總攬羣略林無滯才山無遺錯恩靡不<lb/>
懐化靡不被茫茫海域款塞慕義萬里同塵罔匪王𨽻<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-3a"/>
熙熙遺黎莫知其寄括終宇宙混同天地曰功永年曰<lb/>
徳慶隆奈何氛厲奄集聖躬大業未恢皇齡未中天憯<lb/>
其景崑頽其崇㷀㷀小子藐藐孤沖靡天何戴靡地何<lb/>
慿恍惚極慕若存若終蔑焉無聞廓焉長寂聆音靡晞<lb/>
瞻顔失覿窮號曷訴叩心誰告何悲之哀何痛之酷鳴<lb/>
呼我皇逢天之戚嗚呼哀哉眇然升遐即安元室煌煌<lb/>
火龍赫赫朱韠終焉永潛曷其有出明訓長絶小子何<lb/>
述望阜增歔臨崩慟慄哀兼陟方痛過遏宻靈爽安之<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-3b"/>
反真復質永合元漠終始得一　又<hi>闕撰人姓名</hi>成帝哀策<lb/>
文曰宸極寥廓聖靈遐之哀備物之虚在痛永往之無<lb/>
期乃命史官述徳寄辭其辭曰五徳代興素靈啓曜離<lb/>
光疊耀三辰重照明明我皇含貞挺妙元秀夙逹履徳<lb/>
罔違鳯棲遐邈神宇凝夷文明外潤仁簡内綏舉無遺<lb/>
中鑒無幽微運隆汾陽道侔垂拱靜恭清穆冥功日用<lb/>
亹亹神軌固天攸縱爰在陽九皇綱中替姦豎肆逆牢<lb/>
羅失衛升降艱難協應神契靈祚既保顯揚天命雰霧<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-4a"/>
朝晞両儀開鏡訓諮阿衡虚已納正九功潛流七徳將<lb/>
表方振宏羅稜威電埽芟蕩神衢一我王道昊天不弔<lb/>
降兹大悔天傾其儀地覆其載大業未究神爽遷背哀<lb/>
貫三靈痛流萬代爰初不豫大漸在躬啓手歸全神氣<lb/>
夷沖凝哉逹識體正履終衮龍既襲玉容斯幽登醪虚<lb/>
設觴爵靡酬墳牘莫啓聖跡誰修冥冥我皇神焉何遊<lb/>
撫膺遐叫迸涕交流三筮告期將歸陵墟陛殞羽翼庭<lb/>
納龍輿玊輪動運錫鸞鳴衢錫斾徘徊六驥踟蹰輕雲<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-4b"/>
䕃軌流風翼車哀哀同軌唯唯輓夫長號永慕泣涕漣<lb/>
洳大塊獨運終歸其始我后永往寧神千祀悠悠上天<lb/>
㷀㷀惟已眇然靡慿廓焉無恃目範令儀徽音在耳<lb/>
又<hi>闕撰人姓名</hi>康帝哀䇿文曰感廣厦之空寂悲俎奠之虚<lb/>
陳痛皇神之邈逺哀靈景之長泯仰瞻宸極俯慿鸞軒<lb/>
五情摧裂號慟煩寃遂命國史述徳銘勲事以言顯功<lb/>
以名存其辭曰招拒降靈篤生我皇岐嶷妙哲幼有珪<lb/>
璋含貞發曜蘭風載芳厥初肇建宗國是𦙍祗承師友<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-5a"/>
執心淑慎徽猷愷悌金質玉潤固天所啓應兹靈運入<lb/>
繼皇祚龍騰鳳迅因假任物惟精委順穆穆我皇風流<lb/>
凝廣聰鑒遐照思心内朗應變無方從善如響矩儀可<lb/>
慮法物可象覆燾羣生靡物不養如何一旦神遊靈爽<lb/>
仰攀擗踴觸物感想卜吉有期將即𤣥冥太常既建千<lb/>
乗列庭皓皓輿服翩翩素旌笳簫寥咧輓夫齊聲六驥<lb/>
躊躇蕭蕭悲鳴是用増哀雨泣沾纓痛貫五内哀切三<lb/>
情道隆名貴徳享彌光灼灼皇猷終焉允臧垂美兆祀<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-5b"/>
芳風休揚　又<hi>闕撰人姓名</hi>穆帝哀策文曰欽明文思允恭<lb/>
克讓忽若布衣忘其矜尚體有示無徳充神王冕旒兩<lb/>
楹委政元輔内倚公旦外仗尚父郁哉惟文赫斯惟武<lb/>
西廓岷河北清伊渚園陵聿修舊京式叙方振長彗風<lb/>
埽天宇休牛歸馬卷旗臥鼓俾我烝民擊壤容與昊天<lb/>
不弔奄背率土哀同遏宻痛方割鉅日月不居神道之<lb/>
幽三辰吉良五謀同休祖載華庭晏駕崇丘俯執饋奠<lb/>
仰攀龍輈岌岌黼翣飄飄素斿感想平昔人懐崩抽號<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-6a"/>
聲如震洒涕成流　又<hi>闕撰人姓名</hi>簡文帝哀策文曰同軌<lb/>
畢至内外成列素旗宿懸輼輬首轍執祖行於前殿奉<lb/>
靈輿而遷逝悲神宇之長違痛聖儀之幽翳攀龍輴以<lb/>
號慕撫素膺以泣血爰命史臣叙述聖徳揚徽音於飛<lb/>
旌寫哀心於翰墨乃作䇿曰淳曜發暉皇厯攸膺聖祖<lb/>
啓運哲王遐承烝哉元后光我中興天基徙搆朝陽再<lb/>
升皇矣聖考合一履中道心元元文明内融湛湛神儀<lb/>
穆穆靈風望之凝秀即之深沖爰在初齡至性自然水<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-6b"/>
鏡一世室堂重元愔愔素庭翳若丘園遂阿王室婉跡<lb/>
經綸時有汙隆道無屈伸如彼平流泯矣其津大過之<lb/>
時皇徳不競天人革心謳謌徙詠時惟伊霍輔運以政<lb/>
欽若昊天祗此明命龍飛九五饗兹萬國居宗舉契允<lb/>
恭元黙綢繆哲輔虛已仗徳大明方曜離暉翳朗元化<lb/>
誰陶蒼生曷仰四運忽其遥邁日月飄以飛沈將寧神<lb/>
於元宇遷玉輅於中林背華殿之昭晰即幽隧之重深<lb/>
奉神櫬以永訣邈終天而莫尋神恍惚其若寄泣横墜<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-7a"/>
以流襟　又王珣孝武帝哀䇿文曰同軌畢至百司胥<lb/>
亞法物夕陳輼輬夙駕親執饋奠長號永夜懼鼓刻之<lb/>
遄盡哀良辰之莫借悲宮宇之寥廓痛聖儀之幽化夫<lb/>
至徳無名固理絶稱謂然祝史陳辭亦臣子所貴寄窮<lb/>
情於翰墨庶遺塵之髣髴辭曰惟皇作極五徳迭運康<lb/>
實復夏武亦隆晉亹亹太宗希夷其韻鏡之者元撫之<lb/>
者順於穆皇考嗣徽絶軌前聖後哲契合一揆心去其<lb/>
伐行遺其美廢華任誠捨筌存㫖惟深通志羣方咸秩<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-7b"/>
惟幾成務能事斯畢未若我皇至則不疾恢恢天網疎<lb/>
而莫失居有以虚宰多以少簡則可從易則不擾信及<lb/>
豚魚澤被億兆湛然司契坐一八表園陵既衛威靈赫<lb/>
赫子來既構寢廟奕奕武曰止戈戎不及役文教聿脩<lb/>
有耻且格跡有逺邇感無高深道之所被改色革音皓<lb/>
獸馴苑素羽棲林殊柯連理異蔕同根方融元液陶鑄<lb/>
斯民雲韶候奏比屋思淳積祜莫應天罰奄臻太山頽<lb/>
搆洪瀆竭津何殃之甚何酷之殷自罹閔凶二氣代變<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-8a"/>
霜繁廣除風迴高殿帷幙空張肴爼虚薦極聼無聞詳<lb/>
視罔見人神道殊吉凶有禮龜筮參謀埏隧告啓史臣<lb/>
考吉警者在陛攀援忪忪惟兄及弟龍輿肅以引邁前<lb/>
驪紛以抗旒城闕儼以整列馳道亘以通修感平昔之<lb/>
所幸豈斯路之復由輓哀唱以翼衡駟悲鳴而顧輈違<lb/>
華宇之晰晰即永夜之悠悠奉靈櫬而長訣緬終天而<lb/>
莫收訴穹蒼以叫踊洞五内其若抽儻性命之可贖甘<lb/>
人百於山丘茫茫大運靡始不終哲王遺世貴在道融<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-8b"/>
昭哉我皇萬代流風良史式述徳音永隆　宋謝莊孝<lb/>
武帝哀䇿文曰應門洞望馳道南除菆塗已撤鬱鬯將<lb/>
虚哀子嗣皇帝擗摽池綍周遑旌軫攀七緯之崩淪慟<lb/>
三靈之徂盡百神慕而行雲沈萬國哀而素霜霣衣冠<lb/>
緬邈弓劒不追敢緝謳頌髣髴希夷其辭曰樞電皇根<lb/>
月瑶國緒𦙍裔丹陵蟬聮華渚二后在天大行纂武克<lb/>
睿克聖重規襲矩昭昭金式明明玉温望雲其逺就日<lb/>
其尊雨零露湛冬暖春暄聲芳納麓道昭賓門上徳無<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-9a"/>
稱至功不器怊悵四始優游六位綴響蘭深緝言瓊秘<lb/>
悠哉梁踐眇焉汾肆敬業開㝢離經作翰鴻起荆河鸞<lb/>
遊楚漢泗濱霑明江區承奐陜左清郊棠隂虚館地維<lb/>
不紐乾剛弛機羲庭薄蝕紫路流飛泣血𣲖涘顧瞻川<lb/>
沂孝貫樞極義震寰圍誓鉞皇郊詔師牧甸七景締華<lb/>
五雲卷煽雪怨園邑埽恥瀛縣啓聖宸蓋集寳龍見王<lb/>
室多故國步方蹇淮濟裂冠江荆毁冕東楚亂常西華<lb/>
汨典動算揮圖爰戡爰翦浹宙斯澄緜區咸鏡脩風曉<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-9b"/>
逸徳星夕映溽露飛甘舒雲結慶禎彼動植信泊翔泳<lb/>
缺禮克宣墜章必搆方堂饗極圓流肆胄南聳郊宮北<lb/>
清靈囿瑶軒春藉翠華冬狩經緯窮文克定盡武鄗上<lb/>
呈祥介丘載佇在盈念冗成功弗處榮鏡中世舄奕前<lb/>
古睿業初逺鴻化方亭丹雲承日素景媵星玊几去襲<lb/>
綴衣在庭辭重陽之昭昭降大夜之冥冥氣貿炎凉史<lb/>
詔龜筮文物空嚴鑾和虚衛動蜃輅之逶迤顧璧羽之<lb/>
容裔出國門分天地向幽途異身世龍旌鬱而青槐逺<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-10a"/>
驚葭亂而白楊翳觀初霜之變條聼秋風之下蔕橋山<lb/>
絙雲榖林虧日輦道結寒松庭盡宻芝蓋迫軨上驤眷<lb/>
轡萬㝢肅其北<graphic n="KR3063" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3063.png" mimeType="image/png"/>靈阿閴其深隘南維有時傾離光不<lb/>
長鏡騰英聲於茂實方流華於舞詠　齊王儉高帝哀<lb/>
策文曰降階執禮泣血纒心感客臺之罷御哀恭館之<lb/>
不臨仰神儀而邈絶視區物而悽隂俾兹良史敬脩舊<lb/>
則敢圖鴻規式揚至徳其辭曰靈源遥裔肇惟商丘聖<lb/>
躬寧夏賢識歸周我皇踵武超冠前猷英風允迪徳音<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-10b"/>
孔脩月准敷仁日精表孝則地均和體天合照外𢎞三<lb/>
至内隆七教水祀將傾乾維晦象韋弁長襲鼓磬屬響<lb/>
聲化已淪政刑遂往國圖靡緝民規載爽康世以徳揆<lb/>
亂資武威以雷霆潤以風雨六術允昭四義克舉自東<lb/>
徂北遐方即叙功被河濟化隆江漢帝謨仰式王維佇<lb/>
幹改歩藩屏來登翼贊綢繆總章因循陽館昔在保衡<lb/>
君違斯正爰兹博陸亦鑒靈命放昏以忠登明資敬義<lb/>
煥金石功昭舞詠蠢爾荆漢悖亂人經謀連樞禁兵接<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-11a"/>
神坰禦奸以徳禦宄以刑獻㨗宗寢飲至王庭政教雲<lb/>
行徽猷天造山鑑紫璇苑茂朱草玊檢騰暉金繩薦寳<lb/>
天鏡既穆地維既肅遐邇壹體表裏禔福乃眷斯民昧<lb/>
旦杼軸興文偃武纘禹舊服所尚惟簡所保惟賢居尊<lb/>
彌約無善不延膠序載緝風軌克宣上洞清儀下逹元<lb/>
泉聼覽閑日應物餘景怡慮以文棲心以静鴻章晨映<lb/>
徽言夕永迹庇區服情深箕潁萬㝢餐和百神受職梁<lb/>
甫欣儀云亭望式輔徳伊何奄捐民極嵩岳長傾宸暉<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-11b"/>
斯昃機照惟寂達鑒靡傷慎終敬始知㣲知彰立言垂<lb/>
範玉潤金相瞻仰遺式哀結流霜旋玉軑之皦鏡動雲<lb/>
旗之逶迤振哀笳於八極響清蹕於咸池顧應掖而稍<lb/>
逺視機衡而長離風遲遲而懐暮日憯憯其若垂感衣<lb/>
冠於喬岳追弓劒之在斯悼丁年之薄祜訴窮心於両<lb/>
儀　梁沈約齊明帝哀策文曰龍菆既撤備物已陳殯<lb/>
宮無夜夕燎終晨號環輬幄攀摽應路容衛弗改軒檻<lb/>
如故望東川而不追仰昊天而自訴列聖同軌諡法樹<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-12a"/>
聲爰詔掌牘式播遺英其辭曰五曜在天遞作民主赫<lb/>
矣帝高蒸哉嗣武多難固業殷憂啓聖時惟我皇功符<lb/>
受命爰始濡足坐運機深鵬逝風舉龍動雲隂之郢南<lb/>
泝即豫西臨體兹大徳懐此小心賓於四門四門穆穆<lb/>
納於百揆百揆肅肅徳浸堇荼仁被比屋何逺何邇無<lb/>
思不服嗣君喪道不式典謨神器業業事等瞻烏民懐<lb/>
奥主后來其蘇皇天眷命授以籙圖臨朝凝睟昧旦丕<lb/>
顯斟酌前王擇其令典不言斯應不行斯踐露臺靡營<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-12b"/>
離宮弗宴眷言膠塾𢎞啓上庠軌儀四代祖述三王徳<lb/>
暉内動英華外揚禮行罇俎義及幽荒仰庶天徳降年<lb/>
永久北極齊光南山獻夀滄溟奄竭嵩岱皆朽沴非昊<lb/>
穹惟余之咎攀龍詎幾大隧元元厭世崇陛即宮下泉<lb/>
殯階已遽素幕高褰端闈洞啓蜃紼徐前背朱闕以南<lb/>
轉乗翠龍而東度經原野之荒凉屬西成之云暮伐金<lb/>
鼓以清道揚悲笳而啓路極厚地而不追終蒼天而永<lb/>
慕蒼梧晦逺眘徽不泯紀事寂寞龜書可循哲王違世<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-13a"/>
克播遺塵猗歟萬古暉光日新　北齊邢子才文宣帝<lb/>
哀䇿文曰皇路啓扉輴菆弛殯入校案部六卿且引攀<lb/>
蜃輅而雨泣仰穹蒼而撫心悲風發而馳駭愁雲興而<lb/>
景沈哲王垂範有訓有則式奉話言光敷令徳其辭曰<lb/>
四象更運九天代名通三以王得一為貞是應元徳實<lb/>
啓蒼精風后之陳師尚之兵三竒六合七變五成授戈<lb/>
推轂稟律襲行野無完陳邑少堅城經營四海劬勞百<lb/>
姓芝蓋夕臨羽旄晨映地不掩瑞天不愛寳既丹其雀<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-13b"/>
又朱其草莫黑已素莫赤自皓百獸斯蹈五靈載擾甘<lb/>
露瀼瀼青龍矯矯武功已暢文教未窮方偃烽堠銷㦸<lb/>
藏弓齊光日月比祚華嵩而氛祲日下星闇虛中奄捐<lb/>
朝市長棄華戎道宣末命義闡餘風六繂已散九旗方<lb/>
卷見容衛之虚歸知平生之日逺同乗雲而永逝異騎<lb/>
龍之更反清笳奏兮野風急金鼓震兮日光晩千官悲<lb/>
而雨注萬國哀而露泫萬事同盡百慮俱收劒舄永去<lb/>
衣冠自遊音儀已謝神教空留知英聲與至徳當無絶<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-14a"/>
兮千秋　陳沈炯武帝哀策文曰望三靈而摽目踳九<lb/>
地而崩心哭仍几之將撤慟祖鬯之虚斟黄屋祲而白<lb/>
日掩紫極涵而浮雲隂其辭曰悠悠媯水鬱鬱姚墟惟<lb/>
帝之系在唐作虞正卿之後握此靈符彫雲布族祥星<lb/>
結樞負兹大鏡未拾遺珠爰初發跡斬虵鞠旅大定番<lb/>
禺載戡海渚承釁而運席卷中流王室如燬乃合諸侯<lb/>
負鐵誓衆釋位同謀俱登涿鹿實斷蚩尤道濟一匡功<lb/>
歸四履爰總百官訓於天子儻來有運事非獲已翠龜<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-14b"/>
負字赤雀銜書謳謌適夏禮樂遷虞負扆正位升壇受<lb/>
圖二儀協序五緯同符門歌麟趾室詠騶虞奉常定日<lb/>
太卜蠲時升中備物方告雍熙天甘玊露地秀金芝休<lb/>
禎未答靈貺徒欺吏求穆卜詔絶良毉羲躔失御天街<lb/>
褫蹕夏采升榮宮車晏出洞閨移凶充庭罷吉閑窅窅<lb/>
之窮燈去昭昭之遊日歸大暮之不𤾉降幽宮而長畢<lb/>
巫咸筮告容成戒期文衛如在葆鐸相悲去畢陌而東<lb/>
顧望橋山而路遲臣攀龍而尚在魂過沛而何之侍低<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-15a"/>
昻之靈纛奉寂寂之空帷銅雀沒於修松平陵隠於深<lb/>
柏節鼖鼓之哀音燎爟火於通夕薤露落而暮日寒元<lb/>
霜凝而壟草白銘功徳於旂常被徽音於鐘石迴天儀<lb/>
於清廟祔祖考而來格播茂實與英聲鬱氛氲於宗祏<lb/>
　徐陵文帝哀策文曰容車曉駕幄殿晨張旌帷具列<lb/>
綍翿成行擗蜃輅於丹陛攀龍帷於紫庭趨過窮於屏<lb/>
闈拜慟感於明靈東京飛其瑞露北陸霣其祥星乃詔<lb/>
雲臺之史稽採咸池之曲叶大雅於鳴金同藏書於羣<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-15b"/>
玉其辭曰若水傳帝薫風御民重光所集世載於陳赫<lb/>
矣高祖悠哉上旻蟬聨寳胄暉煥郊禋我皇誕聖膺此<lb/>
家慶道主衢罇神凝懸鏡洛書天表河紀靈命納揆馳<lb/>
芳賓門流詠稽隂克伐震野勤王亳道増搆豳風㑹昌<lb/>
言瞻少昊實仗高陽駕彼軫轕清宮未央歡覃兆庶徳<lb/>
洎遐荒穆齊高寢上膳長樂肅肅承顔哀哀薦酌悼園<lb/>
恭儉章陵謙約大寳崇名無聞改作纂武升厯遺愛實<lb/>
繁三湘九派沴氣雲昏力折天柱才傾地門甘泉夜照<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-16a"/>
細栁朝屯谷魅山鬼横流塞源赫赫英謨﨣﨣雄斷遍<lb/>
行天討無遺神算鬱埽江淮長驅巴漢九夷百越雷随<lb/>
風渙北俘昆耶西戡伊靬荷負皇極劬勞庶機勤民聽<lb/>
政旰食宵衣服貴綈皁風移閫闈唐山罷奏濮水韜徽<lb/>
訪採狂狷捜敡仄㣲世感中孚民維大畜外戸無閉高<lb/>
垣奚築降情儒雅凝懐庠塾御廡為歡臨雍彌肅禮兼<lb/>
三代樂備九成天資武徳地照文明墨履斯在幪巾自<lb/>
清連珠合璧曜爽流精獸舞時豫禽歌頌平帝載維逺<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-16b"/>
王靈維大候雨占風荒中海外憬彼鞮譯咸承冠帶是<lb/>
曰君臨斯為交泰白環已賮元珪克禎東河佇揖北狄<lb/>
思征鉞斧將戒璁珩未鳴星淫去楚日沴悲荆億兆何<lb/>
釁穹昊遽傾大禹胼胝重華腒腊仰惟勞務同斯違懌<lb/>
發夢無徴照祈奚益聽茂陵之鐘鼓抱橋陽之劒舄詎<lb/>
髣髴於宸儀終纒綿於號擗三占以吉四海同奔列<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>
天宇崩號帝閽千門啓於閶闔萬乗警於靈輼槐風悲<lb/>
於輦道松雨思於郊原鑾旂動而虛蹕宿衛静而空尊<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-17a"/>
畢陌平夷流山蟠固紀無遷市唐有通樹經白社之脩<lb/>
塗迴青門之廣路思沛邑以東臨懐周京以西顧機神<lb/>
不測性道難稱充窮靡寄孺慕奚慿惟封云之與禪肅<lb/>
遺玊牒之與金繩揚英聲而永久共日月而俱升　江<lb/>
總宣帝哀䇿文曰望蜃綍而攀摽拜龍菆而慟絶變五<lb/>
統而淒涼迴三辰而慘切感川岳而地維傾號穹蒼而<lb/>
天柱折千秋茂徳萬世鴻名爰詔掌禮式序英聲其辭<lb/>
曰媯水樞宿姚墟大虹謳歌承厯揖讓受終重規帝緒<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-17b"/>
踵武王風名山紀跡清廟𫝊功我后丕承思𢎞祖業莅<lb/>
政恭已臨朝凝黙煥爛九功葳蕤七徳憲章昭著威靈<lb/>
允塞爰兹發跡天步艱難連華滕衛比譽應韓羽儀戚<lb/>
右軒冕朝端祈膺當璧繇顯大横延喜授玊告善飛旌<lb/>
神器有奉性道無名詩頌唐年樂舞姬日仁聲汪濊武<lb/>
義洋溢理訟總街凝情衢室廵望如禮幽祗咸秩疆垂<lb/>
叛援闗徼䖍劉治兵丹浦獲醜青丘屠釣且拔管庫方<lb/>
捜如龍駕鼓獻雉焚裘天必呈祥地寧愛寳神禽竒獸<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-18a"/>
嘉榖靈草屈軼抽階飛黄伏皁綺雲舒慶珠星照老廣<lb/>
敷丘索𢎞啓膠庠書林吐馥文囿含鏘南洽侯衛北暢<lb/>
遐荒殷羅自解周圄無傷金英掩色玉牀弗豫天駟摧<lb/>
鑣王良失御鑄鼎奚益綴衣何處漫漫幽夜冥冥上仙<lb/>
長違拜日失意祈年寧神卜兆晏駕迴天銅驎感泣銀<lb/>
海埋田出徳陽之廣殿動繁笳之哀囀渡洛水之浮橋<lb/>
望偃師之近縣背紫陌而未逺隠黄山而不見鐸啓挽<lb/>
而依依馬嘶風而戀戀平原欲晦落照將垂鳳蓋飄而<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-18b"/>
水暗鸞蹕聳而山危曵蛇旗之舒卷間翠野之參差鳥<lb/>
哀哀而驚曙松瑟瑟而吟枝異故鄉之絲竹非舊宅之<lb/>
塤箎埽秋葉而無盡薦春櫻而願知北邙已謝西陵何<lb/>
有逺宿蒼梧便乖仁夀聲合韶濩道宣戸牖共瀛海而<lb/>
恒流並嵩華而莫朽　増唐虞世南高祖哀䇿文曰逺<lb/>
覽載籍逖聼皇王立徳可久應運斯昌天基崇峻帝系<lb/>
悠長虹耀降祉真氣呈祥蔥珩朱紱熊軾龍章契叶禎<lb/>
符誕生叡聖彤雲晝聚黄星夕映舒卷潛躍㡬深道性<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-19a"/>
地載天臨日暉川鏡歴試藩岳風移俗正火徳云謝羣<lb/>
龍戰野蚩尤曜旗王良䇿馬拔山曀日滔天泯夏蕩析<lb/>
黎元阽危宗社提劒創業仗鉞専征風驅雲動海運天<lb/>
行伐謀上略制勝神兵尊王踐土復帝夷庚職惟上相<lb/>
任隆羣辟六階已平四門咸闢殊物顯命彞章典冊錫<lb/>
重介珪禮優乗石煙雲改色鏞筦變音觀圖受命負扆<lb/>
君臨仁霑動植化感飛沈殷輅周冕禹迹堯心削觚返<lb/>
樸抵璧藏金商俗未改遺氛阻亂沙塞䖍劉伊瀍叛換<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-19b"/>
應變雷動乗機電斷十角雲消三川冰泮漸以文教致<lb/>
諸王道制禮和樂尊儒養老翠鳳栖桐丹魚在藻水浮<lb/>
元貝階榮朱草威加海外澤被區中要荒合軌鞮譯遐<lb/>
通沒羽沈浪飛輪駕風眷言釋負有懐高謝倏爾櫟陽<lb/>
杳同姑射趨詩禮以承天禀義方以成化聿膺景福方<lb/>
期大年玉几奄及金縢遂騫絶五日之晨省遽千齡而<lb/>
上仙攀帷扆以孺慕抱劒舄以纒綿曰聖與仁誰前誰<lb/>
後炎昊無金石之固勲華異松喬之夀孰歴世而長存<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-20a"/>
惟令名之不朽矧元功與至徳冠列辟而為首俾軼五<lb/>
而登三與造化而長久　褚遂良太宗哀䇿文曰三微<lb/>
固祉五耀垂文光昭司牧對越唐勲族著𤣥牡家𫝊縉<lb/>
雲高祖配天一人有慶大行神武維幾作聖良畫自得<lb/>
高文成性夙表餘雄先懐友敬蒼兕爰發朱旗首令寰<lb/>
瀛昏墊闗洛荒蕪妖傾地軸盜弄乾樞戎衣光啓霸政<lb/>
宏謨天兵電埽月陣風驅蚩尤遞翦猰窳咸誅閏位不<lb/>
䖍餘氛興戾先收秦組次焚商袂轉圓上略容光下濟<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-20b"/>
徙邑垂仁賓門洒惠脩風順軌凝圖奉睿青戻同規元<lb/>
珠叶契發揮三五聲明遐裔泛野休兵靈臺偃革升巖<lb/>
藏銑遵河奉璧學肆徐輪丘園散帛就日攸宜如天在<lb/>
斯刑哀動植化美塤箎樂華曽舉禮葉旁垂沙塲罄翦<lb/>
斗極咸羈狼山入囿潮海歸池東旌若木西斾條支龍<lb/>
鄉委質烏衣來儀大矣乗時悠哉利見文龜浮沼應龍<lb/>
在淀潏露飛甘卿雲呈絢松荑望幸瑶華方薦仙丹劒<lb/>
術星飛告變凝沴氣於升年掩璿暉於離殿崇基永煥<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-21a"/>
置業方昭遺風餘烈天長地遥想神襟而騰茂縱史筆<lb/>
而揚翹籠嘉聲於日月終有裕於唐堯　又高宗哀䇿<lb/>
文曰月瑶誕慶靈丘降祥仙源漢逺聖緒天長繞樞飛<lb/>
電麗室騰光鳥庭開象龍徳含章六藝生知四聰神授<lb/>
晦迹登序韜光齒胄綴玉詞條緝瓊文囿發揮緑錯牢<lb/>
籠紫宙鑑符敦敏量本疏通賓門表譽納麓彰功始潛<lb/>
朱邸或躍青宮夏俞欽徳周誦傾風粤自銅闈䖍膺寳<lb/>
命惠霑動植信洎翔泳淳化有敷至仁無競教溢璇㝢<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-21b"/>
道光金鏡五龍開運六羽昇平西雲應呂南風散絃晷<lb/>
符羲日䕃廣堯天賁園旌士焚林藎賢濬明上格財成<lb/>
下濟問寢承親在原申悌戒盈茅宇蠲奢土砌衢室禋<lb/>
宗雲門饗帝以聖承聖資明嗣明禮崇殷夏樂盛咸英<lb/>
時和俗泰天平地成永同文軌長垂頌聲徳動乾符威<lb/>
清地紀澄氛禭穴埽沴濛汜推轂六師坐知千里亭毒<lb/>
寰縣瑩鏡圖史霜㦸林聳月旗雲亘疊鼓簫闗鳴笳松<lb/>
磴追凉水殿避暑山楹霞翻浪井樹響層城務簡通三<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-22a"/>
神凝得一元池肆賞青丘佇逸訪道順風養真乗日拜<lb/>
牧襄野尊師石室無事無為爰遊爰豫骨域延想汾川<lb/>
滌慮儀鳳巢阿飛麟在馭火林歸朔燭鄉移曙所冀元<lb/>
夀齊年紫皇遽脱屣於宸極奄乗雲於帝鄉亘天維而<lb/>
落構匝日㝢而沈光恭惟聖烈實鏤微衷敬因彤管載<lb/>
撰元功業彌遥而道彌著時益逺而聲益隆播二儀而<lb/>
不極横四海而焉窮　徐彦伯中宗哀䇿文曰少典之<lb/>
子重華之孫珠聮寳系海浸昌源鳳鳥鳴國蛟龍守門<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-22b"/>
於鑠皇朕赫應成命青靄南浮彤雲北映埽刷中㝢光<lb/>
亨累聖欽若應天纘戎前慶身佩星斗掌提曦鏡克明<lb/>
克𩔖允武允文就之如日望之如雲聲中律呂辭含典<lb/>
墳道懋登庸榮膺繼體位擁青陸業移朱邸春誦夏弦<lb/>
冬詩秋禮鵬舉提象鸞飛鑿乾蘿圖已御芝璽仍傳拱<lb/>
黙當宁賡歌撫絃堯親更睦媯徳逾羶萬寳阜成四門<lb/>
光闢宵衣若厲道風猶尺野接翹車殿横儒席潤洽泉<lb/>
魚恩周卉毳鞮譯騖輪要荒走幣削觚反樸寛刑薄税<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-23a"/>
俗冨京坻人忘疵癘元精備典洪範盈疇將竦華蓋遥<lb/>
封岱丘厭紫宙之阨僻追白雲之豫遊時若慕於喪妣<lb/>
道空在於委裘　王縉明皇哀䇿文曰天厭隋亂中原<lb/>
無主人歸唐徳上帝是輔以聖易暴興文繼武義冠殷<lb/>
湯威包漢祖仰膺厯數光宅區㝢惟皇得一承乾嗣五<lb/>
赫哉厥初萬物斯覩景龍之際乾儀反坤不利王室將<lb/>
開禍門呂危劉氏趙啄皇孫我獨仗劒神武斯賁上排<lb/>
閶闔俯埽軒轅不驚宗廟大造黎元為而不有禮備尊<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-23b"/>
尊乃奉睿宗爰受寳命問安視膳純孝至敬維城之年<lb/>
佐潞之政一蓍獻兆百靈翼聖躍馬絶流水不敢競潛<lb/>
龍變海池亦呈慶有開必先興王之盛誥曰皇帝余倦<lb/>
於勤往纘丕績以順兆人辭之不可其命維新體乾之<lb/>
大法土之均臨之以日生之以春九族既睦四門既賓<lb/>
天通之聖電斷之神求賢簨簴就列縉紳讜言是聽庶<lb/>
政必親刑措兵弭威加徳馴琛賮爭入來自無垠駕鼓<lb/>
斥駿焚裘棄珍風雨時若京坻相因師於上古思與還<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-24a"/>
淳然後制禮節焉作樂和焉東祠后土南郊上𤣥齋祭<lb/>
陵廟位號山川教戰講武祈農籍田冕旒問俗旌旗幸<lb/>
邉文物蔽地英聲動天鳳巢麟擾甘露醴泉九尾三脊<lb/>
朱草飛煙繽紛効祉每嵗且千道徳洋溢乾坤交泰成<lb/>
功如何登封於岱才藝餘美帝王之最樂究天人乙夜<lb/>
慙對文齊日月秋風靡逮推厯正元調律平害札動雲<lb/>
落弦開葉碎揮琴陋虞教歌輕沛良辰可賞聽政方退<lb/>
鐘鼓屢陳君臣高㑹巍巍蕩蕩四十餘載廵省順動西<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-24b"/>
南奥區命子出震繼明握圖長驅猛士累翦封狐不失<lb/>
舊物言旋上都離宮就養夀酒多娛習道久矣神仙逺<lb/>
乎　裴士淹肅宗哀䇿文曰髙丘演慶元牝開祥寳厯<lb/>
攸重靈源自長文昭武穆累聖重光七葉増睿時惟我<lb/>
皇伊昔休應虹流電驚猗蘭養徳叢桂疏榮光含玉理<lb/>
秀發珠衡辨日多悟朝雲更輕尊師樂業問寢揚名三<lb/>
善克舉萬邦以貞叶契斷金觀書羣玉性與兼愛道存<lb/>
濡足詢事考言登庸受籙運符提象輝同偶燭景星耀<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-25a"/>
芒大風成曲戎羯縁間書稱猾夏轉斾秦川連兵朔野<lb/>
順時徙邑聿來岐下用翦脩蛇匪勤戎馬輯寧黎庶保<lb/>
乂宗社赫矣天府於皇樂都瑶壇饗帝璧沼崇儒進善<lb/>
求瘼明刑恤辜丹巖藏銑緑浦捐珠功宣祀夏道洽歌<lb/>
虞物莫疵癘人用昭蘇櫟陽先惠棣華增睦冠帯麟洲<lb/>
賓延鳥服招諫懸鼓誓師推轂禮備樂和逺安邇肅恩<lb/>
猶覆燾義涵亭毒露臺愛費茅宇蠲奢北薦舂寳南收<lb/>
若華卿雲聳蓋潏露垂葩畞秀同穎階榮指邪滌慮高<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-25b"/>
居凝神下濟逺探仙訣深入真諦穆穆頌聲温温愷悌<lb/>
榮鍾三古牢籠八裔　令狐楚憲宗哀䇿文曰配天惟<lb/>
唐伊祁同光應道為帝𤣥元之系聖人有作孝子善繼<lb/>
顯赫十朝總齊四裔執其大象司彼左契武烈誕敷文<lb/>
明下濟出潛離隠或躍未融親則磐石封殊翦桐承祧<lb/>
黄屋主鬯青宮禮樂盡在謳謌薦至軒皇倦勤𫝊付神<lb/>
器太母侍養親臨寳位怡聲下色先意承志家令敢言<lb/>
天子屏貴明明出震業業承乾其仁如山其智如泉理<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-26a"/>
析堅白學探幽潛揮毫霧動掞藻霞鮮所持者儉所寳<lb/>
者賢刑靡不省賞無不延冕旒迎日珪璧祈年涕謁宗<lb/>
廟臣朝昊天天縱神聖日躋孝敬鴻名再加寳厯一定<lb/>
窮人屢賑名士交聘獸愛觸邪草憐指佞梯航修貢鱗<lb/>
羽遂性河色呈符山聲告慶編書辨謗創殿思政甘節<lb/>
必稱苦言終聼稜威之逺徳政之盛霜雪憲章雷風號<lb/>
令夏臺齒劒上黨納穽趙際宅心鄴中聽命誰能去兵<lb/>
王者有征玉壘霧廓金陵鏡清狐鳴上蔡蟻聚東平伏<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-26b"/>
鑕就戮迴戈受烹始以止殺歸於好生恢恢不失蕩蕩<lb/>
難名信及隠㣲道存溥博走馬斯郤昆蟲咸若調其玉<lb/>
燭狥以木鐸混同車書逺頒正朔範金合土大興太學<lb/>
清蹕鳴鑾將登高嶽四維既張五刃已藏蠻夷戎羌敢<lb/>
不來王天下清淨朝廷樂康㑹冠劒以高宴戱魚龍於<lb/>
廣場有嚴有翼無怠無荒俗皆臻於夀域人自謂於羲<lb/>
皇日出入兮安窮極雲飛揚兮無處所瑞方瞻乎鳳來<lb/>
災忽聞於鸛語謂百年之可卜嗟九齡之不與當凝旒<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-27a"/>
而下臨奄脱屣以輕舉封人猶祝於南山帝子已號於<lb/>
北渚神行無方乾健不息物皆被於聖澤人自迷於帝<lb/>
力巍乎高代之行至矣動天之徳後𤣥壤以長存冠蒼<lb/>
穹而罔極　宋韓琦仁宗哀䇿文曰惟宋受命與天無<lb/>
疆藝祖以武厎寧四方太宗以文萬邦一王真廟紹隆<lb/>
赫然其光逮夫仁宗益熾而昌厥生之初上帝惟祜天<lb/>
日之表振古未覩色出珪璋步嚴龍虎其俾真人來綏<lb/>
下土元良之建七鬯是主寢門之問惕若文武嗣訓之<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-27b"/>
循纂承丕緒左右獻言以䝉自處大運歸乾獨化陶甄<lb/>
進良黜姦始章聖權其仁如天其度如淵其仁伊何得<lb/>
之自然草秀而茁蟲飛而翾尚不忍傷况吾民焉惠澤<lb/>
之霈滂洋幅員物無不滋四十二年猗如天兮化功則<lb/>
全其度伊何汪然莫際巨細必容黙分誠偽臣在言職<lb/>
不知諱忌時肆詆訐衆嫉狂易聖心怡然曰此忠義是<lb/>
也吾從過焉何戾猗如淵兮是能致治明慎庶獄極於<lb/>
哀矜惟法所在未嘗妄刑郡邑之吏責之詳平一失入<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-28a"/>
罪無階顯榮尊為天子以儉為貴崇尚清虚屏斥紛麗<lb/>
向縁不懌輔臣入視殿幄蕭然茵衾故敝率用繒素了<lb/>
無文綺衆曰驚嗟上曰何喟吾之受用素止如此是民<lb/>
膏血烏敢妄費恭事天地孝承祖宗九見圓丘再祗合<lb/>
宮大祫於廟親藉於東服器精備粢盛潔豐小次不御<lb/>
秉圭顒顒何必戸曉民胥偃風取士之路務在至公十<lb/>
二臨軒䇿之必躬雋髦盡得巖穴㡬空有將有相曰功<lb/>
曰庸眇視三代吾其比崇北胡之强西夏之猘時欲跳<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-28b"/>
梁恣其貪嗜吾以威懐折其凶鋭兩皆摇尾從我羈餌<lb/>
百蠻梯航琛賮日至禮樂具修干戈不試夫惟立嗣天<lb/>
下之基前世令王或牽以私事不前定濵於亂危我出<lb/>
獨斷挺然不疑求賢於宗唯聖是知神器之重其傳有<lb/>
歸廟社以安生靈以嬉迹其大公堯舜之為昔在人上<lb/>
必有偏好或樂馳逐或喜征討或務宴游或専營造或<lb/>
邇聲色或泥丹竈棊弈之工擊拂之妙有一於此下從<lb/>
而效噫吾仁宗澹無所樂曰吾好者在勤政道日必旰<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-29a"/>
昃惟先之紹閒時弄翰或隸或草堊帚之埽千竒萬巧<lb/>
去冬之暮清燕之間再闢天閣詔呼從官親作飛白侍<lb/>
臣縱觀心合造化生成筆端書幅踰百大均寵頒退坐<lb/>
羣玉行觴盡歡嗚呼秦漢而下御邦子民夐越三紀纔<lb/>
聞數君其間治亂以相駮否亨之不醇如仁宗享國之<lb/>
久而始終太平兮彼安敢望吾之清塵生而無窮者厚<lb/>
載健而不息者高旻惟至仁盛徳與高厚之俱隆兮萬<lb/>
世巍然而不泯<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-29b"/>
原諡䇿齊謝脁明皇帝諡䇿文曰仰惟早棄萬邦聖列<lb/>
方逺式遵帝世俾鬯鴻猷咸以為無名以化則言繁莫<lb/>
宣其道有來斯應則影響庶圖其功所以永言配命寄<lb/>
心宗極光昭令徳允樹風聲伏惟合信四時齊光日月<lb/>
創保大於登庸通機神於受命因時以惕藉九萬而輕<lb/>
舉天保既定運四海而高臨及開物成務重維國紐風<lb/>
行草偃化往如神左賢右戚内樂外禮輯五材以教民<lb/>
申三驅而在宥用能盛徳殷薦美善斯畢皇矣之業既<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-30a"/>
孚蒸哉之道咸備景化方逺厭世在天龜筮告期逺日<lb/>
無改仰則前王俯詢百辟累徳稱睿允極鴻名　増唐<lb/>
權徳輿徳宗諡䇿文曰伏惟徳合天地作人父母纂承<lb/>
光明建用皇極服藝祖神宗之大烈有乾乾翼翼之至<lb/>
敬敷佑迪哲尊嚴懿恭燭明四極發育萬物濯沐乎仁<lb/>
澤澄清乎理本洎時有祲沴變生京轂省方展義𢎞隂<lb/>
騭之功整旅致誅申震燿之令氛祲滅息侯王軌道丕<lb/>
冐持載鏡清砥平然後明禋毖祀萬靈以接翕受敷施<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-30b"/>
九徳咸事含𢎞亭毒以致其和博采虚受以通其志政<lb/>
刑有箴宸扆有銘煥乎文明之化成也因時創節象卦<lb/>
設樂薫然中和之被物也去徽號而約已正廟祧而尊<lb/>
祖九譯通道萬方來庭賓旅焯乎勲籍夷歌陳於樂府<lb/>
霜露所墜車書大同順氣旁達天休滋至慶霄輪囷徳<lb/>
水清澈三辰秉陽以宣耀百嘉麗地而交感飛走呈祥<lb/>
肖翹遂性在宥天下二十有七年夫文思光被陶唐之<lb/>
盛也憯怛忠利虞帝之教也亹亹穆穆周文之業也聰<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-31a"/>
明神武漢祖之烈也窮古先之大律極帝者之上儀方<lb/>
將扈升介丘待檢玉牒奄遺天命永棄多方顧惟沖昧<lb/>
懼忝孫謀君父有命付兹神器䖍恭貽訓感慕滋深今<lb/>
因山既建同軌畢至考稱天之禮稽節惠之法式遵古<lb/>
義敢薦大名　李珏文宗諡䇿文曰徳升上𤣥功定内<lb/>
難百辟勸進萬姓樂推洎順人推運嗣統立極凝旒建<lb/>
大中之道執契𢎞無為之化聰明天縱孝敬日新翼翼<lb/>
承九廟之祭蒸蒸奉三宮之養以文思光赤縣以武徳<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-31b"/>
澄滄海慈儉厚下端莊肅物達聰無不察黈纊若不知<lb/>
成湯之六事罔愆大禹之九功咸序每宰臣伏奏卿士<lb/>
宴見論道何啻於日旰恤刑已至於嵗減大辟諫路深<lb/>
排倖門危言激訐惟理是聽匪唯納之而又賞之宻戚<lb/>
貴寵惟法是訓匪唯戒之而又繩之禎符秘瑞王者之<lb/>
所寳郡國承詔寢而不揚鴻名徽號列聖之所重臣寮<lb/>
抗疏約而不受興起儒術脩明祀事刻經誥於琬琰真<lb/>
宗廟之琮璜鷄鳴而起孜孜於衆善日入而息矻矻於<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-32a"/>
羣書敦叙九族厚戚藩之恩協和萬邦惇戎狄之信至<lb/>
公不私於天性體道必從乎人欲應變懸解知機如神<lb/>
日者數逢俶擾星有謫見克己脩徳側身勵政和人心<lb/>
以保乂謹天戒而來祥旌别淑慝澄清品流一物失所<lb/>
必形於睟容百姓未康每勞於聖慮聼政餘力游藝縁<lb/>
情探二南之風雅窮六義之教化汾水著韻栢梁變體<lb/>
腴雋人口馨香國風至於出宮人放鷙鳥大官節重咏<lb/>
之膳外府減任土之貢日月臨照天地含𢎞肖翹蠢蠕<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-32b"/>
樂生遂性稽帝王之能事鄙封禪之虚美超邁三五度<lb/>
越聖賢繇是四夷八蠻罔不庭九州六合罔不順在宥<lb/>
天下十有五年於戱身居九重心遍萬㝢日用憂濟時<lb/>
臻治平形悴神勞至於大漸夫諡者行之迹號者功之<lb/>
表採鴻生鉅儒之議從公卿庶尹之請考彼古道易兹<lb/>
大名對越昊穹式揚徽烈　元袁桷英宗諡䇿文曰伏<lb/>
以瑶圖纘緒神已御於鼎湖玉冊揚休禮宜陞於太室<lb/>
悼降年之不永儼立政以如新爰述徽猷以傳信史欽<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-33a"/>
惟皇帝文明天縱剛健日嚴辨奸邪於嗣位之初彤庭<lb/>
祗畏廣儀注於熈朝之際清廟肅雝絶封勑以杜憸人<lb/>
申憲章以勵多士罸兹無赦令必惟行君臨三載而有<lb/>
成知周萬物而莫隠豈運逢艱否大命靡終然號謹追<lb/>
崇尊名是著伏惟炳靈有赫歆格無違祔於新宮以妥<lb/>
以宜　劉賡睿宗諡䇿文曰伏以詣泰壇而請命有稱<lb/>
天以誄之文薦清廟而致嚴蓋古昔相承之典剛辰爰<lb/>
卜遺美載揚欽惟睿宗孝友温恭聰明濬哲屬我家肇<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-33b"/>
造於朔土佐聖祖遄征於四方逮天討之奉行致皇威<lb/>
之逺暢金源假兩河之息天水渝通好之盟遂移秦隴<lb/>
之師粤有褒斜之舉既平南鄭順流而東再渉襄江自<lb/>
天而下乃眷三峰之㨗實開萬世之基唇既亡而齒則<lb/>
寒虢可伐而虞不臘適英文之違豫圖中夏之厎寕毋<lb/>
作神羞請以身代爰俟金縢之啓已知寳祚之歸迪我<lb/>
後人紹兹明命徽稱顯號雖已擬諸形容玉檢金泥尚<lb/>
未遑於潤色伏惟端臨扆座誕受鴻名億萬斯年永錫<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-34a"/>
繁祉　王構世祖諡䇿文曰臣聞繼志述事非篤孝無<lb/>
以盡其誠表行誄功非定諡無以稱其實肆邦彞之具<lb/>
舉維天道之協從欽惟先皇帝膺籙受圖體元立統蚤<lb/>
從藩邸茂著徽稱為治之基有常經國之略則逺役用<lb/>
衆智獨斷於衷總攬萬幾如指諸掌内朝廷外侯牧等<lb/>
威迭降罔不適中先教化後刑名本末相循亦皆有序<lb/>
在御迨踰於三紀推尊合冠於百王若夫惠及困窮恩<lb/>
加降附慎終如始每存好仁之心保小以仁特示包荒<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-34b"/>
之量擴盛猷之鴻鬯沛膏澤之醇醲方其泰運漸亨戢<lb/>
濟多難離綱復綴混一四方傳檄而氛祲開渙號而方<lb/>
維定乾旋坤轉不足以喻其機雷厲風飛不足以比其<lb/>
㨗至於嘉言博采惟典謨訓誥是師諸藝畢延盡隂陽<lb/>
圖緯之學考音律以創字畫參古今以制禮儀振耀威<lb/>
靈肅陳兵衛白旄黄鉞持則親廵犀甲雕弧止於不用<lb/>
其聖徳弗可及已神功蔑以尚焉蓋文之所加者深武<lb/>
之所服者大是用升崇吉祔揆卜剛辰伏惟睿靈俯垂<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-35a"/>
昭鑒思皇多祐錫羡無疆　張士觀成宗諡䇿文曰臣<lb/>
聞稱天以誄表名實之至公法日而名庶形容之可擬<lb/>
維帝王之有諡蓋今古之彞章欽惟皇帝禀上哲之資<lb/>
撫重熙之運當裕考龍升之後承世皇燕翼之謀武威<lb/>
肅鎮於遐荒文徳誕敷於華夏業業謹盈成之戒愉愉<lb/>
盡孝敬之誠罷勤逺之兵邉釁弭而苗頑格遣直指之<lb/>
使皇澤宣而民瘼除九族形敦睦之風萬國洽隆平之<lb/>
治爰酌奉常之義用昭告祔之文伏惟睿靈在天孚鑒<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-35b"/>
逮下茂膺典冊錫羡邦家　又仁宗諡䇿文曰臣聞觀<lb/>
其諡而知其行著王者之丕稱禋於廟而誄於郊實邦<lb/>
家之彞典維天地之大莫能擬議而臣子之情宜極形<lb/>
容爰體至公式揚景鑠欽惟皇帝聰明冠古勇智自天<lb/>
初大徳之陟遐生内釁於不測乃從潛邸獨運聖謨正<lb/>
神器於幾危定乾維而重構豐功盛烈奮立一時偉望<lb/>
英聲揚溢四海尋被武皇之歴試納於大麓以弗迷由<lb/>
母弟之懿親膺元良之重寄取法裕廟主鬯之道隆奉<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-36a"/>
養東朝因心之孝至及嗣厯服益見猷為月恒日升廓<lb/>
昭代文明之治海涵春煦推聖人博愛之仁至於敦勸<lb/>
農桑不嗜田獵每覆奏於庶獄必惻怛於宸衷肇設制<lb/>
科以待天下之士特旌死節以勵天下之忠臨御十年<lb/>
始終一徳身衛斯文而不倦人由其道而莫知克謹持<lb/>
盈諒多遺美屬升崇於吉祔用祗薦於鴻名上以慰在<lb/>
天之靈下以協造庭之請　虞集明宗諡䇿文曰臣聞<lb/>
統必有宗生嘗得以致其讓廟必有主歿思所以尊其<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-36b"/>
名稽古考文宜先錫誄欽惟先皇帝夙秉勇智惟時元<lb/>
良體𫝊次之成言避謳歌而逖出雖身居絶域多歴於<lb/>
嵗年而義動逺人樂為之先後徳威孔著未堪大業之<lb/>
艱貞事變匪常猶閔生靈而慎動庶來蘇於徯戴爰戡<lb/>
定以奉迎已謹清宮俄虚黄屋臣民寡祐永遺惠澤之<lb/>
敷施天日有臨尚想神明之如在禮嚴升祔誠備顯揚<lb/>
伏冀睿慈俯回歆假克綏丕祚垂裕無疆　明<hi>闕撰人姓名</hi>
太祖諡䇿文曰臣聞俊徳贊堯重華美舜禹湯文武列<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-37a"/>
聖相承功徳兼隆咸膺顯號欽惟皇考統天肇運奮自<lb/>
布衣禮樂文章垂憲萬世徳合乾坤明同日月功超千<lb/>
古道冠百王伏惟聖靈陟降隂騭下民覆燾無極與天<lb/>
常存　又<hi>闕撰人姓名</hi>成祖諡䇿文曰臣聞聖神之徳如天<lb/>
地之化至妙莫測至大難名然皇有羲軒之稱帝有堯<lb/>
舜之號皆本謨烈表於萬年恭惟皇考體天之心𢎞天<lb/>
之道具大而能化之聖存妙不可知之神統理萬邦仁<lb/>
育庶類並乾坤之發育同日月之照臨廣大而高明剛<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-37b"/>
健而不息揚神武以靖亂宣文教以興治篤繼志述事<lb/>
之孝兼創業守成之績典章之備集百王之成朝貢之<lb/>
臻極八紘之逺道泰時康於兹二紀隆功盛徳宜薦尊<lb/>
稱伏惟聖靈在天昭明有赫垂裕後嗣咸被家國於萬<lb/>
萬世與天無極　又<hi>闕撰人姓名</hi>仁宗諡䇿文曰臣聞名以<lb/>
表實號以昭行惟古聖神道徳之盛不可名言而伏羲<lb/>
神農黄帝堯舜皆因治化之隆必崇顯大之號恭惟皇<lb/>
考躬上聖之資藴太和之徳剛健中正廣大仁明久正<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-38a"/>
儲闈嗣履帝位欽若天道憲章祖宗誠孝通於神明皇<lb/>
恩被於普率丕顯文化一新徳政如陽春之施如日月<lb/>
之行哀矜庶獄民用不犯敬脩武事不厲而威外順内<lb/>
安邦以寧謐天下歸戴如慈父母聖徳神化宜薦尊號<lb/>
伏惟聖靈在天昭鑒於下佑我子孫爰暨黎庶億萬萬<lb/>
年永隆洪祚<lb/>
増碑明宋訥歴代帝王廟碑曰兩儀判而人極立大統<lb/>
建而君道明粤自上古神聖繼作代天理物以開萬世<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-38b"/>
太平之治故天地以之而位四時以之而序萬物以之<lb/>
而育大經大本以之而立盛徳相繼傳至於今欽惟聖<lb/>
天子受天明命肇脩人紀以建民極纘皇帝王之正統<lb/>
衍億萬年之洪基稽古定制作廟京邑以祀歴代帝王<lb/>
重一統也謹拜手稽首言曰維帝王功徳於昭于天宜<lb/>
有清廟以宅神展敬歴世以來祀典斯闕三皇五帝祭<lb/>
於四𩔖僅見於周而堯舜禹湯發迹肇基及所經歴之<lb/>
地或有祠焉遣使致祭後世有之至於合廟京國嵗脩<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-39a"/>
享禮古未之聞皇上定鼎江左治功既成神人洽和禮<lb/>
樂明備凡朝祀之瀆禮不經謟祀非法者一切去之正<lb/>
名定統肇自三皇繼功相比徳相侔列像於庭金玉其<lb/>
相衮冕焜煌聚精㑹神咸宅於兹每嵗春秋二仲諏日<lb/>
誓士上御宸極制命大臣齋明承祀籩豆靜嘉粢盛豐<lb/>
潔告充告碩神格洋洋所以推惟本始式昭曠典者至<lb/>
矣其三年則命官奉香幣詣陵寢具儀物以時致享又<lb/>
以昭聖顯靈而示不忘也嗚呼天生民而立之君所以<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-39b"/>
靖亂也康濟天下阜成兆民而登之仁夀之域者皆以<lb/>
奉若天道而已是故前乎三代之官天下者天也後乎<lb/>
三代之家天下者亦天也皇帝王之繼作漢唐宋之迭<lb/>
興以至於元皆然混一寰宇紹正大統以承天休而為<lb/>
民極右之敘之不亦宜乎秦晉及隋視其功徳不能無<lb/>
媿故黜而不與是可見皇上敦名實重理道崇徳報功<lb/>
大公至正之心直足以度越百皇垂憲來世永永無斁<lb/>
謹為銘曰惟皇作極克配天地丕昭盛化以正大位皇<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-40a"/>
道而皇帝道而帝歴夏商周三王迭繼熙熙皥皥同厎<lb/>
於治於赫漢祖寛而有制光武奮興炎靈用熾唐興晉<lb/>
陽遂有神器太宗重光力行仁義明明有宋其徳克𩔖<lb/>
暨於元氏而亦用乂豐功茂徳後先輝賁翼翼斯宮有<lb/>
侐而閟貌像既嚴皇靈斯莅享祀苾芬儀文孔備陟降<lb/>
在庭神之攸暨祚我皇明以克永世　原後魏温子昇<lb/>
舜廟碑曰懐山不已龍門未闢大道御世天下為公感<lb/>
夢長人明敡仄陋釐降二女結友九男執耜歴山耕夫<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-40b"/>
所以讓畔施罟雷澤漁父於是讓川亦既登庸以之納<lb/>
麓九官咸事百揆時叙有大功於當世集厯數而在躬<lb/>
受文祖之命致昭華之玊班五瑞於羣后禋六宗於上<lb/>
𤣥舞干戚而逺夷賓棄金璧而幽靈應青雲浮洛榮光<lb/>
塞河符瑞必臻休祥咸萃以君人之大徳為帝王之稱<lb/>
首陟方之駕遂往蒼梧之窆不歸爰自先民實存舊廟<lb/>
既緝葯房遂鎮瑶席龍駕帝服蓋依稀於慕舜交鼓絙<lb/>
瑟實髣髴於聞韶其辭曰虹氣降靈姚墟誕聖樹隂未<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-41a"/>
徙帝圖已定乃賓四門以齊七政天眷功高民歸徳盛<lb/>
治既蕩蕩化亦巍巍南風在詠西環有歸嶷山永逝湘<lb/>
水長違靈宮肅肅神館㣲㣲　増元鄧文原禹廟碑曰<lb/>
淛河之東有山鬱蒼鎮於南土夷視崇岡昔帝㑹同圭<lb/>
璧斯皇翩其飈馭若帝陟方若彼橋山弓劒是藏維是<lb/>
横流潰潰懐襄燥川靜谷成賦定疆帝躬菲惡俾民樂<lb/>
康鑄鼎象列謨訓範防功加九有道尊百王世嚴秩祀<lb/>
登薦肅將牧臣有惕顧視榛荒乃堂乃構邃宇周墻吉<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-41b"/>
蠲來享雲斾龍章繄帝贊育時厥雨暘物消疵癘嵗詠<lb/>
茨粱永佑皇圖儲慶發祥即山勒銘徳逺彌光　崔融<lb/>
啓母廟碑曰窮聖神備道徳滋萌元氣開闢太初此乃<lb/>
天皇氏之所以應乎天也依土地明神靈駕六羽而上<lb/>
騰度九州而下濟斯乃人皇氏之所以應乎人也造書<lb/>
契教畋漁合五緯而節四時登九天而𩔖萬物斯羲皇<lb/>
氏之所以制人法也務播植該變通嘗藥以救兆人聚<lb/>
貨而交天下斯神農氏之所以興人利也振夔鼓載龍<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-42a"/>
旂天則𤣥女授符帝則黄神降斗此則軒轅氏之所以<lb/>
除人害也　原後漢班固高祖泗水亭碑曰皇皇炎漢<lb/>
兆自沛豐乾降著符精感赤龍承鬿流裔襲唐末風寸<lb/>
木尺土無竢斯亭建號宣基維以沛公揚威斬蛇金精<lb/>
摧傷涉闗凌灞受爵漢中勒陳東征剟禽三秦陳張畫<lb/>
䇿蕭勃翼終出爵褒賢列土封功炎火之徳彌光以明<lb/>
源清流潔本盛末榮序將十八贊述股肱休勲顯祚永<lb/>
永無疆於皇舊亭苗嗣是承天之福祐萬年是興　蔡<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-42b"/>
邕光武濟陽宫碑曰王室中㣲哀平短祚姦臣王莽偷<lb/>
有神器十有八年罪盈惡熟天人致誅帝乃龍見白水<lb/>
淵躍昆滍破前隊之衆殄二公之師收兵略地經營河<lb/>
朔於是羣公諸將據河洛之文協符瑞之徴僉曰厯數<lb/>
在帝踐阼允宜乃以建武元年六月即位于鄗縣之陽<lb/>
五成之陌祀漢配天不失舊物享國三十年方内<lb/>
乂安蠻夷率服廵狩泰山禪梁父皇代之遐迹帝者之<lb/>
上儀罔不畢舉道徳餘慶延於無窮先民有言曰樂樂<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-43a"/>
其所自生而禮不忘其本是以虞稱媯汭姬美周原皇<lb/>
天乃眷神宮實始於此厥跡藐哉所謂神麗顯融越不<lb/>
可尚小臣河南尹鞏瑋来在濟陽顧見神宮追惟桑梓褒述<lb/>
之義用敢作頌其辭曰赫矣炎光爰曜其暉篤生聖皇<lb/>
貳漢之㣲稽度䖍則誕育靈姿黄㜸作慝簒握天機帝<lb/>
赫斯怒爰整其師應期潛見扶陽而飛禍亂克定羣兇<lb/>
殄夷匡復帝載萬國以綏廵於四岳展義省方登封降<lb/>
禪升於中皇爰兹初基天命孔彰子子孫孫保之無疆<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-43b"/>
　増明陳經邦世宗神功聖徳碑曰粤自生民以來歴<lb/>
𨕖羣辟統有全宇惟三五功徳烺烺炳炳照竹帛而垂<lb/>
霄壤迄今可知己嗣是英君間作或以勲名顯或以徳<lb/>
文著罕覩其兼即兼焉亦卑而鮮隆駮而寡粹竟不能<lb/>
與上世者方軌而馳則信乎聖王之難也惟天純祐我<lb/>
有明篤生神聖昌中興之運惟我世宗肅皇帝起自藩<lb/>
服應運握符恢帝緒拓皇圖緯經隂陽闔闢天地至道<lb/>
淵博駿烈紛綸即能言之士莫克躬稱殫述矣臣叨被<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-44a"/>
眷遇侍陛戟贊帷幄日久竊伏覩帝之聖神天縱之也<lb/>
中正純粹乃位天徳仁明而武衆善備焉故其攬萬㡬<lb/>
也事成於獨斷議定於立決鑒先朝之失凡厥積蠧宿<lb/>
弊為天下患者芟夷抉剔靡有遺伏睿謨坐制萬里北<lb/>
顧而邉塵淨南伐而海波謐即孔稱巍乎之功書頌承<lb/>
哉之烈不足多矣迺若宅心純穆典學緝熙左右陟降<lb/>
參九元之上祁寒暑雨屬奥渫之下永年至孝實通神<lb/>
明而敬一聖學直遡唐虞心法於數千載而與之冥契<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-44b"/>
由斯以談帝徳則又磅礴乎兼容幷包渾淪乎參天貳<lb/>
地即諸書所稱曰廣運曰丕顯者何以加焉用是登我<lb/>
道化保世滋大者四十五年於兹而遺聲餘烈將億萬<lb/>
世是頼夐淩超絶振古耀今蓋自三五而降功徳幷茂<lb/>
未有及我肅皇帝者也猗與盛哉臣不自量竊援古義<lb/>
勉極模擬少述聖美於萬分之一謹拜手稽首作辭曰<lb/>
天眷我明聖主乃生於戱世宗既聖既神鳳翔郢都龍<lb/>
興漢水邇踐王猷遐追帝軌晉明出地乾健純天學包<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-45a"/>
　伊洛理析幽元訏謨宏深睿思横溢文武弛張神行莫<lb/>
　測先朝委柄下弄天網世宗曰嗟亟正我邦大業在予<lb/>
　予敢不慎鋭意中興登於嘉靖神凝治道恭黙以思講<lb/>
　筵朝御書幄宵垂維敬維一聖學之基作箴自省千聖<lb/>
　是師孝大尊親禮嚴事父曠典肇新鴻儀聿舉慈宸上<lb/>
　仙經天悼慕迨彼純山六飛躬赴深知稼穡小人之依<lb/>
　大田嵗籍方社時祈一精格帝五氣循期沴弭封滌和<lb/>
　苕濯枝幾務獨親威權由己賞不棄遐刑不阿邇如日<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_048-45b"/>
　之照如風之行端居龍見淵嘿雷聲邉塵暫警羽檄孔<lb/>
　棘赫然一怒踪潛喙息蠢兹島夷毒我東南天戈一指<lb/>
　莫我敢當泮水陳俘我亭虚堠魚服櫜弓虎皮卷胄台<lb/>
　階以正皇路以平上恬下熙時靡有爭凡此神功越此<lb/>
　聖徳蕩蕩巍巍濯濯赫赫萬世承流首正仰則穹壤悠<lb/>
　悠視此貞石<lb/>
　<lb/>
御定淵鑑𩔖函卷四十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>