<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定淵鑑𩔖函卷一百三<lb/>
　　設官部四十三<hi>前後左右將軍安四征將軍四鎮將軍  四  将軍</hi>
　　　<hi>四平將軍以下鎮軍將軍</hi>
　　　前後左右將軍一<lb/>
　原杜氏通典曰前後左右將軍皆周末官秦因之位上<lb/>
　卿金印紫綬漢不常置或有前後或有左右皆掌兵及<lb/>
　四彝有長史秩千石<hi>李廣為前將軍趙充國為後將軍辛慶忌王商為左将軍馮奉世為</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-1b"/>
　<hi>右將軍</hi>光武建武七年省魏以来復置晉武初又置前軍<lb/>
　左軍右軍泰始八年又置後軍是謂四軍齊亦號左右<lb/>
　前後四軍陳並有之北齊左右将軍領千牛偹身唐無<lb/>
　　增玉海曰漢五府趙充國𫝊神爵二年詔舉護羌校<lb/>
　尉時後將軍充國病五府舉辛湯充國奏不如湯兄臨<lb/>
　衆詔用臨衆病免五府復舉湯　段㑹宗𫝊曰竟寧中<lb/>
　五府舉段㑹宗為西域都護<hi>表時王商為右将軍</hi>　馮奉世傳曰<lb/>
　永光二年秋隴西羌反詔召丞相元成御史大夫鄭宏<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-2a"/>
大司馬車騎將軍王接左將軍許嘉右将軍奉世入議<lb/>
　杜鄴𫝊曰與王音善王商位特進領城門兵得舉吏<lb/>
如将軍府鄴説音曰成都侯商以特進領城門兵復有<lb/>
詔得舉吏如五府　表曰左将軍始於後元二年上官<lb/>
桀右將軍始於始元四年王莽前後将軍始於元平元<lb/>
年韓増趙充國<lb/>
　　前後左右将軍二<lb/>
增耿純就國　李通乞身<hi>冊府元龜曰耿純為前将軍擊王郎将李煇大破之又擊</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-2b"/>
<hi>更始太守范荆降之封東光侯純辭就國帝曰文帝謂周勃丞相吾所重君為吾率諸侯就國今亦然也  又</hi>
<hi>曰李通為前将軍以天下略定欲避榮寵以病上書乞身詔下羣臣議不允</hi>　盡心翊衛<lb/>
勠力固守<hi>又曰北周尉遲綱為前将軍太祖與東魏戰於邙山不利人心離𣪚綱厲将士盡心翊衛</hi>
<hi>宗又曰李神雋為前将軍荆州刺史時梁将曹景  来攻神雋勠力固守後論功封千乗縣開國侯</hi>　歴<lb/>
船大呼　把矟直刺<hi>又曰北魏楊播為左将軍假前将軍随孝文南討至鍾離師還詔播</hi>
<hi>為衆軍殿時春水初長賊衆大至播以諸軍渡淮未訖身自居後諸軍渡盡賊衆遂集於是圍播數重播身自</hi>
<hi>搏擊殺傷甚多水勢稍减播領精騎歴其船大呼曰今我欲渡能戰者出賊莫敢動遂擁衆而濟  又曰北周</hi>
<hi>耿豪為前将軍従太祖戰於邙山豪謂其部曰大丈夫見賊湏右手㧞刀左手把矟直斫直刺慎莫皺眉畏死</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-3a"/>
　世隆不拜　鄧翼泣對<hi>又曰南齊栁世隆授後将軍尚書左僕射不拜世隆性愛</hi>
<hi>渉獵啓太祖借祕閣書帝給三千卷之又曰秦鄧翼為河間相父羌苻堅車騎將軍慕容垂  圍鄴以翼為後</hi>
<hi>将軍冀州刺史翼泣對使者曰先君忠於秦室翼豈可先叛乎垂遣使喻之翼曰冀州宜任親賢翼請他役效</hi>
<hi>命垂乃用為建武将軍河間太守</hi>　鄧禹誦詩　武陵書奏<hi>又曰後漢鄧禹年十</hi>
<hi>三能誦詩受業長安光武狥河北號禹曰鄧将軍累遷前将軍右将軍  又曰蜀諸葛亮為右将軍行丞相事</hi>
<hi>亮言教書奏多可觀随𩔖相従凡為二十四篇</hi>　原定䇿立宣帝　持節攻河<lb/>
東<hi>漢書曰趙充國字翁孫為後將軍與大將軍霍光定䇿尊立宣帝  後漢書曰鄧禹字仲華為前将軍持</hi>
<hi>莭中分麾下精兵二萬人遣西入関禹自箕關将入河東河東都尉守關不開禹攻十日破之獲輜重千餘乗</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-3b"/>
　觧綬賜仲都　使兵随滿寵<hi>東觀漢記曰李忠字仲都為右将軍封武侯辭</hi>
<hi>時無綬上觧所佩綬以賜之都魏志曰滿寵字伯寕拜前将軍領豫州刺史代曹休  督揚州諸軍事汝南兵</hi>
<hi>民戀慕大小相率奔随道路不可禁止</hi>　增元定擒竇泰　長孺獲明徹<lb/>
<hi>冊府元龜曰北魏元定孝武時為前将軍従擒竇泰復宏農破沙苑戰河橋定皆先鋒當其前者無不披靡</hi>
<hi>又曰逹奚長孺為左前軍與烏丸軌圍陳将吳明徹於呂梁陳遣劉景為聲援長孺取車輪數百繫以大石流</hi>
<hi>之清水連轂相次以待景軍景至船艦礙輪不得進長孺乃縦竒兵大破之及獲吳明徹進位大将軍</hi>
荅書八十函　取書數千卷<hi>又曰南宋朱齡石為髙祖鎮軍參軍時劉穆之嘗於</hi>
<hi>髙祖坐與齡石荅書自旦至日中穆之得百函齡石得八十函髙祖北伐遷左将軍  又曰北魏李順為左軍</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-4a"/>
<hi>將軍征統萬赫連昌克之太武賜諸將珍寳順唯取書數千卷太武善之</hi>　賈復食六縣<lb/>
李雄賜百口<hi>又曰後漢賈復為左將軍後定封膠東侯食郁秩壮武下密即墨梃胡觀陽凡六縣</hi>
<hi>洮又曰李雄領左後軍征吐谷渾雄率歩騎督軍糧於  河為賊所持雄與偽和縦竒兵擊破之賜奴婢百口</hi>
　功名次充國　威猛亞雲長<hi>又曰漢馮奉世為右將軍居爪牙官前後十年</hi>
<hi>為折衝宿将功名次趙充國等又曰蜀張飛為右将軍雄壮威猛亞於雲長魏程昱  咸稱關張萬人敵也</hi>
　原常惠勤勞有功　師丹㢘直守位<hi>漢書曰常惠代蘇武為典屬國</hi>
<hi>明習外國事勤勞數有功遂為右將軍  又曰師丹以㢘直守位為左将軍</hi>　增追楊盛於<lb/>
竹嶺　討祖恱於硤石<hi>冊府元龜曰後秦姚平為姚泓後将軍時仇池公楊盛攻䧟祁</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-4b"/>
<hi>山執建節王總遂逼秦川泓遣平救之盛引退姚嵩與平追之及於竹嶺  又曰崔延伯為後将軍幽州刺史</hi>
<hi>梁衍遣趙祖恱偷據硖石詔延伯與都督崔亮討之亮令延伯守下蔡延伯取車輪去輞削鋭其輻两两接對</hi>
<hi>揉竹為絙貫連相屬並十餘道横水為橋两頭施大轆轤出沒任情不可燒斫斷祖恱䓁走路繇是梁軍不能</hi>
<hi>赴救祖悦合軍見俘</hi>　重甲跳三丈矛　兩騎攪數萬人<hi>又曰晉郭黙為</hi>
<hi>右将軍黙為人勇健嘗身被重甲跳三丈矛時人莫不憚之  又曰南齊周盤龍為右将軍魏寇淮陽圍甬城</hi>
<hi>盤龍子奉叔單馬率二百餘人䧟陣魏萬餘人張左右翼圍繞之一騎走還報奉叔已沒盤龍方食棄箸馳馬</hi>
<hi>奮矟直奔魏陣自稱曰周公来魏素畏盤龍驍名即披靡時奉叔已大殺敵得出在外盤龍不知乃衝東撃西</hi>
<hi>奔南<graphic n="KR0691" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0691.png" mimeType="image/png"/>北賊衆莫敢當奉叔見其父久不出復躍馬入陣父子两騎縈攪數萬人魏衆大敗盤龍父子由是名</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-5a"/>
<hi>播北國</hi>　原文則持軍甚嚴整　公明將軍逺斥候<hi>魏志曰于</hi>
<hi>禁字文則遷左将軍假莭鉞禁持軍甚嚴整得賊財物無所私入  又曰徐晃字公明為右将軍性儉約畏慎</hi>
<hi>將軍逺斥候先為不可勝然後戰追奔爭利士不暇食常嘆曰古人患不遭明君今幸遇之當以功自効何用</hi>
<hi>私譽為終不廣交援</hi>　馳至金城圖上方略　樂為邉将不願宿<lb/>
衛<hi>漢書曰趙充國為後将軍年七十餘時西羌反上老充國使御史大夫丙吉問誰可將者充國對曰亡踰</hi>
<hi>老臣上遣問度羌鹵何如當用㡬人充國曰百聞不如一見兵難預度臣碩馳至金城圖上方畧然羌戎小彞</hi>
<hi>逆天背畔滅亡不久願陛下以屬老臣勿以為憂赴晉書曰河東郭黙為右将軍樂為邉將不願宿衞及  召</hi>
<hi>謂平南将軍劉𦙍曰我能禦敵而不見用但右将軍主禁兵若疆埸有虞被使出征方始配給将卒無素㤙信</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-5b"/>
<hi>不著以此臨敵少有不敗矣時當為官擇才若人臣自擇官安得不亂乎</hi>　李將軍後期責<lb/>
之幕府　趙食其失道贖為庶人<hi>漢書曰李廣為前將軍與右将軍趙食其</hi>
<hi>合軍出定襄失道後期大將軍長史急責廣之幕府上簿廣曰諸校尉無罪乃吾自失道吾今自上簿至幕府</hi>
<hi>從又趙食其𫝊曰武帝以食其為右将軍  大将軍出定襄迷失道當斬贖為庻人</hi>
　　前後左右將軍三<lb/>
原為國虎臣<hi>漢書曰辛慶忌字子真為左将軍慶忌居處恭儉食飲被服尤節約然性好輿馬號</hi>
<hi>為鮮明唯是為奢為國虎臣遭世承平匈奴西域親附敬其威信</hi>　為國爪牙<hi>漢官儀曰武帝</hi>
<hi>四征四彞有前後左右将軍為國爪牙所以揚示威靈折衝萬里如虎如龍朝夕禦侮</hi>　金印紫<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-6a"/>
綬<hi>詳通典</hi>　位諸卿上<hi>漢官觧詁曰前後左右将軍宣元以後雖不出征猶有其官位在諸</hi>
<hi>卿上</hi>　增威震華夏<hi>蜀志曰關侯為前将軍假節鉞攻曹仁於樊魏遣于禁助仁會霖雨漢水</hi>
<hi>溢七軍皆沒禁降關侯又斬龎徳威震華夏曹操議徙都以避其鋭</hi>　威震江東<hi>魏志曰張遼為</hi>
<hi>前将軍屯合肥孫權甚憚之初遼為孫雄所圍遼潰出復入雄衆破走繇是威震江東兒啼不肯止其父母以</hi>
<hi>遼恐之</hi>　髙熲得民和<hi>冊府元龜曰隋髙熲為左軍大将蕭巖之叛詔熲綏集江漢甚得民</hi>
<hi>和</hi>　寇儁得衆心<hi>又曰北周寇儁為左将軍梁州刺史梁人以州處僻逺知無外援遂遣兵</hi>
<hi>圖攻儁撫勵将士人思効命梁人知其得衆心弗之敢逼</hi>　皇甫嵩連戰<hi>又曰後漢皇甫嵩中</hi>
<hi>平時梁州賊王國圍陳倉拜嵩為左将軍督軍拒之自冬迄春城堅守固賊自觧去嵩進擊連戰大破之</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-6b"/>
劉康祖大戰<hi>又曰劉康祖為左軍将軍魏永昌王庫仁真以長安之衆八萬騎與康祖相及於尉</hi>
<hi>武大戰一日一夜殺戮填積</hi>
　　前後左右將軍四<lb/>
增碑唐楊炯撰右将軍魏哲神道碑曰公諱哲字知人<lb/>
鉅鹿曲陽人也貞觀十五年起家補國子博士喬林埽<lb/>
日驚白鳯於詞條璧水澄天駭雕龍於義壑班超慷慨<lb/>
常懐萬里之心季路生平每負三軍之氣十六年敕授<lb/>
左翊衛北門長上禄賜同京仍令為飛騎等講禮鄧司<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-7a"/>
徒之舊事馬上讀書祭征鹵之前聞營中習禮宫花如<lb/>
錦還臨拜将之壇槐葉成帷復對聞軍之市自皇王眷<lb/>
命大帝應期運璇衡而制八方調玉燭而臨四極元菟<lb/>
白狼之野来奉衣簮蟠桃析木之鄉尚迷聲教太宗文<lb/>
皇帝操斗極把鈎陳因百姓之心問三韓之罪勝殘去<lb/>
殺上慿宗廟之威禁暴戢兵下籍熊羆之用公丹心白<lb/>
刃夲自輕生六郡三河由来重氣烏江討逆剖項籍於<lb/>
五侯涿野懲奸磔蚩尤於四宰二十年詔除遊擊将軍<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-7b"/>
右武侯信義府右果毅都尉長上如故顯慶二年以内<lb/>
憂觧職三年詔除左衛清宮府左果毅都尉谷府折衝<lb/>
都尉並長上如故又以應詔舉對䇿甲科遷左騎衛即<lb/>
将於時長榆歴歴烽火猶驚髙栁依依邉風尚急四年<lb/>
詔公為鐵勒道行軍緫管陳兵玉塞按莭金微學常山<lb/>
之蛇擬麗譙之鶴伏尸百萬因瀚海而藏舟闢地數千<lb/>
即燕山而築觀武臣雄略氣慴西零神将宏圖威加北<lb/>
地麟徳元年詔遷左驍騎中即将尋檢校右監門左武<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-8a"/>
衛将軍本官如故昔者封禪陟云亭之後七十二君圖<lb/>
書出河洛以還三千餘歳振兵釋旅方崇薦帝之儀道<lb/>
洽功成必致禋天之禮粤以皇家闢統之五十年今上<lb/>
開基之十七載登封告禪玉牒金繩建顯號而施尊名<lb/>
揚英聲而騰茂實華彞輯睦皆承萬歲之恩朝野歡娛<lb/>
咸奉千年之慶乾封元年詔加明威将軍本官如故大<lb/>
風遺孽叛換青丘小水殘魂慿陵碧海率百官於文祖<lb/>
尚興彭蠡之師㑹萬國於塗山猶有防風之戮是歲也<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-8b"/>
詔公為遼東道行軍總管軍營對日兵氣横天開玉堂<lb/>
而按部坐金城而勒陣駕鼉梁於聖海秦王息鞭石之<lb/>
威泛鼇釣於仙舟愚叟罷移山之力然後風行電卷斬<lb/>
将屠城塞丹浦之遥源伐黒林之奥本王孫公子名霑<lb/>
皂𨽻之臣深谷大山境入樵漁之囿二年詔加上柱國<lb/>
仍檢校安東都護道之以徳齊之以刑威振六官風揚<lb/>
五部兵戈載輯無勞尉候之虞桴鼔希聞寕有穿窬之<lb/>
盗仰太陽而晞湛露方預四朝臨逝水而急寒風俄悲<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-9a"/>
一去紫關生入判自無期繡服晨還竟知何日<lb/>
　　四征將軍一<lb/>
原杜氏通典曰四征將軍皆漢魏以来置加大者始曰<lb/>
方面征東將軍<hi>漢獻帝初平三年以馬騰為之或云以張遼為之</hi>征西將軍<hi>漢光</hi>
<hi>武建武中以馮異為大将軍</hi>征南將軍<hi>漢光武二年以馮異為之亦以岑彭為大將軍</hi>征北<lb/>
將軍<hi>魏明帝太和中置劉靖為之許允亦為之</hi>各一人魏黄初中位次三公<lb/>
後魏加大則次衛将軍唐無<lb/>
　　四征將軍二<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-9b"/>
原治軍整齊　與士簡易<hi>華嶠後漢書曰岑彭説降朱鮪遷征南将軍治軍整齊秋</hi>
<hi>毫無犯出又曰耿康字伯初為征西将軍  西城康壮勇與士簡易</hi>　增案行邉境　築<lb/>
起城塢<hi>冊府元龜曰後漢耿恭為征西將軍遣案行凉州邉境勞賜保塞羌人進屯酒泉授戊巳校尉</hi>
<hi>中又曰魏鄧艾為征西将軍脩治障塞築城起塢泰始  羌人叛凉州道斷吏民安全者皆保艾所築塢焉</hi>
　喻告蠻彞　賞賜軍士<hi>又曰後漢岑彭為征南大将軍伐蜀漢喻告諸蠻彞降者</hi>
<hi>奏封其君長俸又曰晉羊祜為征南大将軍立身清儉被服率素禄  所資皆以贍給九族賞賜軍士家無餘</hi>
<hi>財</hi>　姜維結陣　楊忠守橋<hi>又曰蜀姜維為征西将軍随丞相諸葛亮與魏司馬</hi>
<hi>宣王相持於渭南㑹亮卒長史楊儀等整軍而出百姓奔告宣王宣王追焉維令儀反旗鳴鼔若将相向者宣</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-10a"/>
<hi>王退於是儀結陣去不又曰楊忠為征西将軍河橋之役忠力戰守橋敵人  得進邙山之戰又先登䧟陣除</hi>
<hi>驃騎大將軍</hi>　被甲在前　執耒以率<hi>又曰後漢耿秉為征西將軍副車騎将軍</hi>
<hi>竇憲北征秉性勇壮而簡易軍行嘗自被甲在前休止不結營部然逺斥候明要誓有警軍陳立成士卒皆樂</hi>
<hi>為死嵗又曰魏鄧艾為征西将軍艾脩治偹守積榖彊兵值  凶旱手執耒耜以率將士上下相感莫不盡力</hi>
　振旅建業　𫝊首京師<hi>又曰南梁王僧辯為征東大将軍特給鼔吹一部後既平</hi>
<hi>湘州旋於江陵督舟師西討及為鎮軍将軍破北齊文宣衆振旅於建業  又曰波權喜為征西將軍孝武時</hi>
<hi>宋葭蘆戍主楊文度遣弟竄襲䧟仇池權喜攻䧟葭蘆斬文度𫝊首京師</hi>　身不跨馬　手<lb/>
不釋卷<hi>又曰晉杜預為征南大將軍身不跨馬射不穿札而毎有大事輙居将率之列  獻徵録曰明</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-10b"/>
<hi>吳亮正統間佩征南副将軍印鎮守貴州尋調鎮守雲南體貌魁梧饒智略所至蠻彞懐附喜文學至老手不</hi>
<hi>釋卷</hi>　潜至狄道　因停瑕丘<hi>冊府元龜曰魏陳泰為征西将軍都督雍梁諸軍事</hi>
<hi>雍州刺史王經與姜維戰敗還保狄道城維圍狄道㤗度髙城嶺潜行夜至狄道與維交戰維退城中将士得</hi>
<hi>出衆又曰北魏慕容白曜為征南大将軍宋遣吳憘公率  欲冦彭城尉元表請濟師獻文詔白曜赴之白曜</hi>
<hi>到瑕丘遇患時泗水暴竭船不得進憘公退白曜因停瑕丘</hi>　益脩攻偹　廣設方<lb/>
略<hi>又曰魏夏侯尚為征南將軍假節督南方諸軍事時孫權雖稱藩尚益脩攻討之偹後權果有貳心  又</hi>
<hi>曰晉義陽成王望初仕魏為征西将軍持莭都督雍凉二州諸軍事在任八年威化明肅先是姜維屢寇關中</hi>
<hi>及望至廣設方略維不得為寇関中頼之</hi>　頻㧞四城　悉平六洞<hi>又曰北魏慕容</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-11a"/>
<hi>白曜為征南大将軍攻宋無鹽等戍一旬之内頻㧞四城威震齊土  獻徵録曰明顧寰為征南將軍鎮貴州</hi>
<hi>征五開六洞一百三十七寨悉平斬獲功多</hi>　陳懋撫綏　沭琮友愛<hi>又曰明陳</hi>
<hi>懋佩征西将軍印總兵鎮守寧夏賜寳鏹白粲牛羊以為戒嚴之費懋至鎮號令一新凡降附者撫綏之務得</hi>
<hi>其歡心右又曰明沭琮従兄璘號繼軒有文武才由都指揮陞  都督充縂兵官佩征南将軍印繼鎮雲南撫</hi>
<hi>公友愛篤至</hi>　至崑崙山　克可渡河<hi>又曰明時吐蕃所部州城邀阻烏思藏使</hi>
<hi>者掠其輜重命鄧愈為征西將軍討之愈分兵為三并力齊入覆其巢穴窮追至崐崙山斬首不可勝計  弇</hi>
<hi>州史料曰洪武十四年命潁川侯傅友徳為征南将軍率三十萬衆征雲南遂城烏撒得七星關以通畢莭又</hi>
<hi>克可渡河於是東川烏蒙芒部諸蠻望風降附</hi>　樓望三十　陣圖十二<hi>冊府元龜</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-11b"/>
<hi>曰晉蔡謨為征北将軍領徐州刺史石季龍於青州造船數百掠縁海諸縣謨遣龍<graphic n="KR0750" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0750.png" mimeType="image/png"/>将軍徐元䓁守中州并</hi>
<hi>設募若得賊大白船者賞布千匹是時謨所統七千餘人所戍東至土山西至江乗鎮守八所城壘凡十一處</hi>
<hi>烽火樓望三十餘處随宜防偹甚有算略舊又曰北魏源賀為征南将軍依古今兵法及先儒耆  之説略採</hi>
<hi>至要為十二陣圖以上之獻文覧而嘉焉</hi>　稱羲之清貴　白慶之忠謹<hi>冊府</hi>
<hi>元龜曰晉庾亮為征西將軍王羲之為参軍累遷長史亮上䟽稱羲之清貴有鍳裁遷寕逺将軍江州刺史</hi>
<hi>又曰宋檀道濟爲征南大将軍白太祖稱沈慶之忠謹曉兵帝使領隊防東掖門稍得引接出入禁省</hi>
納印三十城　脩牆七百里<hi>獻徵録曰明廖永忠洪武時充征南将軍率舟師取</hi>
<hi>两廣永忠自福州遣人諭何真真以廣循恵降破邵宗愚山寨獲宗愚䓁諸郡相繼降檄諭九真日南朱崖儋</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-12a"/>
<hi>耳三十餘城皆納印請吏綏又曰明周尚文拜征西将軍鎮守寜夏厯鎮山西延  俱有戰功鎮大同條上禦</hi>
<hi>敵四十餘事脩補牆堡七百里墾田五萬</hi>　原破赤眉於崤底　習水軍於<lb/>
三州<hi>華嶠後漢書馮異傳曰異為征西大将軍時三輔大亂異討之與赤眉賊會大破於崤底追擊之又</hi>
<hi>大破行廵上書言狀不敢自伐諸将或欲分其功詔云征西功若丘山也  魏志曰王昶字文舒為征南将軍</hi>
<hi>假節都督荆豫諸軍事乃表徙治新野習水軍扵三州</hi>　収𣪚卒奮翼黽池　将<lb/>
鋭卒虎歩江南<hi>後漢書曰馮異字公孫代鄧禹討三輔車駕送之賜以乗輿七尺貝劍詔進征</hi>
<hi>西大将軍攻赤眉大為所敗步走歸營収其𣪚卒與赤眉期約大戰大破之璽書勞異曰始雖垂翅回谿終能</hi>
<hi>奮翼黽池可謂失之東隅収之桑榆及魏志曰曹休字文烈為征東将軍假黄鉞督張遼䓁  諸州郡二十餘</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-12b"/>
<hi>軍擊呂範䓁於洞浦破之拜揚州牧表曰将鋭卒虎歩江南云云</hi>　耿康為征西匈奴<lb/>
懐信　羊祜為征南江浦馳義<hi>華嶠後漢書曰耿康為征西将軍出西域康鎮</hi>
<hi>撫單于匈奴與國懐其㤙信儀王隐晉書曰羊祜字叔子為征南大将軍開府辟召  同三司乃進據險要開</hi>
<hi>建五城収膏腴之地奪吴人之資於是江浦馳義也</hi>　張遼持㦸先登文帝謂之<lb/>
邵虎　曹仁披甲破賊三軍皆曰天人<hi>魏志曰張遼字文逺為征東将</hi>
<hi>軍征孫權遼披甲持㦸先登䧟陣殺數十人斬二將文帝謂之邵虎  又曰曹仁字子孝為征南將軍留屯江</hi>
<hi>陵拒吴將周瑜瑜將數萬衆来攻募得三百人逆與挑戰遂為所圍仁意氣奮怒披甲上馬将其麾下壮士數</hi>
<hi>十騎出城直前衝入乃得觧長史陳矯等初見仁出皆懼及見仁還乃嘆曰将軍真天人也三軍服其勇太祖</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-13a"/>
<hi>益壯之</hi>
　　四征将軍三<lb/>
原年老徵還<hi>魏志曰滿寵字伯寧為征東将軍以年老徵還遷為太尉寵不治産業家無餘財</hi>
　老疾求還<hi>魏志曰趙儼字伯然都尉遷征西将軍督雍凉以老疾求還</hi>　增勇冠<lb/>
三軍<hi>冊府元龜曰蜀黄忠南陽人先主南定諸郡忠従入蜀嘗先登䧟陣勇冠三軍益州定拜討鹵将軍</hi>
<hi>又擊敗夏侯淵遷征西将軍</hi>　勇冠當世<hi>又曰韓茂膂力絶人為征南将軍善於撫衆勇冠當</hi>
<hi>世為朝廷所稱</hi>
　　四鎮将軍一<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-13b"/>
原杜氏通典曰鎮東將軍<hi>後漢末魏武帝為之</hi>鎮南將軍<hi>後漢末劉表為</hi>
<hi>之魏張魯晉當陽侯杜元凱並為之</hi>鎮西將軍<hi>後漢劉表為之魏鍾會鄧艾並為之</hi>鎮北将<lb/>
軍<hi>魏明帝太和中置劉靖許允為之</hi>各一人宋時四鎮與中軍為雜號<lb/>
後魏加大次尚書令唐無<lb/>
　　四鎮将軍二<lb/>
原開邉據險　鑿山通道<hi>魏志曰劉靖遷鎮北将軍假莭都督河北諸軍事靖以為</hi>
<hi>經常之大法莫善扵守防使民彞有别遂開拓邉守屯據險要又脩廣戾渠陵大堨水溉灌薊南北三更種稻</hi>
<hi>邉民利之之又曰鄧艾字士載為鎮西將軍艾自陰平道行無人  地七百餘里鑿山通道造作橋閣山髙谷</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-14a"/>
<hi>深至為艱險艾以氊自裹推轉而下将士皆攀木縁崖魚貫而進先登至成都</hi>　深入鹵庭<lb/>
拓平西夏<hi>又曰鄧艾為鎮西将軍至成都劉禪請降詔曰艾耀威奮武深入鹵庭斬将搴旗梟其鯨</hi>
<hi>鯢使僣號之主稽首繫頸無又曰鍾會字士季為鎮西将軍詔曰會所向摧弊前  强敵緘制衆城罔羅迸逸</hi>
<hi>蜀之豪帥靣縳歸命謀無遺䇿舉無廢功凡所降誅動以萬計全勝獨克有征無戰拓平西夏方隅清晏</hi>
增繕武牢城　城南皖口<hi>冊府元龜曰晉祖逖為鎮西将軍東討石勒乃營繕武牢</hi>
<hi>城城北臨黄河西接成臯逖使從子汝南太守濟䓁率衆築壘  又曰陳徐度為鎮北将軍高祖永定三年率</hi>
<hi>衆城南皖口</hi>　告老遜位　上疏固辭<hi>又曰魯芝為鎮東將軍青州刺史芝以年</hi>
<hi>及懸車告老遜位表章十餘上武帝徵為光禄大夫以又曰晉劉宏恵帝時為鎮南將軍都督荆州諸軍事</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-14b"/>
<hi>平張昌功應封次子一人縣侯宏上疏固辭許之</hi>擊破孫峻　討滅陳敏<hi>又曰魏諸</hi>
<hi>葛誕為鎮東大将軍時吳大將軍孫峻䓁號十萬至夀春誕拒擊破之斬呉左将  又曰晉周馥為鎮東将軍</hi>
<hi>與周圯等討陳敏滅之</hi>　轉付袍帽　唯収圖書<hi>又曰晉劉宏為鎮南将軍荆州</hi>
<hi>刺史南蠻校尉宏嘗夜起聞城上持更者歎聲甚苦遂呼省之兵年過六十羸疾無襦宏愍之乃責罰主者遂</hi>
<hi>給韋袍複㡌轉以相付陶又曰晉應詹為南平太守鎮南将軍督五郡軍事與  侃破杜弢於長沙賊中金寳</hi>
<hi>溢目詹一無所取唯収圖書莫不歎之</hi>　蜀主敕降　魏人退軍<hi>又曰魏鍾會為</hi>
<hi>鎮西将軍與征西将軍鄧艾同伐蜀蜀主劉禅詣艾降遣使敕姜維等従東道詣會降  又曰南梁始興王憺</hi>
<hi>為鎮西将軍益州刺史時魏襲巴西圍南安太守垣季珪堅守憺遣軍救之魏人退軍所収噐械甚衆</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-15a"/>
大破魏将　再破蜀軍<hi>又曰蜀魏延随先主入蜀拜鎮北将軍諸葛亮駐漢中使延西</hi>
<hi>入羌中魏後将軍費瑶雍州刺史郭淮與延戰於陽谿大破淮䓁遷為前師征西大将軍  又曰魏鍾會為鎮</hi>
<hi>西将軍討蜀再破蜀軍蜀将皆退守劒閣會乃移檄蜀将吏士民</hi>　摧鋒河朔　救復<lb/>
秦隴<hi>又曰晉祖逖為鎮西将軍豫州刺史公私豐贍方當摧鋒越河埽清兾朔聞王敦與劉隗䓁搆隙感</hi>
<hi>激發病将又曰赫連達為都将軍従太祖平侯莫陳悦加平東  軍魏孝武入闗褒叙勲義以達首迎元帥救</hi>
<hi>復秦隴進爵魏昌縣伯</hi>　何曽見崇重　張黎著聲稱<hi>又曰晉何曽為鎮北</hi>
<hi>将軍都督河北諸軍事将之鎮文帝使武帝齊王攸辭送數十里曽為賓主偹太牢之饌侍從吏騶莫不醉飽</hi>
<hi>其見崇重如此徽又曰張黎為鎮北将軍與樂安王範濟南公崔  鎮長安清約公平甚著清稱</hi>　東<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-15b"/>
海憚周馥　王敦畏祖逖<hi>又曰晉周馥惠帝時為鎮東将軍馥自經世故毎欲維正</hi>
<hi>朝廷忠情懇至東海王越深憚之窺又曰晉祖逖為豫州刺史進為鎮西将軍石勒不敢  兵河南使成臯縣</hi>
<hi>脩逖母墓與逖書求通使交市逖不報書而聽互市収利十倍時王敦久懐逆亂畏逖不敢發</hi>　王平<lb/>
著名跡　黄權有局量<hi>又曰蜀王平為鎮北将軍統漢中時鄧艾在東馬忠在南平在</hi>
<hi>北境咸著名跡警又曰蜀黄權降魏為鎮南将軍文帝察權有局量欲  之遣左右詔權未至之間累催相屬</hi>
<hi>官屬侍従莫不震悚而權舉止顔色自若</hi>　原黄權道隔降魏　許允放散<lb/>
官物<hi>蜀志曰黄權字公衡為鎮北将軍督江北軍以防魏師先主自在江南及吳将軍陸遜乗流㫁圍南</hi>
<hi>軍敗績先主引退而道隔絶權不得還故率将所領降於魏有司執法白収權妻子先主曰孤負黄權權不負</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-16a"/>
<hi>孤也待之如初軍魏氏春秋曰許允字士宗為鎮北将軍都督河北諸  事未發以放散官物収付廷尉徙樂</hi>
<hi>浪道死</hi>　隴西王秉心誠亮　魯鎮東恪勤在公<hi>晉起居注武帝</hi>
<hi>詔曰關中内屏京畿外藩河右北捍戎翟南鎮巴漢宜任懿親以靖西土隴西王素秉心誠亮思度宏逺  晉</hi>
<hi>録曰鎮東将軍魯芝恪勤在公不營私門素無華宅使軍兵作屋五十間</hi>　曹休為鎮南車<lb/>
駕臨送　鄧艾為鎮西劉禪奉璽<hi>魏志曰曹休為鎮南将軍車駕臨送乃下</hi>
<hi>輿執手而别帝又云鄧艾至成都劉禪遣使奉皇  璽綬為箋詣艾請降</hi>
　　四安將軍一<lb/>
原杜氏通典曰安東将軍<hi>後漢陶謙曹休並為之</hi>安南將軍<hi>光武元年</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-16b"/>
<hi>以岑彭為之晉范陽王虓亦為之</hi>安西将軍<hi>後漢末段熲魏鍾會石鍳亦為之</hi>安北将<lb/>
軍<hi>晉以郗鍳為之</hi>各一人後魏亦有唐無<lb/>
　　四安將軍二<lb/>
增識蛇勢　挾獸腰<hi>冊府元龜曰晉桓温為安西将軍率衆伐蜀初諸葛亮造八陣圖於</hi>
<hi>魚復平沙之上壘石為八行行相去二丈温見之謂此常山蛇勢也文武皆莫能識之  又曰楊忠為安西将</hi>
<hi>軍嘗従太祖於龍門忠獨當一猛獸左挟其腰右㧞其舌太祖壮之</hi>　築圍建業　觧圍<lb/>
仇池<hi>又曰吳徐盛為安東将軍封蕪湖侯魏文帝大出有渡江之志盛建議從建業築圍作薄落圍上設</hi>
<hi>假樓江上浮船諸将以為無益盛不聼固立之文帝到廣陵望圍愕然彌漫數百里江水盛長便引軍退諸将</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-17a"/>
<hi>乃服難又曰北魏古弼為安西将軍時宋遣将裴方明擊楊  當克仇池立楊元庶子保熾於是假弼莭督隴</hi>
<hi>右諸軍事既平仇池未㡬諸氐復推楊文徳為主圍仇池弼發上邽髙平沂城諸軍討之仇池圍觧文徳走漢</hi>
<hi>川</hi>　李崇詐逃　古弼偽退<hi>又曰北魏李崇孝文帝時為安東将軍徐州降人郭</hi>
<hi>陸聚黨作逆人多應之崇遣髙平人卜兾州詐稱犯罪逃亡歸於陸陸納之以為謀主數月兾州斬陸送之賊</hi>
<hi>徒潰敗平又曰北魏古弼為安西将軍従太武征赫連定駕至  凉次於涇南遣弼與侍中張黎擊平凉赫連</hi>
<hi>定自安定率歩騎来救與弼等相遇弼偽退以誘之太武使髙車敕勒馳擊定斬首數千級弼乗勝取安定</hi>
撫慰蠻户　糾合宗鄉<hi>又曰史寕為安東将軍賀㧞勝為荆州刺史寕以本官為勝軍</hi>
<hi>司率歩騎一千随勝之部值荆蠻騷動三鵶路絶寕先驅平之因撫慰蠻户翕然降附  又曰薛㧞父謹為安</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-17b"/>
<hi>西将軍真君中蓋吳擾動關右薛永宗屯據河側太武親討之乃詔㧞糾合宗郷壁於河際斷二冦往来之路</hi>
<hi>事平日賜爵永康侯</hi>　博覧經籍　粗有辭義<hi>又曰晉郗鍳博覧經籍躬耕隴畆以</hi>
<hi>儒雅著名不應州命後為安西将軍賦又曰南齊栁惔為安南将軍著仁政博及諸詩  粗有辭義</hi>　每<lb/>
竭志能　可任大事<hi>又曰晉庾翼為都督江荆䓁州諸軍事安西将軍代兄亮鎮武昌翼</hi>
<hi>以年少超居大位毎竭智能勞謙匪懈戎征嚴明數年之中軍國充實人情翕然稱其才  又曰北魏王思正</hi>
<hi>孝武帝時為安東将軍齊神武潜有異圖帝以思正可任大事拜中軍大都督縂宿衛兵</hi>　桓温直<lb/>
進　盧淵徐行<hi>又曰晉桓温為安西将軍率衆伐蜀李勢勢衆大潰温乗勝直進焚其小城勢</hi>
<hi>遂夜遁徐又曰盧淵為安南將軍時涇州羗叛淵以歩騎六千  行而追未經三旬賊衆逃散降者數萬口唯</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-18a"/>
<hi>梟首惡餘悉不問</hi>
　　四安將軍三<lb/>
增為寇所憚<hi>冊府元龜曰奚眷少有將略明元時為尚書假安南将軍虎牢鎮將為寇所憚</hi>
為鄰所憚<hi>又曰孫陽為都督荆信二府諸軍事安西将軍荆州刺史出鎮公安増脩城池懐服邉逺</hi>
<hi>為鄰境所憚</hi>　索綝有威㤙<hi>又曰晉索綝為新平太守時劉聪将蘇鐵等刼掠三輔除綝安</hi>
<hi>西将軍馮翊太守綝有威㤙華戎嚮服賊不敢犯</hi>　古弼著威名<hi>又曰北魏古弼為安西將</hi>
<hi>軍鎮長安甚著威名</hi>　周訪為名將<hi>又曰晉周訪為安南将軍梁州刺史訪威風既著逺近悦</hi>
<hi>服中興名将性謙虚未嘗論功伐</hi>　鄭模為名將<hi>又曰鄭模為安東将軍時将督敗沒者多</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-18b"/>
<hi>模挫敵持重號為名將</hi>
　　四平將軍一<lb/>
原杜氏通典曰平東將軍<hi>晉當陽侯杜元凱王濬等為之</hi>平南將軍<hi>晉盧</hi>
<hi>欽羊祜胡奮等為之</hi>平西將軍<hi>晉以/嵇紹</hi>平北將軍<hi>漢獻以張燕晉以阮坦為之</hi>各<lb/>
一人並漢魏間置後魏亦有唐無<lb/>
　　四平将軍二<lb/>
增移檄赴難　乗𫝊發兵<hi>冊府元龜曰晉温嶠為平南将軍江州刺史鎮武昌祖約</hi>
<hi>蘇峻反嶠自武昌推陶侃為盟主赴難列上書陳約峻罪状移檄四方征鎮  又曰尉撥為平南将軍北豫州</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-19a"/>
<hi>刺史後雒州民田智度謀逆詔撥乗𫝊發豫州兵擊之獲智度送京師</hi>　安都頻克　天<lb/>
助多獲<hi>又曰南陳侯安都為猛烈将軍髙祖與齊戰於幕府山安都擊齊軍大敗之進號平南将軍仍</hi>
<hi>督水軍討蕭勃頻戰克以功進號鎮北将軍多又曰司馬天助為平東将軍破宋将閭萬齡軍前後  所擄獲</hi>
　綏防蠻楚　懐柔羌戎<hi>又曰北魏田益宗為征鹵将軍遣戍主竒道顯擊楊僧逺</hi>
<hi>軍破之進號平南将軍宣武又詔益宗綏防蠻楚加安南将軍  又曰北魏陸俟為平西将軍安定鎮大将既</hi>
<hi>至懐柔羌戎莫不歸附後遷平東将軍</hi>　莫不摧挫　預皆畏懾<hi>又曰北魏楊大</hi>
<hi>眼為平南将軍大眼自為將帥恒身先兵士衝突堅陣當其鋒者莫不摧挫  又曰楊大眼為平東将軍至京</hi>
<hi>師觀者如市大眼為将帥前後所遣督将軍未渡江預皆畏懾</hi>　銜枚夜襲　攻城野<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-19b"/>
戰<hi>又曰北魏楊椿為平西将軍時涇州屠各陳瞻等聚衆叛詔椿為别将𨽻安西将軍元麗討之陰簡精卒</hi>
<hi>銜枚夜襲斬瞻而傳其首戰又曰羅斤為平西将軍平凉州攻城野  多有克㨗</hi>　順流放火<lb/>
　觧鞍潰圍<hi>又曰吳潘璋為平北将軍㐮陽太守魏將夏侯尚等圍南郡分前部作浮橋璋将所</hi>
<hi>領到魏上流伐葦數百萬束縛作大筏欲順流放火燒敗浮橋尚引退  又曰陳周文育髙祖破蔡路養於南</hi>
<hi>野文育為路養所圍矢石雨下所乗馬死文育右手搏戰左手觧鞍潰圍而出累遷平西将軍</hi>　賊不<lb/>
能進　魏弗敢逼<hi>又曰梁尋陽王大心為江州刺史進號平南将軍侯景叛數遣軍西上寇</hi>
<hi>抄大心令荘鐵擊破之賊不能進馬又曰北周蔡祐為平東将軍從太祖戰於河橋祐下  歩鬭手殺數人敵</hi>
<hi>圍之十餘重祐彎弓持滿四靣拒之東魏人弗敢逼</hi>　賜細御銀槊　著光明鐵<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-20a"/>
鎧<hi>又曰北魏奚康生為平西将軍轉涇州刺史時梁直閣将軍徐元明戍於郁州以城内附孝文遣康生迎</hi>
<hi>接賜細御銀纒槊一張并棗奈果面敕曰果者果如朕心棗者早遂朕意  又曰北周蔡祐為平東将軍與齊</hi>
<hi>神武戰於邙山祐時著光明鐵鎧所向無前敵曰此鐵猛獸也皆避之</hi>　權景宣陷陣<lb/>
垣崇祖追奔<hi>又曰權景宣為平西将軍従太祖収宏農破沙苑皆先登䧟陣  又曰垣崇祖為平</hi>
<hi>西將軍慮魏寇淮北啓徙下蔡戍於淮東既而魏果欲攻下蔡聞内徒乃揚聲戍平陰故城衆疑之崇祖曰下</hi>
<hi>蔡去鎮咫尺魏豈敢置戍實欲除此故城恐奔去之不盡耳魏軍果掘下蔡城崇祖自率衆渡淮與戰大敗之</hi>
<hi>追奔數十里</hi>　乗勝至巴西　率衆鎮北境<hi>又曰北魏邢巒為平西将軍克</hi>
<hi>梁秦二州乗勝至於巴西開境東西七百南北千里後  又曰長孫翰為平南将軍率衆鎮北境威名甚著</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-20b"/>
<hi>為都督北部諸軍事平北將軍</hi>
　　四平將軍三<lb/>
增拒寳夤功<hi>冊府元龜曰北魏董紹為平西將軍孝明以紹拒蕭寳夤之功賞新蔡縣開國男</hi>
　平葛榮功<hi>又曰北魏斛斯椿為平北将軍従爾朱榮平葛榮以功除上黨太守</hi>　甚収<lb/>
聲稱<hi>又曰王斤為平北将軍時并州田卜謀反餘衆不安遣斤鎮虒慮以撫慰之斤綏静羣醜甚収聲稱</hi>
　甚有稱績<hi>又曰桓宣為平北将軍鎮襄陽宣久在襄陽綏撫僑寓甚有稱績</hi>　招慰<lb/>
三萬落<hi>又曰北魏源賀為平西将軍太武征凉州遣賀率精鋭歴諸部招慰下三萬落</hi>　招納<lb/>
數萬口<hi>又曰樊子鵠為平北将軍永安中以招納叛蜀數萬口進封中都縣開國公</hi>　命范<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-21a"/>
汪為參軍<hi>又曰晉庾亮為平西将軍以范汪博學多通善談名理命為参軍</hi>　表樸特<lb/>
為刺史<hi>又曰裴詢為平南将軍郢州刺史詢以蠻酋田樸特地居要險衆踰數萬足為邉捍遂表樸特</hi>
<hi>為西郢州刺史</hi>
　　鎮軍将軍以下一<lb/>
原杜氏通典曰鎮軍大將軍魏置文帝以陳羣為之晉<lb/>
則楊駿胡奮並領鎮軍将軍齊後周隋亦有之唐因之<lb/>
　冠軍將軍魏置以文欽為之蓋因史記楚義帝以宋<lb/>
義為卿子冠軍漢武帝以霍去病功冠三軍封冠軍侯<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-21b"/>
之義也晉亦有之金章紫綬給五時朝服武冠佩水蒼<lb/>
玉歴代並有<hi>隋文帝置翊軍等四十三號将軍品凡十六等為𣪚號将軍以加汎授居曺有職務</hi>
<hi>者為執事官無職務者為散官武官上柱國以下為散秩官将軍為散號官至煬帝時定令罷之</hi>唐因<lb/>
之　增晉書曰元帝加李矩冠軍将軍軺車幢葢封陽<lb/>
武縣侯　宋書曰檀道濟為冠軍将軍髙祖北伐以為<lb/>
前鋒　原雲麾将軍梁置雜號陳及唐並有之　忠武<lb/>
将軍梁置雜號陳有之唐因之　壮武将軍梁置雜號<lb/>
陳有之唐因之　宣威將軍唐置　明威将軍梁置雜<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-22a"/>
號後魏亦有之唐因之　定逺将軍梁置雜號唐因之<lb/>
　寕逺将軍晉置唐因之　增晉書曰陶侃為寜逺将<lb/>
軍勤於吏職　原游騎將軍魏置陳有之唐因之　増<lb/>
陳書曰周文育累前後功除游騎将軍　原游擊将軍<lb/>
漢置武帝以蘇建韓說為之後漢鄧晨亦為之魏晉以<lb/>
来並有之<hi>魏卞蘭有才學為游擊将軍加散騎常侍晉游擊將軍諸葛冲精果有文武才唐因之又</hi>
<hi>置懐化将軍歸徳将軍授蕃官</hi>
　　鎮軍將軍以下二<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-22b"/>
增以功増邑　抗表辭事<hi>冊府元龜曰魏陳泰為鎮軍将軍假節都督淮北諸軍事</hi>
<hi>及諸葛誕作亂夀春司馬文王率六軍軍丘頭緫直行臺泰前後以功増邑二千六百户  又曰唐張貴為左</hi>
<hi>領軍大將軍有目疾抗表辭事授鎮軍大将軍</hi>　遊讌賦詩　曲躬敬長<hi>又曰南梁</hi>
<hi>沈約為鎮軍時有彭城人劉孺羙風采性通和雖家人不見其喜愠約聞其名引為主簿嘗與遊宴賦詩大為</hi>
<hi>約所嗟賞所又曰南梁曹景宗為鎮軍将軍為人尚勝雖公卿無  推稱唯韋叡年長特相敬重同讌御筵亦</hi>
<hi>曲躬謙遜</hi>　陸抗上疏　元謨陳說<hi>又曰吴陸抗為鎮軍大将軍後主拜抗都督信</hi>
<hi>陵䓁諸軍事上疏陳時宐十七條汝又曰南宋王元謨補長沙王義欣鎮軍中兵将軍領  陰太守時敵攻䧟</hi>
<hi>滑䑓元謨陳䇿文帝謂殷景仁曰聞王元謨陳説使人有封狼居胥意</hi>　造門不屑　據<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-23a"/>
牀不動<hi>又曰蜀宗預為鎮軍大将軍領兖州刺史時都護諸葛瞻初統朝事廖化過預欲與預共詣瞻</hi>
<hi>所預曰吾等年踰七十所竊已過何求於年少輩而屑屑造門邪遂不往  又曰南梁王僧辯為鎮軍将軍司</hi>
<hi>徒尚書令討湘州賊陸納賊黨李賢明䒭宇至徑趨僧辯僧辯尚據胡牀不為之動於是指揮勇敢遂獲賢明</hi>
　揮劒截蛟　登山搏熊<hi>又曰晉鄧遐為冠軍将軍勇力絶人時人方之樊噲數従</hi>
<hi>桓温征伐襄陽城北沔水中有蛟嘗為人害遐遂㧞劒入水蛟盤繞其足遐揮劒截蛟數段而出  又曰北魏</hi>
<hi>于栗磾為冠軍将軍道武畋於白登山見熊領數子道武顧謂栗磾曰能搏之乎栗磾曰能尋即擒之</hi>
柳惲上牋　稚珪上表<hi>又曰南梁栁惲為冠軍将軍征東司馬時齊東昏未平士猶苦</hi>
<hi>戰惲上牋陳便宜請城平之日先収圖籍乃遵漢祖寛大愛民之義髙祖従之  又曰孔稚圭為冠軍将軍南</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-23b"/>
<hi>陽太守以魏軍連嵗南侵征役不息百姓死傷乃上表曰匈奴為患自古而然陛下何惜匹馬之驛百金之賂</hi>
<hi>數行詔命誘此㓙頑使河塞息肩關境全命</hi>　柳忱見機　尉元密偹<hi>又曰南齊</hi>
<hi>栁忱為冠軍将軍時郢州平蕭穎胄議遷夏口忱諌以為巴峡未賓不宜輕捨根本摇動民心穎胄不従俄而</hi>
<hi>巴東兵至峡口遷都之議乃息論者以為見機降又曰尉元為冠軍将軍東平太守無鹽戍主申纂詐  元知</hi>
<hi>非誠欵外示容納而密偹焉</hi>　恐成猜迫　不即施行<hi>又曰南齊劉懐珍領髙平</hi>
<hi>太守時朝廷以桂陽王休範之事以懐珍為冠軍将軍豫章太守懐珍曰休範雖有禍萌安敢便發今者賜使</hi>
<hi>恐成猜廹固請不就長又曰南齊蕭穎胄為冠軍将軍是年敵揚聲當飲馬  江帝懼敕頴胄移居民入城百</hi>
<hi>姓驚恐欲南渡頴胄以賊勢尚逺不即施行敵亦尋退</hi>　從宴華林　表加幢葢<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-24a"/>
<hi>又曰晉羅憲仕蜀為巴東太守劉禪降入朝進位冠軍将軍假莭従帝宴於華林園詔問蜀大臣子弟後問先</hi>
<hi>軰宜時敘用者憲薦常忌杜軫等數人即皆叙用咸顯於世  又曰李矩為梁王彤牙門将伐氐齊萬年有功</hi>
<hi>封東明亭侯後討侯都等滅之太尉荀藩假矩滎陽太守又破石勒衆藩表加矩冠軍将軍</hi>　劉毅<lb/>
行邑　敬則開關<hi>又曰晉劉毅為冠軍将軍持莭兖州莭度使號令嚴整行經墟邑百姓安</hi>
<hi>悦守又曰南齊王敬則為冠軍将軍沈攸之事起太祖入  朝堂袁粲起兵召領軍劉韞等於宫内相應戒嚴</hi>
<hi>将發敬則開關掩襲皆殺之殿内竊發盡平敬則之力也</hi>　皆令復業　不犯秋毫<lb/>
<hi>又曰北魏慕容白曜為征南将軍参軍韓麒麟美姿容善騎射白曜進攻升城師人多傷城潰白曜将坑之麒</hi>
<hi>麟諌従之皆令復業後白曜表麒麟為冠軍将軍劉又曰南宋沈攸之為冠軍将軍雍州刺史破薛常寳  胡</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-24b"/>
<hi>於赭圻濃湖賊軍委棄珍貨諸軍各競収斂惟攸之約勒所部不犯秋毫諸軍以此多之</hi>　常為前<lb/>
鋒　所至獨克<hi>又曰南陳程文季随都督吴明徹圍夀陽毎戰常為前鋒齊人憚之以功除明</hi>
<hi>威将軍下又曰張興世為遊擊将軍北伐次  邳號令嚴明所至獨克</hi>　陶侃運甓　子<lb/>
隆偃甲<hi>又曰晋陶侃為寕逺将軍荆州刺史在州無事朝運百甓於齋外暮運於齋内人問其故曰吾</hi>
<hi>方致力中原過爾優逸恐不堪事其勵志勤力皆此𩔖也  又曰陸子隆為明威将軍時周迪據臨川反東昌</hi>
<hi>縣人脩行師率兵以攻子隆子隆設伏於外仍閉門偃甲示之以弱及行師至腹背擊之行師大敗</hi>　各<lb/>
據一營　止失一舸<hi>又曰陸子隆為明威将軍廬陵太守周迪引陳寳應復出臨川子隆</hi>
<hi>随都督章昭達討迪又随踰東興嶺討寳應寳應拒官軍子隆與昭逹各據一營昭達戰失利亡其鼓角子隆</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-25a"/>
<hi>救之大破賊衆盡獲昭達所亡羽儀甲仗之又曰南宋垣護之為宣威将軍随王元謨攻滑䑓護  百舸為前</hi>
<hi>鋒進據石濟魏軍救至元謨敗退魏軍悉牽元謨水軍大艚連以鐵鏁斷河欲絶護之還路護之毎至䥫鏁以</hi>
<hi>長柯斧斷之止失一舸餘舸並全</hi>　朱伺殺大帥　馬隆募勇士<hi>晉書曰朱</hi>
<hi>伺為明威将軍石勒夏口之戰伺用鐡靣自衛以弩的射賊大帥數人皆殺之  又曰馬隆為司馬督會梁州</hi>
<hi>刺史楊欣敗沒武帝憂之隆募勇士西渡温水詔隆假莭宣威将軍隆到武威鹵大人猝㧞韓且萬能等率萬</hi>
<hi>餘落歸降凉州遂平</hi>　韋放處分士卒　孫謙布化蠻獠<hi>冊府元龜曰韋</hi>
<hi>放為明威将軍㑹領軍曹仲宗攻渦陽魏大将軍費穆率衆奄至放麾下止有二百餘人放免胄下馬據胡牀</hi>
<hi>處分士卒皆殊死戰莫不以一當百三梁書曰孫謙為明威将軍巴東建平二郡太守郡居  峡常以威力鎮</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-25b"/>
<hi>之謙至郡布㤙恵之化蠻獠懐之</hi>
　　鎮軍将軍以下三<lb/>
增精鋭八千<hi>晉書曰謝𤣥為冠軍将軍領徐州刺史苻堅自率兵號百萬詔元為前鋒都督拒之</hi>
<hi>衆凡八萬元與桓伊等以精鋭八千渉淮水堅衆奔潰死者不可勝計</hi>　勇敢千人<hi>冊府元龜</hi>
<hi>曰李矩為冠軍将軍領河東平陽太守劉聰遣従弟暢攻矩矩軍夜襲之勇敢千人夜掩暢營暢僅以身免</hi>
　恃吾勝之<hi>三國志曰呉丁奉為冠軍将軍魏遣諸葛誕等攻東興太傅諸葛恪率軍拒之諸将</hi>
<hi>曰敵聞太傅自来上岸必遁走奉獨曰不然彼動其境内悉許雒兵大舉而来必有成規豈虚還哉無恃敵之</hi>
<hi>不至恃吾有以勝之</hi>　宜並存之<hi>魏書曰袁飜孝明時為冠軍将軍凉州刺史會蠕蠕主阿那瓌</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-26a"/>
<hi>後主婆羅門並以國亂来降朝廷問飜安置之所飜表謂蠕蠕二主並宜存之居阿那瓌於東偏處婆羅門於</hi>
<hi>西裔朝議是之</hi>　先鋒䧟陣<hi>冊府元龜曰辛威為寕逺將軍従太祖擒竇㤗䓁並先鋒䧟陣勇冠</hi>
<hi>一時</hi>　先登䧟陣<hi>魏書曰茍頺為中𣪚從太武南征為前鋒每先登䧟陣帝至江加寕逺将軍</hi>
　督錢塘軍事<hi>宋書曰沈文季為冠軍将軍督吳興錢塘軍事沈攸之反文季収殺攸之宗族</hi>
<hi>太祖加文季持莭進號鎮軍将軍西豐縣侯</hi>　督青兾軍事<hi>冊府元龜曰張沖為冠軍将軍</hi>
<hi>都督青兾二州北討諸軍事東昏時魏軍攻司州沖軍主杜僧護力戰大破之遷廬陵王北中即将司馬加冠</hi>
<hi>軍将軍</hi>　領寕蠻校尉<hi>宋書曰沈攸之為冠軍将軍領寕蠻校尉雍州刺史又進平尋陽徙</hi>
<hi>監郢州諸軍事前将軍郢州刺史持莭如故不拜</hi>　領驍騎將軍<hi>齊書曰栁悦者惔之弟也</hi>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-26b"/>
<hi>和帝時為冠軍将軍南平太守從髙祖平郢州髙祖踐阼以悦為五兵尚書領驍騎将軍</hi>　兼黄門<lb/>
侍即<hi>冊府元龜曰楊侃為鎮軍将軍度支尚書兼給事黄門侍即又破元顥子領軍将軍冠受擒之顥南</hi>
<hi>走車駕入都侃加征東将軍</hi>　加寕逺将軍<hi>又曰檀韶字令孫行參髙祖建武将軍事都邑</hi>
<hi>既平為鎮軍将軍加寕逺将軍東海太守</hi>　任樂藹以經略<hi>齊書曰蕭頴胄為和帝相國左</hi>
<hi>長史號鎮軍将軍義師起頴胄引樂藹及宗史劉坦任以經略</hi>　命陽固為節度<hi>魏書曰李</hi>
<hi>平孝明時以鎮軍大将軍為行䑓拒梁師於硖石詔陽固為行䑓七兵即中平竒固勇敢命莭度水軍固設竒</hi>
<hi>計獲其外城</hi>
　　鎮軍將軍以下四<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-27a"/>
增碑唐戴少年鎮軍大將軍王榮神道碑曰將軍姓王<lb/>
氏諱榮太原人也髙門有嗣美玉無瑕緫角精乎兩經<lb/>
弱冠窮乎七略文武不墜剛柔得中肅宗皇帝美公先<lb/>
父有勤勞於國有訓導於家爰自妙年授公右龍武軍<lb/>
司戈累拜御史中丞尋加鎮軍大将軍殊常之澤并集<lb/>
公門雖承湛露之恩不易履氷之戒前後倫𩔖莫之與<lb/>
京於是書芳躅於武經寫丹青於麟閣佩玉腰金朱門<lb/>
綵㦸昔馬援有伏波之號班超揚定逺之名雖門望同<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-27b"/>
途終華裔别實豈若登壇柱國授鉞中朝晝列彤庭暮<lb/>
嚴清禁渙汗之重孰云比肩　張說冠軍大将軍郭知<lb/>
運神道碑曰公諱知運字逢時秉太白之精雷泉之霛<lb/>
猿臂虎口虯鬚鶚瞬射穿九札劒敵萬人子卿路逄遥<lb/>
識将軍之相唐舉一見足辨封侯之骨入奉期門出寄<lb/>
分閫執憲縂軍典屬乗障増爵益邑遇厚恩深俄而六<lb/>
州羣冦相率大叛命公統隴右之騎濟河曲之兵鋒鏑<lb/>
爭先玉石俱碎拜左武衛大將軍班師臨洮遘兹虐疾<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-28a"/>
　嗟乎匈奴未滅宿志不申生也有涯死而猶視<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_108-28b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定淵鑑𩔖函卷一百三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>