<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定淵鑑𩔖函卷三百五<lb/>
　　人部六十四<hi>言志</hi>
　　　言志五<hi>下</hi>
　原賦後漢馮衍顯志賦曰馮子以為大人之徳不碌碌<lb/>
　如玉硌硌如石風興雲蒸一龍一蛇合道翺翔與時變<lb/>
　化夫豈守一節哉上隴阪騰髙岡逰精宇宙流目八紘<lb/>
　眇然有思凌雲之意乃作賦自廣命篇曰顯志云開歲<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-1b"/>
　發春百卉含英甲子之朝兮汨吾西征發軫新豐兮徘<lb/>
　徊鎬京凌飛廉而太息登平陽而懷傷悲世俗之險阨<lb/>
　哀好惡之無常棄衡石而意量兮隨風波而飛揚陟九<lb/>
　嵕而臨截嶭聼涇渭之波聲嵗忽忽而日邁兮壽冉冉<lb/>
　而不與恥功業之無成兮赴原野而窮處陟隴山以逾<lb/>
　望眇然覽扵八荒風波飄其並興兮情惆悵而增傷覽<lb/>
　天地之幽奥兮統萬物之維綱究隂陽之變化兮昭五<lb/>
　徳之精光髙吾冠之岌岌兮長吾珮之洋洋飲六醴之<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-2a"/>
清液兮食五芝之茂英嘉孔邱之知命兮大老聃之貴<lb/>
真徳與道其孰寶兮名與身其孰親　班固幽通賦曰<lb/>
系髙頊之逺胄兮氏中葉之炳靈颻凱風而蟬蛻兮雄<lb/>
朔野以颺聲皇十紀而鴻漸兮有羽儀扵上京魂煢煢<lb/>
與神交兮精誠發扵宵寐夢登山而迥眺兮覿幽人之<lb/>
髣髴惟天地之無窮兮鮮民生之晦在紛屯邅與蹇連<lb/>
兮何艱多而智寡昔衞叔之御昆兮昆為㓂而䘮予管<lb/>
彎弧欲斃讐兮讐作后而成已變化故而相詭兮孰云<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-2b"/>
豫其終始雍造怨而先賞兮丁繇惠而被戮栗取弔扵<lb/>
由吉兮王膺慶扵所蹙叛廻亢其若兹兮北叟頗識其<lb/>
倚伏宣曹興敗扵下夢兮魯衞名謚扵銘謡妣聆<graphic n="KR0561" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0561.png" mimeType="image/png"/>而<lb/>
劾石兮許相理而鞠條道混成而自然兮術同源而分<lb/>
流所貴聖人之至論兮順天性而斷誼物有欲而不居<lb/>
兮亦有惡而不避三仁殊而一致兮夷惠異而齊聲木<lb/>
偃息以藩魏兮申重繭以存荆紀焚躬以衞上兮皓頥<lb/>
志而弗傾俟草木之區别兮苟能實其必榮要歿世而<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-3a"/>
不朽乃先民之所程觀天網之紘覆兮實棐諶而相訓<lb/>
謨先聖之大猷兮亦鄰徳而助信虞韶美而儀鳳兮孔<lb/>
忘味扵千載素文信而底鱗兮漢賓祚扵異代　魏曹<lb/>
植元暢賦曰夫富者非財也貴者非寶也或有輕爵祿<lb/>
而重榮聲者或有反性命以殉功名者是以孔老異㫖<lb/>
楊墨殊義聊作斯賦名曰元暢夫何希世之大人罄天<lb/>
壤而作皇該仁聖之上義據神位以統方補五帝之漏<lb/>
目綴三代之維綱僥余生之倖祿遘九二之嘉祥上同<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-3b"/>
契扵稷卨降合穎扵伊望思薦寶以繼佩怨和璞之始<lb/>
鐫思黄鐘以協律怨伶䕫之不存考所圖之莫合悵藴<lb/>
結而延佇希鵬舉以摶天蹶青雲而奮羽舎余駟而改<lb/>
駕任中才之展御望前軌而致䇿顧後乗而安驅匪逞<lb/>
邁之短脩取全真而保素𢎞道徳而為宇築無怨以作<lb/>
藩播慈惠以為圃耕柔順以為田不媿景而慙魄信樂<lb/>
天之何欲逸千載而流聲超遺黎而度俗　又幽思賦<lb/>
曰倚髙臺之曲嵎處幽僻之閒深望翔雲之悠悠羌朝<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-4a"/>
霽而夕隂顧秋華之零落感歳暮而傷心觀躍魚扵南<lb/>
沼聆鳴鶴扵北林搦素筆而慷慨揚大雅之哀吟仰清<lb/>
風以歎息寄予思扵悲弦信有心而在逺重登髙以臨<lb/>
川何余心之煩錯寧翰墨之能傳　劉禎遂志賦曰幸<lb/>
遇眀后因志東傾披此豐草乃命小生生之小矣何兹<lb/>
云當牧馬扵路役車低昻愴恨惻切我獨西行去嵕溪<lb/>
之鴻洞觀日月扵朝陽釋叢棘之餘刺踐檟林之柔芳<lb/>
皦玉粲以曜目榮日華以舒光信此山之多靈何神分<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-4b"/>
之煌煌聊且逰觀周歴髙岑仰攀髙枝側身遺隂磷磷<lb/>
䃹䃹以廣其心伊天皇之樹葉必結根扵仁方梢吳夷<lb/>
扵東隅掣叛臣乎南荆戢干戈扵内庫我馬縶而不行<lb/>
揚洪恩扵無涯聼頌聲之洋洋四㝢漠以無為元道穆<lb/>
以普將翼儁乂扵上列退反陋扵下場襲初服之蕪薉<lb/>
託蓬蘆以逰翔豈放言而云爾乃旦夕之可忘　丁儀<lb/>
厲志賦曰覽前志而博觀求余心之所安雖疲駑而才<lb/>
弱敢舍力而不攀懿躬稼之克在賤善射而隕殘羡首<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-5a"/>
陽之遺譽憎千駟之餘訕宗舎藏之偉節薄鼎角之自<lb/>
干嘉法言之令揚悼說難之䘮韓鑑登險之敗績顧清<lb/>
道以自閒瞻亢龍而懼進退廣志扵伐檀雖徳<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>而祚<lb/>
卑猶不忘扵盤桓薰以芬香而自燒兔亦取斃扵豪翰<lb/>
援大雅以為戒眺龔勝而自歎嗟世俗之參差將未審<lb/>
乎好惡咸隨情而與議固真偽以紛錯穢杯盂之周用<lb/>
令瑚璉以抗閣恨騾驢之進庭屛騏驥扵溝壑疾青蠅<lb/>
之染白悲小弁之靡託惡晨婦之蒙<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>痛三代之見薄<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-5b"/>
惟受性之樸拙亮未達乎測度顧鍾子之既没牙輟弦<lb/>
而不作敦三思之彌憤動循牆之滋恪勉夕改以補朝<lb/>
履日新而悔昨　韋誕叙志賦曰繄鴻烈之末流蒙祖<lb/>
考之餘徳奉過庭之眀訓納微躬扵軌則勉四民之耕<lb/>
耘遂能辨乎菽麥自弱冠而立朝無匡時之異才每寤<lb/>
寐以歎息思損已而降階遭大魏之革命罔羣士扵行<lb/>
職雖固陋之無用猶收録而序飾歴文武扵機衡擁大<lb/>
璫扵帝側隨倫儕以按牒乃剖符而封殖顧儀服而增<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-6a"/>
憤心夕惕以媿恧蒙聖皇之宏恩過待罪扵卿士奉朝<lb/>
請扵朔望恭禋享扵郊祀念余年之冉冉忽一過其如<lb/>
馳微奇功以佐時徒曠官其何為匪遜讓之足殉信神<lb/>
氣之稍衰將訴誠扵眀后乞骸骨而告歸　晉夏侯惇<lb/>
懷思賦曰何天地之悠長悼人生之短淺思縱慾以求<lb/>
歡茍抑沈以避免嗟聖王之制作所以貴夫善善信循<lb/>
道以從法何世路之迍蹇始潔操以迄今每適道而靡<lb/>
違思典言以攝事弗履過而循非恒戰戰以矜慄杜穢<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-6b"/>
釁而防微斂規節以踐迹冀天鑒之佑誠勤恭肅以端<lb/>
厲常苦心而勞形桑榆奄其薄沒既白首而無成世務<lb/>
多故吾固甘夫無為名不足以為尚空勞穢以自卑永<lb/>
無事以安神故幸歿之無知　棗據表志賦曰據忝職<lb/>
門下在帷幄之末與羣士叙齊登玉階侍日月乆矣出<lb/>
為冀州刺史犬馬戀主既有微情且志之所存不能無<lb/>
言因而賦之曰過承嘉惠擢身泰晨俯躡丹墀仰承三<lb/>
辰當樂夏之凱南蒙朱陽之和仁接鳴鸞之垂翼因神<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-7a"/>
虯之光鱗浮眇末之纖質濟吾身扵天津邈盧敖之所<lb/>
渉階多士之遺塵登九垓之虛軌覿汗漫之威神情飄<lb/>
飄而凌雲意髣髴扵真人扶摇薄扵懸圃增城鬱以嵯<lb/>
峨被羽衣之飛飛握若蕙之芳華蹈糾紛之絶軌攀大<lb/>
椿之疎柯意翹翹而慕逺思濯髪扵天波悲落葉之思<lb/>
條情戀戀扵昊蒼懷聖徳之𢎞施情懆切而内傷感有<lb/>
莘之媵臣願致主扵陶唐　潘尼懷恨賦曰伊疇昔之<lb/>
懷憤思天飛以逺迹望循塗而投軌遡朔風以理翮冀<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-7b"/>
雲霧之可慿希天路之開闢何時願之多違奄就羇以<lb/>
服役困吳坂之峻岨畏鹽車之嚴筴嗟逰處之弗遇奚<lb/>
鬱悒之難任背宇宙之寥廓羅網罟之重深當屛氣以<lb/>
斂迹焉逰豫以娛心傅釋板以亮殷望投竿而相姬窮<lb/>
獨善以全質達兼利以濟時聃安志扵柱史由抗迹扵<lb/>
嵩箕理殊塗而同歸雖百慮其何思敢因虛以託談遂<lb/>
逡巡而造辭　傅咸申懷賦曰何天施之𢎞普厠瓦礫<lb/>
扵瓊瑛備東宫之妙選奉儲君之聖眀穆穆清禁濟濟<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-8a"/>
羣英鸞翔鳳集羽儀上京芬芳並發我穢其馨徳音光<lb/>
宣我累厥聲豈伊不愧顧影慙形雖自百扵隕越懼恩<lb/>
隆而命輕命既輕而才下諒無補扵眀時塞賢哲之顯<lb/>
路而塵損之日滋匪躭榮而忘替實結戀之有違忍<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>
顔扵寮𩔖甘獲戾而受譏不悟皇恩之彌崇授大梁乎<lb/>
近畿畿云近而防逺情眷眷而含悲悲惻兼懷憂慮實<lb/>
深雍可南面千載晞心微微小子斯之莫任莫斯之任<lb/>
求仁在我將反初服畢志訓雅盡烏鳥之至情竭歡敬<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-8b"/>
扵膝下進抗疏以歸誠退抽簮而脂車庻所乞之克從<lb/>
永收迹扵蓬廬　曹攄述志賦曰慕浮雲以抗操躭簞<lb/>
食之自娛羡首陽之皎節歎南山之髙疏哀夫差之溷<lb/>
惑詠楚懷之失圖悲伍貟之沈悴痛屈平之無辜嘉沮<lb/>
溺之隠約羡接輿之狂歌顧大雅之先智緯眀哲之所<lb/>
經微見幾而遂逝比舎生而親名道殊塗而同歸要逾<lb/>
世而並榮舜拘忤扵焚廩孔怵惕扵陳匡紛迍蹇之若<lb/>
斯何遭運之可常情怳惚以回迷夢乗雲而飛颺駕麟<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-9a"/>
鳳之靡靡截龍旂之洋洋周九州而騁目登四岳而永<lb/>
望承聖喆而砥礪奮羽儀而翺翔被蘭戺之芳華帶鍾<lb/>
山之玉英飾吾冠之岌岌美吾佩之玲玲悲盛衰之遞<lb/>
處情悠悠以紆結攬萱草以掩淚曾一歡而九咽　陸<lb/>
機遂志賦曰昔崔篆作詩以眀道述志而馮衍又作顯<lb/>
志賦班固作幽通賦皆相依倣焉張衡思元蔡邕元表<lb/>
張叔哀系此前世之可得言者也崔氏簡而有情顯志<lb/>
壯而泛濫哀系俗而時靡元表雅而微素思元精練而<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-9b"/>
和惠欲麗前人而優㳺清典漏幽通矣班生彬彬切而<lb/>
不絞哀而不怨矣崔蔡沖虛温敏雅之屬也衍抑揚頓<lb/>
挫怨之徒也豈亦窮達異事而聲為情變乎余備託作<lb/>
者之末聊復用心焉武定鼎扵洛汭胡受罪扵汝墳繇<lb/>
鳴鳳扵百祀啓敬仲乎方震茍天光之所照豈舜族其<lb/>
必陳厭禋祀扵故墟饗禴祭扵東鄰禰八葉而相茂舞<lb/>
九韶乎降神系姜叟扵海曲表滄流以逺震仰前蹤之<lb/>
緜邈豈孤人之能胄匪世祿之敢懷傷兹堂之不構理<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-10a"/>
或睽而後合道有夷而弗順傅棲巖而神交伊荷鼎以<lb/>
自進蕭綢繆扵豐沛故攀龍而先躍陳傾覆扵楚魏亦<lb/>
陵霄以自濯伍被刑而伏劒魏和戎而擁樂彼殊塗而<lb/>
並致此同川而偏溺禍無景而易逢福有時而難學惟<lb/>
萬物之運動雖紛糾而相襲隨性𩔖以曲成故圎行而<lb/>
方立要信心而委命援前修以自程擬遺迹扵成軌運<lb/>
新曲扵故聲任窮達以逝止亦進仕而退耕庶斯言之<lb/>
不渝抱耿介以成名　又懷土賦曰余去家漸乆懷土<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-10b"/>
彌篤方思之殷何物不感曲街委巷罔不興詠水泉草<lb/>
木咸足悲焉故述斯賦背故都之沃衍適新邑之邱墟<lb/>
遵黄川以葺宇被蒼林而卜居悼孤生之已晏恨親歿<lb/>
之何速排虛房而永念想遺塵其如玉眇緜邈而莫覯<lb/>
徒佇立其焉屬感亡景扵存物惋隤年扵拱木悲顧盼<lb/>
而有餘思俯仰而自足留兹情扵江介寄瘁貌扵海曲<lb/>
翫通川以悠想撫歸塗而躑躅伊躑躅之徒勤慘歸途<lb/>
之良難愍棲鳥扵南枝弔離禽扵别山念庭樹以悟懷<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-11a"/>
憶路草以解顔甘堇荼扵飴茈緯蕭艾其如蘭神何寢<lb/>
而不夢形何興而不言　梁元帝𤣥覽賦曰歳次㫋䝉<lb/>
月建司空變𬎼賔之吕扇廣莫之風蕭子褰帷九水作<lb/>
牧三宫乃盱衡而言曰唯天為大唯堯則之唯地為<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>
唯王國之粤我皇之握鏡實乃神而乃聖陳六聮扵八<lb/>
則𢎞九職扵三令惟天縱于副后踰啓誦而為首既論<lb/>
儒而肅成復斷獄扵長壽爾其湘水之東即我龜蒙魏<lb/>
正元而分邑吳太平而定中鎮鱗山之崔嵬傍龍迹而<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-11b"/>
穹窿將逰目扵五湖乃浩覽扵姑蘇臨閶門之跨水聳<lb/>
重闕而開都觀泉亭之涌波崖巍巍而峩峩張素蓋而<lb/>
縈洲嶼馳白馬而赴江沲登舜橋而延首瞰禹井而淹<lb/>
留御史之牀猶在督䕶之門不脩詳夫皇王爰處本無<lb/>
定所堯都平陽舜在冀方商王居亳成周卜洛故知黄<lb/>
旗紫蓋域中為大天地之所合風雲之所㑹爰八命而<lb/>
建旟誠非親而勿居應鳴鞞扵龍角覆緹幕扵熊車經<lb/>
釣臺而南邁過鄂渚而西浮變青門之三襲為黄塵之<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-12a"/>
一丘臨章華而留眄見舊楚之淒涼試極目乎千里何<lb/>
春心之可傷其渚宫也夾江帶阡布濩井田通逵交迸<lb/>
髙門接連人腰水心之劒家給火耕之田爾乃樹之榛<lb/>
栗椅桐梓漆三巴黄甘千户朱橘矧髙晏扵城隅駐五<lb/>
馬而踟蹰乃有青琴碧玉絳樹綠珠西河王豹東野緜<lb/>
駒蘭釭夕燃合璧斜天照流風之廻雪映出水之初蓮<lb/>
奉信珪而入朝驅駿駟而乗軺既總司扵戎旅亦兼飾<lb/>
扵豐貂幼墳籍以自娛迄方今而不渝雲氣芝英之簡<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-12b"/>
懸鍼倒䪥之書擬河獻之留真希淳于之席珍臨秋水<lb/>
之至樂登春臺而自欣鑿户牖而長望混木雁而兼陳<lb/>
嗟今來而古徃聊絶筆扵獲麟　又言志賦曰天文既<lb/>
表人文可觀知負扆之未易信握鏡之云難差立極而<lb/>
補天驗璧合而珠連有庖羲之八索稱朱襄之五弦聞<lb/>
夏王之鑄鼎重農皇之播田雖車軌之未同亶彌媿扵<lb/>
棟隆戮封豕扵海内斬長狄扵區中懷宿昔之璵璠並<lb/>
來逰扵菟園悲元瑜之已逝歎靈光之獨存想延賔扵<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-13a"/>
北閣因寘酒扵南軒聞鶯鳴而懷友聼長笛其何言夙<lb/>
有尚扵清静叨再入扵鄢郢東窺文命之穴南望鴻崖<lb/>
之井遂撫運而登庸謬垂旒而卷領雖有愧扵前英每<lb/>
求衣扵未眀召司烜而照夜觀執珪而滿庭誠雖休以<lb/>
勿休實㫖酒之忘憂絕何楊之妙舞廢緜駒之善謳彼<lb/>
知止與知足復何營而何欲柱何用扵黄金案寧勞扵<lb/>
青玉爾乃髙歩北園用蕩嚻煩桂偃蹇而臨棟石穹窿<lb/>
而架門對灌木之脩聳觀激水之飛奔澗不風而自響<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-13b"/>
天無雲而晝昏聞賔鴻之夜飛想過沛而霑衣況登樓<lb/>
而作賦望淮海而思歸　增簡文帝悔賦曰黙黙不怡<lb/>
恍若有遺四壁無寓三階寡趣月露澄曉風栁悲暮庭<lb/>
鶴雙舞檐鳥獨赴岸林宗之巾憑南郭之几元徳之眊<lb/>
聊縈子安之歗時起静思悔吝鋪究前史弔古傷今驚<lb/>
憂歎圯成敗之蹤得失之理莫不關此令終由乎謀始<lb/>
棄夸言扵頓丘重前非扵蘧子蹟夫履車之人豈止一<lb/>
途而已又曰已矣哉波瀾動兮昧前期庸夫蔽兮多自<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-14a"/>
欺不逺而復幸無嗤建功立徳有常基胸馳臆斷多失<lb/>
之前言徃行為可師　北周庾信小園賦曰若夫一枝<lb/>
之上巢父得安巢之所一壺之中壺公有容身之地況<lb/>
乎管寧藜牀雖穿而可坐嵇康鍜竈既煗而堪眠豈必<lb/>
連闥洞房南陽樊重之第綠墀青𤨏西漢王根之宅余<lb/>
有數畆弊廬寂寞人外聊以擬伏臘聊以避風霜雖復<lb/>
晏嬰近市不求朝夕之利潘岳面城且適閒居之樂況<lb/>
乃黄鶴戒露非有意扵輪軒爰居避風本無情扵鐘鼓<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-14b"/>
陸機則兄弟同居韓康則舅甥不别蝸角蚊睫又足相<lb/>
容者也爾乃窟室徘徊聊同鑿坯桐間露落栁下風來<lb/>
琴號珠柱書名玉杯有棠梨而無館足酸棗而非臺猶<lb/>
得欹側八九丈縱横數十歩榆栁三兩行梨桃百餘樹<lb/>
撥蒙密兮見窓行欹斜兮得路蟬有翳兮不驚雉無羅<lb/>
兮何懼草樹混淆枝格相交山為簣覆地有堂坳藏狸<lb/>
並窟乳鵲重巢連珠細菌長柄寒匏可以療飢可以棲<lb/>
遲㩻䧢兮狹室穿漏兮茅茨簷直倚而妨㡌户平行而<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-15a"/>
礙眉坐帳無鶴支牀有龜鳥多閒暇花隨四時心則歴<lb/>
陵枯木髪則睢陽亂絲非夏日而可畏異秋天而可悲<lb/>
一寸二寸之魚三竿兩竿之竹雲氣䕃扵叢蓍金精養<lb/>
扵秋菊棗酸棃酢桃榹李薁落葉半牀狂花滿屋名為<lb/>
野人之家是謂愚公之谷試偃息扵茂林廼乆羨扵抽<lb/>
簮雖有門而長閉實無水而恒沈三春負鋤相識五月<lb/>
披裘見尋問葛洪之藥性訪京房之卜林草無忘憂之<lb/>
意花無長樂之心鳥何事而逐酒魚何情而聼琴加以<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-15b"/>
寒暑異令乖違徳性崔駰以不樂損年吳質以長愁養<lb/>
病鎮宅神以薶石厭山精而照鏡屢動莊舄之吟幾行<lb/>
魏顆之命薄晚閒閨老幼相攜蓬頭王霸之子椎髻梁<lb/>
鴻之妻燋麥兩甕寒菜一畦風騷騷而樹急天慘慘而<lb/>
雲低聚空倉而雀噪驚懶婦而蟬嘶昔草濫扵吹噓籍<lb/>
文言之慶餘門有通徳家承賜書或陪元武之觀時參<lb/>
鳳凰之墟觀受釐扵宣室賦垂楊扵直廬遂乃山崩川<lb/>
竭冰碎瓦裂大盜潛移長離永滅摧直轡扵三危碎平<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-16a"/>
途扵九折荆軻有寒水之悲蘓武有秋風之别關山則<lb/>
風月悽愴隴水則肝腸斷絶龜言此地之寒鶴訝今年<lb/>
之雪百靈兮倐忽精華兮已晚不惜雁門之踦先念鴻<lb/>
陸之逺非淮海兮可變非金丹兮能轉不曝骨扵龍門<lb/>
終低頭扵馬坂諒天造兮昧昧嗟生民兮渾渾　隋蕭<lb/>
皇后述志賦曰知道徳之可尊眀善惡之由已屛嚻煩<lb/>
之俗慮乃伏膺扵經史綜箴誡以訓心觀女圖而作軌<lb/>
遵古賢之令範冀福祿之能綏時循躬而三省覺今是<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-16b"/>
而昨非嗤黄老之損思信為善之何依慕周姬之遺風<lb/>
美虞妃之聖則仰先哲之髙才貴至人之休徳質菲薄<lb/>
而難蹤心恬愉而去惑乃平生之耿介實禮義之所遵<lb/>
雖生質之不敏庻積行以成仁懼達人之益寡謂何求<lb/>
而自陳誠素志之難寫同絶筆扵獲麟　唐張說虛室<lb/>
賦曰眀月窓前古樹檐邊無北堂之尊酒絕南鄰之管<lb/>
絃理渉虚趣心階静緣厭百慮之勞止歸一途之兀然<lb/>
嗟乎巧智首亂禮樂增矯名起異端利成貪兆役二見<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-17a"/>
之交戰驅五神而雜擾形何費而不衰性何煩而不夭<lb/>
每竭源而追末必志多而獲少心源是幻法本皆空大<lb/>
哉黙識守此𤣥通　韓愈閔已賦曰余悲不及古之人<lb/>
兮伊時勢而則然獨閔閔其曷已兮憑文章以自宣昔<lb/>
顏氏之庶幾兮在隠約而平寛固哲人之細事兮夫子<lb/>
乃嗟歎其賢惡飲食乎陋巷兮亦足以頤神而保年有<lb/>
至聖而為之依歸兮又何不自得扵艱難曰余昏昏其<lb/>
無𩔖兮望夫人其已逺行舟楫而不識四方兮渉大水<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-17b"/>
之漫漫勤祖先之所貽兮勉汲汲扵前修之言雖舉足<lb/>
以蹈道兮哀與我者為誰衆皆舎而已用兮忽自惑其<lb/>
是非下土茫茫其廣大兮余壹不知其可懷就水草以<lb/>
休息兮恒未安而既危乆拳拳其何故兮亦天命之本<lb/>
宜惟否泰之相極兮咸一得而一違君子有失其所兮<lb/>
小人有得其時聊固守以静俟兮誠不及古之人其焉<lb/>
悲　劉知幾思慎賦曰惟夫明達髙人賢良志士知滿<lb/>
損而謙益騐弱生而強死無為福先無為禍始節其飲<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-18a"/>
食謹其容止聚而能散為而不恃潔其心而穢其迹濁<lb/>
其表而易其裏範闇室而整冠循覆車而易軌以道徳<lb/>
為介胄以忠貞為劒履愛髪膚而不傷保家室以不恥<lb/>
若乃詢木㕍扵園吏訪光塵扵柱史萬石守愼以全榮<lb/>
二疏既滿而辭仕袁不及扵憎愛栁忘情扵愠喜漢先<lb/>
主之立誡莫尚中庸衞大夫之所羞獨為君子余雖不<lb/>
佞嘗從事扵斯矣　無名氏韋弦賦曰惟器可象惟賢<lb/>
則之佩蘭則殊扵楚客象環有慕扵宣尼信建物之表<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-18b"/>
意實善人之所資故知欲不可縱儉以足用徳或可移<lb/>
中以成規識君子之容止見淑人之表儀周旋之中寧<lb/>
假扵宫徵内外相制亦合乎塤篪大哉景行剛柔異性<lb/>
緩之扵韋用和急之扵弦表正既守道而恒佩因履端<lb/>
而不競式彰茂徳分意表情禮節既備敬愼孔眀參衣<lb/>
冠而振序列簮紱以齊榮猗二子之垂誡與千古之揚<lb/>
名　鄭俞性習相近逺賦曰酌人心之善敗惟性習之<lb/>
所分習者物之遷以動為主性者生之質以静為君運<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-19a"/>
情有同扵鎔鑄通志亦比夫耕耘或定心以純一或逐<lb/>
境而糾紛故定心者若疏源而自得逐境者猶理絲而<lb/>
又棼且物之惑人無窮人之狥物無已近之則歸扵正<lb/>
性逺之則滅扵天理雖直罔之多端諒御用而由已<lb/>
李徳裕知止賦曰況乎托北阜以為宅就東山而結廬<lb/>
仲樂得扵清曠陶豈歎扵將蕪其逺眺也則伊水陸渾<lb/>
北繞皇居度雙闕之蒼翠若天漢之逶迂少室東映扵<lb/>
原隰鳴臯西對扵林閭其近翫也則檻泉流扵一壑嘉<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-19b"/>
木盈扵萬株逕被芳蓀沚映芙蕖聼求友之鳴禽見自<lb/>
樂之鯈魚徙奇樹扵台嶺隠翠葉而垂珠得怪石扵震<lb/>
澤聳青岑而韜瑜昔有罷侯種𤓰逃相灌蔬竊比君子<lb/>
亦能荷鋤或引蔓扵長坂或導流扵清渠放情人世之<lb/>
外寄迹羲皇之初望夕景扵平林眺寒煙扵逺墟麏麚<lb/>
逺而騰倚鳬雁去而相呼酌盈尊以自慰賴鳴琴而不<lb/>
孤懷綺皓而披素卷想瀛洲而觀畫圖何必尚遍逰扵<lb/>
名嶽蠡長徃扵五湖嗟夫世扵知止之道若存若無李<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-20a"/>
斯忘扵稅駕惠子疲扵據梧盡生涯以自若何智力之<lb/>
有餘庶收光之未晚期終老以桑榆　白居易君子不<lb/>
器賦曰君子哉道本性知徳惟天縱抱乎不器之器成<lb/>
乎有用之用不器者通理而黄中有用者致逺而任重<lb/>
蓋識包權變理藴通眀業非學致器異琢成審其時有<lb/>
道舒而無道卷愼其徳舍之藏而用之行語其小能立<lb/>
誠以脩詞論其大能救物以濟時以之理心則一身獨<lb/>
善以之從政則庶績咸熙既居家而必達亦在邦而允<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-20b"/>
釐彼子貢雖賢惟稱瑚璉之器彥輔信美空標水鏡之<lb/>
資是故非求備者又何足以知之豈如我順乎通塞合<lb/>
乎語黙何用不臧何嚮不克施之乃伊吕事業蓄之乃<lb/>
莊老道徳雖應物而不滯終飭躬而有則若止水之在<lb/>
器因器圎方如良工之用材隨材曲直原夫根淳精扵<lb/>
妙有宅元和扵虚受内𢎞道以惟新外濟用而可乆鄙<lb/>
斗筲之奚算諒挈瓶之固守何器量之差殊在性情之<lb/>
能否豈不以神為元樞智為心符全其神則為而勿有<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-21a"/>
虚其心則用當其無故動與神合静與道俱時或用之<lb/>
必開臧武之智道不行也則守寗子之愚至乎哉冥心<lb/>
在我無可而無不可應用不疲無為而無不為信大成<lb/>
而大受非小惠而小知顧庶𩔖曲從則輪轅適用若一<lb/>
隅偏執則鑿枘難施是以易尚隨時禮貴從宜展矣君<lb/>
子斯焉取斯　浩虚舟行不由徑賦曰且遵道如砥持<lb/>
心若弦信無私以白首將抱直以窮年顔生附郭之田<lb/>
有時窺矣謝氏登山之屐無所用焉既而披蔓草之荒<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-21b"/>
凉見逰人之邐迤方檢身扵邪正寧繋懷扵逺邇楊朱<lb/>
悲道䘮事亦如斯阮籍哭途窮意殊若此當舉直以錯<lb/>
枉冀風行而草靡茍非賢智之為心孰能如是　元吳<lb/>
萊定命賦曰託松柏之幽蔭兮招鹿麋而與儔俯環堵<lb/>
之湫隘兮猶采椽之彫鎪駕柴車之樸素兮亦炫燿其<lb/>
華輈等羮藜乎粱肉兮齊衣敝扵貂裘窮匪通其不鄙<lb/>
兮賤無貴以何羞嗤子音之寡和兮譽汝器之無不周<lb/>
斯視聼之既愜兮曾不遇曠與婁麒麟出而野死兮鳴<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-22a"/>
鸞鳳之啾啾幸定分之有在兮肯他岐之徃謀　明薛<lb/>
瑄自修賦曰皇降予以衆美兮實清明而粹全胡賦質<lb/>
之不猶兮乃蔽昧而強孱自有識而發憤兮窺前修之<lb/>
閫關誦古訓之數數兮服至理之拳拳雖苦心而極力<lb/>
兮猶未從容乎矩歩忽内怛而自修兮吾知其故善既<lb/>
復而或失兮怠與敬其交騖心暫開而或蔽兮理與學<lb/>
其紛互此實進退之機兮肇千里扵跬歩苟決擇之不<lb/>
勇兮將邪贏而正負蓋必扵敬扵理而保持兮扵怠扵<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-22b"/>
欲其屛去既經心以自明兮復誦言以自固庶成性之<lb/>
存存兮全上天之所賦　王廷相靖志賦曰余幼嘉此<lb/>
逺逰兮效羽儀扵閶闔既反志而静觀兮𣺌虚無之靡<lb/>
汨嗅文籍之靈華兮心固結以如石揭大猷以振世兮<lb/>
闡鴻龎之未闢仰周孔之遺則兮希聞韶扵千載力迍<lb/>
邅而弗及兮徒蠡心而測海　又悼時賦曰豈貪生之<lb/>
常流兮迷異道而誣世諸有求而莫獲兮反予聰而大<lb/>
觀予茍不畔扵道榘兮行窮困而志完矧沈冥為真詮<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-23a"/>
兮終解脫乎憂患要時命之可俟兮胡悒悒以長歎<lb/>
袁袠閔俗賦曰閔世俗之謡諑獨修姱以練要懲遺烈<lb/>
以旌植飾鞿羈扵中道秉幼清扵初服固周容者之所<lb/>
誚昔姬旦之申繇列如石以矢辭披騷經以繹趣謂追<lb/>
曲其淪胥紛儀一而心結耿詠贊扵曹詩諒軌彠之弗<lb/>
渝又焉能逺夫毁咎戒甈坯之戾緩和脣吻而弗狃考<lb/>
聖哲之所藏寧孤抗以寡偶彼蘭<graphic n="KR0581" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0581.png" mimeType="image/png"/>之昭質兮挺幽谷<lb/>
而彌芳覽珪璋及筐筥豈改錯其圎方苟哫訾以慆慢<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-23b"/>
恥志墨其弗章保厥美而委順庶旁燭扵無疆　又思<lb/>
歸賦曰余既不能狥華以茍祿兮又焉能棲棲扵此邦<lb/>
孔接淅以違齊兮軻濡滯而出晝欽疏傅之炳幾兮脫<lb/>
桎梏扵組綬梁歌噫以竄稽兮梅挂冠以遯吳仲樂志<lb/>
扵園藪兮張興思扵蓴鱸鴻冥冥扵寥廓超繳繒而逺<lb/>
徂非斯人其誰與歸兮永逍遥扵江湖　李好文感志<lb/>
賦曰余非昧而至愚誠有徵乎前哲聞耕獲扵道徳兮<lb/>
内懷寶以自珍豈畎畞之足樂兮閴闇漠而無聞昔樊<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-24a"/>
須之請稼兮廼獲誚扵聖人摯冥冥其鴻飛兮猶釋耒<lb/>
乎有莘溺耦沮之不反兮又奚足與為羣悲此志之未<lb/>
伸兮秉經徳之不回心飛揚而披離兮曷日夜而疚懷<lb/>
　沈愷景初賦曰反白雲之故廬兮寄崖谷以自怡神<lb/>
龍吻其?淵兮恒日月其抒思銜六藝之珍駕兮逰道<lb/>
徳之平陸上何㣲之弗彰兮下何隠之弗燭紹斯文之<lb/>
末裔兮振浮靡之薄俗敢修辭以耀世兮將以窮天地<lb/>
之奥閾仰上古之羲皇兮復夢寐而索之惟此心之用<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-24b"/>
昭兮曠異世而見知乃養恬以頤年兮窈連娟而委蛇<lb/>
物靡晦而弗昭兮度有常而不虧不出户而知天下兮<lb/>
何必渉逺而淒其　周沛遂初賦曰竊予生之不辰兮<lb/>
性闇昧以憒瀆遵軌度以託處兮猶遑遑焉其競逐嗟<lb/>
先民之既逝兮世貿貿而罔極彼籧篨之眇小兮紛盛<lb/>
麗以無斁稽堯舜之勲華咎䕫輔而稷契揚姱君臣之<lb/>
胥慶下及扵有商尹負鼎以醜夏虺矢誥以釋湯君聖<lb/>
賢以六七作咸能覩乎徃古旦奭開周以八百猶繼之<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-25a"/>
以申甫繄叔季之雲擾益脂韋而茸闒雖誼辟之代興<lb/>
憫忠良之罔察肇皇祖之啓運兮滌腥塵而廓寰宇累<lb/>
八葉之重光兮俊乂登而禮樂起海内外之向風兮抱<lb/>
一藝而靡遺獨余𣺌之敞罔兮曷偃蹇而無為詎予行<lb/>
之未修兮抑帝降之莫違彼華室以帡幪兮予搆泉石<lb/>
之敝廬服軒冕以赫奕兮有衣裳之在笥錯珍羞以列<lb/>
鼎兮媿彈鋏而無魚既飽食以自適兮庸馳心扵外慕<lb/>
采西山之薇蕨兮又奚計夫旦暮　陳羽攄臆賦曰予<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-25b"/>
幼好此奇服兮羗潔清以自修佩明月之寶珠兮披翠<lb/>
雲之綺裘閶闔開而顯通兮決雲霓而上征叩天閽以<lb/>
自獻兮皇既錫以榮名世方喜通而醜直兮竟鑿枘其<lb/>
圎方寧擯逐以遐騖兮理召杜之遺疆既滋甘棠之百<lb/>
畞兮又樹之以桃李世既莫吾知兮傷蛾睂其見嫉䝉<lb/>
羞忍詬蒲伏轅下兮甘株守以留滯亦既遭乎家難兮<lb/>
遂屛居乎堊室幸寶運之中天兮二八蹌蹌而在庭思<lb/>
一命以自效兮期不負乎平生夫豈無箕潁之心兮諶<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-26a"/>
不忍其陸沈惟予悻直以自遂兮乃逢怒而招尤荃不<lb/>
鑑予之貞誠兮志不售而見仇羣賢騂騂以彚征兮予<lb/>
獨胡為乎此行信前魚之可泣兮抑積薪之見凌臨廣<lb/>
路而鬱陶兮惟以思夫美人揚雄執㦸忽已疲兮更生<lb/>
十年而不遷予既不及古之人兮又何咎乎時賢命有<lb/>
所制兮時有所窮物極必反兮庶幾追前修之逸駕亂<lb/>
曰窮冬飛雪逺帝京兮心旌摇曳指鄴城兮層冰峨峨<lb/>
平沙千里兮瞻戀魏闕蹇不可已兮邅廻脩塗有懷曷<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-26b"/>
吐兮白雲在天逺隔吾土兮抑鬱侘際心遥思兮離家<lb/>
去鄉曷逾時兮攄誠作誦聊以自慰兮開春發歳忽乎<lb/>
時其暨兮<lb/>
原書漢司馬遷報任安書曰僕亦嘗厠下大夫之列陪<lb/>
奉外廷末議不以此時引綱維盡思慮今已虧形為埽<lb/>
除之隷在闒茸之中乃欲仰首伸睂論列是非不亦輕<lb/>
朝廷羞當世之士耶僕與李陵俱居門下素非相善也<lb/>
趨舎異路未嘗銜杯酒接殷勤之餘歡今舉事一不當<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-27a"/>
而全軀保妻子之臣隨而媒蘖其短僕誠私心痛之且<lb/>
李陵提歩卒不滿五千深踐戎馬之地矢盡道窮救兵<lb/>
不至士卒死傷如積然李陵一呼勞軍士卒無不起張<lb/>
空弮冒白刃北嚮爭死敵者愚以為李陵素與士大夫<lb/>
絕甘分少能得人之死力雖古名將不過也身雖䧟敗<lb/>
功亦足暴扵天下矣適㑹召問即以此指推言陵之功<lb/>
欲以廣主上之意塞睚眦之辭未能盡明明主不曉以<lb/>
為僕沮貳師而為李陵逰說遂下扵理拳拳之忠終不<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-27b"/>
能自列交逰莫救視左右親近不為一言身非木石獨<lb/>
與法吏為伍深幽囹圄之中誰可告愬者此真少卿所<lb/>
親見僕行事豈不然乎且夫臧獲婢妾猶能引決況僕<lb/>
之不得已乎所以隠忍茍活幽扵糞土之中而不辭者<lb/>
鄙没世而文采不表扵後世也古者富貴而名磨滅不<lb/>
可勝記唯倜儻非常之人稱焉蓋西伯拘而演周易仲<lb/>
尼厄而作春秋屈原放逐乃賦離騷左丘失眀厥有國<lb/>
語孫子臏脚兵法修列不韋遷蜀世𫝊吕覽韓非囚秦<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-28a"/>
說難孤憤詩三百篇大抵賢聖發憤之所為作也僕竊<lb/>
不遜近自託扵無能之辭網羅天下放失舊聞略考其<lb/>
行事綜其終始稽其成敗興壞之紀欲以究天人之際<lb/>
通古今之變成一家之言惜其不成是以就極刑而無<lb/>
愠色僕誠已著此書藏之名山傳之其人通邑大都則<lb/>
僕償前辱之責雖萬被戮豈有悔哉然此可為智者道<lb/>
難為俗人言也　楊惲報孫㑹宗書曰惲家方隆盛時<lb/>
乗朱輪者十人位在列卿爵為通侯總領從官與聞政<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-28b"/>
事曾不能以此時有所建明以宣徳化已負竊位素餐<lb/>
之責久矣懐祿貪勢不能自退遂遭變故横被口語身<lb/>
幽北闕妻子滿獄當此之時自以夷滅不足以塞責豈<lb/>
意得全首領復奉先人之邱墓乎伏惟聖主之恩不可<lb/>
勝量君子逰道樂以忘憂小人全軀恱以忘罪竊自思<lb/>
念過已大矣行已虧矣長為農夫以没世矣是故身率<lb/>
妻子戮力耕桑灌園治產以給公上不意當復用此為<lb/>
譏議也田家作苦歲時伏臘烹羊炮羔斗酒自勞家本<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-29a"/>
秦也能為秦聲婦趙女也雅善鼓瑟奴婢歌者數人酒<lb/>
後耳熱仰天撫缶而呼嗚嗚其詩曰田彼南山蕪穢不<lb/>
治種一頃豆落而為萁人生行樂耳須富貴何時是日<lb/>
也拂衣而喜奮袖低昻頓足起舞誠淫荒無度不知其<lb/>
不可也惲幸有餘祿方糴賤販貴逐什一之利下流之<lb/>
人衆毁所歸不寒而慄雖雅知惲者猶隨風而靡尚何<lb/>
稱譽之有道不同不相為謀今子尚安得以卿大夫之<lb/>
制而責僕哉　魏文帝與吳質書曰季重無恙塗路雖<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-29b"/>
局官守有限願言之懷良不可任足下所治僻左書問<lb/>
致簡益用増勞每念昔日南皮之逰誠不可忘既妙思<lb/>
六經逍遥百氏彈琴間設終以博弈髙談娛心哀筝順<lb/>
耳馳騁北場旅食南館浮甘𤓰扵清泉沈朱李扵寒水<lb/>
白日既匿繼以朗月同乗共載以逰後園輿輪徐動參<lb/>
從無聲清風夜起悲笳微吟樂徃哀來愴然傷懐余顧<lb/>
而言斯樂難常足下之徒咸以為然今果分别各在一<lb/>
方元瑜長逝化為異物每一念至何時可言方今蕤賓<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-30a"/>
紀時景風扇物天氣和暖衆果具繁時駕而遨逰北遵<lb/>
河曲從者鳴笳以啓路文學託乗扵後車節同時異物<lb/>
是人非我勞如何　又曰昔日逰處行則連輿立則接<lb/>
席何曾須臾相失每至觴酌流行絲竹並奏酒酣耳熱<lb/>
仰而賦詩當此之時忽然不自知樂也何圖數年之間<lb/>
零落略盡言之傷心頃撰其遺文都為一集觀其姓名<lb/>
已為鬼録追思昔逰猶在心目而此諸子化為糞壤可<lb/>
復道哉歴覽諸子之文對之抆淚既痛逝者行自念也<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-30b"/>
年行已長大所懷萬端時有所慮至乃通夕不瞑志意<lb/>
何時復𩔖徃昔邪已成老翁但未白頭爾　曹植與吳<lb/>
質書曰前日雖因常調得為宻坐雖宴飲彌日其扵别<lb/>
逺㑹稀不盡其勞積也若夫觴酌凌波扵前笳簫發音<lb/>
扵後足下鷹揚其體鳳觀虎視謂蕭曹不足儔衞霍不<lb/>
足侔也左顧右眄謂若無人豈非君子之壯志哉過屠<lb/>
門而大嚼雖不得肉貴且快意當斯之時願舉太山以<lb/>
為肉傾東海以為酒伐雲夢之竹以為笛斬泗濱之梓<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-31a"/>
以為箏食若填巨壑飲若灌漏巵其樂固難量豈非大<lb/>
丈夫之樂哉然日不我與曜靈急節面有逸景之速别<lb/>
有參商之濶思抑六龍之首頓羲和之轡折若木之華<lb/>
閉濛汜之谷天路髙邈良無由緣　吳質答太子書曰<lb/>
奉讀手命追亡慮存恩哀之隆形扵文墨日月冉冉歳<lb/>
不我與昔侍左右厠坐衆賢出有微行之逰入有管絃<lb/>
之歡置酒樂飲賦詩稱壽自謂可終始相保並騁材力<lb/>
效節眀主何意數年之間死喪略盡臣獨何徳以堪乆<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-31b"/>
長徐陳劉應才學所著誠如來命惜其不遂可謂痛切<lb/>
凡此數子扵雍容侍從實其人也若乃邊境有虞羣下<lb/>
鼎沸軍書輳至羽檄交馳扵彼諸賢非其任矣徃者孝<lb/>
武之世文章為盛若東方朔枚臯之徒不能持論即阮<lb/>
陳之流也其惟嚴助壽王與聞政事然皆不愼其身善<lb/>
謀扵國卒以敗亡臣竊恥之至扵司馬長卿稱疾避事<lb/>
以著撰為務則徐生庶幾焉而今各逝已為異物　又<lb/>
答曹植書曰信到奉所惠貺發函仲紙是何文彩之巨<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-32a"/>
麗而慰喻之綢繆乎夫登東岳者然後知衆山之迤邐<lb/>
也奉至尊者然後知百里之卑微也身賤犬馬徳輕鴻<lb/>
毛至乃歴元闕排金門升玉堂伏櫺檻扵前殿臨曲池<lb/>
而行觴既威儀虧替言辭漏渫雖恃平原養士之懿愧<lb/>
無毛遂燿頴之才深蒙薛公折節之禮而無馮諼三窟<lb/>
之效屢獲信陵虚左之徳又無侯生可述之美凡此數<lb/>
者乃質之所以憤積扵胸襟懷眷而悁邑者也若追前<lb/>
宴謂之未究欲傾海為酒并山為肴伐竹雲夢斬梓泗<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-32b"/>
濱然後極雅意盡歡情信公子之壯觀非鄙人之所庶<lb/>
幾也若質之志實在所天思投印釋黻朝夕侍坐鑽仲<lb/>
父之遺訓覽老氏之要言對清酤而不酌抑嘉肴而不<lb/>
享使西施出帷嫫母侍側斯盛徳之所蹈眀哲之所保<lb/>
也若乃近者之觀實蕩鄙心秦箏發徽二八迭奏塤簫<lb/>
激扵華屋靈鼓動扵坐左耳嘈嘈而無聞情踊躍扵鞍<lb/>
馬謂可北懾肅愼使貢其楛矢南震百越使獻其白雉<lb/>
又況權備夫何足視乎還治諷采所著觀省英瑋實賦<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-33a"/>
頌之宗作者之師表也　晉羊祜與從弟書吾以布衣<lb/>
忝荷重任每以尸素為愧大命既隆惟江南未夷此人<lb/>
臣之責是以不量所能畢力吳㑹當慿朝廷之威賴士<lb/>
大夫之謀以余克之舉除萬世之患年已朽老既定邊<lb/>
事當有角巾東路還歸鄉里扵墳墓側為容棺之墟假<lb/>
日視息思與後生味道此吾之至願也以凡才而居重<lb/>
位何能不懼盈滿受責邪疏廣吾師也聖主眀恕當不<lb/>
奪微志爾　劉琨荅盧諶書曰省書及詩僃辛酸之苦<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-33b"/>
言暢經通之逺㫖執玩反覆不能釋手慨然以悲歡然<lb/>
以喜昔在少壯未當檢括逺詠老莊之齊物近嘉阮生<lb/>
之放曠怪<graphic n="KR0779" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0779.png" mimeType="image/png"/>薄何由而生哀樂何由而至自頃譸張困<lb/>
扵逆亂國破家亡親友凋殘塊然獨處愧憤雲集負杖<lb/>
行吟則百憂俱至時復相與舉觴對膝破涕為笑推終<lb/>
身之積惨求數刻之蹔歡譬由疾疹彌年而欲以一丸<lb/>
銷之爾夫才生扵世而世實須才和氏之璧焉得獨曜<lb/>
扵郢握夜光之珠無縁得玩扵隨掌天下之寶固當與<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-34a"/>
天下共之但離索之日不能不以悵恨爾　習鑿齒與<lb/>
桓泌以才氣相推鑿齒罷榮陽郡歸與桓書曰吾以五<lb/>
月三日來達襄陽觸目悲感略無歡情西望隆中想卧<lb/>
龍之吟東眺白沙思鳳雛之聲北臨樊墟存鄧老之髙<lb/>
南眷城邑懐羊公之風縱目檀溪念崔徐之友肆睇魚<lb/>
梁追二徳之逺未嘗不徘徊移日撫乗躊躇若乃魏武<lb/>
之所置酒孫堅之所隕斃裵杜之故居繁王之舊宅遺<lb/>
事猶存星列滿目𤨏𤨏常流碌碌凡士焉足感其方寸<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-34b"/>
哉夫芬芳起扵椒蘭清響生乎琳琅命世而作佐者必<lb/>
垂可大之餘風髙尚而邁徳者必有眀盛之遺事若向<lb/>
八君子者千載猶使想其為人況相去之不逺乎彼一<lb/>
時此一時焉知今日之才不如疇辰百年之後吾與足<lb/>
下不並為景行乎　齊謝朏與王儉書曰夫所貴天下<lb/>
之士者何其上則閟景山壑凌氣風霞次則投緡舎築<lb/>
鬱為上佐次則服秦楚而辭其功振燕魏而逃其賞凡<lb/>
此數輩皆英懿之士也自兹以降參差萬緒或迹著明<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-35a"/>
晦或才兼黙語若桓譚之褰俗馮衍之忤時北海之凝<lb/>
峭中散之峻絕率以方寸之情喪不訾之徳蓋無取焉<lb/>
若相如之愛奇任節偉長之淹粹𢎞逺樂廣融通裵楷<lb/>
夷淡彼四賢者並純神絶景狥物傷意其慕之而未可<lb/>
以言但心之所暗咫尺千里志之所符滄洲曖然揣而<lb/>
論之實山河之不肖者也　梁簡文帝荅徐摛書曰山<lb/>
濤有云東宫養徳而已但今與古殊時有監撫之務竟<lb/>
不能黜邪進善少助國章獻可替不仰裨聖政以此慙<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-35b"/>
遑無忘夕惕驅馳五嶺在戎十年險阻艱難僃更之矣<lb/>
觀夫全軀具正刀筆小吏未嘗識山川之形勢介胄之<lb/>
勤勞細民之疾苦風俗之嗜好髙閣之間可束髙門之<lb/>
地徒重玉饌羅前黄金在握哫訾栗斯容與自憙亦復<lb/>
言軒羲以來一人而已使人見此良足長歎　王僧孺<lb/>
與何炯書曰昔李叟入秦梁生適越猶懷恨悵且或吟<lb/>
謡况岐路之日將離嚴網辭無可憐罪有不測所以握<lb/>
手戀戀離别珍重弟愛同郭李淫淫承睫吾猶抗手分<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-36a"/>
背羞學婦人顧實不肖文質無所抵蓋困在衣食廹扵<lb/>
飢寒非有奇才絕略髙談吐一言可以匡俗振民動一<lb/>
議可以固邦興國全璧歸趙飛矢投燕偃息藩魏甘卧<lb/>
安郢腦日逐髓月支握十萬而横行提五千而深入將<lb/>
能執珪裂壤功勒景鍾錦繡為衣朱丹被轂斯蓋大丈<lb/>
夫之志非吾曹之所能及除舊布新清晷方旦抱樂銜<lb/>
圖訟謳有主一旦陪武帳仰文㮰僃聃佚之柱下充嚴<lb/>
朱之席上入班九棘出專千里未有躡景追風奔驟之<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-36b"/>
若此者也蓋基薄牆髙塗遥力躓司隷懍懍思得應弦<lb/>
譬懸廚之獸如離繳之鳥將充庖鼎以餌鷹鸇雖事異<lb/>
鑽皮文非次骨猶復因兹舌杪成此筆端上可以投昇<lb/>
北方次可以論輸左校幸聖王留善貸之徳紓好生之<lb/>
施解網祝禽下車泣罪所謂還魄斗極追風奉髙蓋士<lb/>
無賢不肖在朝見嫉女無美惡入宫見妬外無奔走之<lb/>
友内乏彊近之親是以媾市之徒隨相媒蘖一朝捐棄<lb/>
以快怨者之心吁可悲矣蓋先貴後賤古富今貧李流<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-37a"/>
所以發此哀音雍門所以和其悲曲又廹以嚴秋殺氣<lb/>
萬物多悲長夜展轉百憂俱至況復露鋪草色風摇樹<lb/>
影寒蟲夕叫含輕重而同悲秋葉晩傷雜黄紫而俱墜<lb/>
悲夫豈復得與二三士友抗首接膝履足差肩摛綺縠<lb/>
之清文談希夷之至道唯吳慿之遇夏馥范式之值孔<lb/>
嵩愍其留質憐此行乞爾　又荅江琰書曰猥惠嘉音<lb/>
用蠲疾首發函伸紙朗若披雲等嶰谷之清音比洞庭<lb/>
之髙曲辭則美矣而擬其非倫譬享海鳥以醇醪嘉膳<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-37b"/>
栖林狖以崇楹曾拱茍非其實立有驚怖況復以一離<lb/>
訴棄賓實漼然豈復能使一笥可輕八廚斯引且登清<lb/>
漢乍棄黄汙望影析支爭塗再楫其或蹲林卧石籍卉<lb/>
班荆不過田畯野老漁父樵客酌醴焚枯嗚嗚相勞羮<lb/>
藜含糗果然滿腹寧有幡旗貴客車馬大賔獻書盡先<lb/>
賢之徳作頌整前皇之美豈不俯拾青紫坐享大夫況<lb/>
復詠髙梧而賦脩竹背清淮而逰長苑留東閣以從容<lb/>
登石室而髙視豈與夫身沒名隕同年而共毁譽哉<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-38a"/>
增北周蕭大圜言志書曰拂衣褰裳無吞舟之漏網挂<lb/>
冠懸節慮吾志之未從倘獲展禽之免有美慈眀之進<lb/>
如蒙北叟之放實勝濟南之徵其故何哉夫閭閻有優<lb/>
㳺之美朝廷多簮佩之累蓋由來乆矣留侯追蹤扵松<lb/>
子陶朱成術扵辛文良有以焉況乎智不逸羣言不髙<lb/>
物而欲辛苦一生何其僻也豈如知足知止蕭然無累<lb/>
北山之北棄絕人間南山之南超逾世網面修原而帶<lb/>
流水倚郊甸而枕平臯築蝸舎扵叢林搆環堵扵幽薄<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-38b"/>
近瞻煙霧逺睇風雲藉纖草以蔭長松結幽蘭而援芳<lb/>
桂仰翔禽扵百仞俯泳鱗扵千尋果園在後開窓以臨<lb/>
花草蔬圃居前坐簷而㸔灌甽二頃以供饘粥十畝以<lb/>
給絲麻侍兒五三可充絍織家僮數四足代耕耘沽酪<lb/>
牧羊協潘生之志畜雞種黍應莊叟之言穫菽尋范氏<lb/>
之書露葵徵尹君之錄烹羔豚而介春酒迎伏臘而候<lb/>
歲時披良書探至頥歌纂纂唱烏鳥可以虞神可以散<lb/>
慮有朋自逺揚㩁古今田畯相過劇談稼穡斯亦足矣<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-39a"/>
樂不可施永保性命何畏憂責豈若蹙足入絆申脰就<lb/>
羈逰帝王之門趨宰衡之勢不知飄塵之少選寧覺年<lb/>
祀之斯須萬物營營靡存其意天道昧昧安可問哉嗟<lb/>
乎生若浮雲朝露寧俟長繩繫景實不願之執燭夜逰<lb/>
驚其迅邁百年幾何擎跽曲拳四時如流俛睂躡足出<lb/>
處無成語黙奚當非直丘眀所恥抑亦仲尼恥之　唐<lb/>
韓愈上鄭相公書曰愈為相公官屬五年辱知辱愛伏<lb/>
念曾無絲毫事為報荅效日夜思慮以為事大君子當<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-39b"/>
以道不宜茍且求容恱故扵事未嘗敢疑或宜行則行<lb/>
宜止則止受容受察不復進謝自以為如此真得事大<lb/>
君子之道　王績荅馮子華處士書曰知吾縱恣散誕<lb/>
不閑拜揖糠粃禮義錙銖功名亦以俗外相待不拘以<lb/>
家務至扵鄉族慶弔閨門婚冠寂然不與者已五六歳<lb/>
矣親黨之際皆以山麋野鹿相畜性嗜琴酒得盡所懷<lb/>
幸甚幸甚近復都盧棄家獨坐河渚結搆茅屋并廚廏<lb/>
總十餘間奴婢數人足以應役用天之道分地之利耕<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-40a"/>
耘藨蓘黍秫而已春秋歲時以酒相續兼多養鳬雁廣<lb/>
牧雞豚黄精白术枸杞薯蕷朝夕採掇以供服餌床頭<lb/>
素書數帙莊老及易而已過此已徃罕嘗或披忽憶弟<lb/>
兄則渡河歸家維舟岸側興盡便返每遇天地晴朗則<lb/>
扵舟中詠大謝亂流趨孤嶼之詩眇然盡陂澤山林之<lb/>
思覺瀛洲方丈森然在目前或時與舟人漁子方潭並<lb/>
釣俯仰極樂戴星而歸歌詠以㑹意為巧不必與夫悠<lb/>
悠閒人相唱和也孤住河渚傍無四隣聞犬聲望煙火<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-40b"/>
便知息身之有地也　又荅刺史杜松之書曰博士陳<lb/>
龕至奉處分借家禮并帙封送至請領也又承欲相招<lb/>
講禮聞命驚笑不能已已豈明公前眷或徒與下走相<lb/>
知不熟也下走意疎體放抑有由焉兼棄俗遺名為日<lb/>
乆矣淵眀對酒非復禮義能拘叔夜攜琴惟以煙霞自<lb/>
怡登山臨水邈矣忘歸談虚語元忽焉終夜僻居南渚<lb/>
時來北山兄弟以俗外相期鄉閭以狂生見待歌去來<lb/>
之作不覺情親詠招𨼆之詩惟憂情盡帷天席地友月<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-41a"/>
朋風新年則柏葉為尊仲秋則菊花盈把羅含宅内自<lb/>
有幽蘭數叢孫綽庭前空對長松一樹髙吟朗嘯挈榼<lb/>
攜壺直與同志者為羣不知老之將至欲令復整理簮<lb/>
履修束精神揖讓邦君之門低昻刺史之坐逺談糟粕<lb/>
近棄醇醪必不能矣亦將恐芻狗貽夢櫟社見嘲去矣<lb/>
君侯無落吾事王君白　眀王廷陳寄余子書曰為疎<lb/>
為懶不敢為狂為拙為愚不敢為惡髙竹林之賢而醜<lb/>
其放懷三閭之忠而過其沈智鴟夷之逝而汚其富<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-41b"/>
唐寅與文徵仲書曰亦將櫽括舊聞總統百事叙述十<lb/>
經翺翔藴奥以成一家之言傳之好事託之髙山没身<lb/>
而後有甘鮑魚之腥而忘其自者傳誦其言探察其心<lb/>
必將為之撫缶命酒擊節而歌嗚嗚也　徐禎卿荅獻<lb/>
吉書曰退處原野抱杖行歌沐耳清渠之濱晞髪茂陰<lb/>
之下而枕以六經潄以羣籍撫景則悠然賦詩臨流則<lb/>
引觴獨酌斯亦達士之所希生人之極歡也<lb/>
增誌梁劉峻山栖志曰夫鳥居山上曾巢木末魚潛川<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-42a"/>
下窟穴沙泥豈好異哉蓋性然也故有忽白璧而樂垂<lb/>
綸負玉鼎而要卿相行藏紛糾顯晦踳駮無異火炎水<lb/>
流圎動方息斯則廟堂之與江海蓬戶之與金闔並然<lb/>
其所然恱其所恱予每思濯清瀨息椒邱寤寐永懐其<lb/>
來尚矣所居東陽郡金華山山川秀麗膏澤坱鬱若其<lb/>
羣峯疊起接漢連霞喬林布濩春青冬綠廻溪映流則<lb/>
千仞洞底膚寸雲合必千里兩散所住三面山皆周繞<lb/>
有象郛郭南則平野蕭條極目通望東西帶二澗則有<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-42b"/>
時飛流泉瀾清澍滴瀝生響白波跳沫洶湧成音楓楮<lb/>
椅櫪之樹柏梓桂樟之木分形異色千族萬種結朱實<lb/>
苞綠裏摇白蔕抽紫莖橚矗莽䔿稍風鳴籟垂柯簷户<lb/>
布葉房櫳中谷澗濱華葩攢列至扵青春受謝萍生泉<lb/>
動則都梁含馥懷香送芬長樂負霜宜男泫露芙蕖紅<lb/>
華照水臯蘇縹葉從風憑軒永眺蠲憂忘疾歲始年季<lb/>
農隟時閒濁醪初<graphic n="KR0827" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0827.png" mimeType="image/png"/>濟縹清新則有田家野老提壺共<lb/>
至班荆林下陳尊置爵酒酣耳熱屢舞灌呶盛論箱庾<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-43a"/>
髙談榖稼不求扵世不迕萬物莫辨榮辱匪知毁譽浩<lb/>
蕩天地之間心無怵惕之警　宋羅大經山居誌曰唐<lb/>
子西云山静似太古日長如小年予家深山之中當春<lb/>
夏之交蒼蘚盈堦落花滿徑門無剝啄松影參差禽聲<lb/>
上下午睡初足旋汲山泉拾松枝煮苦茗啜之隨意讀<lb/>
周易國風左氏傳離騷太史公書及陶杜詩韓蘇文數<lb/>
篇從容歩山徑撫松竹與麛犢共偃息扵長林豐草間<lb/>
坐弄流泉潄齒濯足既歸竹窓下則山妻稚子作筍蕨<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-43b"/>
供麥飯歡然一飽弄筆窓間隨大小作數十字展所藏<lb/>
法帖墨蹟畫卷縱觀之興到則吟小詩或草玉露一兩<lb/>
叚再烹苦茗一杯出歩溪邊邂逅園翁溪友問桑麻說<lb/>
秔稻量晴較雨探節數時相與劇談一晌歸而倚杖柴<lb/>
門之下則夕陽在山紫綠萬状變幻頃刻恍可人目牛<lb/>
背笛聲兩兩歸來而月映前溪矣味子西此句可謂絶<lb/>
妙人能真知此妙則東坡所謂無事此静坐一日似兩<lb/>
日若活七十年便是百四十所得不已多乎<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-44a"/>
　增表魏曹植求自試表曰騏驥長鳴伯樂照其能盧狗<lb/>
　悲號韓國知其才是以效之齊楚之路以逞千里之任<lb/>
　試之狡兔之捷以驗搏噬之用<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0055_WYG_310-44b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定淵鑑類函卷三百五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>