<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-1a"/>
唐丞相曲江張先生文集卷之十二<lb/>
　勑書<lb/>
　　勑吐蕃賛普書　勑吐蕃賛普書<lb/>
　　勑金城公主書　勑吐蕃賛普書<lb/>
　　勑金城公主書　勑吐蕃賛普書<lb/>
　　勑張待賔書　勑牛仙客書<lb/>
　　勑張待賔書　勑護宻國王書<lb/>
　　勑護宻國王書　勑護宻國王書<lb/>
　　勑勃律國王書　勑諸國王葉護城使等書<lb/>
　　勑罽賔國王書　勑日本國王書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-1b"/>
　　勑蒙歸義書　勑柘静州首領書<lb/>
　　勑蒙歸義書　勑蠻首領鐸羅望書<lb/>
　　勑㸑仁哲書<lb/>
　　　勑吐蕃賛普書<lb/>
皇帝問賛普得七月一日信所言隂承本奏請不擬<lb/>
與彼和將兵馬大入者至如和與不和事皆由朕自<lb/>
㫁何人輒敢奏聞何兵即敢擅入所結親好不是近<lb/>
年文成公主已來亦重疊矣中間或絶或繼終是舊<lb/>
好存焉惟道此有讒臣不知彼專構造亦湏自覺豈<lb/>
可推過至如兵馬邉備彼與此同既見彼處加兵豈<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-2a"/>
此總無備矣疑自彼起不可相尤近日築城不出疆<lb/>
界邉頭有要隨事修營何所致疑以此爲語如彼頻<lb/>
歲亦築數城若不惡心何故嚴備固是邉境常事不<lb/>
足爲言忽此相尤深所未逹彼蕃必其自守此兵終<lb/>
不妄行所立盟約更知何用鬼神知意不必多言秋<lb/>
氣巳冷賛普及平章事並平安好遣書指不多及<lb/>
　　　勑吐蕃賛普書<lb/>
皇帝問賛普此使前至之日具知彼意竇元禮中間<lb/>
所云亦巳備論且親以舅甥之國申以婚姻之好義<lb/>
非不重心豈合疑頃歲以來加之盟約此又不信其<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-2b"/>
如之何至如境上蠻夷元是衆物來不可拒去不可<lb/>
追前書巳言想所知也而每來信使皆以爲詞或去<lb/>
<graphic n="KR1724" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1724.png" mimeType="image/png"/>界築城或稱將兵抄掠且蠻既背彼伊自築城城<lb/>
在蠻中人即随地所以侵竊亦是群蠻皆在荒遐豈<lb/>
闗處分而歸過於我無乃甚乎邉境小人不識大體<lb/>
此既未免彼亦有之間構既行猜嫌互起朕近巳知<lb/>
此賛普亦湏察之勿取浮言虧我大信以絶兩國之<lb/>
好甚善甚善所有諸事皆具前書公主所請與人官<lb/>
及内人品第即當續有處分春晚漸熱賛普及平章<lb/>
事並平安好今有少物别具委曲至宜領取遣書指<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-3a"/>
不多及<lb/>
　　　勑金城公主書<lb/>
勑金城公主歲月流易忽復經年言念逺情何䏻巳<lb/>
巳比者通好信使數來知彼所宜善足爲慰國家大<lb/>
計以義㫁恩離别嬰心固當自抑仍善湏和順使歡<lb/>
好如初所請授官及内人品第既乆在彼誠亦可矜<lb/>
即當續有處分宗玄禮衰疾近不䏻起賈混之縁此<lb/>
未得獨行待其稍瘳亦即遣去今有少信物至宜領<lb/>
取春晚公主巳下並平安好遣書指不多及<lb/>
　　　勑吐蕃賛普書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-3b"/>
皇帝問賛普朕與彼國既是舊親近年巳來又加盟<lb/>
約如此結固仍有猜嫌明知異域之心亦難可保比<lb/>
者所有信使惟知怨此相違自料國家何負於彼至<lb/>
於突騎施蕞爾醜虜頃年恃我爲援幸至今日而敢<lb/>
辜恩朕未即誅之待其惡積賛普越界與其婚姻前<lb/>
者以意向道即云尋巳告絶朕亦委信以爲必然今<lb/>
乃定婚如初黨惡可見又莾布支西出朕具知之令<lb/>
竇元禮徃彼問以何故又道别緣他事爲此追還其<lb/>
人實將兵向西擬行攻取前後詐妄言與事違驗在<lb/>
目前得不嘆恨夫人之所以爲貴者以其有信有禮<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-4a"/>
國之所以䏻強亦云惟信與義<hi>若言不可信義不可</hi>親雖在匹<lb/>
夫尚多耻媿何况君長䏻無情乎彼突厥施人靣獸<lb/>
心偏僻荒逺見利則背與親實難賛普背朕宿恩共<lb/>
彼相厚應非長䇿可熟思之又比來觀彼事意有殊<lb/>
徃日惟任計數以此爲䏻今與突騎施和親宻相結<lb/>
託隂有賛助而傍作好人如此潜謀亦非逺計所欲<lb/>
爲患不過邉庭且邉鄙之於中國如毫毛之在身耳<lb/>
以彼戎狄侵我毫毛雖實無多何湏有損朕所以殷<lb/>
勤和好欲靜邉人君國之心不䏻忘也亦與賛普累<lb/>
代舊親幸無大故不宜輕絶今邉鎮兵馬不可不防<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-4b"/>
彼亦有之與此無别既不先舉自足知心從前所言<lb/>
豈有虚也秋晩稍冷賛普及平章事首領百姓並平<lb/>
安好遣書指不多及<lb/>
　　　勑金城公主書<lb/>
勑金城公主數有來使聞彼安寧差慰遥心想所知<lb/>
也柔順之道既以夙成終始用心貴於無失惟此而<lb/>
巳餘不足言所附物並依領具有還荅并更附少信<lb/>
物别有委曲至宜領取秋冷念比何似遣書指不多<lb/>
及<lb/>
　　　勑吐蕃賛普書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-5a"/>
皇帝問吐蕃賛普比亦覺彼事勢有異略加防備仍<lb/>
未益兵今得安西表來莾布支率衆巳到今見侵軼<lb/>
軍鎮并踐暴屯苗先知彼有異謀猶未自將至此者<lb/>
且莾布支西出朕先知之前令問其行由得報自縁<lb/>
别事今乃爲賊負心如何安西諸軍去此萬里倉卒<lb/>
遇敵何暇奏裁既彼交侵必應拒闘倘有傷損可無<lb/>
相尤軍城鎮守之人不可束手就死事由彼起深所<lb/>
咨嗟且累代舊親復新有盟約彼既欺負天地違犯<lb/>
鬼神如此用心更知何道一徃邉頭所備只縁慮有<lb/>
非常今果如言防乃不錯突騎施異方禽獸不可以<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-5b"/>
大道論之賛普與其越境相親只慮野心難得但試<lb/>
相結乆後如何於朕巳然義則合絶但爲誓約在近<lb/>
親好又深彼雖背恩豈我尤效先令莾問欲盡舊情<lb/>
必定爲惡别爲之所一昨遺内常侍劉思賢送公主<lb/>
封物并毎年國信物見巳臨路適會表來思賢此行<lb/>
量其在道遲緩今故令劉思賢判官劉明子先行具<lb/>
宣徃意秋冷賛普公主及平章事並平安好遣書指<lb/>
不多及<lb/>
　　勑西州都督張待賔書<lb/>
勑天山軍使西州刺史張待賔吐蕃背約入我西鎮<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-6a"/>
觀其動衆是不徒然必與突騎施連謀表裏相應或<lb/>
恐賊心多計諸處散下鐡關于術四鎮咽喉倘爲賊<lb/>
所守事乃交切巳勑盖嘉運與卿計會簡練驍雄於<lb/>
要處出兵以爲聲援仍逺令探候知其有無自外臨<lb/>
時皆委卿量事秋冷卿及將士並平安好遣書指不<lb/>
多及<lb/>
　　　勑河西節度副大使牛仙客書<lb/>
勑河西節度副大使太僕卿攝御史大夫牛仙客突<lb/>
騎施連歲犯邉㐫惡如此若不威服秪長寇讐自夏<lb/>
及今連營不散踈勒雖解邉城見侵雖無如我何亦<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-6b"/>
爲邉所患終湏有計以挫㐫謀卿可於河西諸軍州<lb/>
㨂練驍雄五千人即赴安西受王斛斯分部朕當發<lb/>
遣十八年安西應替五千四百八十人與彼相續足<lb/>
得成師若無蹔勞何從息甲且此賊狂悖不論信義<lb/>
直肆㐫毒其意巳然不此加兵以圖撲滅使其驕暴<lb/>
豈有寜時巳勑盖嘉運與王斛斯審量事宜臨時為<lb/>
計既爲卿探訪所管亦宜隨要指麾兼有别勑發三<lb/>
萬人此但聲援而巳可大張威勢逺使震懾又恐安<lb/>
西資用之乏卿可於凉府將二十萬段物徃安西令<lb/>
隨事支擬及克宴賜朕則續支送凉州<hi>云云</hi>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-7a"/>
　　　勑天仙軍使張待賔書<lb/>
勑天仙軍使張待賔近知賊下燒此安然即去竟無<lb/>
斥候來不預知如此防邉無乃踈闊此一分頭抄掠<lb/>
計其數不至多向若烽鋪稍明復與北庭計會相與<lb/>
來擊賊可無遺且邉鎮統軍俱受朝委共防患害何<lb/>
異一家况在絶漠尤宜相援巳勑盖嘉運訖可與之<lb/>
籌宜㐫黨復來固湏有預冬中甚寒卿及將士並平<lb/>
安好遣書指不多及<lb/>
　　　勑護宻國王書<lb/>
勑護宻國王真擅朕知卿忠赤䏻保國境所以前加<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-7b"/>
禮命用叶蕃情卿感此殊恩盡力外禦聞有㐫冦䏻<lb/>
伸逺績以義動衆雖弱必强豈獨人心亦有神助甚<lb/>
用嘉歎不可忘也冬末甚寒卿及將士比並平安好<lb/>
遣書指不多及<lb/>
　　　勑護宻國王書<lb/>
勑護宻國王真擅發匐積惡自取滅亡想所具知不<lb/>
復煩述卿此者雖受冊立緣此未得還蕃彼既伏辜<lb/>
固無隔閡卿宣揚國命慰撫逺人保我西陲長守誠<lb/>
節突騎施㐫逆慮其冦掠卿宜善討勿令不覺其來<lb/>
巳西商胡北遭發匐劫掠道路遂㫁逺近呼嗟卿宜<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-8a"/>
還國必湏防禁蕃中事意逺路難聞可量彼權宜便<lb/>
與王斛斯計㑹夏末甚熱卿及首領並平安好遣書<lb/>
指不多及<lb/>
　　　勑識匿國王書<lb/>
勑識匿國王烏訥没莫賀咄卿此與護宻相爲唇齒<lb/>
而發匐㐫狡劫殺商胡罪不容誅走投異域朕知其<lb/>
惡積改立真擅遽聞却來還占本國卿等讐疾頑暴<lb/>
相率誅之累歲逋逃一朝剪㓕永言忠義深所嗟稱<lb/>
今授卿將軍賜物一百疋錦𫀆金鈿帶七事巳下節<lb/>
級者有衣物各宜領取夏末甚熱卿及百姓並平安<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-8b"/>
好遣書指不多及<lb/>
　　　勑勃律國王書<lb/>
勑勃律國王蘇没謹忙得王斛斯表卿所與斛斯書<lb/>
知卿忠赤輸誠國家外賊相誘執志無二又聞𬒳賊<lb/>
侵冦頗亦艱虞䏻自支持且得退散并有殺獲朕用<lb/>
嘉之卿兄麻來兮及首領巳下各量與官賞具如别<lb/>
勑今賜物三百疋銀盂缻銀盤各一衣一副并金鈿<lb/>
帶七事至宜領取夏中甚熱卿及首領並平安好遣<lb/>
書指不多及<lb/>
　　　勑諸國王葉護城等書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-9a"/>
勑諸國王葉護城使等突騎施不道連年作冦使我<lb/>
邉鎮常以爲虞諸處攻圍所在堅守䏻伺其隙各有<lb/>
誅夷比卿等赤誠臨事效節使妖不勝徳氛祲自消<lb/>
遥料㐫謀還慮再下且賊衆烏合疲於重來勞則心<lb/>
離久必有隙卿等常湏有預以逸待之一二年間竒<lb/>
功可立富貴之舉彼賊是資忠烈之懐此心可度今<lb/>
各賜卿衣一副聊慰勤誠所有勲勞巳令敘定當續<lb/>
有處分想亦知之春暄卿及將士並平安好遣書指<lb/>
不多及<lb/>
　　　勑罽賔國王書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-9b"/>
勑罽賔國王得四鎮節度使王斛斯所翻卿表具知<lb/>
好意然事在絶域不可預圖卿若誠心任彼量度事<lb/>
遂之日必有重賞朕每於逺國未常有所食言想亦<lb/>
知之勿致疑也秋初尚熱卿及首領並平安好遣書<lb/>
指不多及<lb/>
　　　勑日本國王書<lb/>
勑日本國王王明樂美御徳彼禮義之國神靈所扶<lb/>
滄𬈑徃來未常爲患不知去歲何負幽明丹墀真人<lb/>
廣成等入朝東歸初出江口雲霧斗暗所向迷方俄<lb/>
遭惡風諸船飄蕩其後一船在越州界即真人廣成<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-10a"/>
㝷巳發歸計當至國一船飄入南海即朝臣名代艱<lb/>
虞備至性命僅存名代未發之間又得廣州表奏朝<lb/>
臣廣成等飄至林邑國旣在異國言語不通並𬒳劫<lb/>
掠或殺或賣言念災患所不忍聞然則林邑諸國比<lb/>
常朝貢朕巳勑安南都護令宣勑告示見在者令其<lb/>
送來待至之日當存撫發遣又一船不知所在永用<lb/>
疚懷或巳逹彼蕃有來人可具奏此等災變良不可<lb/>
測卿等忠信則爾何負神明而使彼行人罹其㐫害<lb/>
想卿聞此當用驚嗟然天壌悠悠各有命也中冬甚<lb/>
寒卿及百姓並平安好今朝臣名代還一一口具遣<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-10b"/>
書指不多及<lb/>
　　　敕西南蠻大首領蒙歸義書<lb/>
勑西南蠻大帥特進蒙歸義及諸酋首領等卿近在<lb/>
邉境不比諸蕃率種歸誠累代如此况卿等更效忠<lb/>
赤朕甚知之頃者諸酋之中或有携貳相率自討惡<lb/>
黨悉除即日蕃中應且安帖然則地臨外境亦湏有<lb/>
預人無逺慮必有近憂卿可思之豈虚語也所有蕃<lb/>
中事意使者具知之比秋凉卿及百姓並平安好遣<lb/>
書指不多及<lb/>
　　　敕拓靜州首領書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-11a"/>
勑拓靜等州部落昨王承訓去緣當州百姓有相扇<lb/>
動故令宣㫖告示彼人如卿拓靜等州種落各異本<lb/>
自寧帖何復爲言此者採訪使處置或未得所朕旣<lb/>
知之巳有處分卿等祖父忠赤輸誠國家既是子孫<lb/>
久襲冠帶各守先業足得坦然何所憂虞而云驚懼<lb/>
宜各遞相告語勿使更然夏中巳熱首領百姓並平<lb/>
安好遣書不多及<lb/>
　　　勑西南蠻大首領蒙歸義書<lb/>
勑蒙歸義吐蕃於蠻擬行報復又嶲州鹽井本属國<lb/>
家中間被其内侵近日始復收得卿彼蕃落亦應具<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-11b"/>
知吐蕃惟利是貪數論鹽井比有信使頻以爲詞今<lb/>
知其將兵擬侵蠻落兼擬取鹽井事似不虚國家與<lb/>
之通和未常有惡今既如此不可不防卿即與逹奚<lb/>
守珪部落團練候其有動方可出兵必無事蹤亦不<lb/>
得先舉嶲州相去道里稍遥若有驚急復湏爲援並<lb/>
委卿與逹奚守珪計㑹無失事宜卿於國盡誠在邉<lb/>
爲捍委寄得所朕復何憂秋中漸凉卿及首領百姓<lb/>
並平安好今故令内給事王承訓徃一一口具遣書<lb/>
指不多及<lb/>
　　　勑蠻首領鐸羅望書<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-12a"/>
勑故姚州管内大酋長郍傍時嫡孫將軍鐸羅望卿<lb/>
之先祖輸忠奉國遽聞徂逝深愴于懐言念邉人必<lb/>
籍綏撫又逼蕃界兼資鎮遏卿宜纉承先業以副朕<lb/>
心故遣宿衛首領王白于姚州都督逹奚守珪計會<lb/>
就彼吊慰便授卿襲浪穹州刺史并賜綾彩三百疋<lb/>
至宜領取秋中巳凉卿及首領巳下並平安好遣書<lb/>
指不多及<lb/>
　　　勑安南首領㸑仁哲書<lb/>
勑安南首領歸州刺史㸑仁哲潘州刺史潘明威獠<lb/>
子首領阿辿和蠻大鬼主孟谷悞姚州首領左威衛<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-12b"/>
將軍㸑彦徴將軍昆州刺史㸑嗣紹黎州刺史㸑曾<lb/>
戎州首領右監門衛大將軍南州刺史㸑歸王南寧<lb/>
州司馬威州刺史都大鬼主㸑崇道昇麻縣令孟躭<lb/>
卿等雖在僻逺各有部落俱屬國家並識王化比者<lb/>
時有背叛似是生梗及其審察亦有事由或都府不<lb/>
平處置有失或朋讐相嫌經營損害旣無控告自不<lb/>
安寜兵戈相防亦不足深怪也然則旣漸風化亦當<lb/>
頗革蠻俗有湏陳請何不奏聞蕃中事宜可具言也<lb/>
今故令掖庭令安道訓徃彼宣問並令口具有穏便<lb/>
可一一奏聞秋中巳凉卿及百姓並平安好遣書指<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-13a"/>
不多及<lb/>
<pb n="KR4c0011_SBCK_012-13b"/>
</p>
<p>
唐丞相曲江張先生文集卷之十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>