<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷五十二目錄<lb/>
　　上聲　　　二十二養韻<lb/>
　養　痒　鞅　怏　像　𧰼　橡　仰　朗　㢡　槳<lb/>
　敞　氅　枉　迋　顙　彊　穰　盪　簜　惘　放<lb/>
　兩　緉　帑　讜　儻　曩　杖　響　掌　黨　想<lb/>
　榜　爽　廣　享　丈　仗　幌　晃　莽　漭　繦<lb/>
　襁　蔣　攘　盎　鮝　坱　欓　長　上　網　蕩<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-1b"/>
　壤　瀁　賞　往　倣　罔　蟒　吭　搶　廠　慷<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷五十二<lb/>
　　上聲　　　　　二十二養韻<lb/>
養<hi>廣韻餘兩切集韻韻會正韻以兩切並音庠</hi>
　補藻求養<hi>易舍爾靈龜觀我朶頤註朶頤者嚼也以陽處下而為動始不能令物繇已養動而丨丨者也</hi>致養<hi>易舍</hi>
　<hi>爾靈龜觀我朶頤疏不能守㢘静是離其丨丨之至道反以求其寵禄而競進也</hi>下養<hi>易顛頤之吉上施光也疏六二顛頤</hi>
　<hi>則為凶六四顛頤得為吉者六二身處下體而又丨丨所以凶也六四身處上體又應於初陰而應陽又能威嚴寡欲所以吉也</hi>
　可養<hi>易序卦物畜然後丨丨故受之以頤</hi>為養<hi>漢書刑法志無毛羽㠯禦寒暑必將役物㠯丨丨任智而不恃力此其所</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-2b"/>
　<hi>㠯為貴也</hi>性養<hi>呂氏春秋樂之有情譬之若肌膚形/體之有性情也有性情則有丨丨矣</hi>懐養<hi>白虎通地者易也言丨丨</hi>
　<hi>萬物交易變化也</hi>喜養<hi>白虎通聞角聲莫不惻𨼆而慈/者聞徴聲莫不丨丨好施者</hi>所養<hi>江淹詩采藥白雲隈聊以</hi>
　<hi>肆丨丨</hi>有養<hi>韓愈文鰥寡孤獨/廢疾者丨丨也</hi>内養<hi>范仲淹文丨丨萬民外撫四彝此宰輔之職也</hi>
　補註遵養<hi>宋書劉湛傳猶欲𢎞納丨丨冀或悛革</hi>生養<hi>釋名雨水從雲下也雨者輔也言輔時丨丨也</hi>長養<lb/>
　<hi>易林明庶丨丨花葉壯茂</hi>胎養<hi>易林丨丨萌/生始見兆形</hi>服養<hi>張華鷦鷯賦屈猛志以丨丨塊幽縶於九重</hi>交養<lb/>
　<hi>徐陵齊國宋司徒寺碑悟智丨丨三十餘年</hi>
痒<hi>廣韻餘兩切集韻以兩切韻㑹下朗切並音養一作癢</hi>
　補藻地癢<hi>劉向别録鑿山鑽石則地痛蚤蝨衆多則丨丨</hi>不痒<hi>雲笈七籖聲為風增動為喘增痒為熱增涎為水增</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-3a"/>
　<hi>不聲不喘丨丨不涎為調和</hi>
　補註搔痒<hi>韓非子韓昭侯丨丨而失一蝨求之甚急</hi>疾痒<hi>歐陽修詩緑髮變風霜丹顔侵丨丨</hi>
鞅<hi>玉篇於兩切唐韻集韻韻會正韻倚兩切並音怏</hi>
　補藻脱鞅<hi>鄧椿畫繼白馬院僧慧琳多蓄圖書士大夫入慈藍者以為丨丨之所翻香煮茗終日蕭然不知身在囂塵中</hi>
　<hi>也有虛已雪障及山水二圖甚佳</hi>
怏<hi>廣韻於兩切集韻韻會正韻倚兩切並音鞅</hi>
　補註鬱怏<hi>易林丨丨不明為陰所傷</hi>
像<hi>廣韻徐兩切集韻韻會正韻似兩切並音橡本作𧰼</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-3b"/>
　補藻何像<hi>呉越春秋呉人或問丨丨而為勾呉太伯曰其當有封者呉仲也故自號勾呉</hi>揆像<hi>潛夫論智者丨丨不</hi>
　<hi>亦宜乎</hi>取𧰼<hi>通義茅者根茹相連拔之齊/起泰丨以丨君子之彚征</hi>行像<hi>世説戴安道中年畫丨丨甚精妙庾道季</hi>
　<hi>看之云神明太俗由卿世情未盡大唐西域記屈支國大城西門外路左右各有立佛像髙九十餘尺于此像前建五年一大㑹處</hi>
　<hi>每嵗秋分數十日間舉國僧徒皆來會集諸僧伽藍莊嚴佛像瑩以珍寳飾之錦綺載諸輦輿謂之丨丨動以千數雲集會所</hi>紵<lb/>
　像<hi>洛陽伽藍記孟仲暉造丨丨一軀相好端嚴希世所有</hi>陰像<hi>天文攷辰為天/之壤丨丨也</hi>陽像<hi>天文攷星者日</hi>
　<hi>之餘丨丨也</hi>和𧰼<hi>埤雅天地之氣怒而為風和而/為雨凡易稱雨者皆丨之丨</hi>外像<hi>江淹詩張子闇内機單生蔽丨</hi>
　<hi>丨</hi>遇𧰼<hi>唐明皇賜鏡詩分將/賜羣后丨丨見清心</hi>肖𧰼<hi>王隨省分箴闕里/泣麟傅岩丨丨</hi>鬼𧰼<hi>陳孚安南即事</hi>
　<hi>詩掲旌圖丨丨撃柝聚兵徒</hi>諸像<hi>法苑珠林宋臨川康王在荆州多畫菩薩像於壁及衡陽文王代鎮遂盡毁之因病閉目</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-4a"/>
<hi>輙見丨丨森然在目</hi>載像<hi>法苑珠林東晉髙悝過張侯橋浦有異光現尋之𫉬一金像乃丨丨至長干巷口牛不行任牛所之</hi>
<hi>徑赴長干寺因安置之</hi>持像<hi>法苑珠林精進見佛像大喜辭親出/家丨丨入山取草為座一心諦觀</hi>洗像<hi>法苑珠林</hi>
<hi>呉時於建業後園𫉬金像一軀孫皓得之置於厠處四月八日浴佛時遂尿頭上尋即通腫陰處尤劇痛楚不可禁遂以香湯丨丨</hi>
<hi>慙悔殷重修功徳於建安寺𨼆痛漸愈</hi>
女后𧰼<hi>天文攷月者陰之精也以之配日丨丨之丨也</hi>疊山𧰼<hi>三墳丨丨丨註石疊其山如天𧰼也</hi>斗升𧰼<lb/>
<hi>白虎通地者元氣所生萬物之祖也土地皆有形名而人莫察焉有龜龍體有龍鳯貌有弓弩勢有丨丨丨</hi>儒生像<hi>徐陵</hi>
<hi>文文殊師利或現丨丨之丨</hi>旂斿𧰼<hi>栁貫詩三辰上應丨丨/丨六樂中陳鼔吹詞</hi>吉貴𧰼<hi>雲笈七籖耳中聞簫</hi>
<hi>角之音丨丨丨至也</hi>荆城像<hi>法苑珠林永和六年有像現於荆州莫測其所從初長沙太守滕畯捨宅為寺而像設未施聞</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-4b"/>
<hi>丨丨丨至喜曰斯像余之本誓也必歸我</hi>遶塔像<hi>法苑珠林漢明帝遣畫工圖佛像於清凉臺又於白馬寺畫萬騎丨丨之</hi>
<hi>丨</hi>石影像<hi>法苑珠林隋京師日嚴寺丨丨丨/者其形八楞紫石英色内外映徹</hi>羅刹像<hi>法苑珠林時天帝釋觀見</hi>
<hi>菩薩獨在山中修諸苦行即下試之自變其身作丨丨丨甚可怖畏</hi>
補註四𧰼<hi>三墳註丨丨變而成萬物謂之太素太素者三才之始也</hi>響𧰼<hi>易林丨丨無/形骨體不成</hi>則𧰼<hi>潛夫</hi>
<hi>論畫丨丨而化四表者五帝也</hi>夢像<hi>潛夫論武丁夢𫉬賢人以/為師乃使以丨丨求之</hi>畫像<hi>風俗通三皇結繩五帝丨</hi>
<hi>丨</hi>垂像<hi>抱朴子三光丨丨者乾/也厚載無窮者坤也</hi>經像<hi>洛陽伽藍記永寧寺外國所獻丨丨皆在此寺</hi>意𧰼<lb/>
<hi>劉晝新論獨照之匠闚丨丨而運斤</hi>正𧰼<hi>阮籍通易篇小亨/丨丨陰皆乗陽</hi>圖𧰼<hi>梁昭明太子文選序美終則誄𤼵丨</hi>
<hi>丨則讚興</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-5a"/>
𧰼<hi>唐韻徐兩切集韻韻會正韻似兩切並詳上聲</hi>
　補藻百𧰼<hi>唐書南蠻傳盤盤國每戦以丨丨為一隊</hi>多𧰼<hi>論衡𧰼耕虚也蒼/梧丨丨蹈土若耕</hi>四𧰼<hi>博物志昔</hi>
　<hi>日南有丨丨各有雄雌其一雌死其雄泥土著身獨不飲酒食肉長吏問其所以輙流涕焉若有哀狀</hi>柵𧰼<hi>呉萊詩駃騠衝</hi>
　<hi>丨丨精衛避籠鷴</hi>
　雲南𧰼<hi>白帖丨丨丨負重致逺若牛馬</hi>
　補註旄𧰼<hi>呂氏春秋肉之美者述蕩之腕丨丨之白</hi>山𧰼<hi>張蠙詩燒驚丨丨出雷觸海鰲沉</hi>
橡<hi>唐韻徐兩切集韻韻會正韻似兩切並音𧰼</hi>
　補註狙林橡<hi>張伯逺詩朝餐丨丨丨夕飲虎窟泉</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-5b"/>
仰<hi>廣韻正韻魚兩切集韻韻會語兩切</hi>
　補藻共仰<hi>沈約表重離在天八紘之所丨丨明兩作貳萬國所以咸寧</hi>代仰<hi>韓愈文朝推直道丨丨清節</hi>下<lb/>
　仰<hi>張耒論上俯而就丨丨而及故尊卑之情通而貴賤之志達</hi>可仰<hi>劉子翬詩巍巍天步隆萬代猶丨丨</hi>
　飛者仰<hi>皇極經世走者宜俯丨丨宜丨故鳥迎風而立順其毛也魚泝流而行順其鱗也</hi>億兆仰<hi>嚴維黃人守日</hi>
　<hi>賦天所以垂休明丨丨之所丨</hi>有形仰<hi>范榮三無私賦無幽不燭丨丨斯丨</hi>
　補註敬仰<hi>隋書俀國傳新羅百濟皆以俀為大國多珍物並丨丨之</hi>高仰<hi>易林推輦上/山丨丨重難</hi>大仰<hi>物理</hi>
　<hi>論天者旋也均也其體廻旋羣生之所丨丨也</hi>注仰<hi>徐陵與智顗書丨丨之心難可敷具</hi>
朗<hi>唐韻盧黨切集韻韻會正韻里黨切並郎上聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-6a"/>
　補藻絶朗<hi>漢武内傳天姿清耀靈眸丨丨</hi>耀朗<hi>張衡天𧰼賦祚/明君而丨丨</hi>齊朗<hi>李邕日賦與聖人兮丨丨</hi>
　<hi>宜君子兮借光</hi>有朗<hi>韓愈詩氣涵秋天/河丨丨無驚湃</hi>乍朗<hi>陶拱天晴景星見賦照下土而丨丨掩繁星而自昭</hi>
　僊宮朗<hi>紇干俞海日照三神山賦丹極赫以戒晨丨丨丨而增煥</hi>
　補註開朗<hi>晉書閻纘傳纘五子皆丨丨有才力</hi>晴朗<hi>月令占候圖立秋晡時凉風至宜粟穀若丨丨風雲不生萬物</hi>
　<hi>不成</hi>明朗<hi>謝靈運詩不謂息/肩願一旦值丨丨</hi>曭朗<hi>王捧珪日賦融晴雪而/丨丨曝晨霜而温映</hi>再朗<hi>歐陽詹王</hi>
　<hi>者宜日中賦面方輿而丨丨㸃圓象以重規</hi>珠朗<hi>唐無名氏徳星聚賦拂皓月而火微㸃晴空而丨丨</hi>
㢡<hi>廣韻即兩切集韻韻會子兩切並音槳同奬</hi>
　補藻共奬<hi>南史謝朓傳會稽孔顗孔珪嘗令草譲表以示朓朓手自折簡寫之謂珪曰士子聲名未立應丨丨成無惜齒</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-6b"/>
　<hi>牙餘論</hi>善奬<hi>徐幹中論夫賢者言足聽貌足象行足/法加乎丨丨人之美而好攝人之過</hi>勤奬<hi>法苑珠林居苦謂樂</hi>
　<hi>靡丨靡丨</hi>
　令人奬<hi>丁復聮句沈緜阻客遊爽塏丨丨丨</hi>
　補註甄奬<hi>宋書江夏王傳率舉所知仰酬採訪退懼瞽言無足丨丨</hi>敦奬<hi>宋史張昭傳宋興丨丨碩儒多所詢訪</hi>
槳<hi>唐韻即兩切集韻韻會子兩切並音蔣</hi>
　補藻篙槳<hi>物原軒轅作舟顓頊作丨丨</hi>檀槳<hi>楊泉五湖賦赤桂/為櫂丨丨細堅</hi>六槳<hi>范成大詩丨丨齊飛</hi>
　<hi>下急灘</hi>過槳<hi>葉適詩之子歇丨丨暫洗氛埃胸</hi>
敞<hi>唐韻昌兩切集韻韻會齒兩切並音厰</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-7a"/>
　補藻福敞<hi>李華含元殿賦望僊闕於巽維建丨丨於坤隅</hi>屋敞<hi>戴復古詩樹新遮日少丨丨受風多</hi>
　補註高敞<hi>六典内閣司舍惟秘閣最宏壯穹窿丨丨謂之木天</hi>何敞<hi>潛夫論鍾離替廢丨丨束縳</hi>
　天厨敞<hi>張衡天𧰼賦丨丨丨兮供百宰</hi>
氅<hi>唐韻正韻昌兩切集韻𩔖篇韻㑹齒兩切並音敞</hi>
　補藻幡氅<hi>宋史儀衞志宋興太祖增創錯繡諸旗并丨丨等著於通禮正至五月一日御正殿則陳之</hi>
　繡鵞氅<hi>宋史儀衞志行幸儀衞第四皁丨丨丨</hi>四角氅<hi>宋史儀衞志執儀刀部十二行每行持各十人第六細弓</hi>
　<hi>矢第七白鵞丨丨丨</hi>大清氅<hi>清異録臨川上饒之民以新智剏作醒骨紗用繞緑蕉骨相兼撚織夏月衣之輕凉適體號丨</hi>
　<hi>丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-7b"/>
　補註白氅<hi>宋書江夏王傳槊眊不得孔雀丨丨夾轂隊不得絳襖</hi>
枉<hi>唐韻迂往切集韻韻會嫗往切並汪上聲</hi>
　補藻直枉<hi>桓子俗非唐虞之時而世非許由之民而欲廢法以治是猶不用櫽括斧斤欲撓曲丨丨也</hi>忠枉<hi>漢中</hi>
　<hi>志鄧公抗言於孝景之朝以明丨丨之情</hi>無枉<hi>曹植精微篇刑措民/丨丨怨女復何為</hi>果枉<hi>謝靈運詩傾想遲嘉音丨</hi>
　<hi>丨濟仁篇</hi>猥枉<hi>江淹表丨丨青/雘增光空質</hi>屢枉<hi>梅堯臣詩今子誠/有志方駕已丨丨</hi>徒枉<hi>秦觀寄陳季常詩小</hi>
　<hi>生相吏耶丨丨尺書召</hi>頗枉<hi>王令詩舊聞黃公/壚丨丨壯士顧</hi>忽枉<hi>孫覿詩柴扉丨丨故人車</hi>
　百官枉<hi>漢書谷永傳經曰亦惟先正克左右未有左右正而丨丨丨者也</hi>
　補註侵枉<hi>後漢書張綱傳廣陵賊張嬰數萬人寇亂揚徐間綱徑造嬰壘慰安之嬰泣下曰荒裔愚人不堪丨丨遂相聚</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-8a"/>
　<hi>偷生須臾間耳</hi>事枉<hi>申鑒丨丨而難實者欺慢必衆/奸偽必作争訟必繁刑殺必深</hi>影枉<hi>荀子既能治近又務治逺既能</hi>
　<hi>治明又務見幽既能當一又務正百是過者也辟之是猶立直木而求丨之丨也</hi>矯枉<hi>抱朴子洗濯垢湼閑邪丨丨</hi>
迋<hi>廣韻集韻正韻俱往切韻會求往切並音俇</hi>
　補藻我迋<hi>左傳子無丨丨</hi>
顙<hi>唐韻蘇朗切桑上聲</hi>
　補藻束顙<hi>宋書臨川王道規傳殊華逋羯丨丨絳闕武功也</hi>加顙<hi>宋史曹瑋傳唃厮囉聞瑋名即望瑋所在東嚮</hi>
　<hi>合手丨丨</hi>高顙<hi>劉義恭驥賦其為狀也竦身怪足丨丨露精</hi>
彊<hi>廣韻其兩切集韻韻會正韻渠兩切並强上聲或作强</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-8b"/>
　補藻疑强<hi>梅堯臣詩適聞閭里歸問訊丨猶丨</hi>苦强<hi>丁復詩碧眼覽孟逺白髯聮丨丨</hi>
　不可强<hi>許衡遊黃華詩久成心上癖欲忍丨丨丨</hi>
　補註勿彊<hi>潛夫論一能之士各貢所長出處語黙丨丨相兼</hi>
穰<hi>廣韻集韻韻會正韻並汝兩切音壤</hi>
　補藻凶穰<hi>漢書食貨志嵗有丨丨故穀有貴賤</hi>荒穰<hi>袁桷聮句詞林納疵美書田課丨丨</hi>
　補註豐穰<hi>漢書食貨志宣帝即位用吏多選賢良百姓安土嵗數丨丨</hi>
盪<hi>唐韻徒朗切集韻韻會待朗切正韻徒黨切並唐上聲</hi>
　補藻陰盪<hi>易傳五行升降以時消息丨丨陽降入遯</hi>動盪<hi>史記樂書故音樂者所以丨丨血脉通流精神而和正心</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-9a"/>
　<hi>也</hi>盪盪<hi>漢書郊祀志或衆挾左道懐詐偽以欺罔世主聽其言洋洋滿耳若將可遇求之丨丨如係風捕影終不可得</hi>咸<lb/>
　盪<hi>晉書樂志魏武挾天子而令諸侯思一戎而匡九服時逢吞滅憲章丨丨</hi>直盪<hi>唐書百官志太子左右清道率府掌晝夜</hi>
　<hi>巡警凡諸曹及外府丨丨番上者𨽻焉</hi>激盪<hi>水經注呂梁洪巨石崇竦壁/立千仞河流丨丨濤湧波襄</hi>漂盪<hi>異苑晉時</hi>
　<hi>錢塘浙江有樟材桁大船每有乗者輙丨丨揺揚而不可禁</hi>下盪<hi>鬼塜志黃世康秦孟姜碑文旒纊代御籩豆時存日光丨</hi>
　<hi>丨雲氣上溫</hi>曠盪<hi>王襃洞簫賦彌望/儻莽聮延丨丨</hi>駘盪<hi>班固西都賦正殿崔巍層構厥高臨乎未央經丨丨而出</hi>
　<hi>馺娑洞枍詣以與天梁</hi>感盪<hi>嵇康琴賦誠可以丨丨/心志而𤼵洩幽情矣</hi>浩盪<hi>江淹燈賦恣靈修之丨丨釋心疑而</hi>
　<hi>永平</hi>晃盪<hi>張説詩前聲既舂/容後聲復丨丨</hi>平盪<hi>杜牧詩勃雲走轟/霆河南一丨丨</hi>衝盪<hi>王楨詩有時捲起風</hi>
　<hi>濤生外禦丨丨如嚴城</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-9b"/>
　雙槳盪<hi>許有壬詩塞谿成璧池不礙丨丨丨</hi>
　補註洗盪<hi>唐書高適傳若謂己戌之城不可廢已屯之兵不可收願罷東川以一劒南併力從事不爾非陛下丨丨闗東</hi>
　<hi>清逆亂之急也</hi>
簜<hi>集韻韻會並待朗切音蕩</hi>
　補藻大簜<hi>竹譜厥性異宜各有所育<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>植於宛筡生於蜀細篠丨丨竹之通目</hi>繡簜<hi>蕭大圜竹花賦别有葳㽔丨丨</hi>
　<hi>㛹娟緑筒縹枝承露緗箬來風</hi>
惘<hi>廣韻文兩切集韻韻會正韻文紡切並音網</hi>
　補藻敞惘<hi>張衡賦仰矯首以遥望兮魂丨丨而無疇</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-10a"/>
放<hi>廣韻分网切集韻韻會甫兩切並音昉</hi>
　補藻真放<hi>蘇軾詩始知丨丨本精微不比狂花生客慧</hi>
　補註安放<hi>楚辭九天之際丨丨安屬</hi>
兩<hi>唐韻正韻良奬切集韻韻會里養切並良上聲</hi>
　補藻𫉬兩<hi>易林鷹棲茂樹猴雀往來一擊丨丨利在枝柯</hi>不兩<hi>性理天地之道丨丨則不能以立故端雖有四而立</hi>
　<hi>之者則兩耳</hi>
　補註斤兩<hi>晉書愍懐太子傳於宮中為市使人屠酤手揣丨丨輕重不差</hi>兼兩<hi>宋書恩倖傳南金北毳來悉方艚素</hi>
　<hi>縑丹魄至皆丨丨</hi>明兩<hi>呂氏春秋知一/則明丨丨則狂</hi>一兩<hi>淮南子衡有左右因倍之故二十四銖為丨丨</hi>兩兩<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-10b"/>
　<hi>洛陽伽藍記髙祖宴會因舉酒曰三三橫丨丨縱誰能辨之賜金鐘</hi>
緉<hi>廣韻正韻良奬切集韻韻會里養切並音兩</hi>
　補藻幾緉<hi>浩然齋視聽抄平生能著丨丨屐長日惟消一局棋</hi>
帑<hi>廣韻他朗切集韻韻會坦朗切正韻他曩切並音曭</hi>
　補藻安帑<hi>汲冢周書土少丨丨而外其務方輸註外設業而四民方輸穀</hi>貴帑<hi>韓非子位至而任大者以三節持之</hi>
　<hi>曰質曰鎮曰固親戚妻子質也爵禄厚而必鎮也㕘伍丨丨固也</hi>
讜<hi>唐韻多朗切集韻韻會底朗切正韻多曩切並音黨</hi>
　補藻忠讜<hi>元結文若思為社稷之臣則非正直不進非丨丨不言</hi>張讜<hi>宋書薛安都傳東莞東安二郡太守丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-11a"/>
　<hi>守團城歸順太宗</hi>
儻<hi>廣韻他朗切集韻韻會坦朗切正韻他曩切並湯上聲</hi>
　補藻不儻<hi>莊子時縱恣而丨丨不以觭見之也</hi>文儻<hi>宋史藝志僧丨丨道徳經義十卷</hi>
　得亦儻<hi>梅堯臣詩孔孟久已亡富貴丨丨丨</hi>
曩<hi>唐韻奴朗切集韻韻會乃朗切並囊上聲</hi>
　補藻自曩<hi>宋書孔琳之傳勞毁於商販之手耗棄於割截之用此之為敝著乎丨丨</hi>
杖<hi>唐韻直兩切集韻韻會雉兩切正韻呈兩切並音丈</hi>
　補藻御杖<hi>莊子夫子所丨丨長短何如曰臣之所奉皆可</hi>銀杖<hi>神異記陳敏為江夏太守自建業赴職聞官亭廟神</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-11b"/>
　<hi>靈枉帆過之乞在任安穏當上丨丨一枚</hi>埋杖<hi>列異傳陳留史均嘗得病臨死謂其母曰我死丨我丨杖若拔出我得更生及</hi>
　<hi>死丨丨七日往觀杖果拔即掘出平復如故</hi>停杖<hi>皇甫松大𨼆賦遇山客以丨丨逢沙禽而駐船</hi>
　巨源杖<hi>談藪後魏邢巒遷殿中侍御史嘗有疾策山桃杖帝問此何杖答曰丨丨丨按巨源山濤字太武諱燾故不敢言山</hi>
　<hi>桃</hi>榴木杖<hi>交州記合浦囿州有石室其裏一石如鐵/形見丨丨丨倚著石壁採珠人常致祭焉</hi>檟條杖<hi>花木考丨</hi>
　<hi>山楸也其丨可為丨</hi>烏木杖<hi>姚燧丨丨丨賦序去年史仲威得丨丨丨大徑咫高可過顙嘗析一杖遺余許為賦報之</hi>鐵<lb/>
　靈杖<hi>楊維楨杖賦序余今年初度踰强年之二已有子貢倦而願息之心故吏四明魏䩨得丨丨丨以壽余因感而賦</hi>
　補註金杖<hi>三石遺事佛圖澄死比持金鈿杖内棺中後開棺視之唯見丨丨</hi>銅杖<hi>五當山記山有石室室中有板</hi>
　<hi>牀丨丨長七尺八寸</hi>負杖<hi>何遜詩匆匆昨不/定丨丨出蓬蒿</hi>錫杖<hi>法顯佛國記那瑞國有大佛寺寺中有丨丨長丈六</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-12a"/>
　<hi>七尺以筒盛之百千人舉不能移</hi>
　龍頭杖<hi>元史石天麟傳年七十餘憲宗以所御金丨丨丨賜之</hi>
響<hi>玉篇虚兩切唐韻集韻𩔖篇韻會正韻許兩切並音饗</hi>
　補藻納響<hi>湛方生七歎幽籠丨丨素壁流光</hi>聞響<hi>蕭子顯詩争風競日常/丨丨重花叠葉不通飛</hi>遍響<hi>唐昭</hi>
　<hi>徳皇后廟歌諧音丨丨合明意萬𩔖昭融靈應多</hi>天響<hi>王廷珪詩浪頭聒丨丨掀簸入我牖</hi>
　萬世響<hi>劉晝新論木鐸啓而千里應席珍流而丨丨丨</hi>聽禽響<hi>韋應物詩景煦丨丨丨雨餘看栁重</hi>猿聲響<lb/>
　<hi>許渾詩樹密丨丨丨波澄雁影深</hi>鳴臯響<hi>唐無名氏天賦儻聞丨/丨之丨願奮垂雲之翼</hi>蓬蒢響<hi>趙抃詩夜來雨</hi>
　<hi>作丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-12b"/>
　補註尋響<hi>晉書李充傳遁跡永日丨丨窮年</hi>清響<hi>習鑿齒文夫香芬起於/椒蘭丨丨生乎琳琅</hi>鼙響<hi>劉遵</hi>
　<hi>詩谷深丨易丨路狹幰難回</hi>
　百泉響<hi>韋應物詩日落羣山陰天秋丨丨丨</hi>終夜響<hi>蘇軾詩深谷留風丨丨丨亂山衘月半牀明</hi>
掌<hi>唐韻諸兩切集韻韻會正韻止兩切並章上聲</hi>
　補藻貫掌<hi>魏略鮑書屬代飢書採蓬子母在家為賊繩丨手丨驅去書走斬賊奪母還</hi>置掌<hi>陸游詩山川丨丨猶</hi>
　<hi>能取</hi>
　補註梳掌<hi>齊民要術作柰麨法如作米粉汁盡刀剔大如丨丨</hi>耀掌<hi>王季友得明珠賦星輝丨丨雪彩環身</hi>
黨<hi>唐韻多朗切集韻底朗切正韻多曩切並音讜</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-13a"/>
　補藻不黨<hi>論語吾聞君子丨丨儀禮士相見禮註羔取其羣而丨丨</hi>鄰黨<hi>宋書臨川王傳行成閨庭孝著丨丨</hi>某<lb/>
　黨<hi>大戴禮司射以其算告曰丨丨賢於丨丨</hi>進黨<hi>潛夫論夫在位者之好蔽/賢而務丨丨也自古而然</hi>邪黨<hi>潛夫論選</hi>
　<hi>舉實則忠賢進選虚偽則丨丨貢</hi>州黨<hi>中論正月之吉受法於司/徒退而頒之於丨丨族閭</hi>告黨<hi>中論凡民之有徳行</hi>
　<hi>道藝者比以告閭閭以告族族以丨丨黨以告州</hi>儔黨<hi>左思蜀都賦養交都邑結丨附丨註養其交道結附丨丨</hi>
　娶其黨<hi>左傳初叔向欲娶于申公巫臣氏其母欲丨丨丨</hi>權臣黨<hi>范仲淹文當推委之際擢十人上從其九是九</hi>
　<hi>分之恩出于下矣如此則數年之間左右前後皆丨丨之丨也</hi>
　補註比黨<hi>潛夫論茍阿貴以丨丨茍剽聲以羣諛</hi>多黨<hi>潛夫論是以舉世丨丨而朋私競比質而行趨華</hi>
想<hi>廣韻正韻悉兩切集韻韻會寫兩切並音鮝</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-13b"/>
　補藻寄想<hi>魏書任城王順傳順為蠅賦曰余以仲秋休沐端坐衡門丨丨琴書托情紙翰</hi>永想<hi>呂溫南嶽承逺和尚</hi>
　<hi>碑銘刋刻豐碑丨丨正眼</hi>翻想<hi>喻坦之詩此時空/濶思丨丨涉窮邊</hi>萬想<hi>皮日休詩歘臨幽虚天丨丨皆擺落</hi>
　長夜想<hi>呉筠秋念詩還深丨丨丨願憶臨卭巵</hi>讀且想<hi>韓愈詩開卷丨丨丨千載若相期</hi>
　補註遐想<hi>晉書袁宏傳三國名臣頌曰孔明盤桓俟時而動丨丨管樂逺明風流</hi>有想<hi>潛夫論凡夢有直有象有</hi>
　<hi>精丨丨</hi>無想<hi>世説衞玠總角時問樂令夢樂云是想衞曰形神所不接而夢豈是想耶樂云因也未嘗夢乗車入䑕穴擣韰</hi>
　<hi>噉鐵杵皆丨丨無因故也</hi>企想<hi>潘岳射雉賦甘疲心於/丨丨分倦目以寓視</hi>遙想<hi>蘇軾詩風卷飛花自入帷一尊丨丨</hi>
　<hi>破愁眉</hi>
榜<hi>唐韻彼朗切集韻韻會補曩切並邦上聲通作牓</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-14a"/>
　補藻安榜<hi>世説韋仲將能書魏明帝起殿欲丨丨使仲將登梯題之既下頭鬢皓然</hi>釘榜<hi>衞恒四體書勢魏明帝立</hi>
　<hi>凌霄觀悞先丨丨乃籠盛韋誕轆轤長絙引上使就書之</hi>促榜<hi>駱賔王詩丨/丨犯風瀾</hi>扁榜<hi>樓鑰詩退食不茍處丨丨</hi>
　<hi>皆佳名</hi>齊榜<hi>陸游詩方舟丨丨出花陰</hi>
　陶家牓<hi>晁補之詩屋名盡掛丨丨丨</hi>蘆際榜<hi>戴良詩𨼆𨼆草畔隄悠悠丨丨丨</hi>
爽<hi>玉篇所兩切集韻𩔖篇韻會疏兩切並音塽</hi>
　補藻西爽<hi>李曾伯避暑賦拄丨丨之笏揖南熏之琴</hi>
　補註遒爽<hi>齊民要術梁米酒法芬芳酷烈輕雋丨丨</hi>靈爽<hi>郭璞江賦竒相得道而宅神乃協丨丨于湘娥</hi>
廣<hi>玉篇唐韻集韻𩔖篇韻會古晃切光上聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-14b"/>
　補藻上廣<hi>爾雅疏馬頰河勢丨丨下狹狀如馬頰也</hi>閑廣<hi>南史豫章文獻王子子雲傳子雲性沈静不樂仕進風神</hi>
　<hi>丨丨任性不羣</hi>任廣<hi>北史魏景穆十二王傳論/或才疎志大或器狹丨丨</hi>縱廣<hi>山海經河源出崑崙之墟崑崙丨丨萬里</hi>
　<hi>髙萬一千里</hi>浩廣<hi>參同契註仲冬之節萬物歸根當斯之時造/化難測觀夫天道則閉塞不通丨丨而難知</hi>治廣<hi>劉晝</hi>
　<hi>新論賞一人而天下喜之罰一人而天下畏之用能教狹而丨丨用寡而功衆也</hi>識廣<hi>九經決勝章註機深丨丨人難度也</hi>
　山廣<hi>馬戴詩鴻多霜雪重丨丨道途難</hi>恩廣<hi>鄭繇詩岸與丨同丨波將慈共深</hi>
　見事廣<hi>顔氏家訓世人不問愚智皆欲識人之多丨丨之丨</hi>天地廣<hi>盧士開日月如合璧賦聖人在上與丨丨丨</hi>
　帝徳廣<hi>盧士開日月如合璧賦丨丨丨而無私惟天是祐</hi>九州廣<hi>丁復詩終然千仞巔極彼丨丨丨</hi>
享<hi>廣韻集韻韻會正韻並許兩切音響通作饗</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-15a"/>
　補藻是饗<hi>詩丨丨是宜降福既多</hi>銘饗<hi>晉書荀朂傳咸寜初朂與石苞等並為佐命功臣列於丨丨</hi>結饗<lb/>
　<hi>宋書符瑞志沈演之嘉禾頌丨丨穹陰儀形鐘陽</hi>再饗<hi>大戴禮壹食丨丨宴與時/賜無數所以厚重禮也</hi>禽饗<hi>汲冢</hi>
　<hi>周書若農之服田務耕而不耨維草其宅之既秋而不穫維丨其丨之</hi>飲享<hi>易林保祐丨/丨身受大慶</hi>傲享<hi>徐幹中論</hi>
　<hi>郤犨以丨丨徵亡冀缺以敬妻受服</hi>
　百姓饗<hi>書大傳陰陽和合雨露之澤萬物以成丨丨以丨</hi>不果享<hi>左傳齊侯將享公孔丘謂梁丘據曰夫享所以</hi>
　<hi>昭徳也不昭不如其已也乃丨丨丨</hi>
丈<hi>廣韻直兩切集韻韻會雉兩切正韻呈兩切並長上聲</hi>
　補藻計丈<hi>大戴禮雉者分地而棲入其界者搏擊之雉飛以丈故丨丨曰雉</hi>為丈<hi>髙邁度賦積分而成寸引尺而</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-15b"/>
　<hi>丨丨</hi>
　起居丈<hi>韓愈文先人之友無在者丨丨丨有季曰愈能為古文</hi>
　補註尺丈<hi>家語黃帝設五量曰權衡曰丨丨曰里步曰十百</hi>尋丈<hi>韓愈上于相公書夫澗谷之水深不過咫尺丘</hi>
　<hi>垤之山髙不踰丨丨</hi>
仗<hi>集韻韻會雉兩切正韻呈兩切並音丈</hi>
　補藻全仗<hi>參同契註嬰兒處於胎丨丨坤殷勤溫養斯得以安存也</hi>伊仗<hi>杜甫伐木詩序載伐篠簜丨丨支持</hi>蔭<lb/>
　仗<hi>黃庭堅詩琳條萬尋可丨丨</hi>
幌<hi>唐韻胡廣切集韻韻會正韻户廣切並音晃</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-16a"/>
　補藻對幌<hi>呉都賦房櫳丨丨連閣相經閽闥譎詭異出竒名</hi>搴幌<hi>唐太宗詩丨/丨翫琴書</hi>紗幌<hi>元稹詩寜</hi>
　<hi>論隔丨丨</hi>臨幌<hi>蘇軾遊仙詩夢覺月丨丨/曾鞏詩朝雲丨丨數峯青</hi>綃幌<hi>毛熙震詞錦屏/丨丨麝烟薰</hi>銀幌<hi>馮夢</hi>
　<hi>龍富貴女歎畫闌荳<graphic n="KR1740" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1740.png" mimeType="image/png"/>紅珠掌深閨蕙質藏丨丨</hi>丹幌<hi>虞淳熙詩露重沉丨丨</hi>
晃<hi>唐韻胡廣切集韻韻會正韻户廣切並音幌</hi>
　補註日晃<hi>唐太宗詩丨丨百花色張詠詩坐期清風來未許酷丨丨</hi>
莽<hi>唐韻莫朗切音蟒</hi>
　補藻鶻莽<hi>唐書地理志鄯州西羊郡鄯城註丨丨驛</hi>蓬莽<hi>劉詵詩尚擬有餘韻𨼆𨼆在丨丨</hi>
　補註草莽<hi>呂氏春秋山雲丨丨水雲魚鱗旱雲煙火雨雲水氣</hi>林莽<hi>宋玉風賦蹶石伐木梢殺丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-16b"/>
漭<hi>唐韻模朗切集韻韻會母朗切正韻母黨切並音莽</hi>
　補藻浩漭<hi>陳旅詩雲瀾阻塵躅離思徒丨丨</hi>
　補註灙漭<hi>庾闡海賦渺漫瀄汨丨丨潺湲</hi>
繦<hi>廣韻居兩切集韻韻會舉兩切正韻居仰切並音襁俗作鏹</hi>
　補藻貪鏹<hi>南史曹景宗傳其弟義宗年少未有位富人姓向以見錢百萬欲俾義宗以妹適之義宗遣人送書諮景宗景</hi>
　<hi>宗荅曰買猶未得云何已賣義宗丨丨遂成</hi>
襁<hi>唐韻居兩切集韻舉兩切並音鏹</hi>
　補藻縛襁<hi>王令詩未若丨丨兒</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-17a"/>
蔣<hi>廣韻即兩切音槳</hi>
　補藻薦蔣<hi>大戴禮王萯莠取荼荼也者以為君丨丨也</hi>新蔣<hi>齊民要術食經曰作乾棗法將蔣露於庭以棗著上</hi>
　<hi>厚二寸以丨丨覆之凡三日三夜撤覆露之畢日曝取乾入屋中率一石以酒一升漱著器中密泥之經數年不敗也</hi>菰蔣<lb/>
　<hi>異苑王雙嘗取水沃地以丨丨覆上眠息飲食悉入其中</hi>裛蔣<hi>杜甫過南岳入洞庭湖詩翠牙穿丨丨碧節吐寒蒲</hi>
攘<hi>唐韻如兩切集韻韻會正韻汝兩切並音壤</hi>
　補藻破攘<hi>潛夫論是故雖嚴令尹終不能丨丨斷絶何者凡敢為大姦者材必有過於衆而能自媚於上者也</hi>臣攘<lb/>
　<hi>風俗通宮聲亂者則其君驕商聲錯者則其丨丨</hi>剽攘<hi>秦觀弭盜議與其俯首下氣以甘飢寒之辱孰若丨丨攻刼而不失</hi>
　<hi>爵位之榮</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-17b"/>
　不足攘<hi>王褎論欲以積徳則天下不足平也欲以立威則百蠻丨丨丨也</hi>
盎<hi>廣韻烏朗切集韻韻會倚朗切正韻於黨切並鴦上聲</hi>
　補藻溪盎<hi>晏子君子之大義和調而不縁丨丨而不苛</hi>居盎<hi>黃庭堅詩薄/飯薦丨丨</hi>酒盎<hi>葛天民詩碧牀</hi>
　<hi>丨丨香拍浮</hi>罍盎<hi>馬臻詩瘦梅喜浸古丨丨老態怕著新衣裳</hi>
　玻璃盎<hi>韓玉詞風静秋郊渾似洗碧空澹覆丨丨丨</hi>
鮝<hi>廣韻正韻息兩切集韻寫兩切並音想</hi>
　補藻青鮝<hi>晁補之七述白鰻丨丨黄鼉黒蟹</hi>燒鮝<hi>華岳責庖人詩丨丨半成灰</hi>
坱<hi>廣韻烏朗切集韻韻會倚朗切正韻於黨切並音泱</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-18a"/>
　補藻埃坱<hi>劉詵詩安知牆外人千載落丨丨</hi>
欓<hi>唐韻多朗切集韻韻會底朗切並音黨</hi>
　補藻蘇欓<hi>齊民要術炙魚用小<graphic n="KR3311" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3311.png" mimeType="image/png"/>白魚薑橘椒葱丨丨細切豉酢和以漬魚可經宿炙時以雜香菜汁灌之色赤則好</hi>
長<hi>韻會正韻並展兩切音掌</hi>
　補藻藥長<hi>後漢書百官志中宮丨丨一人四百石</hi>興長<hi>宋書江夏王傳竒/服異器不宜丨丨</hi>百長<hi>管子三月</hi>
　<hi>毋殺畜生母拊卵所以息丨丨也</hi>薄長<hi>呂氏春秋荀息曰璧則猶/是也而馬齒亦丨丨矣</hi>作長<hi>詩品惠恭為顔師伯</hi>
　<hi>幹顔為詩筆輙偷定之後造獨樂賦語侵給主被斥及大將軍修北第差充丨丨</hi>閣長<hi>西湖志餘淳熙三年八月十三日知</hi>
　<hi>省及大官到宮進香丨丨就管押進奉銀絹度牒等并七寳金銀器皿比天申節減半</hi>圩長<hi>楊萬里詩年年丨丨集圩丁不</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-18b"/>
　<hi>要招呼自要行</hi>
　重疊長<hi>梁簡文帝詩細萍丨丨丨新花歴亂開</hi>棘花長<hi>劉子翬詩過客問/青樓荒畦丨丨丨</hi>諸峰長<hi>丁復</hi>
　<hi>詩深推衆壑宗雄據丨丨丨</hi>煤錢長<hi>左光斗詩過雨丨丨丨將炎水價添</hi>
上<hi>説文廣韻𩔖篇時掌切韻會正韻是掌切並商上聲</hi>
　補藻所上<hi>後漢書段熲傳東羌先零既降又叛詔問熲熲因上言以騎五千步萬人車三千兩足以破定帝許之悉聽如</hi>
　<hi>丨丨</hi>微上<hi>賈島詩井當/深夜泉丨丨</hi>畤上<hi>李子卿駕幸九成宮賦泰/郊丨丨虛立禮神之壇</hi>磨上<hi>梅堯臣詩自下</hi>
　<hi>而丨丨是之謂國風</hi>露上<hi>蘇軾詩月明看丨丨一一珠垂縷</hi>
　迎歌上<hi>上官儀雪詩飄素丨丨丨</hi>溪流上<hi>許謙詩重重越山/迎汩汨丨丨丨</hi>蚌蛤上<hi>呉萊詩暴雪如頹城</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-19a"/>
　<hi>屋扉丨丨丨</hi>躡屏上<hi>戴良詩梵宇浮鏡/入琳宮丨丨丨</hi>黃犬上<hi>陳孚詩洛邑家書丨丨丨巴山舊業子規前</hi>
　幽竹上<hi>陳旅詩丹花陽林吐綺翼丨丨丨</hi>
網<hi>廣韻文兩切集韻韻會正韻文紡切並音罔</hi>
　補藻政網<hi>宋書徐爰傳比邊難未静安衆以惠戎略是務丨丨從簡</hi>避網<hi>陸贄文法之所沮則人飾巧以茍丨其丨</hi>
　<hi>法之所勸則人興偽以曲附其文</hi>愁網<hi>秦韜玉詩會致名津捜/俊彦還張丨丨絆英雄</hi>論網<hi>黃庭堅詩買魚斫鱠須丨</hi>
　<hi>丨撲杏供盤不數枚</hi>繡網<hi>于慎行初侍日講紀述詩壁影/絲絲浮丨丨籖頭字字指瑶編</hi>招網<hi>宋濂文蚌以珠而見剖翠</hi>
　<hi>以羽而丨丨</hi>山網<hi>陳憲章詩泥筌收郭索丨丨落鈎輈</hi>
　群童網<hi>陸游初寒詩鶉滿丨丨丨魚浮百石陂</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-19b"/>
　補註憲網<hi>南史孔琳之傳三代風純而事簡故罕蹈刑辟季末俗巧而務殷故勤陷丨丨</hi>布網<hi>說林螳螂𨼆葉而捕</hi>
　<hi>蟬蜘蛛丨丨而籠蟲</hi>翠網<hi>梁簡文帝遊光宅寺詩丨/丨随烟碧丹花共日紅</hi>俗網<hi>梁簡文帝呉郡石像碑銘照此真容</hi>
　<hi>開斯丨丨</hi>
蕩<hi>唐韻徒朗切集韻韻會待朗切並音盪</hi>
　補藻菱蕩<hi>宋史食貨志乾道二年詔漕臣王炎開浙西勢家新圍田草蕩荷蕩丨丨</hi>遙蕩<hi>莊子汝將何以遊夫丨丨</hi>
　<hi>恣睢轉徙之塗乎</hi>萌蕩<hi>汲冢周書/草木丨丨</hi>遷蕩<hi>通典去聖久/逺人情丨丨</hi>情蕩<hi>曾鞏詩瓊花散漫丨終丨玉蕊</hi>
　<hi>蕭條跡更塵</hi>藕蕩<hi>陸游詩短籬圍丨/丨細路入桑村</hi>雁蕩<hi>葉適詩西瞻匡廬東丨丨</hi>
壤<hi>廣韻如兩切集韻韻會正韻汝兩切並音穰</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-20a"/>
　補藻息壤<hi>史記甘茂傳王迎甘茂於丨丨甘茂曰臣覉旅之臣也樗里子公孫奭挾韓而議之王必聽之是臣欺魏王而</hi>
　<hi>臣受公仲侈之怨也王曰寡人不聽也請與子盟使將兵伐宜陽五月而不拔樗里子公孫奭果争之王召甘茂欲罷兵甘茂曰丨</hi>
　<hi>丨在彼王曰有之因大悉起兵遂拔宜陽山海經洪水滔天鯀竊帝之丨丨以堙洪水不待帝命帝令祝融殺鯀於羽郊周光鎬黃</hi>
　<hi>河賦伯鯀堙之而竊丨丨女媧止之而畫蘆灰</hi>人壤<hi>宋書江夏王義恭傳臣/負釁嬰罰偷生丨丨</hi>𤣥壤<hi>李邕春賦廓視</hi>
　<hi>聽於丨丨脱飛騖於焚萊</hi>僻壤<hi>李時勉北京賦四方萬國無一民/之失所窮陬丨丨無一物之不遂</hi>𢎞壤<hi>李時勉北京賦</hi>
　<hi>界以大陸廣阿之丨丨阨以大茷井陘之連山</hi>
　補註鄉壤<hi>唐書李勣傳隋大業末韋城翟譲為盜勣年十七往從之説曰公丨丨不宜自剽殘宋鄭商旅之會御河在中</hi>
　<hi>舟艦相屬往邀取之可以自資讓然之</hi>風壤<hi>大唐西域記印度之境疆界具舉丨丨之差大略斯在異政殊俗據國而敘</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-20b"/>
　邦壤<hi>謝靈運撰征賦救祖考之丨丨在幽人之枉志</hi>裂壤<hi>沈約表願還慈於丨丨</hi>
瀁<hi>廣韻余兩切集韻韻會正韻以兩切並音養</hi>
　補註滉瀁<hi>抱朴子或浮文艘於丨丨布密網於緑川</hi>浩瀁<hi>抱朴子元圃極天盖由衆石之積南溟丨丨實須羣流之</hi>
　<hi>赴</hi>
賞<hi>廣韻書兩切集韻韻會正韻始兩切並音曏</hi>
　補藻例賞<hi>唐書王君廓傳進爵彭國公鎮幽州擊突厥俘斬二千𫉬馬五千匹入朝帝賜所乗馬令自廷中乗以出謂侍</hi>
　<hi>臣曰君廓往擊建徳其勇何特古人哉朕當不以丨丨乃賜錦袍金帶還幽州</hi>必賞<hi>潛夫論敬以招賢信以丨丨</hi>沾賞<lb/>
　<hi>洛陽伽藍記衣冠之士輻輳其門懐道之賔去來滿室升其堂者若登孔氏之門丨其丨者猶聽東呉之句</hi>迹賞<hi>呉筠詩遨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-21a"/>
　<hi>嬉無丨丨顧眄皆真儔</hi>帝賞<hi>梁簡文帝詩芳年留/丨丨應物動天襟</hi>御賞<hi>蘇頲詩針/樓丨丨開</hi>廢賞<hi>儲光羲詩</hi>
　<hi>丨丨亦何覺</hi>眺賞<hi>李乂詩開軒/丨丨麥風和</hi>陪賞<hi>李洞詩野人丨丨增詩/價太尉因居著谷名</hi>識賞<hi>白玉蟾詠</hi>
　<hi>梅詞甘受淒涼不求丨丨風致何髙妙</hi>强賞<hi>韓𤦺詩芳時期丨/丨宴鼓揭天槌</hi>慨賞<hi>戴復古詩舊作忽新傳識者動</hi>
　<hi>丨丨</hi>福賞<hi>法苑珠林歸心正覺津悟丨丨</hi>
　用命賞<hi>書丨丨丨于祖</hi>乗露賞<hi>名山記天漢臺在鳯翔縣治北宋王中詩/云春檻牡丹丨丨丨秋船<graphic n="KR1341" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1341.png" mimeType="image/png"/>萏信風遊</hi>
　木蘭賞<hi>梁木蘭詩欲與丨丨丨不願尚書郎</hi>金園賞<hi>李白詩翛然丨丨/丨逺近含清光</hi>扁舟賞<hi>劉長卿詩</hi>
　<hi>如待丨丨丨</hi>吟閣賞<hi>徐夤詩新詩丨丨/丨舊業釣臺空</hi>開闈賞<hi>程顥詩寒怯丨丨丨光疑伴月覘</hi>和月<lb/>
　賞<hi>釋惠洪詩但餘薝蔔林落花丨丨丨</hi>園池賞<hi>陳旅詩季子江海/居勝友丨丨丨</hi>敬亭賞<hi>虞集詩聊持東湖水</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-21b"/>
　<hi>往助丨丨丨</hi>持盃賞<hi>王鏊賞芍藥詩僊姿不負丨丨丨勝景還須著句捜</hi>
　補註有賞<hi>左傳桓子不知所為鼓於軍中曰先濟者丨丨中軍下軍争舟舟中之指可掬也</hi>財賞<hi>後漢書度尚傳</hi>
　<hi>荆州兵朱盖等征戍役久丨丨不贍復作亂尚討擊大破之</hi>上賞<hi>後漢書岑彭傳彭乃令軍中募攻浮橋先登者丨丨</hi>心<lb/>
　賞<hi>謝靈運詩靈域久韜𨼆如與丨丨交</hi>舊賞<hi>謝朓詩山川隔丨/丨朋僚多雨散</hi>嗟賞<hi>陳後主書至於片善小才特用</hi>
　<hi>丨丨</hi>
往<hi>唐韻于兩切集韻雨兩切正韻羽枉切並王上聲</hi>
　補藻走往<hi>禮記有妻有妾疏有妾者鄭註内則云妾之言接也聞彼有禮丨而丨焉以得接見於君子也</hi>改往<hi>潛夫</hi>
　<hi>論有司奏事又俗以赦前之㣲過妨今日之顯舉然則丨丨修來更始之詔亦不信也</hi>代往<hi>嵇康論寒暑丨丨五行以成</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-22a"/>
　𢎞往<hi>木華海賦丨丨納來以宗以都品物𩔖生何有何無</hi>若往<hi>鮑照舞鶴賦將興/中止丨丨而歸</hi>形往<hi>閻寛温湯</hi>
　<hi>御毬賦或目留而丨丨或出羣而受敵</hi>頻往<hi>劉詵詩客佳不必多地近得丨丨</hi>
　鳥工往<hi>通史瞽瞍使舜滌廩舜告堯二女女曰時其焚汝鵲汝衣裳丨丨丨受既登廩得免去</hi>龍工往<hi>通史舜穿</hi>
　<hi>井又告二女女曰汝去衣裳丨丨丨入井瞽瞍下土實井舜從他井出去</hi>
　補註詧往<hi>抱朴子使之丨丨以悟來觀彼以知此按詧同察</hi>集往<hi>大唐西域記蘇刺仛國有郁鄯多山山頂有伽</hi>
　<hi>藍房宇林木鬱茂泉流交境聖賢之所遊止靈僊之所丨丨</hi>
倣<hi>廣韻分罔切韻會甫兩切正韻妃兩切並音紡</hi>
　補註摹倣<hi>洞天清禄集米南宫多游江浙間每卜居必擇山水明秀處其初本不能畫後以目所見日漸丨丨之遂得天</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-22b"/>
　<hi>趣</hi>依倣<hi>書史會要太祖命完顔希尹撰本國字希尹乃丨丨漢人楷字因契丹字合本國語製女直字</hi>
罔<hi>廣韻文兩切集韻韻會正韻文紡切並音網</hi>
　補藻見罔<hi>曹瞞傳曹操少遊蕩無度其叔父數言於嵩操患之於路乃敗面喎口曰卒中惡風叔以告嵩驚呼操操曰失</hi>
　<hi>愛於叔故丨丨耳</hi>敞罔<hi>王逸九思志稸積兮/未通悵丨丨兮自憐</hi>渠罔<hi>郭璞江賦紫蚢如渠洪蚶専車註紫蚢丨丨也</hi>
蟒<hi>唐韻模朗切正韻母黨切並音莽</hi>
　補藻大蟒<hi>泊宅編成都府園西樓有丨丨虞經臣作帥為文遣吏祭之即日毁樓蟒亦不見</hi>食蟒<hi>晁迥客語元龜</hi>
　<hi>丨丨飛䑕斷猿</hi>
吭<hi>廣韻胡朗切集韻屮朗切𩔖篇下朗切並音沆</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-23a"/>
　補藻引吭<hi>五代史陳洪進世家有蒼鶴翔齋内丨丨向洪進視之魚鯁其喉即以手掬取之魚猶活</hi>蟄吭<hi>劉弇元符</hi>
　<hi>南郊大禮賦小臣親陪祠祀茍丨丨而固毫持此將復誰諉不其鄙歟</hi>
　補註哢吭<hi>左思蜀都賦雲飛水宿丨丨清渠</hi>
搶<hi>唐韻正韻七兩切集韻韻會此兩切並音鏘</hi>
　補藻鷃搶<hi>皮日休詩先愁被丨丨預恐遭蝸病</hi>
厰<hi>玉篇尺兩切廣韻正韻昌兩切集韻𩔖篇韻會齒兩切並音敞</hi>
　補藻小厰<hi>齊民要術養雞别築牆匡開小門作丨丨令雞閉兩日</hi>
慷<hi>廣韻韻會苦朗切集韻口朗切正韻口黨切並音忼</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_052-23b"/>
　補藻大慷<hi>劉弇詩由來丨丨生</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定韻府拾遺卷五十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>