<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷六十八目錄<lb/>
　　去聲　　　九泰韻<lb/>
　泰　㑹　帶　外　蓋　大　斾　瀨　賴　籟　蔡<lb/>
　害　最　貝　靄　藹　沛　艾　兌　匄　柰　奈<lb/>
　繪　檜　膾　澮　獪　會　儈　禬　廥　薈　太<lb/>
　忲　汰　釱　癩　霈　蛻　<graphic n="KR1070" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1070.png" mimeType="image/png"/>　<graphic n="KR0938" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0938.png" mimeType="image/png"/>　酹　茷<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺巻六十八<lb/>
　　去聲　　　　九泰韻<lb/>
泰<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並他蓋切音大</hi>
　補藻淫泰<hi>漢書嚴安傳偽采丨丨非所以範民之道也</hi>平泰<hi>宋書禮志古之俊乂必三年而通一經比須寇賊清</hi>
　<hi>夷天下丨丨然後修之則功成事定</hi>門泰<hi>宋書后妃傳雖丨丨宗榮於/臣非幸仰縁聖貸冒陳愚實</hi>隆泰<hi>宋書殷景仁傳</hi>
　<hi>臣志幹短弱厯著出處値皇塗丨丨身荷恩榮</hi>融泰<hi>宋書倭國傳王道丨丨廓土/遐畿累葉朝宗不愆於嵗</hi>咸泰<hi>齊書</hi>
　<hi>樂志五漢同休六幽丨丨</hi>險泰<hi>梁書武帝紀丨丨/相沿晦明非一</hi>晉泰<hi>周書周恵達楊寛栁慶子機傳贊周恵達見禮</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-2b"/>
　<hi>於寶夤楊寛荷恩於丨丨</hi>覩泰<hi>莊子知巧而丨於丨/恃巧而驕泰見於外</hi>　受泰<hi>玉海夏以十三月為正息卦丨丨</hi>
　變泰<hi>都城紀勝瓦舍衆伎説公案皆是搏刀赶棒及發跡丨丨之事</hi>邦泰<hi>一統志丨丨山在景東府治高聳延長土官世</hi>
　<hi>居其麓</hi>起泰<hi>蔡邕明堂月令論顓頊厯衡曰天元/正月己巳朔日立春日月俱丨於丨</hi>將泰<hi>阮瑀為曹操與孫權書幸</hi>
　<hi>蒙國朝丨丨之運蕩平天下</hi>循泰<hi>阮籍通易論丨而/丨之使自居之</hi>和泰<hi>潘岳金鹿哀辭柔情丨丨朗心聰警</hi>伊<lb/>
　泰<hi>丘遲表易農丨丨仕焉已幸</hi>已泰<hi>江淹謝表愚臣/方古悠然丨丨</hi>阿泰<hi>楊維楨謝紅牙管歌樓頭丨丨聚雙蛾手</hi>
　<hi>持紫檀不敢歌</hi>
　王道泰<hi>北齊書元暉業傳嘗賦詩云昔居丨丨丨濟濟富羣英今逢世路阻狐兔鬱從横</hi>安平泰<hi>老子執大象天</hi>
　<hi>下往往而不害丨丨丨註執道而行天下無所害則丨矣丨矣丨矣</hi>羣生泰<hi>杜審言詩已屬丨丨丨猶言至道偏</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-3a"/>
　未足爲泰<hi>陸機謝平原内史表雖安國免徒起紆青組張敞亡命坐致朱軒方臣所荷丨丨丨丨</hi>
　補註休泰<hi>宋書廬陵王義眞傳高祖始踐阼義眞意色不悦侍讀學士蔡茂之問其故義眞曰安不忘危丨丨何可恃</hi>
　身泰<hi>宋書袁湛傳游心明代澤與丨丨</hi>屯泰<hi>陳書世祖紀故大司馬瑱故司空文育故平北將軍僧明等莫不罄誠悉</hi>
　<hi>力丨丨以之</hi>安泰<hi>潛夫論政敎積徳/必致丨丨之福</hi>窮泰<hi>王安石杜甫詩論悲歡丨丨發歛抑揚無施不可</hi>王<lb/>
　泰<hi>世説補丨丨字養年數嵗祖母㪚梨棗羣兒競取泰獨不動母問其故曰不取自當得賜</hi>
　咸熙泰<hi>宋書樂志皇猷緝丨丨丨</hi>花亨泰<hi>月令廣義閏三/月謂之丨丨丨</hi>陰陽泰<hi>韋應物詩蒼生感夀丨丨</hi>
　<hi>丨高謝前王出塵外</hi>
會<hi>唐韻集韻韻㑹並黃外切音襘</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-3b"/>
　補藻書會<hi>春秋隱公二年春公㑹戎於潛註此丨丨之始</hi>出會<hi>春秋隱公元年冬十有二月祭伯來穀梁傳來朝也</hi>
　<hi>其弗謂朝何也寰内諸侯非有天子之命不得丨丨諸侯不正其外交故弗與朝也</hi>釁會<hi>晉書謝幼度傳苻堅喪敗宜乘其丨</hi>
　<hi>丨以元為前鋒元復次於彭城</hi>覲會<hi>晉書李𦙍傳國有大政可親延羣公詢納讜言其軍國所宜延詣省中使侍中尚書諮論</hi>
　<hi>所宜若有疾疢不任丨丨臨時遣侍臣詢訪詔從之</hi>晝會<hi>齊書禮志晝漏上三刻更出百官奉夀酒大享作樂謂之丨丨</hi>預<lb/>
　會<hi>周書武帝紀天和元年春正月己卯日有蝕之辛巳露寢成幸之令羣臣賦古詩京邑耆老並丨丨焉</hi>咸會<hi>周書蘇綽</hi>
　<hi>傳庶邦百辟丨丨於王庭柱國虎洎羣公列將罔不來朝</hi>享會<hi>周書王羆傳毎至丨丨親自秤量酒肉分給將士時人尚其均</hi>
　<hi>平嗤其鄙碎</hi>𩔖會<hi>舊唐書憲宗紀頃因元臣薨謝隣藩不睦劉闢乃因虚搆隙以忿結讐遂勞王軍兼害百姓東川興元之</hi>
　<hi>師丨丨進討其粮料供餉委度支使差官以聞</hi>激㑹<hi>潛夫論時有推/移事有丨丨</hi>三會<hi>山堂肆考丨丨亭在通州狼山</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-4a"/>
<hi>上吳楚烟雲一覽周盡守提刑薛球太守臧師顏通判吳天常皆故人㑹此因名丨丨</hi>赴會<hi>李密陳情表前太守臣逵察臣</hi>
<hi>孝廉後刺史臣榮舉臣秀才臣以供養無主辭不丨丨</hi>佛㑹<hi>慕容垂歌燒/香兆丨丨</hi>設會<hi>梁簡文帝四月八日度人</hi>
<hi>出家願文弟子蕭綱以今日建齋丨丨功徳因縁</hi>法會<hi>梁簡文帝有謝勅賫錢/并白檀香充丨丨啟</hi>此會<hi>陳子昻詩</hi>
<hi>悠悠洛陽去丨丨在何年</hi>勤㑹<hi>張説别平一師詩囘首/謝同行丨丨安請期</hi>難會<hi>劉長卿詩相送苦易㪚動别知丨丨</hi>
展會<hi>無名氏七夕賦惟暮序之靈匹仰良宵而丨丨</hi>齋會<hi>道書賈平章母設雲水道人齋忽有羣道人拱一孕婦來丨丨</hi>
<hi>未罷產一嬰兒在地衆扶起兒乃一劍袋也</hi>鶴會<hi>道書洞賔赴青城山丨丨憩一賣餅人家人不之識</hi>
吳魯會<hi>史記孔子世家孔子自楚反乎衞是嵗也孔子年六十三而魯哀公六年也其明年丨與丨丨</hi>休延會<hi>魏書</hi>
<hi>高允傳臣東野凡生屬丨丨之丨應弓旌之舉釋褐鳯池仍參麟閣書朝廷起居之跡言國家得失之事</hi>亂石會<hi>蘇轍詩奔</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-4b"/>
<hi>馳兩山間偶與丨丨丨</hi>匆匆會<hi>高翥詩登臨莫作丨丨/丨去後重來又幾年</hi>心目會<hi>劉詵詩作詩寄我友要使</hi>
<hi>丨丨丨</hi>萬水會<hi>劉詵詩洞庭瀰漫丨丨丨衡山突兀萬仞外</hi>
補註邯會<hi>史記建元以來王子侯者年表丨丨侯劉仁趙敬肅王子</hi>交會<hi>後漢書蔡琰傳悠悠三千里何時復丨丨</hi>
凝會<hi>宋書樂志璆縣丨丨涓朱竚聲</hi>賞會<hi>宋書何尚之傳尚之雅好文/義從容丨丨甚為太祖所知</hi>際會<hi>周書文帝</hi>
<hi>紀侯莫陳悦本實庸材遭逢丨丨遂叨委任</hi>期會<hi>周書達奚武傳大軍東伐隋公楊忠引突厥自北道武以三萬騎自東道</hi>
<hi>丨丨晉陽</hi>附會<hi>周書陽雄傳雄善丨丨能自謀/身故得任兼出納保全爵禄</hi>勘會<hi>舊唐書徳宗紀御史大夫崔縱奏准</hi>
<hi>制丨丨内外官員</hi>龍會<hi>郭璞葬書氣以丨丨/而獨山不可塟也</hi>神會<hi>道經八月十八日四海龍王丨丨</hi>
嘉時會<hi>潘尼贈長安令劉正伯詩遊鸞憑太虚騰鱗託浮霄過蒙丨丨丨假翼陵扶揺</hi>應感會<hi>陸機文賦若夫丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-5a"/>
　<hi>之丨通塞之紀來不可遏去不可止</hi>牡丹會<hi>楊萬里詩忽憶諸公丨丨丨轉頭五柞去年春</hi>
帶<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並當蓋切音㯂</hi>
　補藻持帶<hi>左傳使鞅逆吾子鞅請驂乘丨丨</hi>橫帶<hi>戰國䇿魯仲連謂田單曰將軍黄金丨丨騁乎淄澠之間</hi>西<lb/>
　帶<hi>晉書地理志東縈丨丨皆臨大海</hi>帗帶<hi>穆天子傳天子大服冕褘丨/丨搢䀜註帗韗也天子赤帗</hi>給帶<hi>淮南子衣</hi>
　<hi>不丨丨</hi>似帶<hi>西湖志餘唐中和二年進錢鏐封爵而錫之鐵劵曰長江有丨丨之期泰華有如巻之日梁元帝𤣥覽賦聳梁</hi>
　<hi>山而成闕縈長淮之丨丨</hi>從帶<hi>梁元帝東宮後堂仙室山/銘秋河丨丨春禽銜綬</hi>晩帶<hi>沈約郊居賦素烟丨丨白霧晨</hi>
　<hi>縈</hi>重帶<hi>李賀詩丨丨剪/刀錢註雙帶也</hi>惱帶<hi>李商隱詠風詩撩釵/盤孔雀丨丨拂鴛鴦</hi>遠帶<hi>陸游詩郊原丨丨新</hi>
　<hi>晴色人語中含樂嵗聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-5b"/>
　朱緑帶<hi>禮記丨丨丨申加大帶之上</hi>金校帶<hi>吳書陸遜破曹休上脱/所御丨丨丨以賜遜</hi>赤石帶<hi>魏畧</hi>
　<hi>疏勒王獻大秦丨丨丨</hi>鈎落帶<hi>吳録丨丨丨革帶也一/名鞶帶世名為鈎落</hi>三條帶<hi>西湖志餘忠懿王入朝進</hi>
　<hi>寶犀帶於宋藝祖藝祖顧謂曰朕有丨丨丨與此蓋不同俶請宣示太祖笑曰汴河一條淮河一條揚子江一條俶大愧服</hi>書<lb/>
　諸帶<hi>王惲詩循循善誘辭師也丨丨丨</hi>
　四海為帶<hi>東方朔客難聖帝流徳天下震懾連丨丨之外以丨丨安於覆盂天下平均合為一家動發舉事猶運之掌</hi>
　補註縈帶<hi>周書齊王憲傳知以弱卒瑣甲欲抗堂堂之師丨丨汚城冀保區區之命</hi>腰帶<hi>周書庾信傳信幼而俊邁</hi>
　<hi>身長八尺丨丨十圍容止頺然有過人者舊唐書少帝紀令武官咸帶七事䩞鞢並足其丨丨</hi>犀帶<hi>龍江夢餘錄張九成蓄丨</hi>
　<hi>丨一圍文理縝密中有一月影過望則見貴重在通天之上蓋犀牛望月之久故感其影於角</hi>山帶<hi>藝文𩔖聚解女蘿之丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-6a"/>
　<hi>喻貧者之服也</hi>輕帶<hi>謝朓詩芙蕖舞丨/丨苞筍出芳叢</hi>栁帶<hi>唐太宗詩初風開丨丨</hi>
　水如帶<hi>沈約詩漢池丨丨丨巫山雲似濭</hi>
外<hi>廣韻集韻五會切韻㑹魚會切並歪去聲</hi>
　補藻自外<hi>易剛丨丨而為主於内詩我入丨丨室人交徧謫我</hi>典外<hi>宋書后妃傳榮出望表恩加丨丨</hi>疑外<lb/>
　<hi>唐書李密傳密曰昔張耳諌陳勝自王荀彧止魏武求九錫皆見丨丨今密將𩔖之乎</hi>平外<hi>管子聖人者陰陽理故丨丨而</hi>
　<hi>陰中</hi>同外<hi>汲冢周書周公拜曰維王其明用開和之言言孰敢不格四戚一内丨丨二外婚姻三官同師四哀同勞</hi>失外<lb/>
　<hi>文子聖人守内而不丨丨</hi>廬外<hi>易林中夜狗吠盜在丨/丨神光佐助消散歸去</hi>限外<hi>華陽國志徒以生處丨丨服膺日淺</hi>
　<hi>負荷榮顯未充其能</hi>御外<hi>杜篤論都賦大漢之盛世藉/廱土之饒得丨丨理内之術</hi>口外<hi>束晳餅賦涕凍鼻中霜凝丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-6b"/>
　酒外<hi>釋齊已詩江禽丨丨飛</hi>俸外<hi>王禹偁詩丨丨不教收/果實公餘多愛入林泉</hi>貧外<hi>梅堯臣詩親朋如見問丨</hi>
　<hi>丨似當年</hi>詩外<hi>陸游示子遹詩汝果/欲學詩工夫在丨丨</hi>淛外<hi>孔平仲詩丨丨音/題數齊州問詢頻</hi>語外<hi>楊萬里詩</hi>
　<hi>知我近來頭白盡寒暄丨丨更情親</hi>月外<hi>楊萬里詩春在栁/邊發寒從丨丨來</hi>蓑外<hi>方岳舟次嚴陵詩子陵吾所韙丨丨</hi>
　<hi>底須名</hi>塔外<hi>貢性之詩江心遙見金/山寺風裏鐘聲丨丨燈</hi>舌外<hi>王思任世説新語序得晉人之意於言前而因得晉</hi>
　<hi>人之言於丨丨</hi>
　憎惡外<hi>管子聖人之憎惡也内愚人之丨丨也丨</hi>運於外<hi>阮籍大人先生傳至人者不知乃貴不見乃神神貴之道</hi>
　<hi>存乎内而萬物丨丨丨矣</hi>智力外<hi>摯虞思遊賦序推神明之應於視/聽之表崇否泰之運於丨丨之丨</hi>愁緒外<hi>杜甫</hi>
　<hi>詩帝鄉丨丨丨春色淚㾗邊</hi>醎酸外<hi>司空圖與李生論詩書知其/丨丨之丨醇美有所乏耳</hi>章句外<hi>蘇舜欽石</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-7a"/>
<hi>曼卿詩集敘曼卿之詩氣横意舉灑落丨丨之丨</hi>賦稅外<hi>蔡襄詩平時丨丨/丨弓力甲楯弩</hi>天皇外<hi>蔡襄詩曽</hi>
<hi>是丨丨丨從識酒鄉</hi>　塵世外<hi>蔡襄詩地疑丨丨/丨人在畫圖中</hi>一犁外<hi>蘇軾詩雨到丨丨丨</hi>升沉外<lb/>
<hi>楊萬里詩意在丨丨丨官無冷熱宜</hi>韝繩外<hi>劉子翬詩養成羽/翮雄飛掣丨丨丨</hi>冥𪷟外<hi>方岳詩村村雨色丨丨丨</hi>
<hi>已覺天公露一班</hi>簫峰外<hi>王十朋詩囘首丨/丨丨明朝我亦東</hi>寢飯外<hi>釋恵洪詩平生丨丨丨摩挲一枝藤</hi>垂<lb/>
楊外<hi>李獻甫興慶池詩畫船轉過丨丨丨水面風來聞樂聲</hi>名勝外<hi>張瓌寄題徑山詩結宇丨丨丨日與塵事違</hi>
毫素外<hi>洪希文欠伸背面美人圖詩丹青意在丨丨丨縱使貎得非天人</hi>落木外<hi>王逢詩前湖丨丨丨排難愧齊</hi>
<hi>師</hi>扁舟外<hi>何景明醉歌行得隨江海/丨丨丨不恨闗山横笛中</hi>清泠外<hi>楊愼春興詩湘靈鼔瑟丨丨丨鮫女鳴機</hi>
<hi>縹緲間</hi>蓬萊外<hi>釋妙聲送歸日東詩碧/海丨丨丨扶桑日本東</hi>飛鴻外<hi>釋大冏許泉亭秋日詩嵗嵗丨丨丨江山</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-7b"/>
<hi>落葉中</hi>
補註居外<hi>禮記晝居於内問其疾可也夜丨於丨弔之可也</hi>有外<hi>史記龜䇿傳卜天雨不雨雨首仰丨丨外高内</hi>
<hi>下不雨首仰足開若横吉安</hi>中外<hi>後漢書蔡琰傳既至/家人盡又復無丨丨</hi>無外<hi>晉書刑法志仰止前規挹其流潤江</hi>
<hi>左丨丨蠻陬來格</hi>遐外<hi>宋書樂志禮儀煥/帝庭要荒服丨丨</hi>户外<hi>宋書王曇首傳中兵參軍朱容子抱刀在平乘丨丨</hi>
<hi>不解帶者數旬</hi>流外<hi>周書宣帝紀偽齊七品以上已勅收用八/品以下爰及丨丨若欲入仕皆從預選</hi>野外<hi>通鑑貞觀</hi>
<hi>二年有鵲巢於寢殿槐上合歡如鼔腰左右稱賀上曰此何足賀命毁其巢縱鵲於丨丨</hi>言外<hi>異聞集王績遊嵩山月夜見一</hi>
<hi>人胡鬢眉皓而瘦稱山公與績談文異意出於丨丨績疑其怪潛開匣取鏡鏡光出而胡者失聲俯伏化為猿而殞</hi>雲外<hi>張衡</hi>
<hi>周天大象賦動則飛躍於丨丨止則盤縈於漢沂夏侯湛扺疑横四海之區出青丨之丨</hi>枕外<hi>張詠詩丨丨河聲老門前野色</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-8a"/>
　<hi>寛</hi>影外<hi>高翥詩樓臺丨丨秋風老鐘磬聲中夜氣清</hi>
　身之外<hi>李白悲歌行秦家李斯早追悔虚名撥向丨丨丨</hi>九州外<hi>王安石白紵山詩浮雲巻晴明可見丨丨丨</hi>
　三舍外<hi>陳造詩池口至海口望望丨丨丨</hi>春水外<hi>高啟别江上故居詩花墅囘看丨丨丨草堂留掩夕陽邊</hi>
蓋<hi>唐韻古太切韻㑹居太切並音匄</hi>
　補藻功蓋<hi>史記秦始皇紀丨丨五帝澤及牛馬</hi>斗蓋<hi>齊書輿服志玉輅漆畫輪兩廂上望板前優遊龍形板丨丨一</hi>
　暴蓋<hi>梁書武帝紀以言取士士飾其言以行取人人竭其行所謂才生於代窮達惟時而風流遂往馳騖成俗媒孽夸衒利盡</hi>
　<hi>錐刀遂使官人之門肩摩轂擊豈直丨丨露冠不避寒暑</hi>輅蓋<hi>唐書五行志神龍元年崔𤣥暐封博陵郡王大風折其丨丨</hi>
　有蓋<hi>家語孔子將出而雨門人曰商丨丨請假焉</hi>若蓋<hi>淮南子視天都/丨丨江河若帶</hi>石蓋<hi>封禪儀註壇上至石</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-8b"/>
　<hi>䃭再累階方五尺厚一尺置壇中刻䃭上施十枚石檢東西各二檢南北各二檢上有丨丨</hi>瑵蓋<hi>晉公卿禮秩諸侯王及郡</hi>
　<hi>縣公侯皆給金華丨丨</hi>㪚蓋<hi>齊民要術有淡善芋魁大如瓶葉如丨/丨紺色紫莖易熟長味芋之最善者也</hi>不蓋<hi>白帖</hi>
　<hi>漢戎車不巾丨丨</hi>駢蓋<hi>山堂肆考琳池有分枝/荷一莖四葉狀如丨丨</hi>靈蓋<hi>一統志雲蓋山在善化縣西峰巒秀麗望</hi>
　<hi>之如蓋一名丨丨山</hi>平蓋<hi>一統志丨丨山在新津/縣北崔孝通於此得道</hi>龍蓋<hi>一統志丨丨山在石首縣東形𩔖龍盤寶</hi>
　<hi>蓋故名</hi>樓蓋<hi>一統志丨丨山在石城縣北楊/眞人煉丹處石几石牖尚存</hi>氣蓋<hi>阮籍大人先生傳肆雲轝興丨丨徜</hi>
　<hi>徉㢠廻翔兮漭瀁之外</hi>相蓋<hi>夏侯湛愍桐賦蔚童童/以重茂蔭蒙接而丨丨</hi>宸蓋<hi>謝莊宋孝武帝策文啟聖丨丨集寶龍見</hi>
　旌蓋<hi>袁彖遊仙詩羽客宴瑶宮丨丨乍舒設</hi>成蓋<hi>梁昭明太子啟鶴帶雲/而丨丨遥籠大夫之松</hi>聳蓋<hi>梁昭明太</hi>
　<hi>子啓依依丨丨俱臨帝女之桑</hi>似蓋<hi>王筠詩繁星聚若/珠密雲屯丨丨</hi>緹蓋<hi>江淹文頻煩金紐左右丨丨</hi>起蓋<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-9a"/>
<hi>劉峻相經序金槌玉枕磊落相望㐲犀丨丨隱轔交映</hi>一蓋<hi>唐太宗詩荷/疎丨丨缺</hi>還蓋<hi>王勃七夕賦儼歸裝而容</hi>
<hi>曳整丨丨而遷延</hi>穿蓋<hi>白居易詩爐/香丨丨散</hi>閒蓋<hi>唐彥謙詩春雲更覺愁/於我丨丨低村作暝陰</hi>濶蓋<hi>林逋</hi>
<hi>葑田詩淤泥肥黒稻秧青丨丨深流旋旋生</hi>銘蓋<hi>梅堯臣詩裴/楊乞丨丨</hi>短蓋<hi>孔武仲詩路出西林興倍長輕衫丨</hi>
<hi>丨入秋陽</hi>璚蓋<hi>文徴明遊西苑詩雲捲紅粧/千步障風吹丨丨萬年柯</hi>晴蓋<hi>蔡汝南荆州雜詩翻濤叠丨丨空雲結重</hi>
<hi>樓</hi>九蓋<hi>女仙傳茅盈張道陵侍太上道君乘丨丨之車</hi>
芙蓉蓋<hi>楚辭丨丨丨而蔆華車兮紫貝闕而玉堂</hi>青羅蓋<hi>釋徳洪詞湘浦曽同㑹手引丨丨丨</hi>
補註覆蓋<hi>後漢書蔡琰傳白骨不知誰縱横莫丨丨</hi>華蓋<hi>續漢書靈帝時講武平樂觀建十重五彩丨丨高十丈九</hi>
<hi>重丨丨高九丈</hi>輗蓋<hi>晉書安帝紀桓元遊於/水南飄風飛其丨丨</hi>車蓋<hi>齊書太祖宅在武進宅南有桑樹擢本三丈横</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-9b"/>
<hi>出四枝如丨丨上年數嵗遊於其下從兄謂曰此樹為汝生也</hi>傾蓋<hi>周書樂遜傳比來富貴之家無不服飾華美眩耀街衢仍</hi>
<hi>使行者輟足路人丨丨論其輸力公家未若</hi>曲蓋<hi>唐書儀衞志皇太子出朱漆/團扇六紫丨丨六各横行</hi>紺蓋<hi>漢舊</hi>
<hi>儀祭四瀆者江河淮濟用三正牲圭沈有車馬丨丨</hi>皂蓋<hi>傳芳略紀韓愈刺潮州署中出張丨丨歸而喜曰此物能與日輪爭</hi>
<hi>功</hi>冠蓋<hi>圖經襄陽南二里丨丨山下有/丨丨亭庾信詩丨丨風塵喧</hi>張蓋<hi>三山小牘安定郡有峴陽峰上有池若雨</hi>
<hi>則雲起池中若車蓋然諺曰峴山丨丨雨溶溶</hi>偃蓋<hi>金陵記茅山野人見一使者異服牽白羊問居何地曰丨丨山隨至古松</hi>
<hi>下而没松形如丨丨意使者乃松精茯苓耳</hi>夏蓋<hi>一統志丨丨湖在上虞縣西北四十七里湖内三十六溝湖東北有山名</hi>
<hi>丨丨</hi>如蓋<hi>謝朓詩夏木轉成/帷秋荷漸丨丨</hi>白蓋<hi>李賀詩西山丨丨/下註丨丨茅屋也</hi>仙蓋<hi>釋大訢詩風生葆羽</hi>
<hi>迎丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-10a"/>
　黄雲蓋<hi>史記孝武紀巫錦得鼎使以禮祠迎鼎至甘泉從行上薦之至中山晏溫冇丨丨丨焉</hi>高無蓋<hi>闗尹子八</hi>
　<hi>籌古之善揲蓍灼龜者其來無今其往無古其丨丨丨其低無載</hi>九芝蓋<hi>初學記東明丨丨丨註仙人儀衞也</hi>把茅<lb/>
　蓋<hi>范成大詩誰與千金捐來換丨丨丨</hi>七寶蓋<hi>傳燈録維摩毘邪離城長者子持丨丨丨來詣佛所</hi>
大<hi>廣韻集韻韻㑹徒蓋切正韻度柰切並音汏</hi>
　補藻終大<hi>詩傅桃蟲鷦也鳥之始小丨丨者</hi>明大<hi>晉書天文志少微四星在太㣲西第一星處士第二星議士第</hi>
　<hi>三星博士第四星大夫丨丨而黄則賢士舉也</hi>員大<hi>齊書王敬則傳民間錢多剪鑿鮮復完者公家所受必須丨丨</hi>更大<lb/>
　<hi>周書文帝紀恐改國殄人所損丨丨乞少停緩更思後圖</hi>營大<hi>周書樂遜傳誠應捨小丨丨先保封域不宜貪利在邊輕爲興</hi>
　<hi>動</hi>示大<hi>闗尹子古之善揲蓍灼龜/者能小中丨丨大中示小</hi>穗大<hi>呂氏春秋后稷曰子能使丨丨而堅均乎</hi>速大<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-10b"/>
　<hi>亢倉子吾苗有行故速長强弱不相害故丨丨</hi>充大<hi>鹽鐵論二世丨丨阿房以崇緒趙高累秦法以廣威而未可謂忠臣孝子</hi>
　<hi>也</hi>菽大<hi>仇池筆記元豐中余自齊安過古黄/州𫉬一鏡其銘字如丨丨篆欵甚精</hi>位大<hi>符載襄陽北樓記道崇者聲輝</hi>
　<hi>丨丨者物舉</hi>寖大<hi>韓愈詩萌芽防丨/丨覆載莫偏恩</hi>軀大<hi>梅堯臣象詩丨丨力/無用遠物賞馴柔</hi>盌大<hi>蘇轍</hi>
　<hi>詩故國霜蓬如丨丨</hi>面大<hi>陸游詩丨丨如盤七尺身</hi>
　美之大<hi>春秋僖公五年秋八月諸侯盟於首止胡傳首止之盟丨丨丨者也</hi>善莫大<hi>左傳士㑹曰過而能改丨丨丨</hi>
　<hi>焉</hi>樂為大<hi>史記樂書生民之道丨丨丨焉又/老子聖人終不為大故能成其大</hi>三晉大<hi>史記楚世家宣王六年周</hi>
　<hi>天子賀秦獻公秦始復强而丨丨益丨魏恵王齊威王尤彊</hi>魚鱉大<hi>史記樂書土敝則草木不長水煩則丨丨不丨</hi>無<lb/>
　形大<hi>文子丨丨丨有形細無形多有形少無形强有形弱無形實有形虚</hi>虚乃大<hi>莊子同乃虚丨丨丨</hi>厚而大<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-11a"/>
　<hi>墨經凡墨様當以丨丨丨者為佳</hi>龍眼大<hi>下帷短牒力珠如丨丨丨含之多力可以挽象尾使之倒行</hi>公孫大<lb/>
　<hi>張九齡詩樹比丨丨丨城如道濟長</hi>三年大<hi>杜甫詩飽聞榿木丨丨/丨與致溪邊十畝陰</hi>金鎚大<hi>釋貫休詩匠石</hi>
　<hi>丨丨丨</hi>如黍大<hi>金丹百字解及尋其根源一粒丨丨丨</hi>
　合水為大<hi>莊子丘山積卑而為高江河丨丨而丨丨大人合并而為公</hi>體元則大<hi>王融曲水詩序是以得一</hi>
　<hi>奉宸逍遥襄城之域丨丨丨丨悵望姑射之阿又吳志顧雍傳註殷基有三子巨字元大有才器後為蒼梧太守</hi>
　補註小大<hi>禮記冢宰制國用必於嵗之杪五穀皆入然後制國用用地丨丨視年之豐耗以三十年之通制國用量入以</hi>
　<hi>為出</hi>必大<hi>左傳晉又饑秦伯又餼之粟曰吾/聞唐叔之封也箕子曰其後丨丨</hi>寛大<hi>後漢書蔡琰傳旁人相丨丨</hi>保<lb/>
　大<hi>晉書紀總論逆取順守丨丨定功</hi>華大<hi>宋書庾登之傳除豫章太守郡/又丨丨儀迓光赫士人並驚歎</hi>鼻大<hi>韓非</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-11b"/>
　<hi>子刻削之道丨莫如丨目莫如小丨丨可小小不可大也目小可大大不可小也</hi>好大<hi>揚子丨丨累克巢父洗耳不亦宜乎</hi>
　<hi>註丨丨言以相勝</hi>用大<hi>鹽鐵論宇小者用菲功巨者丨丨</hi>
斾<hi>唐韻集韻韻㑹並蒲蓋切音沛</hi>
　補藻麾斾<hi>楊愼從駕祀林鹿山廟詩聖徳憂民暇丨丨謁山靈</hi>
　補註必斾<hi>左傳晉人使司馬斥山澤之險雖所不至丨丨而疎陳之</hi>旌斾<hi>梁書武帝紀丨丨未臨全州稽服</hi>舒<lb/>
　斾<hi>周書武帝紀朕今親馭羣雄長驅宇内六軍丨丨萬隊啓行勢與雷電爭威氣逐風雲齊舉</hi>疲斾<hi>楊愼詩淋鈴蜀棧雨</hi>
　<hi>丨丨楚江艫</hi>
　雙紅斾<hi>白居易詩揺曵丨丨丨娉婷十翠娥</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-12a"/>
瀨<hi>唐韻洛帶切集韻韻㑹正韻洛蓋切並音賴</hi>
　補藻浚瀨<hi>大唐西域記國南有大山巖嶺嵯峨峰巒重叠溪澗丨丨飛流四注</hi>擁瀨<hi>何喬新石鐘山賦驅濤丨丨吼</hi>
　<hi>鯨躍龍</hi>櫩瀨<hi>朱多炡詩堦空丨/丨咽城逺鼔聲沉</hi>逺瀬<hi>張宇初晩宴仙岩詩輕/流淺抱沙丨丨潛通浦</hi>灌瀨<hi>盧柟</hi>
　<hi>嵩陽賦天雨新霽萬<graphic n="KR0676" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0676.png" mimeType="image/png"/>丨丨</hi>
　補註澗瀨<hi>世説王右軍少重患一二年輒發動後荅許掾詩忽復惡中得二十字云取歡仁智樂寄暢山水陰清冷丨下</hi>
　<hi>丨厯落松竹林</hi>清瀨<hi>劉峻山栖志予毎思濯丨丨息椒丘寤寐永懷其來尚矣</hi>
　嚴子瀨<hi>白居易詩忽疑丨丨丨流入洛陽城</hi>湍與瀨<hi>皇甫冉雜言月洲歌送趙冽還襄陽流聒聒兮丨丨丨草青青</hi>
　<hi>兮春更秋</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-12b"/>
賴<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並落蓋切音癩</hi>
　補藻遷賴<hi>左傳賴子面縛衘壁造於中軍王親釋其縳丨丨於鄢</hi>是賴<hi>左傳王室之不壞繄伯舅丨丨</hi>不賴<lb/>
　<hi>戰國䇿秦攻衞之蒲胡衍謂樗里疾曰公之伐蒲以為秦乎以為魏乎為魏則善為秦則丨丨矣</hi>赤賴<hi>唐書儀衞志八元咳</hi>
　<hi>丨丨九赤咳丨丨十吐咳乞物眞</hi>
                    <graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>賴<hi>餘冬録雲南夷俗牒訟彼/欲誣陷人動曰丨丨之事</hi>俗賴<hi>輟耕録作畫大要去</hi>
　<hi>邪甜丨丨四箇字</hi>我賴<hi>張衡東京賦萬物/丨丨亦又何求</hi>何賴<hi>張九齡誄孤根亦/丨丨感激此為隣</hi>時賴<hi>秦觀</hi>
　<hi>詩薄禄養親甘旨少滿包丨丨故人供</hi>卒賴<hi>楊基詩後來諸呂/難丨丨陸賈力</hi>深賴<hi>張宇初詩撫心倍仰止素托抱</hi>
　<hi>丨丨</hi>聊賴<hi>唐寅嬌女賦長壯妖潔丨丨善顧態體多媚窈窕不妒</hi>
　補註甚賴<hi>周書周恵達傳恵達營造戎仗儲積食糧簡閲士馬以濟軍國之務時丨丨焉</hi>無賴<hi>五代史梁家人傳太</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-13a"/>
　<hi>祖壯而丨丨縣中皆厭苦之方言央亡嚜尿姡獪也江湘之間或謂之丨丨</hi>
　何足賴<hi>阮籍詠懷詩視彼莊周子榮枯丨丨丨</hi>多情賴<hi>馬湘詩東君謂我丨丨丨罰向人間作酒狂</hi>
籟<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並落蓋切音賴</hi>
　補藻吟籟<hi>晉武陵人歌鄣壑兮生音丨丨兮相和</hi>驚籟<hi>秦觀砧聲詞一派秋聲年年向初寒時節又是半天丨丨</hi>
　<hi>滿庭鳴葉</hi>松籟<hi>陸游詩虚廊/靜院聽丨丨</hi>笙籟<hi>李材詩丨丨/萬壑鳴驚湍</hi>心籟<hi>林養棟觀萬夀寺鐘詩怖聞生愛戀</hi>
　<hi>丨丨寂然開</hi>桐籟<hi>王達乞巧文丨丨/薦秋露花凝夕</hi>空籟<hi>張宇初詩小徑迷積葉雲蘿遞丨丨</hi>
　補註鳴籟<hi>劉峻山栖志橚矗莽䔿稍風丨丨</hi>林籟<hi>沈亞之歌者葉記昔者秦青之弟子韓娥從學久之以為能盡</hi>
　<hi>青之妙也即辭去青送之將訣且歌一歌而丨丨振蕩再歌則行雲不流矣</hi>幽籟<hi>劉禹錫詩明鐙坐/遥夜丨丨聽淅<graphic n="KR0377" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0377.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-13b"/>
蔡<hi>唐韻倉大切集韻七蓋切並音䌨</hi>
　補藻封蔡<hi>左傳今不丨丨蔡不封矣</hi>溵蔡<hi>舊唐書憲宗紀以彰義軍節度使馬總為許州刺史忠武軍節度使陳許</hi>
　<hi>丨丨觀察等使</hi>徙蔡<hi>元史高興傳其先自蘭徙金末父青又丨丨/而生興興少慷慨多丈夫節力挽二石弓</hi>珍蔡<hi>范均</hi>
　<hi>詩丨丨伏靈異</hi>謁蔡<hi>姚鵠詩丨丨慚王/粲憐衡冀孔融</hi>謀蔡<hi>王令詩自視久已/明決不俟丨丨</hi>潁蔡<hi>周霆震雜</hi>
　<hi>詩丨丨俄中起荆襄轉盼休</hi>迷蔡<hi>譚貞良笑賦流嘕丨丨含唍傾城</hi>
　歸於蔡<hi>左傳晉人執季孫意如以歸公至自㑹蔡侯廬丨丨丨</hi>
　補註新蔡<hi>史記陳涉世家陳王將至陳令銍人宋留將兵留已徇南陽聞陳王死南陽復為秦宋留不能入武闗乃東至</hi>
　<hi>丨丨</hi>奄蔡<hi>漢書張騫傳初置酒泉郡以通西北國因/益發使抵安息丨丨犛靬條支身毒國</hi>望蔡<hi>宋書符瑞志晉孝武</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-14a"/>
　<hi>太元十六年三月白鹿見豫章丨丨𫉬以獻</hi>唐蔡<hi>周書田𢎞傳為總管襄郢/昌豐丨丨六州諸軍事</hi>淮蔡<hi>舊唐書憲</hi>
　<hi>宗紀權罷河北行營専討丨丨</hi>上蔡<hi>朱子有謝丨丨語録後序</hi>
害<hi>唐韻何蓋切集韻正韻下蓋切韻㑹合蓋切並孩去聲</hi>
　補藻無害<hi>左傳秦師克還丨丨則是我有大造於西也漢書蕭何傳以文母害為沛主吏掾註丨丨無能勝害之者</hi>地<lb/>
　害<hi>後漢書鄧禹傳論來寵方授丨既丨之註後來寵者方欲授之要職而先代權臣見居其地必須除舊方得授新是丨既丨之</hi>
　<hi>也</hi>淹害<hi>宋書五行志晉恵帝永寧元年十/月義陽南陽東海霖雨丨丨秋麥</hi>鉅害<hi>梁書武帝紀其有深冤丨丨抑鬱無</hi>
　<hi>歸聽詣使者依源自列</hi>鬼害<hi>陳書高祖紀丨丨/其盈天奪之魄</hi>潛害<hi>周書寇洛傳往者侯莫陳悦逺同逆賊丨丨故</hi>
　<hi>清水公岳志在兼并當時造次物情驚駭</hi>忌害<hi>五代史唐臣任圜傳圜謂重誨曰李琪才藝兼時輩百人而讒夫巧沮丨丨其</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-14b"/>
　<hi>能</hi>繁害<hi>汲冢周書序維美公命於文王修身觀天以謀商/難用保開文王訓乎武王以丨丨之戒作八繁</hi>顯害<hi>潛夫</hi>
　<hi>論明主深知之故崇利丨丨以與下市</hi>土害<hi>論衡舜鰥在側陋瞽叟令浚井土掩其上舜穿井旁出不觸丨丨</hi>逐害<lb/>
　<hi>山堂肆考<graphic n="KR1484" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1484.png" mimeType="image/png"/>鶒五色尾有毛如船柂小於鴨性食短狐在山澤無復毒氣淮賦所謂尋邪丨丨者是也</hi>六害<hi>月令廣義丨丨</hi>
　<hi>子害未丑害午夘害辰亥害申酉害戌巳害寅</hi>田害<hi>本草註蘇頌曰鼯䑕其形𩔖/䑕而肥多膏旱嵗為丨丨</hi>能害<hi>阮籍</hi>
　<hi>通易論莫之能傾莫之丨丨者道不逆也</hi>莫害<hi>張華鷦鷯賦色淺體陋不為/人用形微處卑物丨之丨</hi>傷害<hi>任昉彈劉</hi>
　<hi>整文西陽内史劉寅妻詣臺訴稱叔郎整常欲丨丨侵奪</hi>利害<hi>樓鑰詩吾閒不無術更當審丨丨</hi>
　不貽害<hi>晉書孝武帝紀贊簡皇凝寂丨丨伊丨</hi>安可害<hi>李徳林天命論陸撥曰楊氏必興瞻仰隋公定是不疑其</hi>
　<hi>所親曰爾無輕言為貴人患害撥曰天之所命丨丨丨</hi>九州害<hi>楊炎靈武受命宮頌序堯有丨丨之丨而命禹禹以四海</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-15a"/>
　<hi>之功而授舜</hi>不敢害<hi>李咸用詩車如雷兮馬/如龍鬼神辟易丨丨丨</hi>馬甲害<hi>王鏊陸處士俊誌銘處士悉丨丨之</hi>
　<hi>丨也將疏以聞大意以北人習馬南人習船南人為馬甲太宗權時之制耳今宜南北各復其舊便</hi>
　補註除害<hi>宋書符瑞志<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>者幽隱之獸也有明王在位則來為時辟丨丨周書文帝紀臣今上思逐惡之志下遂節士之</hi>
　<hi>心冀仗天威為國丨丨小違大順實在兹辰</hi>賊害<hi>周書文帝紀侯莫陳悦不顧盟誓棄恩背徳丨丨忠良羣情憤惋控告無</hi>
　<hi>所</hi>要害<hi>周書文帝紀今若移軍近隴扼其丨丨示之以威服之以徳即可收其士馬以實吾軍五代史晉高祖紀敬瑭曰願</hi>
　<hi>得騎兵三百先攻汴州夷門天下之丨丨也得之可以成事明宗然之</hi>凶害<hi>易林曽孫夀/考丨丨不起</hi>為害<hi>司馬相如</hi>
　<hi>諫獵書其丨丨也不亦難矣</hi>
　免風害<hi>山堂肆考宋祥符中邵曄知廣州鑿内河通舟民丨颶丨之丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-15b"/>
最<hi>唐韻集韻韻㑹並祖外切音醉</hi>
　補藻㑹最<hi>宋史藝文志張氏儆誡丨丨一卷</hi>居最<hi>續文章志石崇資產累巨萬金宅室輿馬僭擬王者與貴戚羊</hi>
　<hi>琇王愷之徒競相高以侈靡而崇為丨丨</hi>徵最<hi>張翥詩黄霸丨當丨陽城考欲同</hi>
　十縣最<hi>彚苑詳註呂申公知蔡州州所統轄十縣汝陽政事修公首為之號為丨丨丨</hi>荆襄最<hi>彚苑詳註滕宗諒知</hi>
　<hi>岳州治為丨丨之丨</hi>善遊最<hi>柳宗元文丨丨維/丨兮卒以道夭</hi>黄霸最<hi>宋无送黄晉卿之諸暨州判官詩治應丨</hi>
　<hi>丨丨民定召棠思</hi>千年最<hi>馬祖常登雨花臺詩佳/麗丨丨丨聲名一世豪</hi>巖州最<hi>丁復詩一官丨丨丨再調淮縣</hi>
　<hi>見</hi>重山最<hi>仙經三十六洞小有為羣洞之尊四十九山王屋為丨丨之丨</hi>
　補註功最<hi>漢書百官志註上丨曰丨下功曰殿周書李弼傳魏廢帝初從趙貴征茹茹論丨為丨</hi>殿最<hi>周書儒林</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-16a"/>
　<hi>傳考九流之丨丨校四代之興衰</hi>連最<hi>隋書栁綽傳處法/平允考績丨丨</hi>課最<hi>隋書樊子蓋傳故能治績克彰丨丨</hi>
　<hi>之首</hi>
貝<hi>唐韻集韻韻㑹並博蓋切音䟺</hi>
　補藻米貝<hi>禮記諸侯方祀飯用丨丨</hi>古貝<hi>宋書呵羅單國傳元嘉七年遣使獻天竺國白疊丨丨葉波國丨丨等物</hi>
　洺貝<hi>周書獨孤信傳信風宇高曠獨秀生人贈太師上柱國冀定相滄瀛趙恒丨丨十州諸軍事</hi>連貝<hi>尚書考靈耀仰</hi>
　<hi>觀天形如車蓋衆星纍纍如丨丨</hi>兼貝<hi>太元經丨丨以役往/益來<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>註<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>音剔</hi>饒貝<hi>沈遼詩雞婁楷鼔舊所識丨丨</hi>
　<hi>流蘇分白羽</hi>
　卜下貝<hi>南史齊尚書郎劉顯奏有沙門訟田大帝書丨丨丨顯曰此貞字為與上人帝忌而出之</hi>光如貝<hi>劉蜕文冢</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-16b"/>
　<hi>銘粲如星丨丨丨氣如蛟宮之水</hi>
　補註吉貝<hi>宋史占城國傳土地所出箋沉香㯽榔烏樠木蘇水白藤黄蠟丨丨花布絲絞布血<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>布藤簟貝多葉簟金銀</hi>
　<hi>鐵錠等物遯齋閒覽閩嶺已南多木綿土人植之采其花為布號丨丨</hi>
靄<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並於蓋切音藹</hi>
　補藻飈靄<hi>藝文𩔖聚神栖丨丨之表形逸巖澤之隅</hi>三靄<hi>山堂肆考沙門元靄蜀人又有李靄之居金波亭又有李</hi>
　<hi>靄俱善畫號畫師丨丨</hi>杳靄<hi>山堂肆考蘇老泉云栁子之文如峻峯絶<graphic n="KR0676" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0676.png" mimeType="image/png"/>壁立千仞聞見雜出森然於蒼烟丨丨之外阮籍</hi>
　<hi>清思賦載雲輿之丨丨兮乘夏后之兩龍</hi>游靄<hi>施漸詩樵響滿晴/山丨丨緣原起</hi>寵靄<hi>江淹表貂冠紫綬丨丨霞昭</hi>
　潄靄<hi>吴鎮招仙詞江亭兮石瀨丨丨兮深松</hi>罏靄<hi>石珤詩丨丨著衣如過/雨御溝搖月欲生潮</hi>映靄<hi>郭登詩毒</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-17a"/>
　<hi>霧瘴烟相丨丨鳥聲人語共咿呀</hi>平靄<hi>楊慎詩斜景斂丨/丨飛雨灑高雯</hi>緑靄<hi>蔡羽詩麈尾靜還生丨丨縠紋渾欲</hi>
　<hi>下青空</hi>露靄<hi>湯顯祖賦序澄日氣於/烟霏寫月精於丨丨</hi>布靄<hi>夏允彝太湖賦觸山飛沬連雲丨丨</hi>
　補註竹靄<hi>釋行肇郊居吟茗味沙泉合罏香丨丨和</hi>淡靄<hi>程垓詞丨丨籠青/瑣輕寒薄翠綃</hi>流靄<hi>雲笈七籖</hi>
　<hi>飛精丨丨耀電虚宮</hi>鬱靄<hi>雲笈七籖丨丨非眞墟太元為我館</hi>
藹<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並於蓋切音靄</hi>
　補藻薫藹<hi>宋書樂志丨丨中㝢景纒上㣲</hi>荒藹<hi>謝靈運詩亦既窮/登陟丨丨横目前</hi>杳藹<hi>蕭子良詩蘿徑轉連</hi>
　<hi>綿松軒方丨丨</hi>聖藹<hi>謝超宗嘉胙樂丨/丨耀昌基融祉暉</hi>青藹<hi>江淹詩松氣鑑丨/丨霞光鑠丹英</hi>香藹<hi>尹<graphic n="KR1026" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1026.png" mimeType="image/png"/>詩丨</hi>
　<hi>丨入天壑冥茫見道心</hi>瑞藹<hi>趙長卿詞金獸噴香丨丨芬夜凉如水酒初醺</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-17b"/>
　䨇闕藹<hi>王孟震詩囘望丨丨丨鐘動佩鏘鏘</hi>
　補註藹藹<hi>宋書樂志丨丨崇基皇靈降祉</hi>雲藹<hi>陸雲誄揮袂丨/丨殞涙雨零</hi>菴藹<hi>張充書弱霧輕烟乍林端</hi>
　<hi>而丨丨</hi>
沛<hi>唐韻集韻並普蓋切音霈</hi>
　補藻屬沛<hi>漢書高帝紀高祖隱於芒碭山澤間註芒丨丨國</hi>還沛<hi>蜀志先主傳註備軍在廣陵窮餓侵逼欲丨小</hi>
　<hi>丨使吏請降布</hi>南沛<hi>宋書張永傳二十三年徙為江夏王義恭太尉中兵參軍越騎校尉振武將軍廣陵丨丨二郡太守</hi>至<lb/>
　沛<hi>水經注陰溝水出河南陽武縣東南丨丨為濄水</hi>河沛<hi>郝經怒雨賦忽抑絶而閉黙等萬籟之喧寂驟江傾而丨丨瀽</hi>
　<hi>天瓢為一滴</hi>李沛<hi>唐丨丨有四水合流詩</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-18a"/>
　補註起沛<hi>漢書盧綰傳盧綰豐人也與高祖同里及高祖初丨丨綰從入漢為將軍常侍中</hi>譙沛<hi>宋書符瑞志桓</hi>
　<hi>帝之世有黄星見於楚宋之分遼東殷馗曰後五十年當有眞人起於丨丨之間其鋒不可當</hi>豐沛<hi>宋書符瑞志孔子夜夢三</hi>
　<hi>槐之間丨丨之邦有赤烟氣起乃呼顔淵徃視之</hi>
　還之沛<hi>漢書高帝紀沛公攻豐不能取沛公丨丨丨</hi>
艾<hi>唐韻五蓋切集韻韻㑹正韻牛蓋切並音礙</hi>
　補藻荆艾<hi>後漢書蔡琰傳城郭為山林庭宇生丨丨</hi>食艾<hi>清波雜志通泰鹽地麋丨丨生茸入藥故人極力捕獵以</hi>
　<hi>邀善價</hi>嫩艾<hi>本草註春日采丨丨作菜食/治一切鬼惡氣長服止冷痢</hi>北艾<hi>本草註艾葉以湯陰複道者謂之丨丨四</hi>
　<hi>明者謂之海艾</hi>仙艾<hi>名山記安南國䝉縣面臨大江峭石環立相傳上有丨丨每春開花雨後漂水羣魚吞之便過龍門江化</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-18b"/>
　<hi>為龍</hi>木艾<hi>揚雄蜀都賦/丨丨椒蘺</hi>兹艾<hi>孔璠之賦伊丨丨之/淑粹仍索質於中野</hi>奇艾<hi>孔璠之賦良藥弗達妙針</hi>
　<hi>莫宣丨丨急病靡身挺烟</hi>彼艾<hi>陳章艾人賦採丨丨兮及此佳辰/標至靈以衞物因善救以成人</hi>荒艾<hi>韓愈孟郊秋雨</hi>
　<hi>聯句甘津澤祥禾伏潤肥丨丨</hi>芟艾<hi>柳宗元文墾鑿墝鹵丨丨/榛荒作爰田以贍人食</hi>野艾<hi>張籍詩丨丨到時熟江鷗</hi>
　<hi>泊處飛</hi>火艾<hi>白居易詩莫遣淨名知/我笑休將丨丨炙浮雲</hi>槁艾<hi>陸龜䝉詞丨丨/矢束矯蔓結張</hi>哲艾<hi>孫覿制眷</hi>
　<hi>予丨丨惟國老成</hi>蒲艾<hi>王紱詩葵榴花開丨丨/香都城佳節逢端陽</hi>幾艾<hi>譚貞良笑賦半丁奚誚丨丨何咍</hi>
　靈叢艾<hi>漢武内傳西王母神仙次藥有丨丨丨</hi>紫色艾<hi>一統志丨丨丨石斛俱夀州出</hi>
　補註蘭艾<hi>宋書殷景仁傳恵澤廣流丨丨同潤</hi>年艾<hi>尚書中候齊桓公謂管仲曰寡人日暮仲父丨丨</hi>夜艾<lb/>
　<hi>大中遺事宣宗丨丨猶觀書燭灺委積</hi>少艾<hi>老學菴筆記楚國夫人病累月一日有道人狀貎甚古探囊出丨丨取一甎炙</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-19a"/>
　<hi>之病遂愈</hi>蓬艾<hi>楚辭丨丨親入御於牀/第兮馬蘭踸踔而日加</hi>蒿艾<hi>程詧東天竺賦畦/並稂莠隰兼丨丨</hi>求艾<hi>朱弁</hi>
　<hi>詩有病方丨丨</hi>
　千年艾<hi>本草註丨丨丨出武當太和山中小莖高尺許</hi>
兑<hi>唐韻杜外切集韻韻㑹徒外切並<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>去聲</hi>
　補藻入兑<hi>易傳大畜九居高位極於畜道反陽為陰丨於丨象</hi>閉兑<hi>宋書天竺迦毗黎國傳示來生者蔽虧於道釋</hi>
　<hi>不得已杜幽闇者冥符於姬孔丨其丨</hi>借兑<hi>文獻通考紹興五年尚書省言經制錢監司州郡或以軍期應辦為名輒行丨</hi>
　<hi>丨拘截取撥者乞依諸路州軍通判已得指揮施行</hi>
　補註折兑<hi>蘇軾上神宗皇帝書且東南買絹本用見錢陜西糧草不許丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-19b"/>
匄<hi>唐韻古泰切集韻居太切韻㑹正韻居大切並音蓋亦作丐</hi>
　補藻立丐<hi>史記周本紀晉人攻子朝而丨丨是為敬王</hi>迄丐<hi>潘岳西征賦咨景悼以丨丨政凌遲而彌季</hi>友<lb/>
　丐<hi>元結丐論元子遊長安與丐者為友或曰君丨丨者不太下乎對曰丐者今之君子吾恐不得與之友也</hi>何丐<hi>孟郊詩秦</hi>
　<hi>俗動言利魯儒欲丨丨</hi>
　奉牒丐<hi>唐書關播傳帝問政治之要播曰為政之本要得有道賢人乃治陛下雖求賢然止得求名文辭士焉有有道賢人</hi>
　<hi>肯丨丨丨舉選耶</hi>市坊丐<hi>太平廣記唐貞元中揚州丨丨有丨者自稱媚兒姓吳懷中出琉璃瓶可受半升表裏通明如</hi>
　<hi>不隔物曰施滿此聖瓶足矣</hi>恩可丐<hi>曾鞏表偷殘息之僅存覬餘丨之丨丨</hi>
柰<hi>唐韻集韻乃帶切韻㑹乃代切正韻尼帶切並音奈</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-20a"/>
　補藻切柰<hi>釋名柰脯丨丨曝乾之如脯也</hi>搗柰<hi>釋名柰油丨丨實和/以塗繒上形如油也</hi>多柰<hi>廣志西方丨丨</hi>
　<hi>家家收切曝乾作脯</hi>植柰<hi>洞仙傳展上公學道於㐲龍/地乃丨丨彌滿所住之上</hi>此柰<hi>魏明帝詔丨丨從凉州來道里</hi>
　<hi>既逺又東來轉暖故中變色不佳耳</hi>賜柰<hi>劉潛有謝始/興王丨丨啓</hi>庭柰<hi>梅堯臣詩豈無山石榴猶見丨丨喜</hi>
　崑崙柰<hi>拾遺記丨丨山上有丨冬生子碧色須玉井之水洗之方可食</hi>承光柰<hi>洛陽伽藍記丨丨寺亦多果木丨味</hi>
　<hi>甚美冠於京師</hi>西域柰<hi>雞跖集丨丨有丨樹成菓菓中有一女子王收為妃以柰地施佛故名柰苑</hi>
　補註紫柰<hi>漢武故事上握蘭園之金精摘圓丘之丨丨</hi>素柰<hi>洛陽伽藍記河間王琛造迎風館丨丨朱李枝條入</hi>
　<hi>簷伎女樓上坐而摘食</hi>白柰<hi>廣異記謝𤣥卿見東華/丈人為設元洲丨丨</hi>熟柰<hi>廣志取丨丨納甕中六七日待爛以</hi>
　<hi>酒水攪濾去皮子清汁傾布上以灰在下引乾為末調食物甘酸可食</hi>朱柰<hi>朝野僉載貞觀中頓丘有樹結子味如柰每年</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-20b"/>
　<hi>進之號曰丨丨至今猶存</hi>二柰<hi>虎丘山疏虎丘山下三面有春秋丨丨</hi>
奈<hi>唐韻集韻乃帶切韻㑹乃代切正韻尼帶切並音柰</hi>
　補藻當奈<hi>竺僧度詩今世難云樂丨丨後生何</hi>何奈<hi>蘇轍詩清樽自不/惡多病欲丨丨</hi>禁奈<hi>孔平仲種花詩</hi>
　<hi>丨丨久長顏色好繞堦更使種雞冠</hi>
　不可奈<hi>書苑菁華王子敬書如河朔少年風流舉體沓拖丨丨丨</hi>
繪<hi>集韻古外切音儈</hi>
　補藻别繪<hi>宋史盛度傳度奉使陜西繪西域圖以獻祥符六年遷知制誥明年奏事便殿上問山川形壤之制内出繪命</hi>
　<hi>工丨丨</hi>復繪<hi>宋史盛度傳眞宗問其所上西域圖度因言酒泉張掖武威燉煌金城五郡丨丨山川道路壁壘區聚為河西</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-21a"/>
　<hi>隴右圖願備上覽眞宗稱其博學</hi>天繪<hi>夷堅志昭州郡圃有亭名丨丨鄒浩詩江山丨丨出留與主賔同丘濬記亭名曰丨</hi>
　<hi>丨取其景物自然也</hi>
檜<hi>唐韻古㑹切集韻韻㑹正韻古外切並音膾</hi>
　補藻乍檜<hi>爾雅翼檜栢不甚長其枝葉丨丨乍栢一枝之間屢變</hi>三檜<hi>避暑録話樂天手植檜朱冲取獻槁死於</hi>
　<hi>道悟空塔前檜亦詔冲取之泛海入汴與人皆沒霸先所植檜因幸託以不朽此丨丨一槁死於道一沉於海一僅以免</hi>孤檜<lb/>
　<hi>東遊記顏廟中丨丨高五丈許</hi>翠檜<hi>汪莘詞望蓬山/路沓萬株丨丨</hi>萬檜<hi>王惲詩南山開畫屏高下蔚丨丨</hi>孟檜<lb/>
　<hi>董其昌詠丨丨詩愛此丨家丨森然見典型</hi>
　昇仙檜<hi>高士傳亳州南宮有丨丨丨再生此老君煉丹所</hi>左鈕檜<hi>都穆遊茅山記觀門列古檜十四大逾合抱紋</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-21b"/>
　<hi>皆左鈕若出人力可觀造化之巧道士云丨丨丨不止是三清殿前凡六老君殿前凡二藏殿茅君殿後皆有其一</hi>山上檜<lb/>
　<hi>蘇軾詩團團丨丨丨嵗嵗閲榆栁</hi>雁翎檜<hi>袁中道李戚畹園詩丨丨丨/覆虎紋牆夾道雕欄織畫梁</hi>禎明檜<hi>釋如</hi>
　<hi>蘭陳檜詩昔聞後庭花今見丨丨丨</hi>
　補註枯檜<hi>宋史眞宗紀祥符六年十月甲子亳州太清宮丨丨再生</hi>雙檜<hi>福建志王審知夢衆僧奕奕有光所至有</hi>
　<hi>丨丨并池旦尋而得之</hi>矮檜<hi>吳融有三峯/府内丨丨詩</hi>庭檜<hi>曽鞏有丨丨呈蔣穎叔詩</hi>
　七星檜<hi>都穆遊茅山記古檜十四傳為許長史手植予平生見樹之奇古者惟常熟之丨丨丨錢唐之九里松及此而已丨</hi>
　<hi>丨丨植於梁九里松植於唐夀咸遜左鈕下視宋元之本直孫曾耳</hi>
膾<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並古外切音儈</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-22a"/>
　補藻綦膾<hi>桓子賔婚相召則荳羮白飯丨丨熟肉</hi>鱘膾<hi>一統志丨丨/安慶府出</hi>充膾<hi>楊基詩幸免釣絲憂</hi>
　<hi>江鱸且丨丨</hi>
　五珍膾<hi>幸張府節略供進御筵下酒十五盞第十一盞丨丨丨螃蟹清羮</hi>不忍膾<hi>陳師道詩魚窮不作搖尾憐公</hi>
　<hi>寧忍口丨丨丨</hi>吳人膾<hi>陶望齡詩閩語既嚶吚吳聽了難㑹寧聞閩人肉忍作丨丨丨</hi>
　補註作膾<hi>山堂肆考謝糺嘗㑹客以朱符投井中有雙鯉躍出命丨丨</hi>斫膾<hi>西湖志餘張俊封清河郡王高宗幸</hi>
　<hi>其第供進御筵有御寶畫十軸杜庭睦明皇丨丨圖</hi>可膾<hi>楊萬里煮筍詩可虀丨丨/最可羮繞齒䔩䔩氷雪聲</hi>鯨膾<hi>唐寅</hi>
　<hi>詩磨刀破丨丨𨼆几看鵬摶</hi>
　水晶膾<hi>高觀國有丨丨丨詩</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-22b"/>
澮<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並古外切音儈</hi>
　補藻倍澮<hi>周禮萬夫有川疏川亦人造雖無丈尺之數蓋亦丨丨耳</hi>以澮<hi>周禮稻人以溝蕩水以遂均水以列舍水</hi>
　<hi>丨丨寫水</hi>晉澮<hi>唐書尉遲敬徳傳共宋/金剛南侵得丨丨等州</hi>鄭澮<hi>易林丨丨有/聲國亂失傾</hi>入澮<hi>水經注北川水</hi>
　<hi>出平川南流注之亂流西南丨丨水</hi>至澮<hi>水經注賀水東出近州西南丨丨交入澮</hi>
　流於澮<hi>水經注水出絳山東至寒泉奮勇揚波北注縣流奔壑十一許丈青崖若㸃黛素湍如委練其水西北丨注丨丨</hi>
　補註九澮<hi>周禮凡治野註萬夫者方三十三里少半里九而方一同以南畝圖之則遂從溝横洫從澮横丨丨而川周其</hi>
　<hi>外焉</hi>横澮<hi>周禮凡治野疏十溝即百夫於東畔為南北之洫十洫則於南畔為丨丨</hi>
獪<hi>唐韻集韻韻㑹古外切正韻吉外切並音澮</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-23a"/>
　補藻姡獪<hi>方言央亡嚜尿丨丨也江湘之間或謂之無賴</hi>
　補註狡獪<hi>宋史侯陟傳陟性丨丨好進善事權貴</hi>
㑹<hi>集韻韻㑹並古外切音儈</hi>
　補藻逆㑹<hi>周禮職嵗掌邦之賦出凡上之賜予以敘與職幣授之及㑹以式灋贊丨丨</hi>待㑹<hi>周禮槀人掌受財於</hi>
　<hi>職金以齎其工凡齎財與其出入皆在槀人以丨丨而攷之亡者闕之</hi>不㑹<hi>周禮司裘掌為大裘凡邦之皮事掌之嵗終則</hi>
　<hi>㑹惟王之裘與其皮事丨丨</hi>入㑹<hi>周禮司㓂之職掌外朝之政令以木鐸令羣士乃宣布於四方憲刑禁乃命其屬丨丨乃</hi>
　<hi>致事</hi>
儈<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並古外切音膾</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-23b"/>
　補藻庖儈<hi>蘇軾尺牘朱守餉筍云潭州來豈所謂猫頭之稚者乎留之必為丨丨所壞盡致之左右</hi>巨儈<hi>夏允彝太</hi>
　<hi>湖賦丨丨國賈飛舸編艛</hi>
禬<hi>唐韻正韻並古外切音膾</hi>
　補藻祈禬<hi>俞徳隣詩丨丨何穰穰</hi>
　三曰禬<hi>周禮大祝掌六祈以同鬼神示一曰𩔖二曰造丨丨丨四曰禜五曰攻六曰説</hi>
廥<hi>玉篇廣韻集韻韻㑹並古外切音儈</hi>
　補藻庌廥<hi>陳束廐馬賦爾乃遴駿東臯獻竒北塞羾旅闗庭𨽻分丨丨</hi>
薈<hi>唐韻韻㑹並烏外切音濊</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-24a"/>
　補藻靈薈<hi>劉柔妻王氏杖銘耀質丨丨作珍華朝杖之身安越齡松喬</hi>䔿薈<hi>俞徳隣詩丨/丨蔚<graphic n="KR1132" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1132.png" mimeType="image/png"/>嵼</hi>弸薈<lb/>
　<hi>夏允彝太湖賦駢田丨丨所臻踊驟</hi>
　補註蓊薈<hi>夏侯湛獵兔賦落日攢慨傍窺丨丨</hi>
太<hi>集韻他蓋切音汰</hi>
　補藻保太<hi>鄭文寶江表志元宗年號二丨丨交泰</hi>
　三為太<hi>晉書律厯志如日法而一為少二為半丨丨丨又有餘者三之</hi>
忲<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並他蓋切音泰</hi>
　補藻為忲<hi>左傳欒黶丨丨弗敢違也</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-24b"/>
汰<hi>廣韻集韻韻㑹並他蓋切音泰</hi>
　補藻揀汰<hi>宋史孝宗淳熙十四年大閲曰前此虞允文行丨丨之法其初謗議紛然今諸軍皆無老弱乃見成效歐陽修</hi>
　<hi>詩盈前盡珠璣一一難丨丨</hi>
釱<hi>廣韻集韻韻㑹並徒蓋切音大</hi>
　補藻舂釱<hi>陳書高宗紀朕肅膺寶命迄將一紀乃鞠訊之牒盈於聽覽丨丨之人煩於牢犴</hi>害釱<hi>管子旗物尚青</hi>
　<hi>兵尚矛刑則交寒丨丨註立春人不得已而行刑故離丨而丨禁</hi>
癩<hi>廣韻盧蓋切集韻韻㑹正韻落蓋切並音賴</hi>
　補藻惡癩<hi>大唐西域記呾又始羅國城北十二三里有窣堵波聞諸先志曰近有婦人身嬰丨丨竊至窣堵波塗香㪚華</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-25a"/>
　<hi>惡疾除愈形貎増妍自出名香青蓮同馥斯勝地也</hi>
　補註樹生癩<hi>本草註楊梅丨丨丨以甘草釘釘之則無</hi>
霈<hi>廣韻集韻韻㑹並普蓋切音沛</hi>
　補藻趙霈<hi>西湖志餘宋紹興乙卯以旱禱雨諫議大夫丨丨上言自來禱雨斷屠禁止猪羊今後請並禁鵝鴨</hi>
蜕<hi>廣韻他外切音娧</hi>
　補藻文蜕<hi>劉蜕文冢銘蜕愚而不鋭於百工之技天不工蜕也而獨丨丨焉</hi>形蜕<hi>鄭璧詩丨丨逺山孤壙月影寒</hi>
　<hi>深院曉風松</hi>能蜕<hi>黄庭堅詩建溪有靈草丨丨詩人骨</hi>
濊<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並烏外切音薈</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-25b"/>
　補藻東濊<hi>後漢書高句驪傳其人性凶急有氣力習戰鬬好㓂鈔沃沮丨丨皆屬焉</hi>韓濊<hi>魏志東夷傳桓靈之末丨</hi>
　<hi>丨强盛郡縣不能制民多流入韓國</hi>扶濊<hi>王胄紀遼東詩十乘元戎纔渡遼丨丨已氷消詎似百萬臨江水按轡空㢠廻鑣</hi>
<graphic n="KR3133" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3133.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>玉篇火外切廣韻呼㑹切集韻𩔖篇韻㑹呼外切並音翽</hi>
　補藻口<graphic n="KR3133" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3133.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>南齊書劉祥傳勅卿位涉清途何意輕肆丨丨詆目朝士</hi>
　喉中<graphic n="KR3133" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR3133.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>晉歡好曲遥見情傾處不覺丨丨丨</hi>
酹<hi>唐韻郎外切正韻力遂切並音𩔖</hi>
　補藻沃茗酹<hi>朱子題跋饒娥故居小廟在樂平縣東二十餘里余嘗特往丨丨丨之雙闕已不復存矣</hi>移樽酹<lb/>
　<hi>李夢陽詩深憐便合丨丨丨暫貯應須得蟹嘗</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-26a"/>
茷<hi>字典博蓋切音貝</hi>
　補藻樂茷<hi>左傳丨丨為司冦註茷樂溷之子宋官同立昭公者</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_068-26b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定韻府拾遺卷六十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>