<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷八十三目録<lb/>
　　去聲　　　二十四敬韻<lb/>
　敬　命　正　令　政　性　鏡　盛　行　聖　詠<lb/>
　姓　慶　映　病　柄　鄭　勁　競　淨　竟　孟<lb/>
　迸　聘　諍　泳　禜　硬　靚　横<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷八十三<lb/>
　　去聲　　　　二十四敬韻<lb/>
敬<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並居慶切音竟</hi>
　補藻克敬<hi>書惟天無親丨丨惟親疏天親丨丨民歸有仁神享克誠言天民與神皆歸於善也</hi>永敬<hi>書今予告汝不</hi>
　<hi>易丨丨大恤無胥絶遠</hi>念敬<hi>書子其懋簡相爾丨丨我衆疏盤庚欲使羣臣同心為善欲勉力大佐助之使皆丨丨我衆民</hi>
　<hi>也</hi>弗敬<hi>書狎侮五常荒怠丨/丨又曷其奈何丨丨</hi>往敬<hi>書祇若茲丨丨用治陸雲詩恵風丨丨慶問來尋</hi>逾敬<lb/>
　<hi>魏書髙允傳侯生潔已唯義是敦日縱醇醪丨丨逾温</hi>翼敬<hi>汲冢周書七厲一翼勤厲務二動正厲民三靜兆厲武四翼藝</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-2b"/>
　<hi>厲物五翼言厲復六丨丨厲衆七翼知厲道</hi>助敬<hi>大戴禮父死三年不敢改父之道又能事父之朋友又能率朋友以丨丨</hi>
　<hi>也</hi>咸敬<hi>傅休奕饗神歌小大丨丨上下有禮</hi>
　順維敬<hi>汲冢周書丨丨丨敬維讓讓維禮</hi>成則敬<hi>汲冢周書大命有常小命日成丨丨丨有常則廣廣以敬命則</hi>
　<hi>度至於極</hi>
　補註能敬<hi>易雖不當位未大失也疏以一隂為三陽之主若不敬之則有凶害今由已之丨丨雖不當位亦未有大失</hi>
　哀敬<hi>書丨丨折獄明啓刑書胥占咸庶中正</hi>誠敬<hi>詩于以采蘩集傳南國被文王之化諸侯夫人能盡丨丨以奉祭祀</hi>
　<hi>而其家人叙其事以羙之也</hi>器敬<hi>魏書劉芳傳芳沈雅方正槩尚甚髙經傳多通髙祖尤丨丨之</hi>
命<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並眉病切鳴去聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-3a"/>
補藻朕命<hi>書命汝作納言夙夜出納丨丨惟允</hi>肆命<hi>書序太甲元年伊尹/作伊訓丨丨徂后</hi>説命<hi>書惟丨丨</hi>
<hi>總百官</hi>孚命<hi>書天既丨丨正厥/德乃曰其如台</hi>冏命<hi>書序穆王命伯冏為/周太僕正作丨丨</hi>呂命<hi>書序丨丨</hi>
<hi>穆王訓夏贖刑作呂刑</hi>貺命<hi>儀禮士昏禮納吉曰吾子有丨丨/某加諸卜占曰吉使某也敢告</hi>述命<hi>儀禮聘禮使者</hi>
<hi>受圭同面垂繅以受命既丨丨同面授上介</hi>加命<hi>左傳足以昭禮命事/謀闕而已無丨丨矣</hi>棄命<hi>左傳諸侯所由丨丨</hi>
<hi>也</hi>刑命<hi>左傳季孫練冠麻衣跣行伏而對/曰事君臣之所不得也敢逃丨丨</hi>犯命<hi>左傳有丨丨者君子廢小人降</hi>前<lb/>
命<hi>宋書武帝紀天子重申丨丨授公太傅揚州牧加羽葆鼔吹班劍二十人</hi>循命<hi>宋書殷景仁傳少帝即位入補侍中累表</hi>
<hi>辭讓又固陳曰若恵澤廣流蘭艾同潤囘改前㫖賜以降階雖實不敏敢忘丨丨</hi>未命<hi>韓非子優笑侏儒左右近習此人主</hi>
<hi>丨丨而唯唯未使而諾諾先意承㫖觀貎察色以先主心者也</hi>曠命<hi>汲冢周書極命則民墯民墯則丨丨曠命以誡其上則殆</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-3b"/>
<hi>于亂</hi>嘏命<hi>汲冢周書王用有監明憲朕命/用克和有成用能承天丨丨</hi>蟲命<hi>淨住子若視地行不踐丨丨</hi>
旅巢命<hi>書序巢伯來朝苪伯作丨丨丨疏巢國伯爵之君南方遠國也以武王克商乃慕義來朝王之卿大夫有苪伯者陳</hi>
<hi>王威德以命巢君史叙其事作丨丨丨之篇</hi>
補註降命<hi>書惟天丨丨肇我民惟元祀</hi>嘉命<hi>儀禮士昏禮納徴曰吾子有丨丨貺室某也某有先人之禮儷皮束</hi>
<hi>帛使某也請納徴</hi>時命<hi>左傳禮也者小事大大字小之謂事/大在共其丨丨字小在恤其所無</hi>厯命<hi>宋書孝武帝紀</hi>
<hi>朕以眇身奄承皇業奉尋丨丨鑒寐震懐萬邦風政人治之本感念陵替若疚在心可分遣大使廵省方俗</hi>靈命<hi>宋書前廢</hi>
<hi>帝紀敬御天威欽對丨丨</hi>表命<hi>周書宣帝紀有聖大寳實惟/重器𤣥天丨丨人事與能</hi>身命<hi>淨住子若捨丨丨憐愍衆</hi>
<hi>生得佛金色身</hi>形命<hi>淨住子豈得不懔然増到丨丨相競者乎</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-4a"/>
正<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並之盛切音政</hi>
　補藻見正<hi>詩序褰裳思丨丨也狂童恣行國人思大國之正已也</hi>賈正<hi>左傳初臧昭伯如晉臧㑹竊其寳龜僂句</hi>
　<hi>以卜為信與僭僭吉臧氏老將如晉問會請往昭伯問家故盡對及内子與母弟叔孫則不對再三問不對歸及郊㑹逆問又如初</hi>
　<hi>至次於外而察之皆無之執而戮之逸奔郈郈魴假使為丨丨焉註魴假郈邑大夫丨丨掌貨物使有長賈若市吏</hi>訂正<hi>宋書</hi>
　<hi>禮志劉向父子漢之名儒其書文清約諸所發明或是左氏公羊所不載亦足有所丨丨</hi>遵正<hi>宋書江夏王義恭傳臣等地居</hi>
　<hi>枝昵位參台輔丨丨之首請以爵先致貶之端宜從戚始</hi>淹正<hi>宋書殷景仁傳景仁/德量丨丨風識明允</hi>結正<hi>梁書武帝</hi>
　<hi>紀若不遵承皆以死罪丨丨</hi>耿正<hi>南史到仲舉傳仲舉無他藝業而立/身丨丨仕梁為長城令政號廉平</hi>思正<hi>大戴</hi>
　<hi>禮君子為小由為大也註常丨丨也</hi>蘊正<hi>徐彦伯南郊賦吟蓼蕭/以游渥合枲桑而丨丨</hi>逾正<hi>唐無名氏日載中賦亭亭</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-4b"/>
　<hi>兮直午位而丨丨杲杲乎爍離宫而增慶</hi>
　玉衡正<hi>宋書江夏王義恭傳順簡寅化文明在躬丨丨既丨泰階載一徐彦伯南郊賦擇明居之全法撰蒼渠之闕令則泰</hi>
　<hi>階平而丨丨丨也</hi>
　補註入正<hi>淨住子當知尅責心口是丨丨之路檢察身行是解脱之蹤</hi>
　人倫正<hi>宋書禮志治化之本在於正人倫丨丨之丨存乎設庠序</hi>
令<hi>集韻正韻並力正切零去聲</hi>
　補藻鄴令<hi>史記滑稽傳西門豹為丨丨名聞天下澤流後世傳曰子産治鄭民不能欺子賤治單父民不忍欺西門豹治</hi>
　<hi>鄴民不敢欺三子之才能誰最賢哉辯治者當能别之</hi>恩令<hi>宋書孝武帝紀往因師旅多有逋亡或連山染逆懼致軍憲或</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-5a"/>
　<hi>辭役憚勞茍免刑罰雖約法從簡務思𢎞宥丨丨驟下而逃伏猶多</hi>酷令<hi>宋書前廢帝紀苛/罰丨丨終無紀極</hi>晉令<hi>宋書</hi>
　<hi>江夏王義恭傳文武從鎮以時休止妻子室累不煩自隨百僚修詣宜遵丨丨</hi>茶令<hi>王十朋詩搜我肺腸著丨丨自註余歸與</hi>
　<hi>諸子譜丨丨毎㑹茶指一物為題各舉故事不通者罰</hi>印令<hi>袁士元詩電逐劍光纔動處雷轟丨丨未施前</hi>
　任子令<hi>漢書王吉傳今使俗吏得任子弟率多驕驁不通古今至於積功治人亡益於民此伐檀所為作也宜明選求賢除</hi>
　<hi>丨丨之丨</hi>客館令<hi>齊書百官志丨丨/丨掌四方賓客</hi>盈川令<hi>唐書楊炯傳炯華隂人舉神童授校書郎充崇文館</hi>
　<hi>學士中書侍郎薛元超薦炯遷詹事司直俄坐從父弟神讓與徐敬業亂出為梓州司法參軍遷丨丨丨張説以箴贈行戒其苛至</hi>
　<hi>官果以嚴酷稱</hi>捕賊令<hi>文中子陳叔逹為絳郡守下丨丨之丨曰無急也請自新者原之以觀其後</hi>
　補註詔令<hi>漢書賈誼傳每丨丨議下諸老先生未能言誼為之對人人各如其意所出諸生於是㠯為能文帝説之註謂</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-5b"/>
　<hi>有丨丨出下及遣議事</hi>格令<hi>隋書蘇威傳所修丨丨章程並行於當世然頗傷苛碎論者以為非簡允之法</hi>
政<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並之盛切音正</hi>
　補藻問政<hi>禮記哀公丨丨子曰文武之政布在方策魏書李騫傳在正光之御厯實明皇之拱已曽丨丨於上學著為君</hi>
　<hi>而我齒元結詩來謁大官兼丨丨扁舟却入九疑山</hi>待政<hi>左傳平子欲使昭子逐叔仲小小聞之不敢朝昭子命吏謂小丨丨</hi>
　<hi>於朝曰吾不為怨府</hi>𢎞政<hi>宋書明帝紀廵方問俗丨丨/所先可分遣大使廣求民瘼</hi>權政<hi>宋書後廢帝紀湘江二州糧運</hi>
　<hi>偏積調役既繁庶徒彌擾因循丨丨容有未革</hi>始政<hi>宋書順帝紀永昭/憲則𢎞茲丨丨</hi>吏政<hi>宋書裴松之傳今使兼散</hi>
　<hi>騎常侍渝等申令四方周行郡邑親見刺史二千石官長申述至誠廣詢治要觀察丨丨訪求民隱旌舉操行存問所疾禮俗得失</hi>
　<hi>一依周典</hi>害政<hi>梁書武帝紀頃者豪家富室多占取公田/貴價僦税以與貧民傷時丨丨為蠧已甚</hi>佐政<hi>魏書髙祐傳髙</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-6a"/>
　<hi>祖從容問祐曰比水旱不調五穀不熟何以止災而致豐䄒祐對曰昔堯湯之運不能去陽九之㑹陛下道同前聖其如小旱何但</hi>
　<hi>當旌賢丨丨敬授民時則災消穰至矣</hi>藩政<hi>隋書髙祖紀入處禁闈出居/丨丨茂猷芳績問望彌逺</hi>把政<hi>晏子公命</hi>
　<hi>㑹譴毋治齊國之政梁丘據毋治賓客之事兼屬之乎晏子晏子辭不得命受相退丨丨改月而君病悛</hi>力政<hi>沒冢周書力爭</hi>
　<hi>則丨丨力政則無讓</hi>語政<hi>呉越春秋亡國之臣不敢/丨丨敗軍之將不敢語勇</hi>狼政<hi>歐陽玭野人獻日賦上或逼于丨丨</hi>
　<hi>下或臨于虎吏</hi>坤政<hi>韋模當金鏡賦授寶厯兮/握金鏡御乾符兮秉丨丨</hi>裴政<hi>隋書丨丨傳政幼明敏博聞強記達於時</hi>
　<hi>政為當世所稱</hi>
性<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並息正切音姓</hi>
　補藻麟性<hi>詩麟之趾振振公子集傳文王后妃德修于身而子孫宗族皆化于善故詩人以麟之趾興公之子言丨丨仁</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-6b"/>
　<hi>厚故其趾亦仁厚文王后妃仁厚故其子亦仁厚</hi>品性<hi>宋書孝武帝紀簡約之風有孚於丨丨恵敏之訓無漏於幽仄</hi>庸<lb/>
　性<hi>宋書王微傳何偃與書自陳微報之曰卿少陶𤣥風淹雅修暢自是正始中人吾真丨丨人耳</hi>立性<hi>人物志凡有血氣者</hi>
　<hi>莫不含元一以為質禀隂陽以丨丨體五行而著形</hi>得性<hi>江總詩鍾牙乃丨/丨語黙豈同歸</hi>見性<hi>李洞弔草堂禪師詩</hi>
　<hi>如何不見性倚徧寺前松</hi>逸性<hi>曹松詩白雲丨丨都無/定纔出雙峰愛五峰</hi>鶴性<hi>徐夤詩丨丨松心合在山五侯門館</hi>
　<hi>怯趨攀</hi>茶性<hi>蘇轍詩相傳煎茶只煎水丨丨仍存偏有味</hi>
　白鷗性<hi>劉長卿詩楚客往來多偏知丨丨丨</hi>真如性<hi>耿湋題惟幹上人房詩更悟丨丨丨塵心稍自寛</hi>不覊<lb/>
　性<hi>皮日休初夏逰楞伽精舍詩遂令丨丨丨戀此如纒縳</hi>牛馬性<hi>虞集詩茍遂丨丨丨歸放春草豐</hi>
　補註輔性<hi>宋書禮志立人之道曰仁與義翼善丨丨唯禮與學雖理出自然必須誘導</hi>㑹性<hi>宋書符瑞志三極協</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-7a"/>
　<hi>情五靈丨丨理感冥符道實𤣥聖</hi>
鏡<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並居慶切音竟</hi>
　補藻執鏡<hi>南史袁粲傳初粲大明中與蕭恵開周朗同車行逢大<graphic n="KR2008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2008.png" mimeType="image/png"/>開駐車恵開自照鏡曰無年可仕朗丨丨良久曰視</hi>
　<hi>死如歸粲最後曰當至三公而下終至是如言</hi>得鏡<hi>淮南子宫人得㦸則以刈葵盲者丨丨則以蓋巵李巨仁有丨丨詩</hi>璣<lb/>
　鏡<hi>孝經援神契神靈滋液百寶用則丨丨出宋均註曰大珠有光可為鏡</hi>蔽鏡<hi>易林丨丨無/光不見文章</hi>鏡鏡<hi>化書</hi>
　<hi>以一鏡照形以餘鏡照影丨丨相照影影相傳</hi>援鏡<hi>列女傳梁寡婦高行者榮於色敏於行梁王聞而聘之乃丨丨割鼻梁王</hi>
　<hi>髙其行號曰梁高行</hi>取鏡<hi>劉緩照鏡賦欲開奩而/更飾乃當忩而丨丨</hi>好鏡<hi>劉緩照鏡賦世間丨丨自無多唯聞一箇</hi>
　<hi>比嫦娥</hi>十鏡<hi>劉禹錫昏鏡詞引鏡之工列丨丨於賈奩發奩而視其一皎如其九霧如或曰良苦之不侔甚矣工解頤謝曰</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-7b"/>
　<hi>非不能盡良也葢賈之意唯售是念今夫來市者必歴鑒周睞求與已宜彼皎者不能隱芒杪之瑕非羙容不合是用什一其數也</hi>
　攜鏡<hi>杜牧詩四海一家無一事將軍丨丨泣霜毛</hi>刀鏡<hi>崔䕶屈刀為鏡賦惟丨丨之異名共堅剛以為質</hi>滿鏡<lb/>
　<hi>韓愈東都遇春詩爾來曽幾時白髪忽丨丨呉融詩黄昏忽墮當樓月侵曉休開丨丨花</hi>覆鏡<hi>呉萊詩幸哉漢武重修政往矣</hi>
　<hi>劉聰空丨丨</hi>
　方諸鏡<hi>洪範五行傳夫握丨丨之丨處深澤之下而上引太清物類相隨可不慎邪</hi>測景鏡<hi>申鑒君子惟鑒之務</hi>
　<hi>若夫丨丨之丨亡鑒矣</hi>著衣鏡<hi>東宫故事皇太子納妃/有丨丨大丨一尺八寸</hi>銀華鏡<hi>東宫故事皇太子納妃有</hi>
　<hi>丨丨小丨一尺二寸</hi>四規鏡<hi>抱朴子或問知將來吉凶為有道乎荅曰用明鏡九寸自照有所思存七日則見神仙知千里</hi>
　<hi>外事明鏡或用一或用二謂之丨丨丨</hi>十五鏡<hi>古鏡記黄帝鑄丨丨丨其第一横鏡一尺五寸法月滿之數也</hi>千秋<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-8a"/>
　鏡<hi>唐明皇詩鑄得丨丨丨光生百鍊金</hi>瑤臺鏡<hi>李白古明月行小時不識月呼作白玉盤又疑丨丨丨飛在白雲端</hi>嫁<lb/>
　時鏡<hi>王建鏡聽詞重重摩挲丨丨丨夫婿遠行憑鏡聽</hi>
　補註說鏡<hi>呂氏春秋人皆知丨丨之明已也而惡士之明已也鏡之明已也功細士之明已也功大</hi>
盛<hi>唐韻丞政切集韻韻㑹正韻時正切並成去聲</hi>
　補藻稱盛<hi>宋書後廢帝紀寢夢期賢往誥垂美物色求良前書丨丨</hi>忿盛<hi>魏書李順傳其從父弟孝伯為世祖知重</hi>
　<hi>居中用事及浩之誅世祖怒甚謂孝伯曰卿從兄往雖誤國朕意亦未便至此由浩譖毁朕丨遂丨殺卿從兄者浩也按浩崔浩</hi>
　魔盛<hi>淨住予城髙則衝生道尊則丨丨</hi>夏盛<hi>江總南越木槿賦潘文體/其丨丨稽賦憫其秋零</hi>炎盛<hi>唐無名氏</hi>
　<hi>日載中賦澄清光而炯若扇丨丨而赫如</hi>闡盛<hi>唐無名氏千畝望幸賦惟千畝之可親望三推而丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-8b"/>
　車服盛<hi>詩何彼穠矣集傳王姬下嫁于諸侯丨丨之丨如此而不敢挾貴以驕其夫家故見其車者知其能敬且和以執婦</hi>
　<hi>道於是作詩以美之</hi>神之盛<hi>禮記宰我曰吾聞鬼神之名不知其所謂子曰氣也者丨丨丨也魄也者鬼之盛也合鬼與神</hi>
　<hi>教之至也</hi>鬼之盛<hi>見/上</hi>大國盛<hi>宋書武帝紀宜極名器/之隆以光丨丨之丨</hi>兩漢盛<hi>文中子三代之興邦</hi>
　<hi>家有社稷焉丨丨之丨牧守有子孫焉</hi>詩書盛<hi>文中子丨丨丨而秦/世滅非仲尼之罪也</hi>文聲盛<hi>貢師□詩丨丨</hi>
　<hi>久許江西丨詩律應歸海外工</hi>重華盛<hi>申時行瑞蓮賦繩繩繼繼用彰累葉之休赫赫明明式表丨丨之丨</hi>
　補註權盛<hi>魏書崔孝芬傳髙肇親寵丨丨子植除青州刺史啓孝芬為司馬</hi>比盛<hi>魏書李騫傳喻繩契以論蹤援</hi>
　<hi>成昭而丨丨</hi>
行<hi>廣韻下孟切胻去聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-9a"/>
　補藻庸行<hi>易庸言之信丨丨之謹本義常言亦信常行亦謹盛德之至也</hi>民行<hi>易因貳以濟丨丨以明失得之報</hi>
　論行<hi>戰國策察能而授官者成功之君也丨丨而結交者立名之士也</hi>屈行<hi>大戴禮君子直言直行不宛言而取富不</hi>
　<hi>丨丨而取</hi>梵行<hi>淨住子見佛因縁令具丨丨又善/友能作佛事是大因縁是同丨丨</hi>勝行<hi>要覽佛弟子内有德智外</hi>
　<hi>有丨丨在人之上故名上人</hi>𤦺行<hi>楚詞夫聖人瑰意丨丨超然獨處/世俗之民又安知臣之所為哉</hi>十行<hi>王褒善行</hi>
　<hi>寺碑象牛觕力方丨丨之階梯兎馬渡河譬三乘之等級</hi>
　菩薩行<hi>淨住子已得幾過稱丨丨丨白居易詩少有人知丨丨丨世間只是重髙僧</hi>一生行<hi>釋可止詩貧髙丨丨</hi>
　<hi>丨病長十年顔</hi>
聖<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並式正切聲去聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-9b"/>
　補藻自聖<hi>書僕臣正厥后克正僕臣諛厥后丨丨杜甫詩唐堯真丨丨野老復何知髙適詩興來書丨丨醉後語尤顛</hi>
　奉聖<hi>宋書文帝紀自微言泯絶逝將千祀感事思人意有慨然丨丨之𦙍可速議繼襲</hi>襲聖<hi>宋書樂志於穆叡考丨丨</hi>
　<hi>承矩</hi>文聖<hi>越絶書湯伐夏桀而王道興躍革亂補弊移風易俗改制作新海内畢貢天下承風湯以丨丨此之謂也</hi>載聖<lb/>
　<hi>易林熊獵丨丨六師以昌</hi>來聖<hi>淨住子前佛後/佛丨丨近賢</hi>祚聖<hi>夏方慶天晴景星見賦丨丨而德斯至矣懸象而人</hi>
　<hi>皆仰之</hi>偶聖<hi>鄭錫日中有王字賦聖人以不宰成能日/月以無私可久丨丨則呈祥逢昏則顯咎</hi>虞聖<hi>申時行瑞蓮賦</hi>
　<hi>猗歟吾皇德如丨丨</hi>導聖<hi>法苑珠林現生現滅丨丨導凡</hi>
　君父聖<hi>上惲詩愛育總歸丨丨丨論思不出廟堂公</hi>
　補註英聖<hi>宋書前廢帝紀湘東王體自太祖天縱丨丨文皇鍾愛寵冠列藩</hi>證聖<hi>淨住子近則安國利人遠則超</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-10a"/>
　<hi>凡丨丨</hi>
詠<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並為命切音泳</hi>
　補藻克詠<hi>謝朓文丨丨九歌載宣七德</hi>陳詠<hi>謝朓文眄史𢎞/箴陳詩丨丨</hi>童詠<hi>江淹荅劉休範書虹飲䑕</hi>
　<hi>舞之異早見物徴河北隴上之謠已露丨丨</hi>天詠<hi>江總侍宴詩歌吟奉/丨丨未必侍聞韶</hi>研詠<hi>皮日休二遊詩序林</hi>
　<hi>泉隱事恣用丨丨</hi>思詠<hi>黄庭經慤矣匪事老復丁丨丨玉書入上清</hi>
　典謨詠<hi>宋書樂志古人有言詩書義之府禮樂德之則宜留心經籍闡明學義使諷頌之音盈於京室味道之賢丨丨是丨</hi>
　<hi>豈不盛哉</hi>採葵詠<hi>梁昭明太子啓既深伐/木之聲更問丨丨之丨</hi>柳花詠<hi>張九齡瑞雪篇願以柏梁作長為丨丨丨</hi>
　魚藻詠<hi>韋元旦詩宴樂已深丨丨丨承思更欲奏甘泉</hi>清才詠<hi>陸龜蒙重憶白菊詩何慙謝雪丨丨丨不羡劉梅貴</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-10b"/>
　<hi>主妝</hi>
姓<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並息正切音性</hi>
　補藻分姓<hi>魏書源賀傳世祖謂賀曰卿與朕源同因事丨丨今可為源氏</hi>博姓<hi>潛夫論亦有妄丨丨于五音設五宅</hi>
　<hi>之符第其為誣也甚矣</hi>
　北人姓<hi>魏書官氏志司空公穆亮領軍將軍元儼中䕶軍廣陽王嘉尚書陸琇等詳定丨丨丨務令平均隨所了者三月一</hi>
　<hi>列簿帳送門下以聞</hi>
慶<hi>唐韻丘竟切集韻韻㑹正韻丘正切並卿去聲</hi>
　補藻冥慶<hi>宋書符瑞志元嘉二十四年七月乙卯嘉禾旅生江夏王義恭上表曰臣以寡立承乏槐鉉沐浴芳津預覩丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-11a"/>
　<hi>丨不勝抃儛之情謹上嘉禾甘露頌一篇</hi>皇慶<hi>宋書符瑞志鑠矣/丨丨比物競昭</hi>叡慶<hi>宋書符瑞志於顯盛宋丨丨遐</hi>
　<hi>傳</hi>感慶<hi>梁書武帝紀大禮克遂丨丨/兼懷思與億兆同其福恵</hi>増慶<hi>魏書李騫傳奄四海以為家開七百而丨丨</hi>
　紀慶<hi>
                        <graphic n="KR0982" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0982.png" mimeType="image/png"/>陽伽藍記四海晏清八荒率職珠囊丨丨玉燭調辰</hi>閻慶<hi>周書丨丨傳字仁慶河南河隂人幼聰敏重然諾風</hi>
　<hi>儀端肅望之儼然</hi>柳慶<hi>周書丨丨傳幼聰敏有器量博渉羣書不治章句好飲酒閑於占對年十三因曝書僧習謂慶曰汝</hi>
　<hi>雖聰敏吾未經特試乃令慶於雜賦集中取賦一篇千有餘言慶立讀三徧便即誦之無所遺漏按僧習慶父</hi>
　八百慶<hi>宋書明帝紀賴七廟之靈藉丨丨之丨</hi>髙堂慶<hi>徐鉉詩離歌不識丨丨丨特地令人淚滿衣</hi>天子<lb/>
　慶<hi>王惲詩兩河千里麥青青預賀有年丨丨丨</hi>官府慶<hi>戴表元詩一時丨/丨丨數世甲科儲</hi>天下慶<hi>郝經詩行</hi>
　<hi>行野史成共為丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-11b"/>
　補註納慶<hi>魏書髙允傳帝道用光邊土丨丨</hi>遺慶<hi>江總歐陽頠墓誌如羊如粟不改夷齊之心丨丨流風方留豹</hi>
　<hi>産之德</hi>
映<hi>廣韻於敬切集韻韻㑹於慶切正韻於命切並英去聲</hi>
　補藻始映<hi>魏書李騫傳覩禮樂之方隆信光華之丨丨</hi>鬱映<hi>易林丨丨不/明為隂所傷</hi>幽映<hi>録起香山精舍</hi>
　<hi>詩松門入丨丨石徑趨迤邐</hi>温映<hi>王捧珪日賦融晴雪而曭朗曝晨霜而丨丨</hi>
　千里映<hi>上官儀詠雪應詔幸因丨丨丨還繞萬年枝</hi>百雉映<hi>張九齡詩城隅丨丨丨水曲萬家開</hi>
病<hi>唐韻集韻正韻並皮命切音評</hi>
　補藻常病<hi>後漢書王符傳嬰兒丨丨傷於飽也</hi>寄病<hi>淨住子單身丨/丨誰肯提攜</hi>破病<hi>淨住子當知文字經</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-12a"/>
　<hi>典本在丨丨滅惑為先</hi>致病<hi>髙允酒訓久而/不悛丨於丨也</hi>隨病<hi>皇甫冉問正上人疾詩餌藥應丨丨觀身轉悟空</hi>
　消病<hi>薩都刺詩閉門且丨丨俗吏莫相過</hi>
　一方病<hi>漢書賈誼傳今西邊北邊之郡雖有長爵不輕得復五尺以上不輕得息斥候望烽燧不得卧將吏被介胄而睡臣</hi>
　<hi>故曰丨丨丨矣醫能治之而上不使可為流涕者此也</hi>原思病<hi>趙抃詩任從客笑丨丨丨莫管時譏孟子迂</hi>
　補註急病<hi>宋書禮志舊制國子生皆冠族華胄比列皇儲而中者混雜蘭艾遂令人情恥之若以當今丨丨未遑斯典權</hi>
　<hi>宜停廢者别一理也若其不然宜依舊準</hi>
柄<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並陂病切兵去聲</hi>
　補藻鴻柄<hi>張瓌以玉抵鵲賦仰衣冠之駿德美銓藻之丨丨</hi>三柄<hi>韋莊詩九流雖暫蔽丨丨豈相妨</hi>蓮柄<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-12b"/>
　<hi>顧况詩采藕平湖上藕泥封藕節船影入荷香莫衝丨丨折</hi>雄柄<hi>李綱詩天付丨丨司神奸</hi>
鄭<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並直正切音㽀</hi>
　補藻征鄭<hi>詩序褰裳思見正也疏鄭國之人思得大國之正已欲大國以兵丨丨正其爭者之是非欲令去突而定忽也</hi>
　廣文鄭<hi>王禹偁詩飽慙丨丨丨飢謝魯山元</hi>
勁<hi>廣韻居正切集韻韻㑹堅正切正韻居慶切並頸去聲</hi>
　補藻彌勁<hi>書譜衆妙攸歸務存骨氣骨既存矣而遒潤加之亦猶枝幹扶疎凌霜雪而丨丨花葉鮮茂與雲日而相輝</hi>
　取勁<hi>續書譜遲以取妍速以丨丨先必能速然後為遲若不能速而専事遲則無神氣若専事速又多失勢</hi>弗勁<hi>續書</hi>
　<hi>譜長而不勁不如弗長勁而不圓不如丨丨</hi>始勁<hi>李子卿聚雪為小小賦沍寒丨丨猶可持而斵見睍則消不可繫而握</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-13a"/>
競<hi>唐韻渠敬切集韻韻㑹渠映切正韻具映切並音傹</hi>
　補藻動競<hi>梁書武帝紀自大道既淪澆波斯逝丨丨日滋情偽彌作</hi>匪競<hi>傅休奕登歌髙明清亮丨丨柔克</hi>息<lb/>
　競<hi>韋充庾氏子碎玉賦此既棄寳彼焉丨丨</hi>抛競<hi>瞿佑詞凭闌處/兩兩金梭丨丨</hi>蟬競<hi>甘立詩天清鶴能髙風急丨更</hi>
　<hi>丨</hi>
　秋蚊競<hi>傳占衡蚊賦秋風清丨丨丨南郭先生枕書不暝</hi>游鱗競<hi>賀裳詞一簇芙蓉相掩映唾花落處丨丨丨</hi>
　補註物競<hi>宋書順帝紀三代之末德刑相擾世淪丨丨道詖人諛然猶正士比轂竒才接軫</hi>
淨<hi>廣韻才性切集韻韻㑹正韻疾政切並音穽</hi>
　補藻映淨<hi>劉璠雪賦曉攝光而丨丨夜合影而通曨</hi>都淨<hi>張先詞野緑連空天青垂水素色溶溶丨丨</hi>微淨<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-13b"/>
　<hi>劉詵詩張君北方學易道究丨丨</hi>
　表裏淨<hi>淨住子業累既除丨丨俱丨</hi>龍形淨<hi>李嶠詩烟散丨丨/丨波含鳯影斜</hi>苔㸃淨<hi>韓翃詩卷簾丨</hi>
　<hi>丨丨下筯藥苖新</hi>尼珠淨<hi>夏鴻詩身同瑩澈丨丨/丨語並鋒鋩慧劍堅</hi>桐江淨<hi>楊萬里詩海潮也怯丨丨丨不</hi>
　<hi>遣濤頭過富春</hi>翠鈿淨<hi>王易簡詞似水面新荷波心半卷㸃㸃丨丨丨</hi>
竟<hi>廣韻韻㑹正韻並居慶切音敬</hi>
　補藻烹茶竟<hi>陸游詩把玩一欣然為汝丨丨丨</hi>將安竟<hi>元好問詩倦遊時自悼違已丨丨丨</hi>
　補註無竟<hi>隋書音樂志如日有恒與天丨丨</hi>
孟<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並莫更切音夢</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-14a"/>
　補藻稱孟<hi>禮記孟春之月疏禮緯為庶長丨丨故曰孟長也</hi>羊孟<hi>宋書何尚之傳致仕於方山詔書敦勸上又與</hi>
　<hi>江夏王義恭詔曰今朝賢無多且丨丨尚不得告謝尚之任遇有殊便未宜申許邪按羊即羊元保孟即孟顗</hi>荀孟<hi>周書孝義</hi>
　<hi>傳序堯舜湯武居帝王之位垂至德以敦其風孔墨丨丨稟聖賢之資𢎞正道以勵其俗觀其所由在此而已矣文中子周禮公旦</hi>
　<hi>所裁詩書仲尼所述雖綱紀頽缺而節制具焉丨丨陳之於前董賈伸之於後遺談餘義可舉而行</hi>顔孟<hi>朱子論王安石文葢</hi>
　<hi>欲凌跨楊韓掩跡丨丨</hi>
迸<hi>廣韻集韻韻㑹比諍切正韻比孟切並并去聲</hi>
　補藻雲迸<hi>盧綸詩練垂疑葉響丨丨覺枝偏</hi>魚迸<hi>温庭筠詩珠墜丨/丨淺影多鳧泛遲</hi>亂迸<hi>釋齊已詩丨丨</hi>
　<hi>苔錢破參差出小欄</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-14b"/>
　孤根迸<hi>梅堯臣詩仍𩔖楚野筠忽從丨丨丨</hi>
　補註遠迸<hi>宋書武帝紀元凶丨丨傳首萬里海南肅清荒服來欵</hi>
聘<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並匹正切音娉</hi>
　補藻衆聘<hi>周禮大宗伯殷頫曰視註殷頫謂一服朝之歲以朝者少諸侯乃使卿以大禮丨丨焉</hi>殷聘<hi>周禮大行</hi>
　<hi>人歲相問也丨相丨也世相朝也註鄭司農説丨丨以春秋傳曰孟僖子如齊丨丨是也</hi>卒聘<hi>儀禮聘禮久無事則聘焉若有</hi>
　<hi>故則丨丨束帛加書將命</hi>謀聘<hi>儀禮聘禮君與卿圖事註圖謀也丨丨故及可使者謀事者必因朝其位君南面卿西面大夫</hi>
　<hi>北面士東面</hi>如聘<hi>儀禮聘禮辯/復命丨丨</hi>告聘<hi>儀禮聘禮厥明賓朝服釋幣于禰疏案昭元年楚公子圍聘於鄭云</hi>
　<hi>布几筵于莊共之廟而來服氏云莊謂楚莊王圍之祖共王圍之父是大夫並告羣廟者彼不丨丨直告娶故得並告</hi>當聘<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-15a"/>
　<hi>儀禮聘禮受上介璋致命亦如之疏君與夫人聘於鄰國君與夫人各有所丨丨</hi>習聘<hi>儀禮聘禮丨夫人之丨享亦如之註</hi>
　<hi>丨夫人之丨享亦如之者以其行聘君訖則行聘夫人行享君訖即行享夫人還君受之一如受君禮故云亦如之也</hi>行聘<lb/>
　<hi>見上</hi>展聘<hi>儀禮聘禮丨夫人之丨享亦如之註/丨夫人丨享上介不視貶於君也</hi>賓聘<hi>儀禮聘禮君弔介為主人疏古</hi>
　<hi>者丨丨家臣適子皆從行</hi>招聘<hi>宋書前廢帝紀甄訪郡國丨丨閭部其有孝性忠節幽居遯棲信誠義行廉正表俗文敏博識</hi>
　<hi>幹事治民務加旌舉隨才引擢庶官克順彛倫咸叙主者精加詳括稱朕意焉梁書武帝紀可班下遠近博採荚異或德茂州閭道</hi>
　<hi>行鄉邑或獨行特立不求聞達咸使言上以時丨丨</hi>奉聘<hi>宋書禮志晉太始中有司奏諸侯之國其王公以下入朝者四方各</hi>
　<hi>為二番三歲而周周則更始若臨時有解却在明年來朝之後更滿三歲乃復不得從本數朝禮執璧如舊朝之制不朝之歲各遣</hi>
　<hi>卿丨丨奏可</hi>入聘<hi>宋書禮志宗周既興文史載煥端委治於南蠻頌聲溢於四海故延州丨丨聞雅音而嗟咨韓起適魯觀</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-15b"/>
　<hi>易象而歎息何者立人之道於此為首也</hi>奔聘<hi>應璩與滿炳書是以丨丨御僕宣命周求陽晝喻于詹何揚倩説于范武</hi>
諍<hi>唐韻集韻韻㑹並側迸切爭去聲</hi>
　補藻鬬諍<hi>法苑珠林父母兒子兄弟眷屬互相丨丨何况他人</hi>
　興於諍<hi>高允酒訓聰達之士荒於聽也柔順之倫丨丨丨也</hi>
泳<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並為命切音詠</hi>
　補藻閒泳<hi>周是修放鳧賦藉軟莎而安眠兮弄輕萍而丨丨</hi>
禜<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並為命切音詠</hi>
　補藻墉禜<hi>孟郊秋雨賦庭商忽驚舞丨丨亦親酹</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-16a"/>
硬<hi>廣韻五更切集韻正韻魚孟切並額去聲</hi>
　補藻腕硬<hi>梅堯臣詩此時雖喜落吾手老大丨丨無由學</hi>凍硬<hi>蘇軾詩耐寒努力歸不遠兩脚丨丨公須軟</hi>手<lb/>
　硬<hi>徐樍詩欲動肉已寒欲書丨已丨</hi>
靚<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並疾正切音淨</hi>
　補藻莊靚<hi>宋史樂志如帝如天以丨以丨</hi>妍靚<hi>宋濂蟠桃核賦忽王母兮遙臨托青鳥以傳命鬱佳氣之蔥蘢覿芳</hi>
　<hi>姿之丨丨</hi>
　髙枝靚<hi>王安石詩北城紅出丨丨丨南浦青囘老樹圓</hi>
横<hi>集韻正韻並戸孟切衡去聲</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_083-16b"/>
　補藻花横<hi>王世貞詞柳驕丨丨未全受眼底封姨拘束</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定韻府拾遺卷八十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>