<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷八十八目錄<lb/>
　　去聲　　　二十九豔韻<lb/>
　豔　劍　念　驗　贍　壍　店　占　斂　厭　灎<lb/>
　爓　墊　欠　窆　僭　釅　坫　砭　饜　噞　殮<lb/>
　苫　䱤　<graphic n="KR2623" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2623.png" mimeType="image/png"/>
　傔<hi>此字照廣韻増入</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷八十八<lb/>
　　去聲　　　　　二十九豔韻<lb/>
豔<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並以贍切鹽去聲</hi>
　補藻程豔<hi>文心雕龍辭入煒曄春藻不能丨其丨</hi>渝艷<hi>顔延之蜀葵贊丨/丨衆葩冠冕羣英</hi>嘉艷<hi>孟郊詩丨</hi>
　<hi>丨皆損汙好音難殷勤韓𤦺牡丹詩丨丨豈無來歲好清歡難得故人同</hi>赩艷<hi>暢瓘良玉比君子賦雖丨其丨煥其藻但侈於</hi>
　<hi>庶心何補於王道</hi>包豔<hi>卓英英答𤣥士詩數載幽欄/種牡丹裹香丨丨待神仙</hi>漿艷<hi>柳貫詩丨丨葡萄盌香寒翡翠</hi>
　<hi>爐</hi>散艷<hi>賀裳蠟梅花賦含/芬釀馥丨丨傳芳</hi>作艷<hi>劉詵詩坐令前身白玉/質施朱丨丨嬌能言</hi>對艷<hi>高道素上</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-2b"/>
　<hi>元賦絳樹參差瓊英丨丨</hi>角艷<hi>高道素上元賦東/西丨丨南北鬭英</hi>燈豔<hi>高啟詩竿危鬧鈴響紗古羃丨丨</hi>初艷<lb/>
　<hi>呉鼎芳詩濕氣蒸丨丨春聲散冷魂</hi>倚艷<hi>周用詩粧花丨丨欲無/功到處芳菲入眼空</hi>酣艷<hi>石珤詩紛紛紅紫羣丨丨</hi>
　<hi>良未晤</hi>
　夏姬艷<hi>郭璞山海經圗讚荀革赤實厥状如菅婦人服之練色易顔丨丨是丨厥媚三遷</hi>姬姜艷<hi>續文獻通考趙</hi>
　<hi>天麟上言有酒如澠有肉如陵目厭於丨丨之丨耳喧於絲竹之聲中人以下鮮有弗移其性者</hi>令人艷<hi>萬楚詩新歌一</hi>
　<hi>曲丨丨丨醉舞雙眸斂鬂斜</hi>霞錦艷<hi>黄佐詩長樂賜來丨丨/丨上林擎出露桃鮮</hi>月縮艷<hi>郝經詩雲飛丨丨丨</hi>
　<hi>日落天失色</hi>錦字艷<hi>黄姬詩水上新傳丨丨/丨樓頭長怨玉簫寒</hi>花妥艷<hi>虞謙閒居詩日停丨丨丨風過竹生</hi>
　<hi>香</hi>九枝艷<hi>張獻翼燈夕詩數㸃雖非/丨丨丨也知今夕為元宵</hi>古汲艷<hi>錢易詩我有黄金三尺劍姦骨餘痕丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-3a"/>
　<hi>丨</hi>三分豔<hi>喬長史詩帶将春色丨/丨丨散作秋英滿院香</hi>釵梁艷<hi>呉兆早春詩日汎丨丨丨風開裠簡輕</hi>含<lb/>
　雨艷<hi>馬氏閒卿暮秋詩菊花丨丨丨楓葉醉霜紅</hi>
　補註彩艷<hi>郭璞山海經圗讚文玉玗琪方以𩔖叢翠葉猗萎丹柯玲瓏玉光爭煥丨丨火龍</hi>春艷<hi>盧詢祖詩丨丨</hi>
　<hi>桃花水秋度桂枝風</hi>
　新花艷<hi>梁簡文帝樂府但使丨丨丨得間美人簪</hi>紅槿艷<hi>江總木槿賦誰知丨丨丨無因寄狹邪徒令萬里道攀折</hi>
　<hi>自咨嗟</hi>梅花艷<hi>李開先詩雪中偏覺丨丨丨燈下頻將竹葉傳</hi>
劍<hi>唐韻集韻韻㑹並居欠切檢去聲</hi>
　補藻尚劍<hi>管子旗物尚白兵丨丨</hi>三劍<hi>列子孔周有丨丨一曰含光二曰承影三曰宵練此三寶者傳之十三世</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-3b"/>
　<hi>矣而無施於事匣而藏之未嘗啟封</hi>行劍<hi>韓非子丨丨攻殺暴憿之民/也而世尊之曰磏勇之士</hi>善劍<hi>天祿閣外史晉</hi>
　<hi>王酒酣擊劍而歌命徵君和之徵君曰臣不能和臣有左權者丨丨有陸續者善歌</hi>鹿劍<hi>本草萱草/一名丨丨</hi>甘劍<hi>本草</hi>
　<hi>丨丨子状似巴欖子</hi>紫劍<hi>林鴻詩丨丨混赤/精紅光吐青蓮</hi>白劍<hi>陳束高陽行丨丨殺人丹劔舞笑歌踏入酒姬家</hi>
　攢劍<hi>劉崧詩石角利丨丨遠山突搘簪</hi>朝劍<hi>陳植金馬門賦丨/丨迎花春旂拂栁</hi>離劍<hi>豐道生眞賞齋賦啟明向</hi>
　<hi>曙丨丨還津</hi>翫劍<hi>祝允明譙樓鼔聲記畸幽/丨丨之憤北俠撫肉之嘆</hi>竒劍<hi>雲笈七籖北斗星中有鬼神名丨丨字靈</hi>
　<hi>綱</hi>
　殷帝劔<hi>列子衛孔周其祖得丨丨之寶丨一童子服之却三軍之衆</hi>楊修劍<hi>文士傳魏文帝愛楊修才修誅後追</hi>
　<hi>憶修修曾以寶劍與文帝文帝後佩之告左右曰此丨丨丨也</hi>干將劍<hi>山海經註汲郡冡中得銅劍一枝長三尺五寸乃今</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-4a"/>
　<hi>所名為丨丨丨</hi>駭犀劍<hi>東觀漢記光武/賜陳導丨丨丨</hi>孟嘗劍<hi>沈約有為東宫謝賜丨丨君丨啟</hi>斫賊劍<lb/>
　<hi>戴復古詩可磨丨丨丨可倚擎姦笏</hi>莊周劍<hi>許伯旅詩牢落丨丨丨飄颻范蠡舟</hi>
　補註刃劍<hi>宋書禮志自晉代以來始以木劍代丨丨</hi>長劍<hi>離騷九歌撫丨丨兮玉珥璆鏘鳴兮琳琅宋玊大言賦彎</hi>
　<hi>弓挂扶桑丨丨倚天外</hi>天劍<hi>本草旋花/名丨丨草</hi>掛劍<hi>名山記壽松在建昌縣北冷水觀一名丨丨松古老相傳許遜</hi>
　<hi>曾丨丨於此</hi>五劍<hi>呉越春秋越王允常請歐冶子作丨丨一曰純鈎二曰湛盧三曰毫曹又名盤郢四曰魚腸五曰巨闕</hi>
　匿劍<hi>傅休奕樂府丨丨藏白刃一奮尋身僵</hi>埋劍<hi>江總登廣州城南樓詩逺/氣疑丨丨驚禽似避弓</hi>九劍<hi>張率</hi>
　<hi>舞馬賦妍七盤之綽約陵丨丨之抑揚</hi>
　斬蛇劍<hi>中華古今註晉武帝時武庫火焚有智伯頭孔子履高祖丨丨丨二物皆為火焚之唯劍飛上天而去</hi>方諸<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-4b"/>
　劍<hi>梁簡文帝有謝敕賚丨丨丨等啟</hi>
念<hi>唐韻奴店切集韻韻㑹正韻奴玷切並音<graphic n="KR2623" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2623.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　補藻汝念<hi>書王曰嗚呼封丨丨哉</hi>聽念<hi>書矧曰其有丨丨于先王勤家誕淫厥泆罔顧于天顯民秪</hi>不念<lb/>
　<hi>書于弟弗念天顯乃弗克恭厥兄兄亦丨丨鞠子哀大不友于弟詩丨丨昔者伊余來暨</hi>弗念<hi>見上又乃别播敷造民大譽丨</hi>
　<hi>丨弗庸鰥厥君</hi>言念<hi>詩丨丨君子溫其如玉梁書/武帝紀望古興懐丨丨愴然</hi>無念<hi>詩丨丨爾祖聿修厥徳白居易詩借</hi>
　<hi>問不流水何如丨丨心</hi>請念<hi>春秋哀公二十七年春越子使后庸來聘且言邾田封於駘上二月盟於平陽三子皆從康子</hi>
　<hi>病之言及子贛曰若在此吾不及此夫武伯曰然何不召曰固将召之文子曰他日丨丨</hi>留念<hi>後漢書孝和帝紀孝章皇帝崇</hi>
　<hi>𢎞鴻業徳化普洽埀意黎民丨丨稼穡</hi>屬念<hi>齊書鬱林王紀風土異宜百民舛務刑章治緒未必同源妨本害政事非一揆</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-5a"/>
　<hi>冕旒丨丨無忘夙興</hi>熟念<hi>齊書王敬則傳竟陵王子良啟曰時和/歲稔尚爾虚乏倘値水旱寜可丨丨</hi>顧念<hi>魏書穆紹</hi>
　<hi>傳紹字永業高祖以其貴臣世胄丨丨之九歲除員外郎侍學東宫轉太子舍人</hi>乖念<hi>魏書陸叡傳違心丨丨一何可悲</hi>
　寵念<hi>魏書王襲傳太后令曰襲年少智思未周其都曹尚書令可權記使閑習政事後用不晩終太后世丨丨如初呉絳仙詩</hi>
　<hi>驛騎馳雙果君王丨丨深</hi>興念<hi>陳書宣帝紀靖言/丨丨余責在躬</hi>財念<hi>凈住子既馳求事廣丨丨無窮惟念多蓄不顧</hi>
　<hi>無常</hi>常念<hi>全唐詩話李洞慕賈島鑄/其像頂戴丨丨賈島佛</hi>多念<hi>傅休奕詩存若流光忽電滅何為丨丨獨鬰結</hi>君<lb/>
　念<hi>東方虬詠昭君詩近有南河信傳言殺畫師始知丨丨重更肯惜蛾眉</hi>誰念<hi>林希逸孔雀賦愴哀鳴而丨丨竟快意於</hi>
　<hi>錐刀之餘</hi>
　游賞念<hi>韓維詩惟於山水娯自謂老不厭况兹伊洛間久畜丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-5b"/>
　補註息念<hi>齊書周顒傳吾儕信業未足長免則傷心之慘行亦丨丨</hi>逺念<hi>陸機詩戚戚多丨丨行行遂成篇</hi>可<lb/>
　念<hi>劉孝威詠佳麗詩可憐將丨丨可念直千金盧思道後園宴詩可憐白水神丨丨青樓女</hi>六念<hi>江總詩何以修丨丨䖍誠</hi>
　<hi>在一音</hi>
驗<hi>唐韻集韻韻㑹並魚窆切黏去聲</hi>
　補藻先驗<hi>魏書高允傳善言逺者必丨丨於近</hi>頻驗<hi>魏書許彦傳世祖初被徵以卜筮丨丨遂在左右參與謀議</hi>
　道驗<hi>參同契反者丨之丨弱者徳之柄</hi>殊驗<hi>夢溪筆談古人藏書辟蠧用芸芸香草也今人謂之七里香者是也其葉</hi>
　<hi>極芬香秋後葉間㣲白如粉汚辟蠧丨丨</hi>
　難愈驗<hi>唐書甄權傳古之上醫要在視脉病乃可識病與藥値唯用一物攻之氣純而愈速今之人不善為脉以情度病多</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-6a"/>
　<hi>其物以幸有功一藥偶得它味相制弗能專力此丨丨之丨也</hi>蓄學驗<hi>宋史樂志容稱/其徳丨丨之丨</hi>改厯驗<hi>遼史</hi>
　<hi>厯象志聖宗統和十二年始頒正朔丨丨丨矣</hi>圓規驗<hi>唐無名氏尺波賦觀其日色遥臨風生未已丨丨可丨疑沉璧之舊</hi>
　<hi>痕前後相侔若浮書而競起</hi>異時驗<hi>韓維詩聊書平生/懐特為丨丨丨</hi>棲鶻驗<hi>高啟詩吟将嘯猿賡歸用丨丨</hi>
　<hi>丨</hi>
　補註入驗<hi>魏書鹿悆傳鹿悆不惮虎口視險若夷便能占募丨丨虛實誓盟既固所圗遂果返地復城息我兵甲亦是悆</hi>
　<hi>之力焉</hi>有驗<hi>周書褚該傳魏時有李練初聞其言畧不可解事過之後徃往丨丨周書高琳傳卿言丨丨國之福也</hi>證<lb/>
　驗<hi>周書蘇綽傳先之以五聽參之以丨丨</hi>事驗<hi>申鑒語曰盗跖不能盗田尺寸寸不可盗况尺乎夫丨丨必若上田之張</hi>
　<hi>於野也則為私者寡矣</hi>神驗<hi>齊民要術清明前二日夜雞鳴時炊黍熟取釡湯遍洗井口甕邊地則無馬蚯百蟲不近井甕</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-6b"/>
　<hi>矣甚是丨丨洛陽伽藍記元愼解夢義出萬途隨意㑹情皆有丨丨</hi>氣驗<hi>江淹蓮華賦味靈丹沙丨丨青雘</hi>
贍<hi>廣韻集韻韻㑹並時豔切蟾去聲</hi>
　補藻不贍<hi>孟子此惟救死而恐丨丨後漢書孝順帝紀陽嘉元年二月戊辰雩㠯冀部比年水潦民食丨丨詔案行稟貸</hi>
　<hi>勸農功賑乏絶</hi>未贍<hi>漢書昭帝紀元鳯二年詔曰朕閔百姓丨丨前年減漕三百萬石頗省乗輿馬及菀馬㠯補邊郡三輔傳</hi>
　<hi>馬其令郡國母斂今年馬口錢</hi>自贍<hi>後漢書光武帝紀朕惟百姓無以丨/丨惻然憫之其命郡國有穀者給稟</hi>兼贍<hi>梁書</hi>
　<hi>夏侯䕫傳夔於蒼陵立堰溉田千餘頃歲收穀百餘萬石以充儲備丨丨貧人境内頼之</hi>減贍<hi>魏書張普惠傳普惠不營財業</hi>
　<hi>敦於故舊冀州人侯堅固少時與其遊學早終其子長瑜普惠毎於四時請祿無不丨丨給其衣食</hi>負贍<hi>宋史夏國傳其民一</hi>
　<hi>家號一帳毎丨丨一人為一抄丨丨者隨軍雜役也</hi>忽贍<hi>蘇軾渼陂魚詩故人逺餽何以報客俎久空驚丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-7a"/>
　錢帛贍<hi>南史宋文元袁皇后傳袁氏貧薄后毎就上求丨丨以丨之</hi>
壍<hi>集韻韻㑹正韻並七豔切音槧亦作塹</hi>
　補藻越塹<hi>宋書卜天與傳詔曰卜天生投輪丨丨率果先騰驍壮之氣嘉歎無已可且賜布千匹以鴈衆校</hi>營塹<lb/>
　<hi>金史富珠哩阿魯罕傳丨丨損圯以時葺治</hi>累塹<hi>酉陽雜俎昆吾國丨丨/為丘象浮屠有三層</hi>墉壍<hi>謝惠連文丨不</hi>
　<hi>可轉丨不可㢠廻</hi>
　補註三重壍<hi>宋書武帝紀大軍進廣固即屠大城慕容超退保小城於是設長圍守之圍高三丈外穿丨丨丨</hi>
店<hi>玉篇丁念切廣韻集韻𩔖篇韻㑹正韻都念切並音墊</hi>
　補藻莊店<hi>隋書李徳林傳初大象末高祖以逆人王謙宅賜之忽復改賜崔謙上語徳林曰夫人欲得将與其舅于公無</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-7b"/>
　<hi>形迹不須爭之可自選一好宅若不稱意當為營造并覔丨丨作替徳林乃奏取逆人高阿那肱衛國縣市店八十塸為王謙宅替</hi>
　市店<hi>見上</hi>造店<hi>隋書李徳林傳高阿那/肱枉取民地丨丨賃之</hi>追店<hi>隋書李徳林傳徳林請勘逆人文簿及本換宅</hi>
　<hi>之意上不聽乃悉丨丨給所住者</hi>取店<hi>隋書李徳林傳罔冒丨丨妄加父官朕實忿之而未能發今當以一州相遣耳因出</hi>
　<hi>為湖州刺史</hi>肆店<hi>中華古今注丨者所以陳貨鬻之/物也丨者所以置貨鬻之物也</hi>起店<hi>酉陽雜俎蘇州貞元中有</hi>
　<hi>義師状如風狂有百姓丨丨十餘間義師忽運斤壊其簷禁之不止其夜市火唯義師所壊簷屋數間存焉</hi>正店<hi>東京夢華</hi>
　<hi>録在京丨丨七十二户此外不能遍數其餘皆謂之脚店</hi>脚店<hi>見/上</hi>客店<hi>東京夢華録大内前州橋街西保康門東去皆</hi>
　<hi>丨丨南方官員商賈兵級皆於此安泊</hi>染店<hi>東京夢華錄太學東/門水櫃街余家丨丨</hi>每店<hi>東京夢華錄丨丨各有㕔</hi>
　<hi>院東西廊稱呼坐次客坐則一人執筯紙遍問坐客</hi>王店<hi>文同和提刑度攴丨丨雞詩丨丨有郵吏養雞殊可笑</hi>下店<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-8a"/>
　<hi>楊萬里詩午熱未來先丨丨却将晝睡補宵征</hi>無店<hi>楊萬里明發青塘詩青塘丨/丨亦無人只有青蛙紫蚓聲</hi>樓店<hi>褚戴</hi>
　<hi>詩市西丨丨金千秤渭北田園粟萬鍾</hi>
　油餅店<hi>東京夢華録皇建院街徳勝橋鄭家丨丨丨動二十餘爐</hi>川飯店<hi>東京夢華錄有丨丨丨則有挿肉麪大燠</hi>
　<hi>麪大小抹肉淘煎燠肉雜煎事件生熟燒飯更有南食店魚兜子桐皮熟膾麪煎魚飯</hi>南食店<hi>見/上</hi>直賣店<hi>都城</hi>
　<hi>紀勝丨丨丨謂不賣食次也</hi>山門店<hi>韋應物聽嘉陵江水聲詩/夜喧丨丨丨獨宿不安席</hi>沽酒店<hi>白居易詩泊處</hi>
　<hi>或依丨丨丨宿時多伴釣魚船又楊萬里詩楊柳隂中新酒店葡萄架底小漁船</hi>
　補註坊店<hi>文獻通考建炎以來朝野雜記曰嘉定二年浙東提舉司言溫州平陽縣之郷村丨丨二十五當停閉</hi>
占<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並章豔切</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-8b"/>
　補藻自占<hi>漢書宣帝紀地節三年詔曰膠東相成勞來不怠流民丨丨八萬餘口治有異等其秩成中二千石賜爵關内</hi>
　<hi>侯</hi>相占<hi>樂苑羽調有柘枝曲商調有屈柘枝此舞/因曲為名對舞丨丨實舞中雅妙者也</hi>爭占<hi>東京夢華錄中秋夜</hi>
　<hi>貴家結飾臺榭民間丨丨酒樓翫月絲簧鼎沸</hi>先占<hi>阮籍逹荘論差肩而坐恭袖/而檢猶豫相臨莫肻丨丨</hi>共占<hi>權徳</hi>
　<hi>輿詩山僧半在中峯住丨丨清猿與白雲</hi>鳥占<hi>崔塗江行晩望詩丨丨/横查立人當故里耕</hi>雄占<hi>岳珂詞澹烟層霧斂</hi>
　<hi>勝槩分丨丨</hi>窮占<hi>高啓詩賞懐誓飲償眺目擬丨丨</hi>
　不敢占<hi>韓愈贈張籍張徹詩比疎語徒妍悚息丨丨丨</hi>
斂<hi>廣韻集韻韻㑹並力驗切音爁</hi>
　補藻毋斂<hi>漢書昭帝紀元鳯二年詔曰朕閔百姓未贍前年減漕三百萬石頗省乘輿馬及菀馬以補邊郡三輔傳馬其</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-9a"/>
　<hi>令郡國丨丨今年馬口錢三輔太常郡得以叔粟當賦</hi>恃斂<hi>五代史唐臣李嚴傳蜀之君臣皆庸暗而丨丨自安窮極奢僣</hi>
　<hi>嚴自蜀還具言可取之状</hi>
　補註賦斂<hi>史記齊世家景公曰彗星出東北當齊分野寡人以為憂晏子曰君高臺深池丨丨如弗得刑罰恐弗勝茀星</hi>
　<hi>将出彗星何懼乎</hi>大斂<hi>魏書陸馛傳為相州刺史在州七年家至貧約徵為散騎常侍馛之還也吏民丨丨布帛以遺之馛</hi>
　<hi>一皆不受民亦不取於是以造佛寺焉</hi>
厭<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並於豔切饜去聲</hi>
　補藻克厭<hi>漢書王莽傳丨丨上帝之心註厭滿也</hi>難厭<hi>盧思道後園宴詩日日相㸔轉丨丨千嬌萬態不知窮</hi>
灩<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並以贍切音豔</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-9b"/>
　補藻盃灩<hi>趙彥端東風亭詞露炯乍疑丨丨雲生似覺衣重</hi>霞灩<hi>張先燕春臺詞雕觴丨丨翠幕雲飛</hi>清灩<lb/>
　<hi>魏了翁詩幽光耿參月丨丨明野水</hi>曉灩<hi>湯顯祖匡山館賦摶空屏而丨丨寫石鏡于寒臯</hi>
爓<hi>廣韻集韻𩔖篇韻㑹正韻並以贍切音豔</hi>
　補藻芒爓<hi>雲笈七籖𤣥冥星丨丨照九億萬里</hi>
墊<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並都念切音店</hi>
　補註下墊<hi>魏書游肇傳朐山蕞爾僻在海濵山湖丨丨民無居者假令必得朐山徒致交爭終難全守所謂無益之田也</hi>
欠<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並去劍切謙去聲</hi>
　補藻呵欠<hi>西湖志餘莫仲璵璠錢唐人𨼆居西湖與菊荘為詩酒友嘗瘧疾艾文甫贈以碧霞丹服之愈作詩以謝云覺</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-10a"/>
　<hi>來一丨丨色澤神亦充</hi>寒欠<hi>蘇轍和宿淨土寺詩家/居毎紛薄奉養出丨丨</hi>只欠<hi>周必大詩丨丨西湖雙畫舫便疑風</hi>
　<hi>景𩔖錢唐</hi>
窆<hi>唐韻方驗切集韻韻㑹正韻陂驗切並音砭</hi>
　補藻一窆<hi>呉萊詩衣冠竟丨丨簡札猶遺編</hi>
　會稽窆<hi>劉克荘詩遙憐丨丨丨新種短松寒</hi>
僭<hi>韻㑹正韻並子念切尖去聲</hi>
　補藻弗僭<hi>書上天孚佑下民罪人黜伏天命丨丨</hi>寜僭<hi>左傳不幸而/過丨丨無濫</hi>大僭<hi>白帖孔子謂管仲鏤</hi>
　<hi>簋朱紘旅樹反坫賢大夫也而難為上也言丨丨也</hi>無僭<hi>歐陽修賞以春夏賦将出/令以丨丨必順時而合軌</hi>姑僭<hi>高啟</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-10b"/>
　<hi>詩幽景慮遂逋拙詞紀丨丨</hi>
　楚越僭<hi>白帖春秋不稱楚越之王喪恐人惑也丨丨丨王號</hi>管仲僭<hi>白帖管氏亦樹塞門人君樹屏於門外丨丨丨</hi>
　<hi>之</hi>安足僭<hi>韓愈贈張籍張徹詩人/生但如此朱紫丨丨丨</hi>無乃僭<hi>蘇軾渼陂魚詩濵江易採不復珍盈尺輒棄丨</hi>
　<hi>丨丨</hi>
　補註不僭<hi>書天命丨丨卜陳惟若兹</hi>
釅<hi>廣韻魚欠切集韻魚窆切韻㑹疑窆切並音驗</hi>
　補藻美釅<hi>齊民要術粟米麴作酢慎勿撓攪綿幕甕口三七日熟丨丨少澱久停彌好</hi>饒釅<hi>高啟詩時囏遊總稀</hi>
　<hi>歲稔酟丨丨</hi>醲釅<hi>陶望齡端午詩越酒苦丨丨琖落珊瑚赤</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-11a"/>
　經年釅<hi>齊民要術大醋丨丨丨者先以水調和令得所慎勿著生水於中令韲辣而苦</hi>
坫<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並都念切音店</hi>
　補藻有坫<hi>儀禮士喪禮饌于東堂下疏堂隅丨丨以土為之或謂堂隅為坫也</hi>東坫<hi>爾雅垝謂之坫註坫在堂角然</hi>
　<hi>則堂之東南角為丨丨西南角為西坫</hi>壇坫<hi>史記魯仲連傳桓公朝天下㑹諸侯曹子以一劍之任枝桓公之心于丨丨之</hi>
　<hi>上顔色不變辭氣不悖三戰之所亡一朝而復之徐<graphic n="KR0958" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0958.png" mimeType="image/png"/>詩維桑丨丨在雅道賴君興</hi>
　反爵於坫<hi>隋書音樂志祀圜丘皇帝飲福酒作需夏之樂皇帝丨丨丨丨還本位奏皇夏之樂</hi>
砭<hi>廣韻方驗切音窆</hi>
　補藻攻砭<hi>宋史趙鼎傳鼎再相無所設施曰今日之事如人患羸病當静以養之若復加丨丨必傷元氣矣</hi>膏砭<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-11b"/>
　<hi>陳襄詩丨丨不得醫</hi>
　無由砭<hi>陸游詩餘花豈無好顔色病在一俗丨丨丨</hi>
饜<hi>廣韻集韻韻㑹正韻並於豔切音厭</hi>
　補藻必饜<hi>孟子良人出則丨丨酒食而後反</hi>飽饜<hi>孟子乞其餘不足又顧而之他疏齊人乞其餘祭之酒肉不丨</hi>
　<hi>丨又顧視而求之于他人</hi>難饜<hi>宋書樂志言行恒相違丨丨甚谿谷</hi>
噞<hi>廣韻集韻𩔖篇並魚窆切音驗</hi>
　補藻噞噞<hi>王應翼金魚池歌揚鬐唾影復唾香喁喁丨丨接昏曉</hi>口噞<hi>蔡襄詩笱得冰魚丨尚丨</hi>
殮<hi>廣韻集韻韻㑹並力驗切音瀲又作斂</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-12a"/>
　補藻佐斂<hi>周禮春官帥異族而佐註異族丨丨疏者可以相助</hi>棺斂<hi>漢書高帝紀漢王下令軍士不幸死者吏為衣</hi>
　<hi>衾丨丨轉送其家四方歸心焉</hi>埋斂<hi>唐書席豫傳南方俗死不𦵏暴骨中野豫教以丨丨明列科防俗為之改</hi>
　浣衣斂<hi>南史任昉傳昉為新安太守卒於官惟有桃花米二十石遺言不許以新安一物還都雜木為棺丨丨為丨闔境痛</hi>
　<hi>惜百姓共立祠堂於城南歲時祠之</hi>掊穴斂<hi>潘岳馬汧督誄董尸滿窟丨丨以丨</hi>
苫<hi>廣韻舒贍切音閃</hi>
　補藻廉苫<hi>晉書索靖傳舉而察之又似乎和風吹林偃草扇樹枝條順氣轉相比附窃嬈丨丨隨體散布</hi>潤苫<hi>夢溪</hi>
　<hi>筆談蔓菁割訖挂隂凉處勿令烟薰使味苦燥則候天隂丨丨之不候隂則碎折</hi>
䱤<hi>廣韻户韽切集韻乎韽切並音陷</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_088-12b"/>
　補藻鯇䱤<hi>葛澧錢塘賦丨丨鯷鱳</hi>
<graphic n="KR2623" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2623.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>廣韻集韻並奴店切音念</hi>
　補藻拽<graphic n="KR2623" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2623.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>元稹南昌灘詩渠江明淨峽逶迤船到明灘丨丨遲</hi>
傔<hi>廣韻苦念切丨從  照廣韻増入</hi>
　補藻歩傔<hi>宋史兵志乾道七年馬軍司王友直請詔招千人刺丨丨二字</hi>
　<lb/>
　<lb/>
御定韻府拾遺卷八十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>