<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷九十八<lb/>
　　入聲　　　九屑韻<lb/>
　屑　節　雪　絶　列　烈　結　穴　説　血　舌<lb/>
　潔　别　缺　裂　熱　決　鐵　滅　折　折　拙<lb/>
　切　悦　轍　訣　泄　咽　噎　傑　徹　别　哲<lb/>
　鼈　設　齧　劣　玦　截　竊　纈　<graphic n="KR1416" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1416.png" mimeType="image/png"/>　閱　埒<lb/>
　訐　瞥　撆　臬　媟　挈　蠛　揑　茁　契　岊<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-1b"/>
　湼　撤　跌　浙　蕝　揲　澈　掲　垤　孑　闋<lb/>
　薛　紲　楶　泬　渫　啜　歠　冽　掇　吷　畷<lb/>
　準<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-2a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
御定韻府拾遺卷九十八<lb/>
　　入聲　　　　九屑韻<lb/>
屑<hi>集韻韻會正韻並先結切先入聲</hi>
　𥙷藻黄屑<hi>本草拾遺丨丨味苦寒無毒從西南來者並作屑染黄用之樹如檀</hi>霧屑<hi>粤志白蜆者丨之丨也以春霧</hi>
　<hi>而生</hi>沙屑<hi>閩書沙蟲状如螂<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>而殻差薄漳志一名丨丨一曰沙雪又名沙白漳人最重之又有一種粗者名泥屑</hi>泥屑<lb/>
　<hi>見上</hi>碎屑<hi>趙師俠山礬花詞蕊簇玲/瓏金粟花装丨丨玖瑰</hi>飛屑<hi>施艾茉莉詞煉霜不就散廣寒丨丨</hi>
　珊瑚屑<hi>周密詞寒侵徑葉鴈飛擊碎丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-2b"/>
　𥙷註寳屑<hi>楊維楨詩仙客飢分丨丨糧</hi>露屑<hi>王世貞文評高子業如玉盤丨丨故是清貴如寒淡何</hi>
　黄金屑<hi>盧炳詞琉璃剪葉㸃綴丨丨丨</hi>
節<hi>廣韻集韻韻會正韻並子結切音接</hi>
　𥙷藻持節<hi>漢書昭帝紀始元元年秋九月遣故廷尉王平等五人丨丨行郡國舉賢良問民所疾苦寃失職者李嘉祐詩</hi>
　<hi>八座由丨丨三湘亦置軍</hi>舊節<hi>漢書摟䕶傳王商子邑為大司空貴重商故人皆敬事邑惟䕶自安如丨丨邑亦父事之不敢</hi>
　<hi>有闕</hi>歲節<hi>後漢書張酺傳酺父嘗居田里適會丨丨公卿罷/朝俱詣酺府奉酒上壽極歡卒日衆人皆慶羡之</hi>印節<hi>晉書</hi>
　<hi>王渾傳渾大舉伐吳吳人大震孫皓司徒何植建威將軍孫晏送丨丨詣渾降</hi>示節<hi>宋書孝武帝紀昔紩衣御㝢貶甘丨丨土</hi>
　<hi>簋臨天飭儉昭度</hi>節節<hi>宋書符瑞志鳯凰其鳴/雄曰丨丨雌曰足足</hi>庸節<hi>宋書江夏文獻王義恭傳名實靡愆丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-3a"/>
<hi>必紀</hi>息節<hi>齊書樂志玉虚/丨丨金輅懐音</hi>心節<hi>梁書林邑國傳沈木者土人斫斷之積以歲年朽爛而丨丨獨在歲置水</hi>
<hi>中則沈故名曰沈香</hi>愚節<hi>北齊書慕容儼傳臣恃陛下威靈/得申丨丨不屈豎子重奉聖顔</hi>關節<hi>舊唐書穆宗紀國家</hi>
<hi>文學之科本求才實訪聞近日浮薄之徒扇為朋黨謂之丨丨干擾主司</hi>俠節<hi>唐書竇建徳傳建徳材力絶人少重然許喜丨</hi>
<hi>丨</hi>絃節<hi>抱朴子流連於羽觴之/間沈淪於丨丨之側</hi>做節<hi>西湖志餘冬至朝廷大會慶賀三日之内店肆罷市重簾</hi>
<hi>飲愽謂之丨丨</hi>下節<hi>張恊詩陽春無和/者巴人皆丨丨</hi>是節<hi>梁簡文帝九日詩丨丨恊陽數秋高氣已清</hi>誓節<lb/>
<hi>唐明皇詩丨丨期飲氷</hi>桑節<hi>王績詩横裁丨丨/杖直剪竹皮巾</hi>有節<hi>李徳裕欹器賦表人道之隆替明百事之丨丨</hi>
攢節<hi>郤昻梓材賦丨丨迸集斜文洞開</hi>璗節<hi>楊萬里詩寶儲依舊接/吳游丨丨何曽逺藻旒</hi>追節<hi>楊萬里詩百五</hi>
<hi>佳晨匹似無合教丨丨却離居</hi>痛節<hi>馮子振十八公賦丨丨所餐料細畜鉅</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-3b"/>
永寧節<hi>遼史太宗紀天顯三年九月癸巳有司請以皇太后生日為丨丨丨</hi>天授節<hi>遼史太宗紀天顯三年九月癸</hi>
<hi>巳有司請以上生日為丨丨丨</hi>天清節<hi>遼史景宗紀保寧八年秋七/月辛未宋遣使來賀丨丨丨</hi>九旄節<hi>葛洪枕中</hi>
<hi>書忽見一真人乘白麟之車建丨丨之丨</hi>修禊節<hi>劉克莊詞丨丨丨/晉人風味終然别</hi>牛女節<hi>文天祥詩燕席巧臨</hi>
<hi>丨丨丨</hi>臙脂節<hi>錢惟善詩靈壁亭亭立空雪石㾗不爛丨丨丨</hi>
𥙷註時節<hi>漢書地理志凉州風雨丨丨糓糴常賤又魏相傳孝文皇帝時以二月施恩惠於天下賜孝弟力田及罷軍卒</hi>
<hi>祠死事者頗非丨丨北齊書宋游道傳時將還鄴會霖雨行旅擁於河橋游道於幕下朝夕宴歌行者曰何丨丨作此聲也固大癡</hi>
<hi>游道應曰何丨丨而不作此聲也亦大癡</hi>蜡節<hi>漢書嚴延年傳延年母從東海來欲從延年臘註師古曰建丑之月為臘祭因</hi>
<hi>會飲若今之丨丨也</hi>拊節<hi>吳志陸遜傳敵國敗績/利在同盟聞慶丨丨</hi>高節<hi>宋書宗慤傳叔父炳素丨丨諸子羣從皆</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-4a"/>
　<hi>好學而慤獨任氣好武</hi>亢節<hi>宋書顧覬之傳刳心流膓捐生/以丨丨火妻灰子薶名以償義</hi>吏節<hi>梁書陶季直傳禇彦</hi>
　<hi>回與季直素善彦回卒季直終始營䕶甚有丨丨時人羙之</hi>臣節<hi>魏書江夏王繼子义傳丨丨未申徒有勤瘁高適詩母儀</hi>
　<hi>良已失丨丨豈如斯</hi>鼔節<hi>周書李延孫傳父長夀少與蠻酋結託孝昌中朝議恐其為亂乃以長夀為防蠻都督給其丨丨以</hi>
　<hi>慰其意</hi>勵節<hi>周書蕭詧傳詧克已丨丨樹恩於百/姓務修刑政志存綏養按勵同厲</hi>屈節<hi>唐書太宗紀太宗為人聰</hi>
　<hi>明英武有大志而能丨丨下士王曽矮松賦既交讓以丨丨復善下而同方</hi>立節<hi>唐書則天皇后紀神功二年十月甲子給</hi>
　<hi>復徇忠丨丨二縣一年</hi>六節<hi>申鍳五徳不離丨丨不悖/註丨丨好惡喜怒哀樂</hi>罕節<hi>宋玉笛賦余嘗觀于衡山之陽</hi>
　<hi>見竒篠異幹丨丨間枝之叢生也</hi>甘節<hi>李子卿水螢賦同至人/之樂道𩔖君子之丨丨</hi>蓼節<hi>梅堯臣詩岸潮生丨丨灘</hi>
　<hi>浪聚蘆根</hi>緑節<hi>沈與求詩霜蔬供/丨丨社酒泛黄團</hi>慶節<hi>史記周本紀公劉卒子丨丨立國於豳</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-4b"/>
　將帥節<hi>後漢書賈復傳復因鄧禹得召見光武竒之禹亦稱有丨丨丨於是署復破虜將軍</hi>蒼玊節<hi>汪莘詞詩家清</hi>
　<hi>絶簷外森然丨丨丨</hi>
雪<hi>唐韻集韻相絶切韻會正韻蘇絶切並音憏</hi>
　𥙷藻變雪<hi>河圖稽燿鈎立冬之時萬物終成為節名小雪為中者氣序轉寒雨丨成丨故以小雪為中也</hi>有雪<hi>隂鏗</hi>
　<hi>詩高岷長丨丨隂棧屢經燒方岳詩村如丨丨蒿花白</hi>要雪<hi>李建勲詩誰道/江南丨丨難</hi>勾雪<hi>張先詞抱雲丨丨近</hi>
　<hi>燈看算來何處不堪憐</hi>學雪<hi>孔武仲詩不愁斗柄隨/春轉秖怕梅花丨丨飛</hi>琢雪<hi>孫覿詩鏤氷丨丨等兒嬉</hi>螢雪<lb/>
　<hi>陳造詩緬懐丨丨時力倍功更寡</hi>聞雪<hi>陸游詩改詩眼未/穏丨丨醉初醒</hi>翦雪<hi>樓槃詠梅詞丨丨裁氷有人嫌太清</hi>
　傲雪<hi>楊无咎詞丨丨凌霜平欺寒力攙借春光</hi>茜雪<hi>周密詞一樹緗桃飛/丨丨紅豆相思漸結</hi>鬧雪<hi>王庭筠詞宫鬢</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-5a"/>
　<hi>蛾兒雙翠葉㸃綴離離丨丨</hi>瘦雪<hi>王庭筠詞丨丨一痕/牆角青子已妝梅萼</hi>饕雪<hi>郝經牡丹菊賦儘吳江之飛霜甚窮</hi>
　<hi>海之丨丨</hi>凌雪<hi>俞安期衡岳賦雷電冬出丨丨夏藏</hi>
　因災雪<hi>北齊書樊遜傳長平獄氣得酒而後消東海孝婦丨丨而方丨</hi>山頭雪<hi>竇鞏詩新晴日照丨丨丨</hi>荒畦<lb/>
　雪<hi>韓維詩青蔬不没丨丨丨翠柏常留野殿春</hi>膚底雪<hi>楊萬里小梅漸開詩未吐誰知丨丨丨半開猶䕶蕊頭金又趙</hi>
　<hi>雍詞顔如花膚如雪秋水雙眸面如月</hi>千浪雪<hi>楊萬里舟中不寐詩淮水打船丨丨丨燕鴻呌月滿天霜</hi>四時雪<lb/>
　<hi>何中詩隂凝丨丨丨陽燄一川霞</hi>黄渡雪<hi>貢師泰詩飯炊丨/丨丨酒染赤城霞</hi>黟川雪<hi>頋瑛詩荷君寄我丨丨丨</hi>
　商量雪<hi>黄公度詩雲容山意丨丨丨柳眼桃腮領畧春</hi>黄獨雪<hi>張藴霅川詩連山丨丨丨一鴈白蘋風</hi>
　𥙷註澡雪<hi>宋書頋覬之傳丨丨靈府洗練神宅</hi>沈雪<hi>宋書周朗傳秣芝/浮霜翦松丨丨</hi>沃雪<hi>北齊書文襄紀</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-5b"/>
　<hi>勢如丨丨事等注熒又樊遜傳體一徳以匡朝屈三分而事主蕩此妖寇易如丨丨</hi>掃雪<hi>五代史唐明宗紀贊歲嘗旱已而雪</hi>
　<hi>暴坐庭中詔武徳司宫中無得丨丨曰此天所以賜我也</hi>隂雪<hi>陳琳詩凱風飄丨丨白日揚素暉杜甫詩風磴吹丨丨</hi>載<lb/>
　雪<hi>楊萬里詩更添一詩老丨丨過重湖</hi>
　三山雪<hi>陳益稷詩舞㢠廻鼇背丨丨丨酒上龍顔萬國春</hi>
絶<hi>廣韻集韻情雪切韻會徂雪切並音截</hi>
　𥙷藻弗絶<hi>史記孝文紀高帝親率士大夫始平天下建諸侯為帝者太祖諸侯王及列侯始受國者皆亦為其國祖子孫</hi>
　<hi>繼嗣世世丨丨天下之大義也</hi>陽絶<hi>史記張儀傳陳軫曰善為王計者不若隂合而丨丨于齊使人隨張儀茍與吾地絶齊未</hi>
　<hi>晚也</hi>傍絶<hi>南史昭明太子傳始興王憺薨舊事以東宫禮絶傍親書翰並依常儀劉孝綽議曰丨丨之義義在去服服雖可奪</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-6a"/>
　<hi>情豈無悲</hi>窮絶<hi>唐書劉武周傳武周斬仁恭/開倉賑丨丨馳檄屬城皆下</hi>茍絶<hi>中説不就利不違害不强交不丨丨惟有</hi>
　<hi>道者能之</hi>姜絶<hi>張衡天象賦或除舊以/布新顯陳盛而丨丨</hi>誡絶<hi>沈瑱賀雨賦丨丨/崇慝懲離黨援</hi>秀絶<hi>劉元</hi>
　<hi>淑夏雲賦崇山作鎮峩峩丨丨暑氣潛蒸夏雲孤洩</hi>纔絶<hi>嚴羽夢遊廬山謡明河九𣲖倒西來石嶼丨丨古道開</hi>烽絶<lb/>
　<hi>蘇志乾岱山賦湳㳌丨丨狼胥望已</hi>幾絶<hi>楊廉夢蛙賦漢儒/蛙鳴六經丨丨</hi>夢絶<hi>吳伯𦙍感秋賦盻清華兮丨已丨卧</hi>
　<hi>滄江兮奈老何</hi>
　音書絶<hi>劉禹錫秋聲賦夜蛩鳴兮機杼促朔雁呌兮丨丨丨周賀懷西峯隱者詩臘近丨丨丨燈殘雪霰稠</hi>羣動絶<lb/>
　<hi>司馬光詩旁觀萬象寂遠聼丨丨丨</hi>百緣絶<hi>蘇轍詩明忩困卧丨丨丨</hi>
　𥙷註泯絶<hi>宋書文帝紀胄子始集學業方興自微言丨丨逝將千祀感事思人意有慨然</hi>兩絶<hi>唐書張知謇傳謇自</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-6b"/>
　<hi>徳州刺史入計武后竒其貎召工圖之稱其兄弟容而才謂之丨丨</hi>卓絶<hi>宋史藝文志陳岠朝廷丨丨事記一卷</hi>決絶<lb/>
　<hi>莊子夫流遁之志丨丨之行噫其至知厚徳之任歟</hi>自絶<hi>阮瑀為曹公與孫權書以為老夫包藏禍心隂有鄭武取胡之詐及</hi>
　<hi>使仁君翻然丨丨以是忿忿懐慚反側</hi>
列<hi>唐韻正韻良嶭切集韻韻會力櫱切並音裂</hi>
　𥙷藻吞列<hi>漢書地理志樂浪郡丨丨縣註分黎山列水所出西至黏蟬入海行八百二十里</hi>具列<hi>晉書王濬傳周</hi>
　<hi>浚書又謂牙門將李高放火燒皓偽宫輒公文上尚書丨丨本末</hi>夷列<hi>宋書顧覬之傳喬松之侶雲飛天居丨丨之徒風行</hi>
　<hi>水息</hi>言列<hi>齊書髙帝紀或戍捍邉役末由旋反聼/於同軍各立五保所𨽻有司時為丨丨</hi>外列<hi>齊書武帝紀四爵内陳義</hi>
　<hi>不期侈三鼎丨丨事豈存奢</hi>古列<hi>齊書張敬兒傳太祖報攸之書曰吾之方寸丨丨共言乃以陶庾往賢大見譏責足下自</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-7a"/>
　<hi>省詎得以此見貽耶</hi>孤列<hi>唐書大食傳或曰大食族中有丨丨種世酋長號白衣大食種有二姓一曰盆尼末换二曰奚深有</hi>
　<hi>摩訶末者勇而智衆立為主闢地三千里</hi>推列<hi>春秋内事伏羲丨丨三光建/分八節以爻應氣凡二十四</hi>兼列<hi>謝超宗齊</hi>
　<hi>太廟樂歌芬俎具陳嘉薦丨丨</hi>雙列<hi>張淵觀象賦爾乃縱目逺覽傍極四維北鑒機衡南覩太微三台皎皎以丨丨皇座冏冏</hi>
　<hi>以垂暉</hi>廻列<hi>林益五星同色賦丨/丨躔次遥通分野</hi>迥列<hi>達奚珣華山賦神功再造拓崖而兩分仙掌常存倚天而</hi>
　<hi>丨丨</hi>高列<hi>王棨芙蓉峯賦丨/丨五嶽光留四時</hi>排列<hi>盧炳白蓮詞西國夫人/空裏墜圓葢亭亭丨丨</hi>離列<hi>汪應時厯</hi>
　<hi>象賦於是坤豁乾隆貞明丨丨㒺直蒙酋祛嘔未徹</hi>鬟列<hi>陳樵放螢賦丨丨/四枝釵分三子</hi>對列<hi>髙承埏蟋蟀賦東西</hi>
　<hi>丨丨左右旁觀</hi>首列<hi>黄輝日重光賦雖丨丨於三精實演華於太極</hi>
　四四為列<hi>儀禮公食大夫禮上大夫八豆八簋六鉶九俎魚腊皆二俎註記公食上大夫異于下大夫之數豆加葵葅蝸</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-7b"/>
　<hi>醢丨丨丨丨俎加鮮魚鮮腊三三為列無特</hi>
　𥙷註市列<hi>漢書食貨志𢎞羊令吏坐丨丨販物求利潛夫論茍有丨丨商賈可來也</hi>顯列<hi>宋書裴松之傳臣謬蒙銓</hi>
　<hi>任黍厠丨丨</hi>齊列<hi>北齊書盧文偉傳孫詢祖既有口辯好臧否人物嘗語人曰我昨東方未明過和氏門外已見二陸兩源</hi>
　<hi>森然與槐柳丨丨蓋謂彦師仁恵與文宗郍延也</hi>陳列<hi>嚴遵道徳指歸論萬物丨丨竒怪珍寶金玉珠璧利深得巨莫大乎</hi>
　<hi>身</hi>偕列<hi>潘岳笙賦光歧儼其丨丨雙鳳嘈以和鳴</hi>
烈<hi>唐韻正韻良薛切集韻韻會力蘖切並音列</hi>
　𥙷藻酷烈<hi>書天吏逸徳烈于猛火疏天王之吏為過惡之徳則丨丨甚于猛火</hi>暉烈<hi>宋書武帝紀流風垂祚丨丨無</hi>
　<hi>窮</hi>祲烈<hi>齊書天文志永泰元年四月癸亥月蝕色赤如血三日而大司馬王敬則舉兵衆以為敬則丨丨所感</hi>熱烈<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-8a"/>
　<hi>抱朴子生乎世貴之門居乎丨丨之勢率多不與驕期而驕自來矣</hi>獷烈<hi>大唐西域記媻羅吸摩𥙷羅國氣序微寒風俗剛猛</hi>
　<hi>人性丨丨衺正雜信</hi>騰烈<hi>李邕日賦惟元氣之播儀式景曜之丨丨馮有經日重光賦伊曜靈之丨丨爥萬𩔖而無垠</hi>烜<lb/>
　烈<hi>劉子暈溽暑賦熚炥丨丨兮滋熾<graphic n="KR0837" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0837.png" mimeType="image/png"/>湧潏溢兮驟驚</hi>倐烈<hi>顧璘祝融峯觀日出賦積靄丨丨閃爍驚電</hi>
　𥙷註洪烈<hi>宋書武帝紀俾朕負扆高拱而保大丨丨</hi>曩烈<hi>宋書武帝紀業未/半古功參丨丨</hi>遺烈<hi>宋書裴松</hi>
　<hi>之傳大者道動光逺世所宗推小者節行高妙丨丨可紀</hi>忠烈<hi>唐書太宗紀貞觀十五年七月丙寅宥周隋名臣及丨丨子孫</hi>
　<hi>貞觀以後流配者</hi>丕烈<hi>宋史律厯志顯黄帝之/嫡緒彰聖祖之丨丨</hi>往烈<hi>詩品經國文符應資愽古撰徳駁奏宜窮</hi>
　<hi>丨丨</hi>
結<hi>廣韻正韻古屑切集韻韻㑹吉屑切並音拮</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-8b"/>
　𥙷藻聚結<hi>宋書胡藩傳時盧循餘黨與蘇淫賊大相丨丨</hi>增結<hi>宋書𡊮湛傳世祖經湛墓下詔曰朕近廵覽千畝遥</hi>
　<hi>瞻松隧緬惟徽塵感慕丨丨可遣使祭少申永懐</hi>憑結<hi>宋書劉敬宣傳高祖既累破妖賊功名日盛故敬宣深相丨丨情好</hi>
　<hi>甚隆</hi>舊結<hi>魏書王慧龍傳臨没謂功曹鄭曄曰吾羇旅南人恩非丨丨蒙聖朝殊特之恩得在疆埸效命不謂嬰此重疾有心</hi>
　<hi>莫遂</hi>友結<hi>北齊書神武帝紀神武與懐朔户/曹史孫騰外兵史侯景亦相丨丨</hi>倚結<hi>周書文帝紀齊神武聞秦隴克捷乃</hi>
　<hi>遣使於太祖甘言厚禮深相丨丨太祖拒而不納</hi>奚結<hi>唐書回鶻傳丨丨處同羅北思結在延陀故牙二部合兵凡二萬</hi>
　促結<hi>宋史輿服志神宗熙寧間文武外朝官禁軍都指揮使以上塗金銀装盤絛丨丨五品以上復許銀鞍鬧装</hi>絛結<lb/>
　<hi>宋史輿服志皇后乘肩輿龍檐紅線丨丨一朱漆小几二</hi>綵結<hi>遼史禮志再生儀太巫奉襁褓丨丨等物贊祝之羣臣皆進襁</hi>
　<hi>褓丨丨等物皇帝拜先帝諸御容遂宴羣臣</hi>善結<hi>老子善閉無關鍵而不可/開丨丨無繩約而不可解</hi>懸結<hi>家語子夏</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-9a"/>
　<hi>之衣丨丨為鶉</hi>慚結<hi>李騫釋情賦睠重地而/懼深念索米而丨丨</hi>初結<hi>張仲素廻文錦賦腸廻而緑字丨丨髪亂而青</hi>
　<hi>絲共棼</hi>亂結<hi>杜甫詩丁香體柔/弱丨丨枝猶墊</hi>峙結<hi>唐肅日觀賦元精/丨丨限隔風氣</hi>緘結<hi>毛文錫詞海棠</hi>
　<hi>未坼萬㸃深紅香包丨丨一重重</hi>永結<hi>孔平仲詩濃雲最/輕浮暫聚非丨丨</hi>閟結<hi>周世臣詞緑隂丨丨紗忩暖院院新</hi>
　<hi>鶯初囀</hi>冬結<hi>任士林蚯蚓賦含化以濡不/如抱枯含聲以吷不如丨丨</hi>嗉結<hi>王世貞二鶴賦序余悲其翮鎩而不得飛</hi>
　<hi>丨丨而不能言也</hi>
　不重結<hi>莊子丨丨之丨雖固必解</hi>露彩結<hi>張勝之湛露晞朝陽賦宵既寂而丨丨丨曙将動而陽氣消</hi>山梨<lb/>
　結<hi>杜甫詩丨丨丨小紅</hi>青絲結<hi>張炎詞楚腰一/捻羞剪丨丨丨</hi>萬里結<hi>成廷珪詩一寸愁腸丨丨丨</hi>氷凘<lb/>
　結<hi>張仲宗詞半吐寒梅未拆雙魚洗丨丨初丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-9b"/>
　𥙷註恩結<hi>漢書高恵髙后文功臣表成王察牧野之克顧羣后之勤知其丨丨於民心功光於王府也</hi>熾結<hi>後漢</hi>
　<hi>書黨錮傳序自是正直廢放邪枉丨丨</hi>感結<hi>梁書劉訏傳自傷早孤人有誤/觸其諱者未嘗不丨丨流涕</hi>隂結<hi>唐書</hi>
　<hi>高祖紀高祖子世民知隋必亡丨丨豪傑招納亡命與晉陽令劉文静謀舉大事</hi>内結<hi>五代史李琪傳琪與蕭頃同為宰相</hi>
　<hi>二人多所異同而琪丨丨趙巖張漢傑等為助以故頃言多沮</hi>
　連環結<hi>北齊書杜弼傳不足破秋毫之論何以解丨丨之丨</hi>
穴<hi>唐韻集韻韻會正韻並胡決切音坹</hi>
　𥙷藻根穴<hi>唐書竇建徳傳隋遣太僕卿楊義臣討破張金稱於清河殘黨畏誅復屯嘯歸建徳義臣乘勝欲遂入高雞泊</hi>
　<hi>窮剗丨丨</hi>竈穴<hi>張鼎霹靂賦鼃黽喪明於/丨丨鱣鮪失路於庭墀</hi>坍穴<hi>趙冬曦三門賦揺騰䂬嶼㕞蕩丨丨</hi>吼穴<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-10a"/>
　<hi>梅堯臣風異賦號空丨丨揚砂走塊</hi>縮穴<hi>劉弇詩啾吲/丨丨愁踆跧</hi>䆳穴<hi>耶律楚材詩避兵開丨丨防水築高臺</hi>鯽<lb/>
　穴<hi>何中詩丨丨寒魚售</hi>買穴<hi>納延詩千金/丨丨望卿相</hi>煖穴<hi>頋瑛詩丨丨競螻/蟻凉風滅蜉蝣</hi>瀽穴<hi>王禎詩旁</hi>
　<hi>置丨丨供吐納水旱不得為虧盈</hi>
　臨松穴<hi>宋書虞丘進傳元興二年從高祖至丨丨丨破賊追至永嘉千江</hi>
　𥙷註出穴<hi>隋書高祖紀鐘石變音蛟魚丨丨</hi>孔穴<hi>舊唐書太宗紀貞觀四年冬十月戊寅制決罪人不得鞭背以</hi>
　<hi>明堂丨丨針灸之所</hi>蜃穴<hi>吳萊海東洲磐陀石上觀日賦闃羅/浮之瞷井兮滉丨丨而夜其爚也</hi>水穴<hi>鄭明選蟹賦若</hi>
　<hi>乃沮洳之場蛇鱓之窟或石竇谽谺或丨丨汩滵</hi>
說<hi>唐韻失爇切集韻韻會正韻輸爇切並音刷</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-10b"/>
　𥙷藻畧説<hi>漢書藝文志五鹿充宗丨丨三篇</hi>納説<hi>漢書高惠髙后文功臣表降及孝成復加䘏問稍益衰㣲不絶</hi>
　<hi>如綫善乎杜業之丨丨也</hi>入説<hi>漢書梁丘賀傳宣帝時聞京房為易明求其門人得賀賀時為都司空令坐事論免為庶人待</hi>
　<hi>詔黄門數丨丨教侍中以召賀賀丨丨上善之以賀為即</hi>往説<hi>宋書顧覬之傳研/復來㫖讐校丨丨</hi>鄙説<hi>宋書顧覬之傳</hi>
　<hi>有允瑣辭無愆丨丨統而言之孰往非命</hi>奨説<hi>南史衡陽公諶傳蕭季敞麤猛無行善於彌縫高帝時為諶所丨丨故累為郡</hi>
　<hi>守</hi>傍説<hi>周書齊煬王憲傳皇上嗣膺下武式隆景業/豈惟人事抑亦天時宜訪之道路無俟丨丨</hi>具説<hi>周書姚僧垣傳</hi>
　<hi>武陵王所生葛修華宿患積時方術莫效梁武帝令僧垣視之還丨丨其狀</hi>中説<hi>唐書王績傳兄通隋末大儒也為丨丨以</hi>
　<hi>擬論語楊廉夢蛙賦福畤蛙鳴乃溷丨丨</hi>潮説<hi>宋史藝文志張/君房丨丨三卷</hi>脞説<hi>宋史藝文志搢紳丨丨二十卷</hi>詐<lb/>
　説<hi>韓非子丨丨逆法背主彊諫臣不謂忠</hi>譁説<hi>吳越春秋大夫計<graphic n="KR1165" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1165.png" mimeType="image/png"/>曰君王國於會稽窮於入吳何為謾辭丨丨用而相</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-11a"/>
　<hi>欺臣誠不取</hi>彊説<hi>潛夫論吾聞問隂對陽謂之/丨丨論西詰東謂之彊難</hi>聖説<hi>淨住子既能晨夕依教策修而反固</hi>
　<hi>遮有違丨丨致使道業寸尺無功一生空過亦可深愧</hi>夢説<hi>戴復古詩丨丨去/年事詩從昨夜吟</hi>叵説<hi>王尚絅風穴賦</hi>
　<hi>天高難頌兮民隱丨丨安得帝怒兮爰塞此穴</hi>
　親向説<hi>王建詩自是姓同丨丨丨九重爭得外人知</hi>
　尚書論語説<hi>漢書夏侯勝傳勝復為長信少府遷太子太傅受詔撰丨丨丨丨丨賜黄金百斤</hi>
　𥙷註飾説<hi>漢書夏侯勝傳勝從父子建從五經諸儒問與尚書相出入者牽引以次章句具文丨丨勝非之</hi>陳説<lb/>
　<hi>宋書謝瞻傳弟晦或以朝廷密事語瞻瞻輒向親舅丨丨以為笑戲以絶其言</hi>臆説<hi>宋書張暢傳贊仁者之有勇非為丨丨</hi>
　騁説<hi>魏書高允傳劉許履忠竭力致躬出能丨丨入獻其功</hi>辨説<hi>淨住子進不覩分衞國城退不聞八音丨丨</hi>濫<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-11b"/>
　説<hi>顧璘鳴蛙賦稷下丨丨百世諠譁</hi>
血<hi>唐韻集韻韻會並呼決切音泬</hi>
　𥙷藻雞血<hi>漢書天文志始皇之時熒惑守心及天市芒角色赤如丨丨</hi>嗜血<hi>化書虎狼不過於嗜肉蛟龍不過於</hi>
　<hi>丨丨而人無所不嗜所以不足則鬭不與則叛</hi>㸃血<hi>魏彥深鷹賦白如散花赤如/丨丨大文若錦細斑似纈</hi>淋血<hi>李賀</hi>
　<hi>公莫舞歌方花古礎排九楹刺豹丨丨成銀甖</hi>塗血<hi>王起寅月釁龜賦法於天不失建寅之正位丨以丨而皆祀骨之至珍</hi>
　諛血<hi>李綱劍詩奸膏丨丨紛腥羶</hi>寒血<hi>蔣㨗紅葉詞縞霜飛霽雪/漸翠減凉痕猩浮丨丨</hi>不血<hi>謝翺宋鐃歌鼓</hi>
　<hi>吹曲弓韜於衣刃以丨丨</hi>剗血<hi>王惲詩誰期此會乃死/别丨丨不滅吳雲蒼</hi>唼血<hi>陳樵瑇瑁賦丨丨飛涎卷殻含膏</hi>
　釃血<hi>陳樵瑇瑁賦解甲刳膓剖<graphic n="KR0034" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0034.png" mimeType="image/png"/>丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-12a"/>
　相思血<hi>姜夔紅梅詞九疑雲杳斷魂啼丨丨丨都沁緑筠枝</hi>
　𥙷註泣血<hi>漢書鄒陽傳陽見王長君乘間而請曰今袁盎事即窮竟梁王恐誅如此則太后怫鬱丨丨無所發怒切齒側</hi>
　<hi>目於貴臣矣</hi>灑血<hi>北齊書樊遜傳藥/王燔軀波斯丨丨</hi>出血<hi>蘇志乾岱山賦蕊/淵丨丨陽烏炎明</hi>蹀血<hi>吳萊詩中</hi>
　<hi>疊雙丨丨芟毛天欲雪</hi>
舌<hi>唐韻集韻韻會正韻並食列切然入聲</hi>
　𥙷藻挑舌<hi>北齊書魏收傳玊帛子女椒蘭律吕諂諛無所先稱肉度骨膏唇丨丨怨惡莫之前</hi>短舌<hi>易林嬰兒丨丨</hi>
　<hi>説辭無名</hi>劇舌<hi>西湖志餘自嘉定之後習尚華靡權門要路陽為矯激隂則附麗而徒以健吻丨丨雌黄國是去古語逺矣</hi>
　弱舌<hi>王廙笙賦丨丨紙薄鉛錘内藏</hi>佞舌<hi>王禹偁詩笙簧丨/丨鳴藥石嘉言伏</hi>收舌<hi>梅堯臣詩丨丨如斷割</hi>噪<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-12b"/>
　舌<hi>王令詩我時憤且驚丨丨生條枝</hi>衆舌<hi>張耒暮秋賦偽言實於/丨丨兮至寶賤於獨知</hi>鷲舌<hi>郝經詩青金呀鳳觜</hi>
　<hi>紫錦卷丨丨</hi>
　子貢舌<hi>釋道潛詩禪揮龎老鋒辨鼓丨丨丨</hi>
　𥙷註心舌<hi>儀禮特牲饋食禮肵俎丨丨皆去本末午割之實於牲鼎載丨立丨縮俎</hi>㧞舌<hi>周書楊忠傳嘗從太祖狩</hi>
　<hi>於龍門忠獨當一猛獸左挾其腰右丨其丨太祖壯之</hi>赤舌<hi>顔之推觀我生賦值白波之猝駭逢丨丨之燒城</hi>齰舌<lb/>
　<hi>徐陵與楊遵彦書若鄙言為戮來㫖必通分請灰釘甘從斧鑊何但規規黙黙丨丨低頭而已哉</hi>直舌<hi>王令詩丨丨鐡硬堅</hi>
　<hi>不移</hi>
潔<hi>唐韻古屑切集韻韻會正韻吉屑切並音結</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-13a"/>
　𥙷藻逾潔<hi>李子卿聚雪為小山賦照寒景而丨丨拂朝霞而更新</hi>紙潔<hi>陸游詩丨丨晴忩㬉粳新午飯香</hi>罷<lb/>
　潔<hi>陳樵瑇瑁賦虎髀歛姿宛珠丨丨</hi>掩潔<hi>顧起元元夕賦臺上金莖矗素錦而擢蕊庭中珠樹燦白榆而丨丨</hi>
　𥙷註蠲潔<hi>宋史樂志滌溉丨丨容儀肅莊</hi>純潔<hi>傅休奕蟬賦羙兹蟬之/丨丨兮禀隂陽之㣲靈</hi>廉潔<hi>史記仲尼</hi>
　<hi>弟子傳丨丨字庸註衛人</hi>
别<hi>唐韻集韻韻㑹皮列切正韻避列切並便入聲</hi>
　𥙷藻火别<hi>北齊書慕容儼傳人有死者取其肉丨丨分噉惟留骸骨</hi>五别<hi>岑參詩早年家王屋丨丨青蘿春</hi>
　𥙷註執别<hi>北齊書神武帝紀神武詐為并州符徴兵討步落稽發萬人将遣之親送之郊雪涕丨丨人皆號慟哭聲動地</hi>
　悵别<hi>唐明皇詩羣僚丨丨深</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-13b"/>
　新春别<hi>陸游詩孤懐最怯丨丨丨</hi>
缺<hi>廣韻集韻韻會並苦穴切音闋</hi>
　𥙷藻彼缺<hi>史記孔子世家孔子將適陳過匡顔刻為僕以其策指之曰昔我入此由丨丨也註謂昔所被攻缺破之處也</hi>
　湮缺<hi>唐書令狐徳棻傳是時經籍亡散秘書丨丨徳棻始請帝重購求天下遺書置吏𥙷録不數年國典畧備</hi>缶缺<hi>易林</hi>
　<hi>甕破丨丨南行亡失</hi>愆缺<hi>淨住子我本發心誓度一切故諸天龍擁䕶無惱而我丨丨情志不恆惟知負恩但增慚愧</hi>坎<lb/>
　缺<hi>王諲柱礎賦錯丨丨之參差開青熒之古色</hi>尚缺<hi>鄭式方中和節百辟獻農書賦陛下道洽無外化康有截猶慮九扈</hi>
　<hi>未𢎞三時丨丨命陳書而王政可闡俾知方而農政斯列</hi>初缺<hi>李洞詩篆字焚丨/丨翻經誦若流</hi>訛缺<hi>王琪文子羙愽</hi>
　<hi>聞稽古其用事非老儒愽士罕知其自出然丨丨乆矣後人妄改而𥙷之者衆莫之遏也</hi>就缺<hi>傅若金飛雪篇因高始成勢遇</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-14a"/>
　<hi>坎俄丨丨</hi>糧缺<hi>納延詩官倉不開只丨丨</hi>
　好官缺<hi>宋書羊元保傳太祖嘗曰人仕宦非惟須才然亦須運命每有丨丨丨我未嘗不先憶羊元保</hi>公道缺<hi>石介</hi>
　<hi>文賄行於上吏貪於下則丨丨丨也</hi>水塘缺<hi>黄庭堅詩駝裘惜/蒙茸俱落丨丨丨</hi>樓隂缺<hi>范成大詞丨丨丨闌干影</hi>
　<hi>外東廂月</hi>菱花缺<hi>文天祥詞笑樂昌一/段好風流丨丨丨</hi>制乆缺<hi>戴良詩名在丨丨丨</hi>
　文學掌故缺<hi>史記儒林傳序郡國縣道邑有好文學敬長上肅政教順鄉里出入不悖所聞者令詣太常受業如弟子</hi>
　<hi>一嵗皆輒試能通一藝以上𥙷丨丨丨丨丨</hi>
裂<hi>唐韻正韻良薛切集韻力蘖切韻會力薛切並音列</hi>
　𥙷藻撦裂<hi>梅堯臣詩日畏丨丨防嬰孩</hi>龜裂<hi>韓駒詩破袖流風手丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-14b"/>
　𥙷註焚裂<hi>宋書王微傳酷痛煩寃心如丨丨</hi>山裂<hi>張説奉和聖製喜雨賦疾雷碎其丨丨走電曄其海然</hi>罅<lb/>
　裂<hi>喻餗仙掌賦因丨丨以文成偶嵌空而脈起</hi>
熱<hi>唐韻如列切集韻韻會正韻而列切並音苶</hi>
　𥙷藻暑熱<hi>史記大宛傳身毒在大夏東南可數千里其俗土著與大夏同而卑濕丨丨云</hi>阿熱<hi>唐書回鶻傳黠戛斯</hi>
　<hi>古堅昆國也其君曰丨丨遂姓丨丨氏</hi>多熱<hi>宋書三佛齊國傳四時之/氣丨丨少寒冬無霜雪</hi>土熱<hi>宋史西南諸夷</hi>
　<hi>傳其地無城郭散居村落丨丨多霖雨稻粟皆再熟歐陽修詩京師旱乆塵丨丨忽值晚雨凉纎纎</hi>覺熱<hi>關尹子内想大火乆</hi>
　<hi>之丨丨</hi>極熱<hi>易稽覧圖夏至之/後三十日丨丨</hi>食熱<hi>淨住子衆生受胎在胎十月四十二變食冷如冰丨丨如火</hi>
　惱熱<hi>淨住子彼前人未必損行而此嫉者妄增丨丨</hi>愈熱<hi>化書冐大暑而撓者丨/丨受炙灼而懼者愈痛</hi>取熱<hi>魏彦</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-15a"/>
　<hi>深鷹賦薑以丨丨酒以排寒</hi>生熱<hi>李邕日賦瞰淑色而/布和赫炎氛而丨丨</hi>更熱<hi>孔平仲七月六日詩空餘鳥鵲噪庭</hi>
　<hi>戸晚丨丨</hi>上熱<hi>楊萬里詩黄雲翠莢雜/元珠丨丨今年不負渠</hi>羮熱<hi>范成大自戒詩師熸尚合餘燼丨丨休吹冷虀</hi>
　肺氣熱<hi>史記扁鵲倉公傳齊曹山跗病臣意診其<graphic n="KR0890" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0890.png" mimeType="image/png"/>即告其人/曰死不治所以知山跗之病者臣意切其<graphic n="KR0890" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0890.png" mimeType="image/png"/>丨丨丨也</hi>熱<lb/>
　益熱<hi>漢書藝文志失其宜者以丨丨丨以寒益寒精氣内傷不見於外是所獨失也</hi>論莽熱<hi>唐書吐蕃傳其官有内大</hi>
　<hi>相曰曩論掣逋亦曰丨丨丨</hi>熹毛熱<hi>吳越春秋火消則無丨丨之丨水靜則無漚瀴之怒</hi>
　𥙷註盛熱<hi>宋書劉鍾傳今天時丨丨而賊嚴兵固險攻之未必可㧞祗增疲困</hi>寒熱<hi>北齊書樊遜傳高下在心丨丨</hi>
　<hi>隨意周官三典棄之若吹毛漢律九章違之若覆手范榮殘雪賦人道不能無否泰天道豈可無丨丨</hi>
決<hi>廣韻集韻韻會並古穴切音玦</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-15b"/>
　𥙷藻北決<hi>漢書溝洫志自塞宣房後河復丨丨於館陶分為屯氏河</hi>自決<hi>漢書溝洫志議者常欲求索九河而穿之</hi>
　<hi>今因其丨丨可且勿塞以觀水執</hi>明決<hi>魏書崔亮傳亮自參選事垂將十年廉慎丨丨為尚書郭秬所委每云非崔即中選</hi>
　<hi>事不辦</hi>裁決<hi>五代史蘇逢吉傳是時制度草創朝廷大事皆出逢吉逢吉以為己任然素不學問隨事丨丨出其意見</hi>
　健公決<hi>孔平仲送謝仲規致仕詩鷦鷯未有巢側目空自失短章丨丨丨行且營蓬蓽</hi>萬夫決<hi>周霆震詩倉皇勁氣</hi>
　<hi>吐寸心立馬危橋丨丨丨</hi>
　𥙷註亟決<hi>漢書馮奉世傳臣聞善用兵者役不再興糧不三載故師不乆暴而天誅丨丨</hi>諮決<hi>宋書謝方明傳方明</hi>
　<hi>轉從事中即仍為左將軍道憐長史高祖命府内衆事皆丨丨之</hi>膽決<hi>陳書韓子高傳子高稍習騎射頗有丨丨願為將帥</hi>
　<hi>周書梁臺傳齊公憲每歎曰梁臺果毅丨丨不可及也</hi>勇決<hi>隋書梁士彦傳周武帝將有事東夏聞其丨丨自扶風郡守除</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-16a"/>
　<hi>九曲鎮將進位上開府封建威縣公齊人甚憚焉</hi>
鐵<hi>唐韻天結切集韻韻㑹正韻他結切並天入聲亦作銕</hi>
　𥙷藻烽鐵<hi>宋史大理國傳開寶七年又貢孔雀傘二西天丨丨四十斤</hi>錢鐵<hi>遼史食貨志太宗置五冶太師以總</hi>
　<hi>四方丨丨</hi>召鐵<hi>呂氏春秋慈石/丨丨或引之也</hi>搆銕<hi>易林穿匏浥/水丨丨熒火</hi>鴉鐵<hi>眺公遡詩尋穿蜂窠峽但種丨</hi>
　<hi>丨糓</hi>小鐵<hi>貢師泰詩上曹下曹隨/丨丨裹轡吟詩亦清絶</hi>凍鐵<hi>吳萊題劉琨雞鳴舞劍圖詩丨丨或蹶如陷石</hi>
　一方鐵<hi>西湖志餘錢氏鐵劵玊册國除日進之内帑明洪武二年大封功臣取其劵以為式尋還其家高季廸為之歌云王</hi>
　<hi>家勲業至今傳不在區區丨丨丨</hi>兩股鐵<hi>梅堯臣詩凍痺丨/丨丨跑㧓雙鬢蓬</hi>萬尋鐵<hi>揭徯斯三峽橋詩誰開丨</hi>
　<hi>丨丨逗此無窮泉</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-16b"/>
　𥙷註入鐵<hi>五代史景延廣傳父建善射嘗教延廣曰射不丨丨不如不發由是延廣以挽彊見稱</hi>銅鐵<hi>遼史厯象</hi>
　<hi>志沙門一行鑄渾天儀時稱精妙未幾丨丨漸澀不能自轉置不復用</hi>
滅<hi>唐韻亡列切集韻莫列切並音搣</hi>
　𥙷藻灌滅<hi>宋書沈慶之傳慶之連營山中又命諸軍各穿池於營内以防蠻之火頃之風甚蠻夜下山人提一炬以燒營</hi>
　<hi>營内多幔屋及草菴火至輒以池水丨丨諸軍多出弓弩夾射之蠻散走</hi>迹滅<hi>北齊書魏收傳其舒也濟世成務其卷也聲銷</hi>
　<hi>丨丨</hi>難滅<hi>北齊書崔㥄傳高祖𦵏後㥄竊言黄頷小兒堪當重任不崔暹啟世宗於是鏁㥄赴晉陽而訊之陳元康為言於世</hi>
　<hi>宗乃舍之㥄進謁奉謝世宗猶怒曰我雖無堪沗當大任被卿名作黄頷小兒金石可銷此言丨丨</hi>秦滅<hi>張衡天象賦星隕如</hi>
　<hi>雨而周衰彗長竟天而丨丨</hi>波滅<hi>唐文獻秋日懸清光賦/寒潭潦收淪池丨丨</hi>艶滅<hi>陳樵瑇瑁賦委質而嫫母含榮</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-17a"/>
　<hi>潛輝則陽文丨丨</hi>現滅<hi>法苑珠林現生丨丨導聖導凡</hi>
　膏必滅<hi>禮記丨丨丨之疏滅没也小鼎盛膏以膏煎豚牂膏必没此豚牂也</hi>霽後滅<hi>張九齡酬王六霽後書懐詩炎</hi>
　<hi>氛丨丨丨邊緒望中來</hi>
　𥙷註示滅<hi>大唐西域記如來慈愍四生誘導三界或顯或隱示生丨丨</hi>壊滅<hi>大唐西域記若無警詧寂然不動定</hi>
　<hi>力持身遂無丨丨</hi>影滅<hi>王捧珪日賦見白日之一臨總光沉而丨丨按影同景</hi>
折<hi>唐韻㫖熱切集韻韻會正韻之列切並音浙</hi>
　𥙷藻廷折<hi>陳書後主紀欲聼昌言不疲痺足若逢丨丨無憚批鱗</hi>蹙折<hi>趙冬曦三門賦疊巘喬空而半頹洪流丨</hi>
　<hi>丨以坌涌</hi>後折<hi>俞安期衡岳賦既前征而丨丨亦步隆而降卑</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-17b"/>
　冬氷折<hi>沈約五音曲元音紀運丨丨丨物為音本和且恱</hi>春威折<hi>范成大咏梅詞晚晴風歇一夜丨丨丨</hi>巾<lb/>
　角折<hi>范成大詩曳屐扶藜尋水月不惜垂垂丨丨丨</hi>前村折<hi>趙長卿詠梅詞雪花飛歇好向丨丨丨</hi>窪以折<lb/>
　<hi>劉詵詩南塘直而崇西岸丨丨丨</hi>
　𥙷註三折<hi>北齊書樊遜傳丨丨寒膠再遊金馬王言昭賁流若有神占對失圖伏深悚懼</hi>曲折<hi>文獻通考巴江在重</hi>
　<hi>慶府閬水與白水合流丨丨如巴字</hi>
　腸百折<hi>王尚絅風穴賦倦余遊之倥傯兮聊偃息於風穴忳恒卦之未解兮捫余丨之丨丨</hi>
折<hi>唐韻集韻韻㑹正韻並食列切音舌</hi>
　𥙷藻矛折<hi>宋書柳元景傳安都横矛直前出入賊陳殺傷者甚多流血凝肘丨丨易之復入</hi>柁折<hi>宋書朱脩之傳</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-18a"/>
　<hi>脩之泛海至東萊遇猛風丨丨垂以長索船乃復正</hi>撩折<hi>王筠游望詩風威盡/丨丨路險車輪摧</hi>木折<hi>梅堯臣風異賦</hi>
　<hi>乾坤黯慘物色憔悴牛復馬還絶銜鼻草靡丨丨莢實墜禽鳥墮死泥滿喙几案傾欹塵覆器民廬毁壞商車顛躓</hi>脆折<hi>蘇舜</hi>
　<hi>欽聨句赤膠丨丨乳馬健漢野秋穟黄雲高</hi>拉折<hi>俞允文蟋蟀賦擇肉而唰𠻳丨丨扼吭而攀翻㧙批聲砰礚以先鳴騁後</hi>
　<hi>凱而彌厲</hi>
　仙掌折<hi>楊維楨承露盤賦丨丨丨玊杯缺嶽圖既灰蟠核未茁</hi>
　𥙷註軒檻折<hi>蘇軾颶風賦理草木之既偃葺丨丨之已丨𥙷茅茨之罅漏塞墻垣之頽缺</hi>
拙<hi>唐韻職悅切集韻韻會正韻朱劣切並音税</hi>
　𥙷藻麤拙<hi>史記趙世家却冠秫絀註徐廣曰戰國策作秫縫絀亦縫紩之别名蓋言其女工鍼縷之丨丨也</hi>鄙拙<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-18b"/>
　<hi>宋書長沙景王道憐傳道憐素無才能言音甚楚舉止施為多諸丨丨</hi>謝拙<hi>宋書王𢎞傳鯨鯢折首/西夏底定便宜<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>其本</hi>
　<hi>懐避賢丨丨而常人偷安日甘一日</hi>野拙<hi>宋書趙倫之傳倫之性丨/丨人情世務多所不解</hi>騃拙<hi>抱朴子以磋切之至</hi>
　<hi>言為丨丨以虚華之小辯為妍巧</hi>
　書素拙<hi>宋書劉穆之傳高祖丨丨丨穆之曰此雖小事然宣彼四遠願公小復留意</hi>
　以工易拙<hi>淮南子澤臯織網陵阪耕田得以所有易所無丨所丨丨所丨</hi>
　𥙷註古拙<hi>齊書豫章文獻王嶷傳訊訪東宫元圃乃有栢屋製甚丨丨</hi>手拙<hi>貫雲石詩女媧煉石𥙷天手丨丨石</hi>
　<hi>開露天醜</hi>
切<hi>唐韻集韻韻會正韻並卜結切音竊</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-19a"/>
　𥙷藻小切<hi>禮記糝取牛羊豕之肉三如一丨丨之與稻米二肉一合以為餌煎之註此周禮糝食也</hi>極切<hi>漢書石奮</hi>
　<hi>傳長子建為郎中令奏事於上前即有可言屏人乃言丨丨至廷見如不能言者上以是親而禮之</hi>誠切<hi>後漢書光武帝紀諸</hi>
　<hi>將議上尊號光武不聼耿純言甚丨丨光武深感曰吾將思之宋書孝武文穆王皇后傳今事迫丨丨不顧典憲敢縁恩燾觸冒披</hi>
　<hi>聞</hi>繁切<hi>宋書孝武帝紀頃歲多虞軍調丨丨違方/設賦本濟一時而主者玩習遂為長典</hi>感切<hi>宋書東平王子嗣傳</hi>
　<hi>天屬冥至丨丨實深</hi>多切<hi>宋書周朗傳贊周朗辯愽之言丨/丨治要而意在摛詞文實忤主</hi>寄切<hi>陳書南康愍王子方</hi>
　<hi>泰傳方泰刺舉莫成共治罕績聖上𢎞以悔往許其録用宫闈丨丨宿衛是尸</hi>倍切<hi>淨住子雖復慇勤丨丨直恐障礙難通</hi>
　勸戒切<hi>五代史梁太祖紀贊聖人之於春秋用意深故能丨丨丨為言信然後善惡明</hi>離緒切<hi>王勃春思賦春望年</hi>
　<hi>年絶幽閨丨丨丨</hi>鶯語切<hi>魏承班詞雨細花零/丨丨丨愁腸千萬結</hi>聖慮切<hi>王阮詩人知丨丨丨恩遣使臣宣</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-19b"/>
　𥙷註懇切<hi>晉書山濤傳詔以濤為吏部尚書濤辭以喪病章表丨丨</hi>酸切<hi>陳書鄱陽王伯山傳長子君範與江總友</hi>
　<hi>善總贈君範書五言詩以叙他鄉離别之意辭甚丨丨</hi>深切<hi>隋書髙祖紀同心固請詞情丨丨</hi>
悦<hi>廣韻弋雪切集韻韻會欲雪切並音閲</hi>
　𥙷藻安悦<hi>宋書劉秀之傳梁益二州土境豐富秀之為治整肅以身率下遠近丨丨焉</hi>邇悦<hi>周書文帝紀贊徳刑</hi>
　<hi>並用勲賢兼叙遠安丨丨俗阜民和</hi>空悦<hi>白居易三教論衡傳云見有禮於其君者事之如孝子之養父母也如此則豈獨丨</hi>
　<hi>丨乎亦将事而養之也</hi>神悦<hi>張耒暑雨賦付六鑿於/渾沌獨天游而丨丨</hi>傲悦<hi>劉詵詩作亭依層城丨丨有餘興</hi>
　原思悦<hi>陸雲喜霽賦丨丨丨於蓬戸兮孤竹欣於首陽</hi>羣生悦<hi>陸雲喜霽賦兼明暢而天地曄兮丨丨丨而萬物齊</hi>
　慘不悦<hi>杜甫鐡堂峽詩威遲哀壑底徒旅丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-20a"/>
　𥙷註感悦<hi>宋書臨川烈武王道規傳雝州刺史魯宗之率衆數千自襄陽來赴道規乃單馬迎之宗之丨丨</hi>胥悦<lb/>
　<hi>吳仲舒南風之薰賦言而履之萬國稱慶動而法之千寮丨丨薛士隆唐風賦審輿情之丨丨王揆日而於行</hi>
轍<hi>唐韻集韻韻會正韻並直列切音徹</hi>
　𥙷藻掃轍<hi>宋書孝武文穆王皇后傳徃來出入人理之常當賔待客朋友之義而令丨丨息駕無闚門之期廢筵抽席絶</hi>
　<hi>接對之理</hi>顯轍<hi>宋書王𢎞傳周之宗盟異姓為後權軸之/要任歸二南前代之明謨當今之丨丨</hi>今轍<hi>宋書桂陽王休</hi>
　<hi>範傳昔平勃剛斷産禄早誅張温趦趄文臺扼腕事之樞機得失俄頃往車丨丨庶無惑焉</hi>良轍<hi>南史沈約傳時諸將破賊</hi>
　<hi>皆多其首級而林子獻㨗書至每以實聞武帝問其故林子曰王者之師有征無戰昔魏尚以盈級受罰此亦後乘之丨丨也</hi>晷<lb/>
　轍<hi>唐無名氏測景臺賦以徴隂陽之短長以察浮驂之丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-20b"/>
　當年轍<hi>劉因詩摳衣竟欲往不見丨丨丨</hi>改凉轍<hi>朱灝逃暑賦熏兮烈兮丨丨丨兮</hi>
　𥙷註車轍<hi>左傳昔穆王欲肆其心周行天下將皆必有丨丨馬跡焉</hi>結轍<hi>梁書諸葛璩傳高風所漸丨丨前脩</hi>
訣<hi>唐韻集韻韻會並古穴切音玦</hi>
　𥙷藻奉訣<hi>魏書高祖紀仰遵遺㫖祖奠有期朕親侍龍輿丨丨陵隧</hi>
　偶然訣<hi>劉駕送李殷遊邊詩行裝不及備西去丨丨丨</hi>推敲訣<hi>胡仲參詩訪君欲問丨丨丨</hi>
　𥙷註要訣<hi>周書陸騰傳父旭性雅澹好老易緯候之學撰五星丨丨及兩儀真圖頗得其指要</hi>臨訣<hi>西王母傳天尊</hi>
　<hi>上聖朝宴之會考校之所王母皆丨丨焉</hi>
泄<hi>廣韻集韻私列切正韻先結切並音薛亦作洩</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-21a"/>
　𥙷藻簡泄<hi>賈誼新書刑罰不可以慈民丨丨不可以得士</hi>電洩<hi>水經注雷渀丨丨震天動地按韻府收作雲洩今並</hi>
　<hi>存</hi>傾泄<hi>應㻛正情賦發朝陽之/鴻暉流精睇而丨丨</hi>紅洩<hi>王勃詩緑齊山葉/滿丨丨岸芝銷</hi>孤洩<hi>劉元淑夏</hi>
　<hi>雲賦暑氣潛蒸夏雲丨丨</hi>
　尾閭泄<hi>莊子天下之水莫大於海萬川歸之不知何時止而不盈丨丨丨之不知何時已而不虚</hi>明無洩<hi>越絶書子</hi>
　<hi>胥食已而去漁者即覆船挾匕首自刎江水之中丨丨丨也</hi>
　𥙷註發洩<hi>鄭式方中和節百辟獻農書賦天廟祗臨韶光丨丨</hi>怒洩<hi>張耒雨望賦已而餘飄既定盛丨已丨雲逐逐</hi>
　<hi>而散歸縱横委乎天末</hi>
咽<hi>廣韻烏結切集韻韻會一結切並音噎亦作噎</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-21b"/>
　𥙷藻流咽<hi>宋書始平孝敬王子鸞傳竭方池而飛傷損圜淵而丨丨</hi>愴咽<hi>劉詵詩老翁丨丨心未平童穉嬉遊未有</hi>
　<hi>情</hi>巷咽<hi>顧起元元夕賦烟沸香浮街/填丨丨垂珥屢遺華纓幾絶</hi>藻咽<hi>劉鳳清暑賦白越芳而緒憐雲母嬌而丨丨</hi>
　號復咽<hi>歐陽修鳴蟬賦裂方丨而丨丨淒欲斷而還連</hi>土花咽<hi>周微之揭天謡白天揭雲漏龍歇九道愁泉丨丨丨</hi>
　鼃黽噎<hi>郝經怒雨賦蚯蚓喑而不鳴丨丨丨而不喧</hi>
　𥙷註感咽<hi>北齊書楊愔傳幼喪母曾詣舅源子恭子恭與之飲問讀何書曰誦詩子恭曰誦至渭陽未耶愔便號泣丨丨</hi>
　<hi>子恭亦對之歔欷遂為之罷酒</hi>哽咽<hi>淨住子若謂妻子眷屬為樂者則應/長相歌笑何意俄爾無常悲號丨丨</hi>韻咽<hi>李綱</hi>
　<hi>秋色賦冷浸空庭蛩螿丨丨</hi>清咽<hi>李綱詩畫船笳吹助丨丨</hi>
噎<hi>唐韻烏結切集韻韻會一結切並音咽</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-22a"/>
　𥙷藻酸噎<hi>晉書温嶠傳陶侃上表曰嶠臨卒之際與臣書别臣藏之篋笥時時省視每一思述未嘗不中夜撫膺臨飯丨</hi>
　<hi>丨</hi>
傑<hi>唐韻渠列切集韻韻會正韻巨列切並音桀</hi>
　𥙷藻明傑<hi>李諧述身賦何建武之丨丨茂雄姿於天表</hi>剛傑<hi>蘇轍詩丨丨/我已足自恃</hi>豊傑<hi>俞安期衡岳賦</hi>
　<hi>其宫室則赤帝之居顝為丨丨儀紫宫以繚垣法象魏而表闕</hi>稱傑<hi>馮時可月賦興文如雲縱横丨丨</hi>
　非為傑<hi>水經注開山圖曰漢陽西南有祁山溪逕逶迤山高巖嶮九州之名岨天下之竒峻今此山於衆阜之中亦丨丨丨</hi>
　<hi>矣</hi>遼東傑<hi>吳子孝夜集贈張子言詩晦迹田生燕市豪藏名管子丨丨丨</hi>
　𥙷註驍傑<hi>周書文帝紀直閤将軍鮮于康仁忠亮丨丨爪牙斯在</hi>邦傑<hi>易林丨丨載復送至東萊百僚具舉君王</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-22b"/>
　<hi>嘉喜</hi>
徹<hi>唐韻集韻韻會並直列切音轍</hi>
　𥙷藻既徹<hi>禮記君丨丨執飯與醬乃出授從者疏既已也謂君食竟已徹饌也君饌已徹則臣乃自徹已饌以授從者</hi>
　秀徹<hi>晉書王戎傳戎㓜而頴悟神彩丨丨視日不眩裴楷見而目之曰戎眼爛爛如巖下電宋書廬陵孝獻王義真傳義真羙</hi>
　<hi>儀貎神情丨丨高僧傳支遁幼有神理聰明丨丨初至京師太原王濛甚重之</hi>息徹<hi>宋書孝武文穆王皇后傳若賜使丨丨歸</hi>
　<hi>第定省仰揆天㫖或有可尋</hi>聞徹<hi>魏書李順傳順使凉州十有二返蒙遜數與順遊宴頗有悖慢之言恐順東還泄之朝廷</hi>
　<hi>尋以金寶納順懐中故蒙遜罪釁得不丨丨</hi>火徹<hi>淨住子地下八大地獄最下/阿鼻鐵城四周表裏丨丨</hi>見徹<hi>賈島</hi>
　<hi>詩馬自賜來騎覺穩詩縁丨丨語長新</hi>迥徹<hi>王淮瑶臺月賦素/月宵凝寒空丨丨</hi>吹徹<hi>高道素上元賦麗譙丨丨景陽</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-23a"/>
　<hi>鐘傳</hi>豎徹<hi>觀經鼔兩翼以高飛喻定慧之丨丨馳二輪而致遠喻止觀之横周</hi>
　客自徹<hi>禮記主人自致其醬則丨丨丨之䟽主人敬客則自致其醬丨宜報敬故丨丨之</hi>七氣徹<hi>傳休奕喜霽賦</hi>
　<hi>行潦歸於百川兮丨丨丨於云庭</hi>御筵徹<hi>高道素上元賦其或丨丨中丨翠華夜幸雀弁戒道虎賁傳命</hi>
　𥙷註雲徹<hi>唐書裴行儉傳行儉册送波斯王且為安撫大食使經莫賀延磧風礫晝冥行儉止營致祭俄而丨丨風恬</hi>
别<hi>唐韻方别切集韻韻㑹筆别切正韻必列切並鞭入聲</hi>
　𥙷藻異别<hi>禮記七教民父子兄弟夫婦君臣長幼朋友賔客八政飲食衣服事為丨丨度量數制註丨丨五方用器不同</hi>
　<hi>也</hi>彰别<hi>梁書沈瑀傳瑀為餘姚令初至富吏皆鮮衣美服以自丨丨瑀怒曰汝等下縣吏何自擬貴人耶悉使著芒屩麤布</hi>
　<hi>侍立終日</hi>鄉别<hi>汲冡周書工不族居不足以/給官族不丨丨不可以入惠</hi>難别<hi>梁元帝臨秋賦雲出山而相似水含天而</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-23b"/>
　<hi>丨丨</hi>
　𥙷註分别<hi>宋書劉秀之傳雍州刺史海陵王休茂反為土人所誅遣秀之以本官慰勞丨丨善惡</hi>流别<hi>陳書馬樞</hi>
　<hi>傳梁邵陵王綸自講大品經令樞講維摩老子周易同日發題道俗聼者二千人數家學者各起問端樞依次開其宗㫖然後枝分</hi>
　<hi>丨丨轉變無窮</hi>重别<hi>周書武帝紀同姓百世婚姻/不通蓋惟丨丨周道然也</hi>無别<hi>王棨芙蓉峯賦聳碧空而出水丨丨</hi>
　<hi>倚斜漢而凌波酷似</hi>
哲<hi>唐韻集韻韻會並陟列切音蜇</hi>
　𥙷藻似哲<hi>法言應諧似優不窮丨丨</hi>
　𥙷註俊哲<hi>宋書文帝紀朕寤寐樂賢為日已乆而丨丨難階明揚莫効永懐前載慚徳深矣</hi>賢哲<hi>宋書文帝紀昔</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-24a"/>
　<hi>之丨丨及一介之善猶或衛其丘壟禁其芻牧</hi>上哲<hi>宋書江夏文獻王義恭傳臣聞佾懸有數等級異儀珮笏有制卑高殊序</hi>
　<hi>斯蓋丨丨之洪謨範世之明訓</hi>英哲<hi>宋書廬陵孝獻王義真/傳含章履正丨丨自然</hi>先哲<hi>周書儒林傳序自書契之興丨</hi>
　<hi>丨可得而紀者莫不備乎經傳</hi>
鼈<hi>唐韻并列切集韻韻㑹正韻必列切並音鷩</hi>
　𥙷藻致鼈<hi>淮南萬畢術燒黿丨丨</hi>旱鼈<hi>本草綱目蘇頌曰在山上者/名丨丨有毒殺人不可食</hi>舞鼈<hi>珍珠</hi>
　<hi>船教丨丨者燒地置鼈其上忽抵掌使其跳梁既慣習雖冷地聞拊掌亦跳梁</hi>
　僧似鼈<hi>西溪叢語徐浩會稽詩云法士多瓌能魯直謂能乃三足鼈言丨丨丨耳</hi>
　𥙷註買鼈<hi>易林求雞𫉬雉丨丨失魚</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-24b"/>
　一足鼈<hi>白澤圖丨丨丨池精名髮頊</hi>
設<hi>唐韻識列切集韻韻會正韻式列切並扇入聲</hi>
　𥙷藻從設<hi>儀禮士昏禮匕俎丨丨註執匕者執俎者丨鼎而入丨之</hi>供設<hi>齊書武帝紀婚禮下達人倫攸始宜為節</hi>
　<hi>文頒之士庶並可擬則公朝方樏丨丨合卺之禮無虧寧儉之義斯在</hi>除設<hi>舊唐書睿宗紀贊獻竒則丨丨盈庭納賄則斜</hi>
　<hi>封滿路</hi>拓設<hi>唐書張公謹傳突利被疑以/輕騎免丨丨出討衆敗無餘</hi>未設<hi>潘岳離合詩錫鸞丨丨金石拂舉</hi>安<lb/>
　設<hi>張耒暑雨賦叢百指於環堵頋杖屨之丨丨</hi>周設<hi>王淮瑶臺月賦洞玊砌/以丨丨對金波而正圓</hi>席設<hi>馮時可月</hi>
　<hi>賦西園蓋飛南皮丨丨</hi>
　樽罍設<hi>楊炯盂蘭盆賦昭穆叙丨丨丨以覲嚴祖之耿光以揚先皇之大烈</hi>為誰設<hi>蘇軾詩而我本無恩此涕丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-25a"/>
　<hi>丨</hi>
　𥙷註張設<hi>漢書朱愽傳其治左馮翊文理聰明殊不及薛宣而多武譎網絡丨丨晉書索靖傳蓋草書之為狀也凌魚奮</hi>
　<hi>尾蛟龍反據投空自竄丨丨牙距</hi>虚設<hi>劉晝新論空懸小利足以勸善丨丨輕威可以懲奸</hi>
齧<hi>唐韻五結切集韻韻會倪結切正韻魚列切並音臬亦作囓</hi>
　𥙷藻契齧<hi>魏書高祖紀太和十六年四月癸巳丨丨國遣使朝貢</hi>能囓<hi>王周蚋子賦序能飛不見其翼丨丨不見</hi>
　<hi>其口</hi>長囓<hi>程俱詩君非老浮圖萊本可丨丨</hi>
　牛已囓<hi>党懷英詩林迥鳥始喧麥短丨丨丨</hi>崩湍囓<hi>梅堯臣詩霑衣輕露墜響岸丨丨丨</hi>
　𥙷註蹄齧<hi>北齊書神武紀神武亡歸尒朱榮隨榮之廐廐有惡馬榮命翦之神武乃不加羈絆而翦竟不丨丨已而起曰</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-25b"/>
　<hi>御惡人亦如此馬矣</hi>齧齧<hi>梅堯臣早發詩吳雞鳴隔山江月/半在水丨丨出岸潮霅霅入蒲葦</hi>觸齧<hi>蘇洵詩長江渾渾流</hi>
　<hi>丨丨不可攔茍非峽山壯浩浩無隅邊</hi>
劣<hi>唐韻正韻力輟切集韻韻會龍輟切並音埒</hi>
　𥙷藻凡劣<hi>宋書廬江王禕傳太祖諸子禕尤丨丨諸兄弟蚩鄙之淨住子當知丨丨形服雖異喜怒何殊</hi>單劣<hi>周書</hi>
　<hi>蘇綽傳丨丨之户及無牛之家勸令有無相通使得兼濟</hi>謹劣<hi>潛夫論小民丨丨/不能自達闕庭</hi>智劣<hi>范鳴鶴燈蛾賦</hi>
　<hi>何生微而丨丨茍不若於自空</hi>無劣<hi>李孝光聨句平分好句才丨丨百罰深杯今不厭</hi>
　聖人劣<hi>陳書傅縡傳我勝則聖人勝我劣則丨丨丨</hi>斜陽劣<hi>楊萬里湖天暮景詩暮雲薄伴丨丨丨合造清愁付</hi>
　<hi>阿誰</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-26a"/>
　𥙷註鄙劣<hi>梁書何𦙍傳𦙍謂王果曰吾昔於齊朝欲陳兩三條事今梁徳告始卿宜詣闕陳之果曰僕之丨丨豈敢輕議</hi>
　<hi>國典此當敬俟叔孫生耳</hi>力劣<hi>易林負牛上/山丨丨行難</hi>怯劣<hi>潛夫論人哀奮怒各欲報讎而將帥皆丨丨軟弱不敢討</hi>
　<hi>擊</hi>羸劣<hi>抱朴子昔以隱居求志為高士今以山林之儒為不肖故聖人之良幹乃闇俗之罪人也往者之介石乃末葉之丨</hi>
　<hi>丨也</hi>
玦<hi>唐韻韻會古穴切正韻居穴切並音決</hi>
　𥙷藻鉤玦<hi>後漢書五行志桓帝永興二年四月丙午光禄勲吏舍壁下夜有青氣視之得玊丨丨各一鈎長七寸二分周</hi>
　<hi>五寸四分身中皆雕鏤此青祥也</hi>瑶玦<hi>應法孫詞恨酒凝紅綃/粉涴丨丨鏡明鸞影缺</hi>闕玦<hi>姚希孟日升月恒賦吾不</hi>
　<hi>知其圓規丨丨與夫入西出東但見蓄之無垠攬之靡窮</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-26b"/>
截<hi>唐韻集韻韻會正韻並昨結切音蠞</hi>
　𥙷藻約截<hi>宋書桂陽王休範傳禽獸之心横生疑貳經由此者每加丨丨</hi>斬截<hi>淨住子傷毁丨丨殘害剥裂</hi>把<lb/>
　截<hi>郝經詩歳歲遼人來丨丨</hi>中截<hi>鄭明選虹賦雷殷殷以出地雲祁祁而布野遭彼妒之丨丨鬰屯膏而不下</hi>
　𥙷註斷截<hi>後漢書隗囂傳分裂郡國丨丨地絡註謂莽分坼郡縣斷割疆界也</hi>邀截<hi>周書宇文貴傳貴送子雍還賊</hi>
　<hi>師叱干麒麟薛崇禮等處處屯聚出兵丨丨貴每奮擊輒破之按邀與徼同</hi>割截<hi>宋書孔綝之傳穀帛為寶本充衣食今分</hi>
　<hi>以為貨則致損甚多又勞毁於商販之手耗棄於丨丨之用</hi>
竊<hi>廣韻集韻韻會正韻並千結切音切</hi>
　𥙷藻姦竊<hi>南史王悅之傳悦之掌撿校御府太官太醫諸署時承奢汰之後丨丨者衆悦之按覆無所避得奸巧甚多</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-27a"/>
　偷竊<hi>北齊書魏收傳邢邵云江南任昉文體本疎魏收非直模擬亦大丨丨收聞乃曰伊常於沈約集中作賊何意道我偷任</hi>
　<hi>昉</hi>鈔竊<hi>周書宇文測傳汾州地接東魏數相丨丨或有𫉬其為寇者測皆命解縛置之賔館然後引與相見如客禮焉</hi>剽<lb/>
　竊<hi>楊廉夢蛙賦老聃蛭鳴道徳丨丨</hi>
纈<hi>廣韻正韻胡結切集韻韻會奚結切並音擷</hi>
　𥙷藻桃纈<hi>顧起元元夕賦李文碧繶丨丨緗絇</hi>
　𥙷註夾纈<hi>中華古今注隋大業中煬帝制五色丨丨花羅裙以賜宫人及百僚母妻</hi>
<graphic n="KR1416" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1416.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>唐韻集韻正韻並魚列切音<graphic n="KR1416" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1416.png" mimeType="image/png"/>亦作孽</hi>
　𥙷藻淪<graphic n="KR1416" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1416.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>沈瑱賀雨賦君臣咸一邦家輯寧天方悔咎丨丨垂休降靈</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-27b"/>
　長橋孽<hi>文天祥詩我來欲去丨丨丨</hi>
　𥙷註妖孽<hi>禮記用民必順故無水旱昆蟲之災民無凶飢丨丨之疾</hi>餘孽<hi>唐書代宗紀贊代宗之時丨丨猶在平亂</hi>
　<hi>守成蓋亦中材之主也</hi>天孽<hi>孝經左契天子孝天龍負圖地/龜出書丨丨消滅景雲出游</hi>凶孽<hi>唐無名氏二氣含景</hi>
　<hi>星賦是必隱於丨丨是必耀於孝思</hi>
閲<hi>唐韻弋雪切集韻韻會欲雪切正韻魚厥切並音悦</hi>
　𥙷藻親閲<hi>齊書武帝紀永明四年春幸宣武堂講武詔曰今丨丨六師少長有禮領馭羣帥可重頒賜</hi>
　𥙷註披閲<hi>梁書陶𢎞景傳𢎞景雖在朱門閉影不交外物唯以丨丨為務朝儀故事多取决焉</hi>按閲<hi>宋史許將傅將</hi>
　<hi>判尚書兵部時河北保甲陜西河東弓箭社閩楚槍仗手雖有名籍其多少與年月不均以致丨丨無法將一切整攝之</hi>細閲<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-28a"/>
　<hi>陳造傳疏置仍作罫隨意畧丨丨</hi>
埒<hi>廣韻正韻力輟切集韻韻會龍輟切並音劣</hi>
　𥙷藻七埒<hi>宋史禮志大射之禮皇帝改服武弁布丨丨於殿下王公以次射</hi>梨埒<hi>陳師道詩荷隩活萬人丨丨視</hi>
　<hi>千户</hi>
　嵇康埒<hi>鄒浩詩好睡邊韶同素懶丨丨丨</hi>何足埒<hi>張端詩只今瓶沉寶釵折縱守貞心丨丨丨</hi>
訐<hi>唐韻集韻韻會並居列切音掲</hi>
　𥙷藻誣訐<hi>宋書蔡興宗傳人亡事逺追相丨丨斷以禮律義不合關</hi>似訐<hi>人物志愽愛似虚而實厚正言丨丨而情</hi>
　<hi>忠</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-28b"/>
　𥙷註激訐<hi>杜甫進三大禮賦表不敢依違不敢丨丨</hi>
瞥<hi>唐韻普蔑切集韻韻會正韻匹蔑切並音撆</hi>
　𥙷註天一瞥<hi>虞集詩去地萬仞丨丨丨</hi>
撆<hi>唐韻芳滅切集韻匹滅切並音瞥亦作撇</hi>
　𥙷藻飄撇<hi>劉弇詩丨丨慚吳鷗</hi>
臬<hi>唐韻五結切集韻正韻魚列切韻會倪結切並音嵲</hi>
　𥙷藻閨臬<hi>史記天官書城郭門閭丨丨枮槀</hi>
　𥙷註司臬<hi>李喬大雲寺碑爾乃授矩丨丨垂巒架巘</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-29a"/>
媟<hi>廣韻集韻韻會私列切正韻先結切並音薛</hi>
　𥙷藻蹶媟<hi>張詠放盆池魚賦既履漸於鱗鬛安丨丨於汚瀦</hi>
挈<hi>唐韻苦結切集韻韻會正韻詰結切並音猰</hi>
　𥙷藻一挈<hi>李叔南風之薰賦士有欲搏風於九霄希假勢於丨丨</hi>
　𥙷註挈挈<hi>韓駒詩丨丨今又東敝邑臨無地</hi>
蠛<hi>唐韻韻會並莫結切音蔑</hi>
　𥙷藻撲蠛<hi>郝經秋風賦始則叱虩突厲丨丨抑蚋漸乃蕭瑟披離衝牖動幕</hi>
揑<hi>唐韻奴結切集韻韻會乃結切並音湼</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-29b"/>
　𥙷藻為獸揑<hi>李咸用雪詩童癡丨丨丨僧愛用茶煎</hi>
茁<hi>韻𥙷側劣切音拙</hi>
　𥙷藻茁茁<hi>唐文獻秋日懸清光賦寒潭潦收淪池波滅槭高梧之森森萎芳蘭之丨丨</hi>
契<hi>廣韻集韻韻會私列切正韻先結切音薛亦作卨</hi>
　𥙷註夔卨<hi>杜甫朝享太廟賦是可以中摩伊吕上冠丨丨</hi>
岊<hi>廣韻集韻韻會正韻並子結切音節</hi>
　𥙷藻高岊<hi>閻朝隱晴虹賦半出丨丨疑蟾魄之孤生全入澄瀾若蛾眉之相向</hi>帶岊<hi>楊慎伊蘭賦既葳㽔以晞暘兮</hi>
　<hi>亦扆岑而丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-30a"/>
湼<hi>唐韻奴結切集韻韻會正韻乃結切並音揑</hi>
　𥙷藻羅湼<hi>遼史太宗紀天顯三年春正月己未黄龍府丨丨河女直達嚕噶來貢</hi>赤湼<hi>名醫别録丨丨味甘無毒</hi>
　<hi>生蜀郡山石隂地濕處采無時</hi>雞湼<hi>名醫别録丨丨味甘平無毒一名隂洛生雞山采無時</hi>
　𥙷註處湼<hi>隋書樊子蓋傳子蓋執操清潔丨丨不渝</hi>
撤<hi>唐韻集韻韻會正韻並直列切音轍</hi>
　𥙷藻貶撤<hi>宋書孝武帝紀歲云不稔咎實朕由大官供膳宜從丨丨</hi>卒撤<hi>元史祭祀志禮直官贊撤籩豆樂作丨丨</hi>
　<hi>樂止</hi>
跌<hi>唐韻集韻韻會徒結切正韻杜結切並音耋</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-30b"/>
　𥙷藻倚跌<hi>韓詩外傳夫不疏其指而勿知謂之隱外意外身謂之諱幾廉丨丨謂之移指縁謬辭謂之茍四者所不為也</hi>
　叔跌<hi>易林伯踒丨丨亡羊乃追</hi>
　𥙷註馬跌<hi>唐書段志元傳從討王世充深入丨丨為賊禽兩騎夾持其髻将度洛志元忽騰而上二人者俱墮於是奪其</hi>
　<hi>馬馳歸尾騎數百不敢近</hi>
浙<hi>唐韻㫖熱切集韻韻會正韻之列切並音折</hi>
　𥙷藻丹浙<hi>史記屈原傳懐王大興師伐秦秦發兵擊之大破楚師於丨丨宋書張邵傳富贍丨丨二州蠻屢為寇邵誘其</hi>
　<hi>帥因大會誅之</hi>淮浙<hi>宋史食貨志司農寺丞吳雍言議丨丨役書減冗占千三百餘人裁省緡錢近二十九萬文獻通考高宗</hi>
　<hi>建炎初丨丨亭户官給本錢諸州置倉令商人買鈔算請五十斤為一石六石為一袋輸鈔錢十八千張耒宿虹縣驛詩東南丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-31a"/>
　<hi>富輸餽日填咽</hi>
蕝<hi>唐韻子悦切集韻租悦切並音撮</hi>
　𥙷藻司蕝<hi>唐文獻秋日懸清光賦若夫祝融解馭蓐收丨丨霜禽應令風篁恊節</hi>
揲<hi>唐韻集韻韻會正韻並食列切音舌</hi>
　𥙷藻六揲<hi>張行成元包數義元包存本之數毎揲二十四一卦丨丨而百四十四</hi>
澈<hi>唐韻集韻韻會並直列切音轍</hi>
　𥙷藻融澈<hi>𩔖典萊山陌上動採掇乎淋漓瑪璃盤中實晶光之丨丨</hi>凝澈<hi>韋宗月明星稀賦既而夜乆丨丨時無埃</hi>
　<hi>氛銀華炫晃以將落珠彩蕭疎而掩羣</hi>色澈<hi>唐無名氏明月照積雪賦圓虚丨丨柔祇氣澄故得二羙相貫兩氣含𢎞</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-31b"/>
揭<hi>廣韻渠列切音傑又去謁切音朅又居列切音訐</hi>
　𥙷藻載揭<hi>張友正釣鼇賦於是丨丨長竿别綸巨緇俯滄溟其流如帶垂芳餌有肉如坻</hi>冽揭<hi>薛士隆種竹賦夜風</hi>
　<hi>丨丨朦朧素月</hi>斗揭<hi>夏言瑞雲承月賦序/月朗霜清河明丨丨</hi>銀揭<hi>馮時可月賦萬頴金射一輪丨丨</hi>
垤<hi>廣韻集韻並徒結切音迭</hi>
　𥙷藻紐垤<hi>魏書太祖紀登國六年春二月幸丨丨川</hi>依垤<hi>李徳裕蚍蜉賦若乃丨丨縁壁淫淫奕奕其聚無聲其行</hi>
　<hi>無跡</hi>瑶垤<hi>劉弇詩濤/頭萬丨丨</hi>灌垤<hi>劉鳯去鶴來歸賦偉斯鳥之為介倪兮孰丨丨而可馴</hi>
　𥙷註髙垤<hi>傅亮喜雨賦聆晨鸛於丨丨候宵畢於天隅</hi>
孑<hi>廣韻居列切集韻韻會吉列切正韻古屑切並音結</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-32a"/>
　𥙷藻自孑<hi>蘇舜欽詩帝門急英豪濟物無丨丨</hi>
闋<hi>唐韻集韻並苦穴切音缺</hi>
　𥙷藻闋闋<hi>文同晚泊金牛詩望窮好景番番别題徧新詩丨丨精</hi>藕闋<hi>朱灝逃暑賦幌綃以牽水帳兮宿熱龍於</hi>
　<hi>丨丨</hi>
薛<hi>唐韻正韻並私列切音洩</hi>
　𥙷藻下薛<hi>漢書曹參傳參以中涓從擊胡陵方與攻秦監公軍大破之東丨丨擊泗水守軍薛郭西</hi>三薛<hi>魏書薛辯</hi>
　<hi>傳辯祖陶與薛祖薛落等分統部衆故世號丨丨</hi>斛薛<hi>唐書回鶻傳丨丨處多濫葛北勝兵萬人既來朝列其地州縣之</hi>
　劉薛<hi>米芾詩丨丨何時眼中見</hi>二薛<hi>俞安期衡岳賦丨丨前後以息駕鳳仙幽獨而杜機</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-32b"/>
紲<hi>廣韻集韻韻會並私列切音薛亦作絏俗作靾緤同</hi>
　𥙷藻䋱緤<hi>升菴外集文綦丨丨褕韈羅縢</hi>
　管公緤<hi>范雲悲廢井詩已𫉬丁氏利方見丨丨丨</hi>
　𥙷註縲緤<hi>梁書伏暅傳治書御史虞皭奏暅含疵表行藉悖成心佩兹龜組豈殊丨丨宜明風憲肅正簡書</hi>
楶<hi>唐韻集韻韻會正韻並子結切音節</hi>
　𥙷藻竦楶<hi>周文璞詩丨丨雕珉萬萬層</hi>層楶<hi>俞安期衡岳賦綺錢用網丨丨相承</hi>
泬<hi>唐韻集韻並呼決切音血</hi>
　𥙷藻海泬<hi>何𩔖瑜查客至斗牛賦客有遠人寰家丨丨聲銷迹卷兑塞巧絶</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-33a"/>
渫<hi>唐韻集韻韻會正韻並私列切音薛</hi>
　𥙷藻一時渫<hi>湛方生秋夜賦萬里丨丨頓丨情累豁焉都忘</hi>
　𥙷註井渫<hi>宋書臨川烈武王道規傳處士南郡師覺才學明敏操介清修業均丨丨志固氷霜</hi>
啜<hi>廣韻昌悦切集韻韻會姝悦切並音歠</hi>
　𥙷藻動啜<hi>陳造聼雨賦去國積年者繫夢於鄉枌枵腹彌日者丨丨於藜羮</hi>
　和露啜<hi>龔璛詩茂陵劉郎丨丨丨</hi>
歠<hi>廣韻昌悦切集韻韻會姝悦切並音啜</hi>
　𥙷藻萬錢歠<hi>鄒浩秋蠅詩况如一簞貧未能丨丨丨</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-33b"/>
冽<hi>唐韻正韻良薛切集韻力蘖切韻會力薛切並音列</hi>
　𥙷藻涸冽<hi>易林丨丨沍寒君子不存</hi>激冽<hi>陸可教蟋蟀賦爾其為聲也凄清丨丨啁啾騷屑</hi>
掇<hi>唐韻陟劣切集韻株劣切並音輟</hi>
　𥙷藻弗敢掇<hi>申鍳投百金於前白刃加其身雖巨跖丨丨丨也</hi>
吷<hi>廣韻許劣切集韻韻會翾劣切並音<graphic n="KR2138" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2138.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　𥙷藻含聲吷<hi>任士林蚯蚓賦丨丨以丨不如冬結</hi>
畷<hi>唐韻陟劣切集韻株劣切韻會側劣切正韻朱劣切並音叕</hi>
　𥙷藻郵表畷<hi>禮記饗農及丨丨丨註農田畯也丨丨丨謂田畯所以督約百姓於井間之處也</hi>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-34a"/>
準<hi>唐韻職悦切集韻韻會正韻朱劣切並音拙</hi>
　𥙷藻隂準<hi>帝王世紀姫昌鳥鼻丨丨</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3k0060_WYG_098-34b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
御定韻府拾遺卷九十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>