<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>明儒學案卷四十三</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　明儒學案卷四十三<lb/>
　　　　　　　　　　　餘姚　黃宗羲　撰<lb/>
諸儒學案上<lb/>
諸儒學案者或無所師承得之於遺經者或朋友夾持之<lb/>
力不令放倒而又不可系之朋友之下者或當時有所興<lb/>
起而後之學者無待者俱列於此上卷則國初為多宋人<lb/>
規範猶在中卷則皆驟聞陽明之學而駭之有此辨難愈<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-1b"/>
足以發明陽明之學所謂他山之石可以攻玉也下卷多<lb/>
同時之人半歸忠義所以證明此學也否則為偽而已<lb/>
　　文正方正學先生孝孺<lb/>
　　瓊山趙考古先生謙<lb/>
　　學正曹月川先生端<lb/>
　　僉憲黃南山先生潤玉<lb/>
　　文毅羅一峰先生倫<lb/>
　　文懿章楓山先生懋<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-2a"/>
　郎中莊定山先生㫤<lb/>
　侍郎張東白先生元禎<lb/>
　方伯陳克菴先生選<lb/>
　布衣陳剰夫先生真晟<lb/>
　方伯張古城先生吉<lb/>
　方伯周翠渠先生瑛<lb/>
　司成蔡虚齋先生清<lb/>
　太常潘南山先生府<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-2b"/>
　㕘政羅東川先生僑<lb/>
諸儒學案上一<lb/>
　文正方正學先生孝孺<lb/>
方孝孺字希直台之寧海人自㓜精敏絶倫八嵗而讀<lb/>
書十五而學文輒為交友所稱二十遊京師從學於太<lb/>
史宋濂濂以為遊吾門者多矣未有若方生者也濂返<lb/>
金華先生復從之先後凡六嵗盡傳其學兩應召命授<lb/>
漢中教授蜀獻王聘為世子師獻王甚賢之名其讀書<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-3a"/>
之堂曰正學建文帝召為翰林博士進侍講學士帝有<lb/>
疑問不時宣召君臣之間同於師友金川失守先生斬<lb/>
衰哭不絶聲文皇召之不至使其門人廖鏞徃先生曰<lb/>
汝讀㡬年書還不識個是字於是繫獄時當世文章共<lb/>
推先生為第一故姚廣孝嘗囑文皇曰孝孺必不降不<lb/>
可殺之殺之天下讀書種子絶矣文皇既慚徳此舉欲<lb/>
令先生草詔以塞天下之人心先生以周公之説窮之<lb/>
文皇亦降志乞草先生怒罵不已磔之聚寳門外年四<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-3b"/>
十六坐死者凡八百四十七人南渡諡文正先生直以<lb/>
聖賢自任一切世俗之事皆不闗懐朋友以文辭相問<lb/>
者必告之以道謂文不足為也入道之路莫切於公私<lb/>
義利之辨念慮之興當静以察之舎此不治是猶縱盗<lb/>
於家其餘無可為力矣其言周子之主静主於仁義中<lb/>
正則未有不静非强制其本心如木石然而不能應物<lb/>
也故聖人未嘗不動謂聖功始於小學作幼儀二十首<lb/>
謂化民必自正家始作宗儀九篇謂王治尚徳而緩刑<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-4a"/>
作深慮論十篇謂道體事而無不在列雜誡以自警持<lb/>
守之嚴剛大之氣與紫陽真相伯仲固為有明之學祖<lb/>
也先生之學雖出自景濂氏然得之家庭者居多其父<lb/>
克勤嘗尋討鄉先逹授受源委寢食為之㡬廢者也故<lb/>
景濂氏出入於二氏先生以叛道者莫過於二氏而釋<lb/>
氏尤甚不憚放言驅斥一時僧徒俱恨之庸人之論先<lb/>
生者有二以先生得君而無救於其亡夫分封太過七<lb/>
國之反漢髙祖釀之成祖之天下髙皇帝授之一成一<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-4b"/>
敗成祖之智勇十倍吳王濞此不可以成敗而譽咎王<lb/>
室也况先生未嘗當國恵宗徒以經史見契耳又以先<lb/>
生激烈已甚致十族之酷夫成祖天性刻薄先生為天<lb/>
下屬望不得其草則怨毒倒行何所不至不闗先生之<lb/>
甚不甚也不觀先生而外其受禍如先生者寧皆已甚<lb/>
之所致乎此但可委之無妄之運數耳蔡虚齋曰如遜<lb/>
志者葢千載一人也天地幸生斯人而乃不終祐之使<lb/>
斯人得竟為人世用天地果有知乎哉痛言及此使人<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-5a"/>
直有追憾天地之心也乃知先正固是有定論也<lb/>
雜誡人孰為重身為重身孰為大學為大天命之全天<lb/>
爵之貴備乎心身不亦重乎不學則同乎物學則可以<lb/>
守身可以治民可以立教學不亦大乎學者聖人所以<lb/>
助乎天也天設其倫非學莫能敦人有恒紀非學莫能<lb/>
序故賢者由學以明不賢者廢學以昏大匠成室材木<lb/>
盈前程度去取沛然不亂者繩墨素定也君子臨事而<lb/>
不眩制變而不擾者非學安能定其心哉學者君子之<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-5b"/>
繩墨也治天下如一室發於心見於事出而不匱煩而<lb/>
不紊不學者其猶盲乎手揣足行物至而莫之應　治<lb/>
人之身不若治其心使人畏威不若使人畏義治身則<lb/>
畏威治心則畏義畏義者於不善不禁而不能為畏威<lb/>
者禁之而不敢為不敢與不能何啻陵谷　養身莫先<lb/>
於飲食養心莫要於禮樂人未嘗一日舎飲食何獨禮<lb/>
樂而棄之尊所賤卑所貴失莫甚焉　古之仕者及物<lb/>
今之仕者適已及物而仕樂也適已而棄民恥也與其<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-6a"/>
貴而恥孰若賤而樂故君子難仕　古之治具五政也<lb/>
教也禮也樂也刑罰也今亡其四而存其末欲治功之<lb/>
逮古其能乎哉不復古之道而望古之治猶陶瓦而望<lb/>
其成鼎也　三代之化民也周而神後世之禁民也嚴<lb/>
而拙不知其拙也而以古為迂孰迂也哉　化於未萌<lb/>
之謂神止於未為之謂萌禁於已著之謂察亂而後制<lb/>
之謂瞽秦漢之治其瞽也與不師古而瞽之師孰謂之<lb/>
非瞽也　古禮之亡也人不知事親之道今䘮禮朝夕<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-6b"/>
奠之儀其事生之常禮乎孔子曰至於犬馬皆能有養<lb/>
不敬何以别乎噫行者鮮矣　為子孫者欲其慤不欲<lb/>
其浮欲其循循然不欲其頟頟然循循者善之徒頟頟<lb/>
者惡之符　一年之勞為數十年之利十年之勞為數<lb/>
百年之利者君子為之君子之為利利人小人之為利<lb/>
利已　待人而知者非自得也待物而貴者非至貴也<lb/>
　不怍於心合乎天足乎已及乎人而無容心焉惟君<lb/>
子哉　君子有四貴學貴要慮貴逺信貴篤行貴果<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-7a"/>
好義如飲食畏利如蛇虺居官如居家愛民如愛身者<lb/>
其惟貞恵公乎釋書而為治而政無不習也去位而野<lb/>
處而色未嘗異也是以不以才自名而才者莫能及不<lb/>
以道自任而君子推焉世俗之學豈足以窺之乎　學<lb/>
術之微四蠧害之也文姦言摭近事窺伺時勢趨便投<lb/>
隙以貴富為志此謂利禄之蠧耳剽口衒詭色滛辭非<lb/>
聖賢而自立果敢大言以髙人而不顧理之是非是謂<lb/>
務名之蠧鉤摭成説務合上古毁訾先儒以謂莫我及<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-7b"/>
也更為異義以惑學者是謂訓詁之蠧不知道徳之㫖<lb/>
雕飾綴緝以為新竒鉗齒刺舌以為簡古於世無所加<lb/>
益是謂文辭之蠧四者交作而聖人之學亡矣必也本<lb/>
諸身見諸政教可以成物者其惟聖人之學乎去聖道<lb/>
而不循而惟蠧之歸甚哉其惑也　為政有三曰知體<lb/>
稽古審時缺一焉非政也何謂知體自大臣至胥吏皆<lb/>
有體違之則為罔先王之治法詳矣不稽其得失而肆<lb/>
行之則為野時相逺也事相懸也不審其當而惟古之<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-8a"/>
拘則為固惟豪傑之士智周乎人情才逹乎事為故行<lb/>
而不罔不野不固　定天下之争者其惟井田乎弭天<lb/>
下之暴者其惟比閭族黨之法乎有恒分而知恒道奚<lb/>
由亂　貧國有四而凶荒不與焉聚斂之臣貴則國貧<lb/>
勲戚任子則國貧上好征伐則國貧賄賂行於下則國<lb/>
貧　富國有四而理財不與焉政平刑簡也民樂地闢<lb/>
也上下相親也昭儉而尚徳也此富國之本也　國不<lb/>
患乎無積而患無政家不患乎不富而患無禮政以節<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-8b"/>
民民和則親上而國用足矣禮以正倫倫序得則衆志<lb/>
一家合為一而不富者未之有也　學古而不逹當世<lb/>
之事鄙木之士也通乎事變而不本於道術權詐之士<lb/>
也鄙木者不足用權詐者不可用而善悦人及其失也<lb/>
木愈於詐聞以權詐亡國矣未聞鄙木者之僨事也故<lb/>
君子尚朴而不尚華與其詐也寧木　仕之道三誠以<lb/>
相君正以持身仁以恤民而不以利禄撓乎中一存乎<lb/>
利禄則凡所為者皆徇乎人徇人者失其天失天而得<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-9a"/>
人愈貴而猶賤也　柔仁者有後剛暴者難繼仁者陽<lb/>
之屬天之道也生之𩔖也暴者隂之屬地之道也殺之<lb/>
𩔖也好生者祥好殺者殃天行也　為家以正倫理别<lb/>
内外為本以尊祖睦族為先以勉學修身為教以樹藝<lb/>
蓄牧為常守以節儉行以慈讓足已而濟人習禮而畏<lb/>
法亦可以寡過矣　禮本於人情以制人情泥則拘越<lb/>
則肆折衷焉斯可已古之庶人祭不及祖漢以下及三<lb/>
世非越也人情所不能已也古過於薄今過於厚則從<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-9b"/>
於厚今過於薄不若古之美則惟古是從禮近於厚雖<lb/>
非古猶古也　三年之䘮自中出者也非强乎人也因<lb/>
其心之不安莞簟也故枕凷寢苫因其心之不甘於肥<lb/>
厚也故啜粟飲水因其心之不忍於佚樂也故居外次<lb/>
不聞樂豈制於禮而不為哉情之不能止也今世之能<lb/>
䘮者寡矣飲食居處如平時談笑容服無所更變古之<lb/>
戮民與欲正天下之俗非始諸此夫安始　君子事親<lb/>
以誠縁情以禮知其無益而偽為之非誠也惑異教而<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-10a"/>
冀冥福者非偽乎聖賢所不言而不合乎道者非禮也<lb/>
化乎異端而奉其教者豈禮也哉事不由禮者夷也夷<lb/>
者夷之死不祔乎祖廟　孝子之愛親無所不至也生<lb/>
欲其夀凡可以養生者皆盡心焉死欲其傳凡可以昭<lb/>
揚後世者復不敢忽焉養有不及謂之死其親没而不<lb/>
傳道謂之物其親斯二者罪也物之尤罪也是以孝子<lb/>
修徳修行以令聞加乎祖考守職立功以顯號遺乎祖<lb/>
考稱其善屬諸人而薦譽之俾久而不忘逺而有光今<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-10b"/>
之人不然豐於無用乏費而嗇於顯親之禮以忘自誑<lb/>
而不以學自勉不孝莫大焉　國之本臣是也家之本<lb/>
子孫是也忠信禮讓根於性化於習欲其子孫之善而<lb/>
不知教自棄其家也　士不可以不知命人之所志無<lb/>
窮而所得有涯者命也使智而可得富貴則孔孟南面<lb/>
矣使徳而可以致福逺禍則羑里匡人之戹無從至矣<lb/>
使君子必為人所尊則賢者無不遇矣命不與人謀也<lb/>
久矣安之故常有餘違之故常不足　處俗而不忤者<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-11a"/>
其和乎其弊也流而無立持身而不撓者其介乎其弊<lb/>
也厲而多過介以植其内和以應乎外斯庶矣乎　非<lb/>
義之利腊毒可喜之事藏悔易悦之人難近萬全之舉<lb/>
多怨君子知其然功茍可成不沮於怨也人果不可近<lb/>
不受其悦也事之適意必思其艱利之可取先慮其患<lb/>
故名立而身完也　儒者之學其至聖人也其用王道<lb/>
也周公没而其用不行世主視儒也藝之而已矣嗚呼<lb/>
孰謂文武周公而不若商君乎　人或可以不食也而<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-11b"/>
不可以不學也不食則死死則已不學而生則入於禽<lb/>
獸而不知也與其禽獸也寧死　尚鬼之國多病好利<lb/>
之國多貧禍不可避也利不可求也有心於避禍者禍<lb/>
之所趨嗜利無厭者害必從之故君子信道而安命<lb/>
人之不幸莫過於自足恒若不足故足自以為足故不<lb/>
足甕盎易盈以其挾而拒也江海之深以其虚而受也<lb/>
虚已者進徳之基　政之弊也使天下尚法學之弊也<lb/>
使學者尚文國無善法世無聖賢二者害之也何尤乎<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-12a"/>
人　愛其子而不教猶為不愛也教而不以善猶為不<lb/>
教也有善言而不能行雖善無益也故語人以善者非<lb/>
難聞善而不懈者為難　金玉犀貝非産於一國而聚<lb/>
於一家者以好而集也人誠好善善出天下皆將為吾<lb/>
用奚必盡出於已哉智而自用不若聞善而服之懿也<lb/>
才而自為不若任賢之速也<lb/>
　瓊山趙考古先生謙<lb/>
趙謙字撝謙初名古則餘姚人也秦王廷美之後降為<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-12b"/>
農家就外傅於崇山寺逹旦忘寐年十七八東遊受業<lb/>
天台鄭四表之門四表學於張以忠以忠學於王伯武<lb/>
伯武胡雲峯之髙第弟子也洪武十二年徴修正韻已<lb/>
别用為中都國子典簿然以其説授之門人宋燧者多<lb/>
採入於正韻在中都又以同官不合而罷歸築考古臺<lb/>
讀書其上謂六經子史厯代闡發有人惟音韻之學世<lb/>
久不明乃著聲音文字通一百卷六書本義十二卷二<lb/>
十二年召為瓊山教諭黎蛋之人皆知向化稱為海南<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-13a"/>
夫子二十八年十一月一日卒於廣城年四十五先生<lb/>
清苦自立雖盛暑祁寒躡蹻走百餘里徃來問學嘗雪<lb/>
夜與門人柴廣敬劇談既乏酒飲又無火炙映雪危坐<lb/>
以為清供其著述甚多而為學之要則在造化經綸一<lb/>
圖謂其門人王仲廸曰寡欲以養其心觀止以明其理<lb/>
調息以養其氣讀書以驗其誠聖賢之域不難到又讀<lb/>
武王戒書而惕然有感以徃古之聖猶儆戒若是之至<lb/>
後世𦕈末小子其敢事事不求之心哉既以古篆隨物<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-13b"/>
而書又銘無所用噐物之未有銘者以見道之無乎不<lb/>
在也其時方希直氏亦補註戒書以為其言之善者與<lb/>
詩書要義何以異焉葢從來學聖之的以主敬為第一<lb/>
義先生固與希直善其講之必有素矣廬陵解縉嘗銘<lb/>
先生之墓謂其力學主敬信不誣也今大紳文集既失<lb/>
此文而先生著述亦多散逸萬厯間焦弱侯所表章者<lb/>
僅先生字學之書其幸得此於其後人故載之於右<lb/>
造化經綸圖周子曰無極而太極太極動而生陽乾道<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-14a"/>
成矣静而生隂坤道成矣陽變隂合五行順布四時行<lb/>
焉一皆自然之天也邵子心為太極葢造化之一氣即<lb/>
聖人之一心造化之氣本於發生而聖人之心亦將以<lb/>
濟世矣故不免由静以之動自無而入有使萬物得以<lb/>
遂其身安其業然人不見其迹者以造化之氣與聖人<lb/>
之心雖動而不離静雖有而不舎無彼萬物與萬民齊<lb/>
見役説戰勞於其間而不自覺故曰帝出乎震成乎艮<lb/>
帝者豈非造化之氣與聖人之心乎夫三聖巍巍繼天<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-14b"/>
立極相與傳授獨辨此心欲學聖賢者舍此心將何所<lb/>
用力哉葢人有情有性而心則統性情者也性者仁義<lb/>
禮智是也情者喜怒哀樂是也心得其養則以性御情<lb/>
而五常百行由此而正心失其養則以情蕩性而五常<lb/>
百行由此而隳此心之所主顧不重乎學者誠能時時<lb/>
省察念念不忘而使道心常為之主人心毎聽命焉則<lb/>
寂然不動之時當與造化同其體及感而遂通自然與<lb/>
造化同其用斯其所以為三極之道三極者三才各一<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-15a"/>
太極也洪武甲戍秋七月既望餘姚趙謙謹識<lb/>
仁愛理<hi>得之於天具之於心</hi>元<lb/>
孝存則承顔養志愛敬不忘没則慎終追逺繼志述事<lb/>
　慎行其身不敢以遺體行殆將為善思貽父母令名<lb/>
　必果將為不善思貽父母羞辱必不果<lb/>
公老老幼幼舉斯加彼物我不分窮逹一視克伐怨欲<lb/>
　不行意必固我不立<lb/>
恕已所不欲勿施於人不以所長者病人不以所能者<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-15b"/>
　愧人不念舊惡<lb/>
慈少者懐之不獨子其子<lb/>
愛矜孤恤貧隨力濟物<lb/>
寛納汚藏疾犯而不校<lb/>
厚徳必報怨不讐故舊不遺篤序姻親成人美揜人過<lb/>
不仁<lb/>
險設機穽包禍心陷人不義中人凶禍<lb/>
忍害物傷人幸災樂禍<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-16a"/>
忌聞人才美而媢疾見人富貴而熱中凡以勝已為不<lb/>
　滿者皆忌也<lb/>
刻督責太苛<hi>自忍中來</hi>掊克無艾<hi>自貪中來</hi>念怨不忘敗人之善<lb/>
　成人之惡<lb/>
薄喜聞人過好言人短忘恩負徳得新棄舊輕訾毁好<lb/>
　攻訐<lb/>
克多尚人不遜善事功欲自己出議論專好已勝<lb/>
躁不耐激觸不能容忍<hi>自褊中來</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-16b"/>
私立物我分町畦凡事只求自利<lb/>
褊氣宇狹隘不能容物<lb/>
暴任情恣横挾勢馮陵<lb/>
義宜理<hi>得之於天具之於心</hi>利<lb/>
直志義不屈不撓詞色不佞不䛕<lb/>
弟敬兄友弟恭老尚年<lb/>
正任理而行不為阿比安命守分不肯茍求凡出處語<lb/>
　黙進退屈伸剛柔寛嚴好惡取舎從違避就貴審其<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-17a"/>
　宜而不失<lb/>
<hi>自反</hi>愛人不親反其仁治人不治反其智禮人不答反其<lb/>
　敬行有不得者皆反求諸已<lb/>
剛乾健篤實不為物撓富貴貧賤不滛不移威武不能<lb/>
　屈<lb/>
介確然有守不為俗變<lb/>
廉見得思義分無求多<lb/>
勇見善必為知過必改<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-17b"/>
不義<lb/>
貪貨殖玩物貪名逐禄不務自守動輒有求<lb/>
吝不濟人之才當予者不予但有刓忍戀惜之意不教<lb/>
　人以善所有則隐蔽惟恐他人知之<lb/>
憂患貧畏禍昔人謂禍患之求只有個處置若過於憂<lb/>
　是無義無命也<lb/>
佞脅肩諂笑巧言飾語擎跪曲拳凡冀以逢迎投合人<lb/>
　意向者皆是<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-18a"/>
欲耳於聲目於色口於味鼻於臭四肢於安佚<lb/>
懦柔而無立隨俗浮沉自守不堅屈於威勢<lb/>
偏不求中正好惡任情<lb/>
鄙計瑣屑甘猥賤<hi>自吝中來</hi>
悖執已自是違衆從欲<lb/>
比不顧是非徇情黨物<lb/>
怨不安義命不務反躬一切歸咎於天人<lb/>
禮恭理<hi>得之於天具之於心</hi>亨<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-18b"/>
敬正名辨分敬老崇賢居處恭執事敬内則攝思慮去<lb/>
　執固凝然主一而無適外則正衣冠尊瞻視儼然莊<lb/>
　重而不慢<lb/>
謹不侈然自放不軒然自得言不輕發事不輕舉不出<lb/>
　位而思不怨天不尤人不居下訕上務隐惡揚善避<lb/>
　嫌疑審去就不訐以為直不徼以為知<lb/>
讓辭尊居卑推多取少慮以下人善則稱人<lb/>
謙有若無實若虚以能問於不能以多問於寡<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-19a"/>
無禮<lb/>
驕挾富貴以自恣恃才美以為髙常有欲自表意見<hi>便有</hi>
　<hi>伐在其中</hi>常有陵壓人意<hi>便有傲在其中</hi>
侈大室廬華衣服盛車馬美飲食麗噐用越制度不安<lb/>
　分<lb/>
誕無而為有虚而為盈約而為泰<lb/>
<hi>粗厲</hi>氣象兀突難親<lb/>
簡接物不委曲與人無恩義<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-19b"/>
敖簡賢徳侮老成自處放肆待物輕率<lb/>
智别理<hi>得之於天具之於心</hi>貞<lb/>
<hi>窮理</hi>博覽以致廣大窮究以盡精微凡大而天地之理微<lb/>
　而事物之故明而禮樂之文幽而鬼神之情狀近而<lb/>
　人物賢否邪正之分逺而古今興衰治亂之迹無一<lb/>
　不當致知疑事毎質知之為知之不知為不知<lb/>
<hi>待人</hi>不逆詐不億不信又當先覺不可受人之欺見賢思<lb/>
　齊見不賢而内自省親賢人逺小人<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-20a"/>
<hi>知人</hi>識别邪正愛而知其惡憎而知其善<lb/>
<hi>處事</hi>别是非辯可否審利害計始終義以為質禮以行之<lb/>
　遜以出之信以成之<lb/>
<hi>知言</hi>真偽忠佞貴於辨察<lb/>
<hi>知命</hi>貧富貴賤甘於自然<lb/>
明不讀非僻之書不為非禮之視<lb/>
聰不受浸潤之譖樂聞讜直之言<lb/>
無智<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-20b"/>
昏於事不審是非可否於人不識誠偽善惡逺賢人交<lb/>
　小人<lb/>
淺以小小得䘮為利害以小小毁譽為榮辱以小小逆<lb/>
　順為恩怨<lb/>
固拘方泥曲執滯不通<lb/>
陋安於卑陋不務廣覽博取以長見識<lb/>
滿噐識褊狹不能自居矜驕傲世侮慢才徳<lb/>
巧好穿鑿徼以為智<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-21a"/>
<hi>不明</hi>溺亂色觀非僻之書視非禮之物<lb/>
<hi>不聰</hi>諱聞過喜䛕佞惡正直<lb/>
輕事不詳審而妄為言不詳審而妄發<lb/>
浮不敦篤<lb/>
信<lb/>
<hi>存心</hi>真實無妄<lb/>
<hi>盡已</hi>言顧行行顧言<lb/>
<hi>盡人</hi>循物無違<lb/>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-21b"/>
<hi>極誠</hi>為人謀而忠與人有終始體道無虚偽<lb/>
不信<lb/>
詐虚言罔人匿行炫燿<lb/>
欺食言偽言大言行事不確實為人不親切有失自葢<lb/>
　藏<lb/>
矯心迹不相副沽徼以求名<lb/>
譎多機闗挾術數務詭隨易反覆<lb/>
　　<hi>已上諸條原在圖内今另書於外以便觀者</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-22a"/>
考古續戒書有攸為罔稽乎得失有攸行罔覺乎吉凶<lb/>
惟爾徳之至神惟爾道之至一凡民有疑惟爾質<hi>蓍銘</hi>
徳惟一動則吉行靡中動乃凶神之敬之伊泰筮之庸<lb/>
<hi>著格銘</hi>
馨爾徳容以塞薉斯革<hi>香鼎</hi>
山爾立匪岌岌爾余習<hi>筆架</hi>
昏明之異爾用爾棄永昭爾之徳予夜無寐<hi>書燈</hi>
窈而深藏乃密廓有容隨所出<hi>書院</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-22b"/>
正其心艮其背畏無聞慎無視允守兹哲可企<hi>室銘</hi>
大哉聖謨於爾儲奠之□之匪他圖<hi>書厨</hi>
抒厥衷善則紀秉有恒致敬此<hi>笏銘</hi>
安毋忘危樂毋忘悲毋曰無知天監於兹毋自欺<hi>榻銘</hi>
齋爾宿慎爾獨毋安爾寢縱爾欲<hi>枕銘</hi>
錦爛如災厥軀綈疏温安以存<hi>衾銘</hi>
簞食豆羮莫之與争羞珍食玉其或顛覆<hi>鼎銘</hi>
戒爾盈盈易傾守爾中中有容<hi>水注</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-23a"/>
爾之則符心徳長短不齊惟所適<hi>度銘</hi>
毋苟入毋茍出括汝口時無失<hi>囊銘</hi>
待時而動隨時而静動静惟其時孰執其柄<hi>扇銘</hi>
利若純剛而巽惟所致曷有困<hi>錐銘</hi>
上無諂下無凟慎所與乃無辱<hi>名刺</hi>
諧爾鳴宣乃情永協韶之成毋為鄭之聲<hi>琴銘</hi>
溫而潤惟爾徳之蘊端而方惟爾徳之臧虚而質是以<lb/>
容斯實<hi>硯匣</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-23b"/>
黑所致白亦緇欲有所染其慎之<hi>墨銘</hi>
榘而敦質而文紀厥善余所遵<hi>圖書</hi>
方而式廉而直覆渠循常契余徳<hi>界方</hi>
藏厥機勿妄開彼其不齊爾乃裁<hi>書剪</hi>
不偏倚惟爾徳之宜正直如矢隨所之<hi>筆式</hi>
仰彼則重俯此則輕俯仰咸匪常惟執厥中乃爾程<hi>權銘</hi>
或欹或盈罔攸式裒多益寡爾作極<hi>量銘</hi>
安爾□蓄爾質的然於外寧藏於宻<hi>笥銘</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-24a"/>
坦而夷無欹無危習於兹敬而勿馳<hi>簡版</hi>
疑所决庸而瀎永丹厥心毋為紫奪<hi>朱合</hi>
晨而興謹斯櫛毋以養望為爾逸<hi>櫛銘</hi>
勿為所染而自緇日新又新當自治<hi>墨池</hi>
毋茍汙難復去<hi>㸃子</hi>
匪欲其華匪逞其奢欲觀古像致厥家<hi>書义</hi>
彼有所染庸爾革陂而不塋庸爾澤革如澤如爾之徳<lb/>
<hi>砑蠃</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-24b"/>
夫惟静動罔不正夫惟重無怠無縱静兮重兮敬徳日<lb/>
躋<hi>壓石</hi>
懸爾形著厥名永綱紀吾聖經<hi>書籖</hi>
執斯匕毋忘秉耒饘鬻於是以寧余餧<hi>匕銘</hi>
操斯柄亂斯正<hi>䯤銘</hi>
纍寸成尺如彼積徳<hi>巾銘</hi>
觀爾和豫範我規矩趨行抑揚於是度<hi>佩銘</hi>
山削爾形惟亂風是屏毋蔽厥明<hi>屏風</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-25a"/>
視彼壺庶乎屢空視兹矢庶乎直躬心端體正遐不中<lb/>
<hi>壺矢</hi>
用則張舍則藏用張舎藏諒比隂陽<hi>葢銘</hi>
毋曰内可闚乎外毋曰外不見其内繄内外無二惟明<lb/>
徳之大<hi>簾銘</hi>
柔而平方而正是藉是凭以彰我名<hi>印蓐</hi>
孑爾形燭聖經學欲緝熈遵爾髙明<hi>燭檠</hi>
去兹塵如垢去身如惡去心其日新<hi>尾拂</hi>
<pb n="KR2g0046_WYG_043-25b"/>
折旋中矩處彼得所<hi>印范</hi>
齒易雪心難潔痛刮䃺厲工毋歇<hi>牙刷</hi>
太剛則缺太鋭則折知爾剛鋭以解余結<hi>䥴銘</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　明儒學案卷四十三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>