<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>石墨鐫華卷一</head>
    <p>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　石墨鐫華卷一　　　　　　明　趙崡　撰<lb/>
　　䟦三十六首<lb/>
　　　夏禹衡岳碑<hi>二種</hi>
禹碑七十七字在衡岳雲宻峰楊用脩得之張僉憲云<lb/>
宋嘉定中何致子一遊南岳脫其文刻於岳麓書院用<lb/>
修又刻於滇中安寧州近世楊時喬又刻於棲霞山天<lb/>
開巗余所收二本其一稍泐䟦數十字尤不可辨𨼆𨼆<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-1b"/>
有何致字當是子一舊本其一則楊時喬刻也用修謂<lb/>
韓愈劉禹錫朱熹張栻諸人求之不得而已得之以為<lb/>
竒幸而王元羙復疑之謂銘詞未諧聖經類汲冡穆天<lb/>
子語何也用修金石古文并楊時喬皆註𨽻釋互有不<lb/>
同元羙亦有二本釋亦不同時喬本出在元羙后元羙<lb/>
所得豈即何子一楊用修二刻耶何其牴牾同也但其<lb/>
文所謂龍畫螺書鸞漂鳯泊雖經摩刻猶可想見古人<lb/>
惜不得衡岳石上蹟耳<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-2a"/>
　　　周武王銅盤銘<lb/>
此文元延祐間摩汝帖刻于石者辭㫖簡逺雖非原物<lb/>
亦可重也<lb/>
　　　周穆王壇山刻石<lb/>
吉日癸巳字在壇山宋宋祁尋而摩之縣令劉莊鑿取<lb/>
歸州權郡事李中祐龕置㕔事右壁而為之䟦國朝宋<lb/>
濓考據款識以為周穆王書亡疑而宋人施宿乃謂州<lb/>
廨舊石以政和五年取入内府然則濓所見余所録豈<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-2b"/>
后人拓本耶濓曽摩刻浦陽山房仍自為䟦余本有李<lb/>
䟦無宋䟦又非宋本不可曉<lb/>
　　　周宣王石鼓文<lb/>
鼓文出入雅頌書法淳質出周宣王時史籕筆亡疑都<lb/>
𤣥敬楊用修王元美諸人辨之已詳余借得一本雖磨<lb/>
泐特甚真三代物也古人有以為秦物者已非又有以<lb/>
為宇文周物者尤可咲歐陽公㝡號博雅乃亦疑之遂<lb/>
令後人譏駁無地自容矣今石猶在太學門内余從李<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-3a"/>
典籍又覔得此本漫滅視余借本尤甚而護持無人惜<lb/>
哉<lb/>
　　　周仲尼比干墓題字<lb/>
此書程邈李斯之所不為而曰仲尼手書洪氏𨽻釋漢<lb/>
𨽻字源辨其謬矣然以比干忠烈尼父是其族孫姑妄<lb/>
信之亦足為忠臣吐氣也<lb/>
　　　周仲尼季札墓題字<lb/>
此書流傳已久故陶淵眀季札讃云夫子戻止爰詔作<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-3b"/>
銘唐張從申云舊石湮滅𤣥宗命殷仲容模搨大厯中<lb/>
蕭定重刻于石又有謂李陽冰學嶧山碑得此而後變<lb/>
化者據此數説則真仲尼書也歐陽公疑仲尼未嘗至<lb/>
吳且其字大非古簡牘所宜又有謂原字止曰嗚呼有<lb/>
吳君子而延陵之墓四字後世妄増即黄長睿董廣川<lb/>
皆以為疑卒未有敢定其真偽者但淳化帖所收字小<lb/>
而鎮江石刻字大不倫不曉何故姑存之以俟博識君<lb/>
子<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-4a"/>
　　　秦嶧山刻石<hi>二種</hi>
唐封演謂魏太武登山排倒此碑然猶模拓者多邑人<lb/>
疲於奔命聚薪焚之有縣宰取舊文勒于石其后徐鉉<lb/>
得模本鄭文寳刻于長安自此刻者甚衆評者謂長安<lb/>
第一鄒縣最下而杜甫詩又云嶧山之碑野火焚棗木<lb/>
傳刻肥失真據此數說則嶧山舊石亡在開元之前其<lb/>
翻本或以石或以木矣則未知鉉所錄者縣令所刻石<lb/>
耶抑即肥失真之木耶而鉉自謂得思於天人之際何<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-4b"/>
也余所收二本一為鄭文寳本正臨自鉉者僅存形似<lb/>
無復神情其一本則至元間翻刻據䟦元祐中縣令張<lb/>
文仲又刻之矣此又當居文寳本之下原文二段後叚<lb/>
乃二世詔文都𤣥敬謂宜在石之傍文寳誤録為一而<lb/>
至元刻䟦以為皆二世頌始皇語尤可咲<lb/>
　　　漢五鳯二年殘字<lb/>
此石金髙徳裔修孔廟掘得之太子釣魚池中池在靈<lb/>
光殿基南三十歩太子者景帝子劉餘封魯故俗以太<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-5a"/>
子呼之也石曰五鳯二年宣帝號也又曰魯三十四年<lb/>
徳裔以為餘孫孝王時也又曰六月四日成者必當時<lb/>
創建或鑿池而記其成功之日也西漢石刻傳者極少<lb/>
此字簡質古朴存之以示後人<lb/>
　　　漢㤗山都尉孔宙碑<lb/>
宙融之父孔子十九代孫也卒以延熹六年碑造于七<lb/>
年而趙明誠歐陽永叔王元羙皆曰四年宙字季將𨽻<lb/>
書易辨而永叔集一作秀持皆不知何據鄭漁仲金石<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-5b"/>
略又載兩孔宙碑尤謬余借得東肇商本又得二紙于<lb/>
王户部堯年趙郡丞可行大都殘闕過𤣥敬所録者猶<lb/>
精彩動人元美乃謂文與書皆非至者何也<lb/>
又有宙碑隂門生故吏名余未得見據金石録有捕廵<lb/>
字升臺捕姓姓苑不載而其稱謂有門生門童弟子故<lb/>
吏故民之不同洪丞相适謂親受業曰弟子相傳授曰<lb/>
門生未冠曰門童椽屬曰故吏占籍曰故民因是異聞<lb/>
附著之<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-6a"/>
　　　漢魯相置孔子廟卒史碑<lb/>
此碑都少卿𤣥敬考據始末甚明楊用脩金石古文全<lb/>
錄之但碑中奏洛陽宫下有司徒公河南<hi>闕</hi>　　字<lb/>
季髙司空公蜀郡武都<hi>闕</hi>　字意伯二十四字内闕六<lb/>
字而二公不之及都云此碑殘闕據宋洪丞相𨽻釋録<lb/>
其全文而竟遺此豈二公但憑抄録未見搨本耶碑後<lb/>
又有刻云後漢鍾太尉書宋嘉祐七年張稚圭按圖題<lb/>
記按此碑永興元年造元常獻帝初始為黄門侍郎距<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-6b"/>
永興且四十年此非元常書明甚未知張稚圭所按何<lb/>
圖其叙事簡古𨽻法遒逸令人想見漢人風采政不必<lb/>
附㑹元常也碑中趙戒范史注字志伯今云意伯趙明<lb/>
誠云疑是避桓帝諱戒袁宏又作誡<lb/>
　　　漢韓勑造孔子廟禮噐碑<lb/>
此碑都楊二公録闕七字而余所獲搨本止闕五字多<lb/>
一皇戲統華胥戯字一以俟知奥奥字二公前余八十年<lb/>
都所收又云舊搨本而闕字反見於今何也且都録碑<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-7a"/>
隂謂𨽻釋所載六十二人較都家舊搨本闕三十八人<lb/>
𨽻釋始曲成侯王暠終洛陽王敬都家本始涿郡太守<lb/>
魯麃次公終河南樊文髙按碑文韓明府下已列頴川<lb/>
長社王𤣥君真至相史魯周乾伯徳八人似不應碑隂<lb/>
重録𨽻釋首正少此八人于漢文簡古之體為合而都<lb/>
本乃重出不知何故惜不得至碑所一證之至若碑𨽻<lb/>
書與卒史碑無二且記法簡質非今所能而𤣥敬乃以<lb/>
雜用䜟緯薄之余竊不取焉<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-7b"/>
　　　漢魯相史晨孔子廟碑<lb/>
此史晨上尚書奏章盖漢制郡國因尚書以逹天子如<lb/>
今通政司事也晨初到官自出俸錢以供禋祀可謂知<lb/>
尊聖人矣<lb/>
　　　漢魯相史晨孔子廟碑<lb/>
又一碑紀晨姓字載當時廟享觀禮者九百七人復修<lb/>
瀆置井及守墓人可謂盛事<lb/>
余所收二碑在漢碑中頗為完好前碑止缺十一字後<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-8a"/>
碑止缺一字按都𤣥敬與楊用脩所録前碑缺二字而<lb/>
後碑乃缺三字且前碑上尚書後有時副言大傅大尉<lb/>
司徒司空大司農府治所部從事等二十字而都楊本<lb/>
俱無之後碑又較二公多一望見闕觀觀字一享獻之<lb/>
薦薦字豈都公所收偶是缺壊本楊公又從都公書中<lb/>
抄録不及以碑証耶余生後二公而得見所未見為之<lb/>
一快<lb/>
　　　漢北海相景君碑<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-8b"/>
此碑殘缺㡬不成文考集古録盖自歐陽永叔時已然<lb/>
而都𤣥敬乃録其全文止缺三十字不知何據𤣥敬又<lb/>
云家藏漢碑不完者皆以洪丞相𨽻釋足之此是耶王<lb/>
元美曰𨽻法故自古雅但益州部當言刺史不當言太<lb/>
守額曰銘辭曰誄亦屬未妥東京作者徃徃如是而碑<lb/>
中睂夀作麋夀歐公以為古字通用良是<lb/>
　　　漢淳于長夏承碑<lb/>
都𤣥敬引證極博大略以此碑自元王文定公惲定為<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-9a"/>
蔡邕書謂其氣凌百代筆陳堂堂洪丞相𨽻釋謂其字<lb/>
體竒恠鄭僑書衡謂其兼篆體八分合數説而疑碑非<lb/>
真蹟又云江隂徐擴有舊刻闕字四十有五此獨完好<lb/>
則其偽始信余亦覔得一紙非漢刻似不待辨而楊用<lb/>
脩謂為漢刻之僅存者王元美亦云其𨽻法時時有篆<lb/>
籕筆骨氣洞逹精彩飛動非中郎不能豈所見别一碑<lb/>
耶<lb/>
　　　漢郭有道碑<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-9b"/>
此碑在介休縣余邑人王正巳曾為其縣令余從其家<lb/>
覔一紙乃正巳重刻者深恨不得原刻近有晉人為余<lb/>
言舊石曾在一秀才極愛之每徃碑下摩挲累日一夕<lb/>
盗碑舁去縣令無奈重刻一石以應求者後又磨泐而<lb/>
王正巳再刻之秀才所盗之石竟不得出異哉<lb/>
　　　漢李翕折里橋郙閣銘<lb/>
此碑在略陽相傳為蔡邕書馬伯循信之固未的然碑<lb/>
文醳散闗之<graphic n="KR2185" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2185.png" mimeType="image/png"/>漯徙朝陽之平慘歐陽公以為疑董逌<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-10a"/>
書䟦云㬎古文顯字漯川漢作顯讀謂川在卑濕書學<lb/>
古文至今同古文字濕作□又作<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>故漢人濕又作累然<lb/>
則漯當作濕喿與叄同體故古文燥作慘其言醳與易<lb/>
同卜用醳亦易也楊用脩謂醳古與釋通漯借作濕慘<lb/>
與燥同解作去濕就燥之義盖本董説但碑文磨泐歐<lb/>
陽謂二句適完好今亦損過半矣又碑中太守李君諱<lb/>
翕字伯都今板本皆作李㑹或傳冩之誤唯鄭樵略曰<lb/>
李翕與碑合<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-10b"/>
　　　漢郃陽令曹全碑<lb/>
萬歴初郃陽縣舊城掘得此碑中平二年造内稱全為<lb/>
戊部司馬征䟽勒王和徳攻城野戰謀若湧泉威牟諸<lb/>
賁和徳面縛歸死還師振旅諸國禮遺且二百萬悉以<lb/>
簿官按范史西域傳和徳射殺其王自立涼州刺史孟<lb/>
佗遣從事任渉將燉煌兵五百人與戊巳司馬曹寛西<lb/>
域長史張宴將諸國兵合三萬人討䟽勒攻楨中城四<lb/>
十餘日不能下引去二説不合且司馬為曹寛非曹全<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-11a"/>
豈即其人范史傳冩誤耶即紀功者張大其詞而面縛<lb/>
歸死似非虗飾抑又何也碑又稱光和七年史光和止<lb/>
六年盖七年冬十一月始改元中平耳碑文𨽻書遒古不<lb/>
減卒史韓勑等碑且完好無一字缺壊真可寳也余曽<lb/>
與友人論及古碑友人曰吾輩幸生此時猶得見漢晉<lb/>
人書恐後世無復存者余曰神物顯晦有時寧無沉埋<lb/>
以待後死者如曹全碑歐陽公趙明誠都𤣥敬楊用脩<lb/>
諸公豈得見哉相眡一咲<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-11b"/>
　　　漢西嶽華山廟碑<lb/>
漢魏碑例不著書刻人姓名獨此題郭香察書為異洪<lb/>
适𨽻釋云東漢循王莽禁無䨇名郭香察書者察莅他<lb/>
人之書及唐徐浩古迹記以為蔡中郎書余按碑文云<lb/>
京兆尹勑監都水掾覇陵杜遷市石句遣書佐新豊郭<lb/>
香察書市石察書為二事則洪公言似亦有據但書雖<lb/>
遒勁殊不類中郎郭香何人乃莅中郎書耶且市石察<lb/>
書刻者皆著其名而獨無中郎名何也徐浩生唐盛時<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-12a"/>
去漢近其人又深于字學不應謬妄至此皆不可曉至<lb/>
如楊文貞公跋遂以為郭香書則察字無屬不成文理<lb/>
矣此碑嘉靖中猶在一縣令修岳廟石門視殿上碑題<lb/>
皆當時顯者恐獲責罰此碑年久遂碎為砌石余從東<lb/>
肇商借舊本而書其後如此云<lb/>
　　　魏封孔羨奉孔子祀碑<lb/>
梁鵠字孟星學書于師宜官舉孝廉官至選部尚書漢<lb/>
靈帝重之曹孟徳愛之王逸少學之梁武評其書云龍<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-12b"/>
威虎震劍拔弩張是其書亦可重者此碑結法古質遒<lb/>
健未知果為鵠書否碑後題曹植詞鵠書出張稚圭亦<lb/>
曰按圖記與卒史碑同殊不可曉<lb/>
　　　魏百官勸進碑<lb/>
此碑或曰梁鵠書或曰鍾繇書未有的據但𨽻法遒古<lb/>
非二公不能自是鐘鼎閒物也<lb/>
　　　魏文帝受禪碑<lb/>
此傳是司徒王朗文梁鵠書太傅鍾繇刻石謂之三絶<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-13a"/>
碑又云即鍾繇書亦未有的據然謂為鍾書者出顔魯<lb/>
公言或不妄𨽻法大都與勸進碑同王元美曰以太傅<lb/>
手腕使書前後出師表刻七尺珉不遂與日月照映哉<lb/>
但其文與事海内士所指而唾罵者寶玩不忍釋手孰<lb/>
謂書一藝也又曰余始喜明皇泰山銘見此而怳然自<lb/>
失也漢法方而瘦勁而整寡情而多骨唐法廣而肥媚<lb/>
而緩少骨而多態漢如建安唐三謝時代所壓故自不<lb/>
得超也此語得評書三昧并識之<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-13b"/>
　　　晉將軍周孝侯碑<lb/>
宜興周處碑元美考據極詳大都謂碑文記處以身殉<lb/>
國死戰矣而忽又云元康九年因疾捐館前後不續攷<lb/>
呉晉俱無元康年號且贈處將軍賜葬地給其母醫藥<lb/>
酒米等皆永平七年戰歿時事其後十五年建武元年<lb/>
乃諡孝侯而碑併作建武年事建武元年陸機已歿安<lb/>
得文及之盖碑前陸機撰下有空石後人妄增羲之書<lb/>
以重其價耳又碑後云唐元和六年歳次辛夘義興令<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-14a"/>
陳從諫重樹此石協律郎黃某書尤為可疑余則謂碑<lb/>
中有唐元和重樹等語實出黃某所書其人習右軍者<lb/>
後人見似右軍遂加羲之字陸平原文不及諡孝侯事<lb/>
重書刻時或以意增之耳而以身殉國以下元康九年<lb/>
等語錯簡則不可曉豈陳從諫刻後又有刻者亂之耶<lb/>
然不應謬妄至此今但以其書有右軍遺意姑存之以<lb/>
待博識者<lb/>
　　　後魏魯郡太守張猛龍碑<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-14b"/>
猛龍為魯郡太守郡人立碑而頌之正書虬健已開歐<lb/>
虞之門户碑首正書大字十二尤險勁又蘭臺之所自<lb/>
出也猛龍不見史册據碑諱猛龍字神<graphic n="KR0146" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0146.png" mimeType="image/png"/>而金石録有<lb/>
劉乾碑諱乾字天魏人名字如此亦異矣<lb/>
　　　後魏修孔子廟碑<lb/>
李仲璇為兖州都督修孔廟建碑事在興和三年史官<lb/>
稱之是時髙歡與宇文泰方確鬭關洛而東魏又當遷<lb/>
都之際仲璇乃能改修孔廟崇尚文儒賢矣碑正書時<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-15a"/>
作篆筆間以分𨽻形容竒怪攷古書法大小篆謂之篆<lb/>
東漢諸碑減篆筆有批法者謂之𨽻以篆筆作𨽻書謂<lb/>
之八分亦謂之𨽻正書謂之今𨽻亦謂之楷然則如此<lb/>
碑篆耶分耶古今𨽻耶<lb/>
　　　後魏豆盧恩碑<lb/>
史恩附兄寧傳曰永恩今據碑盖以字行耳碑稱保定<lb/>
二年贈柱國大將軍涪陵郡公史稱贈少保幽冀等五<lb/>
州諸軍事幽州刺史謚曰敬似當以碑為正碑在咸陽恩<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-15b"/>
墓前𨽻書令尹王公家瑞求得之余摹一紙多不堪讀<lb/>
而王公所刻金石遺文尚存强半盖從碑下録之耳<lb/>
　　　後魏周惠逹碑<lb/>
此與豆盧恩碑皆咸陽令王公所得視豆盧碑稍完𨽻<lb/>
書王公刻其文止缺三十三字而搨本則不可讀矣碑<lb/>
首大魏故司空匡穆周公之碑銘篆書十二字宛然如<lb/>
新按史傳與碑畧同碑具當時贈謚而史無之史但云<lb/>
開皇初追贈蕭國公云<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-16a"/>
　　　後周華嶽頌碑<lb/>
碑文万紐于瑾造趙文淵書按瑾唐瑾賜姓史稱其著<lb/>
碑頌數十萬言此其一也而文詞殊無超㧞其稱趙文<lb/>
淵云雅有鍾王之則筆勢可觀宇文㤗時命文淵與黎<lb/>
季明等刋定六體甞至江陵書景福寺碑梁主稱之又<lb/>
以題榜功増封邑除郡守後雖外任每須題榜輒復追<lb/>
之竇臮賦云文淵孝逸獨慕前蹤至師子敬如欲登龍<lb/>
有宋齊之面貌無孔薄之心胸然則文淵書在當時固<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-16b"/>
自知名此碑天和二年造正其書路寢等榜後也故官<lb/>
稱趙興郡守云碑字小變𨽻書時兼篆籕正與李仲璇<lb/>
孔廟碑同亦褚河南聖教歐陽蘭臺道因之所由出也<lb/>
江陵景福寺碑不知存否此則完好無一字磨泐固文<lb/>
淵之幸哉文淵史避唐祖諱作文深<lb/>
　　　隋安喜公李使君碑<lb/>
奉天鄉人掘得此碑樹之上官村廟前余過觀榻二紙<lb/>
𨽻書亦自遒逸而碑頗完使君凉武昭王之後祖景超<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-17a"/>
員外散騎侍郎父通逸使持節東南道都督狄道縣開<lb/>
國子季父琰之出牧荆郡使君仕開府儀同三司使持<lb/>
節卭州諸軍事卭州刺史安喜縣公開皇十六年卒十<lb/>
七年樹碑皆歴歴可讀而獨闕使君名按使君與唐同<lb/>
宗官亦不卑隋史無傳遂不可攷使君祖父季父獨琰<lb/>
之見魏書耳因知史官闕畧如此類者不可勝計也<lb/>
　　　隋海陵公賀若誼碑<lb/>
此碑正書方整精徤是唐初諸人前茅在興平縣文廟<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-17b"/>
宋人磨其隂刻夫子廟記而此文止存十三聞曾完好<lb/>
一縣令苦貴人之摹搨使捶去之誼事見隋史本傳兹<lb/>
不贅云<lb/>
　　　隋龍蔵寺碑<lb/>
龍蔵寺即今真定府龍興寺碑尚存碑書遒勁亦是歐<lb/>
虞發源但碑立于開皇六年時齊滅已久而張公<graphic n="KR2884" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2884.png" mimeType="image/png"/>尚<lb/>
稱齊官何也又碑稱造寺者太師上柱國太威公之世<lb/>
子使持節左武衛將軍上開府儀同三司恒州諸軍事<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-18a"/>
恒州刺史鄂國公金城王孝<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>史傳逸之遂無所攷<lb/>
　　　隋陳明府修孔子廟碑<lb/>
陳明府名叔毅字子嚴陳宣帝子為曲阜令修孔子廟<lb/>
仲孝俊為文樹此碑碑書亦頗有漢魏分𨽻法而集古<lb/>
録金薤琳瑯俱不載唯金石録有之且都𤣥敬謂隋碑<lb/>
少傳自云嗜好垂三十年止得皇甫君龍蔵碑姚辨志<lb/>
江夏磚塔記四種皇甫碑唐刻以是觀之都才有三種<lb/>
余所録乃四碑并常醜奴誌李淵記為六而皇甫智永<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-18b"/>
不在其中安得起𤣥敬于九原而誇示之<lb/>
　　　隋智永真草千字文<lb/>
智永傳其家逸少法無一筆不合此刻于大觀間精良<lb/>
可寳也南部新書永居長安西明寺寫千文八百本但<lb/>
是律召調陽乃真蹟盖草聖召字似吕故俗本誤作律<lb/>
吕調陽徐散騎亦誤為吕夫以閏餘對律召是其義也<lb/>
今本正作召字<lb/>
　　　隋常醜奴墓誌<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-19a"/>
醜奴始平人為都督熒澤令大業元年卒誌在興平崇<lb/>
寧寺壁間為童子摩挲㡬平余榻一紙書亦不大佳但<lb/>
以隋物存之興平即古始平今不知墓所在<lb/>
　　　隋李淵為子世民祈疾記<lb/>
此唐髙祖也記稱鄭州刺史李淵為男世民目患先於此寺<lb/>
求仙䝉仙恩力其患得損敬造石碑像一鋪願此功徳<lb/>
資益弟子男合家大小福徳興足永無灾障弟子李淵<lb/>
一心供飬後署大業二年正月八日按是時太宗才九<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-19b"/>
歲耳而史稱髙祖為譙隴岐三州刺史不曰鄭州此亦<lb/>
可以證史之闕<lb/>
　　　隋皇甫誕碑<lb/>
皇甫君名誕殁於隋而碑立於唐以子無逸貴也于志<lb/>
寧撰歐陽詢書王元美謂比之信本他書尤為險勁是<lb/>
伊家蘭臺發源余謂其勁而不險特用筆之峻一變晉<lb/>
法耳可為楷法神品碑舊在鳴犢鎮今在西安府學戊<lb/>
子余君房督學作亭覆之丙申亭圯壓碑中斷故剝二十餘<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-20a"/>
字至是又亡其五十餘字余所收乃未斷時搨本深寳<lb/>
惜之<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2n0033_WYG_001-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　石墨鐫華卷一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>