<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>紫㣲集巻二十二</head>
    <p>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　紫㣲集巻二十二　　　　　宋　張嵲　撰<lb/>
　　表<lb/>
　　　天申節宰臣以下謝賜御宴表<lb/>
運際昌期慶表猗蘭之瑞班聨邇服崇沾湛露之恩和<lb/>
入八音驩均萬㝢臣等誠懽誠忭頓首頓首竊以聖神<lb/>
有作厯數攸歸夢日感星則祥發高穹澄河秀穂則珍<lb/>
叢厚地實千載難逢之㑹昭一人有慶之符是知天祐<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-1b"/>
下民作君師紹隆炎運陽居大夏以長養茂毓神姿離<lb/>
明瞻星火之中需樂玩雲天之象陳嘉肴於鎬飲奉僊<lb/>
籟於韶音庸示宴慈當兹誕節若其魚在藻以樂豈鹿<lb/>
食苹而皷吹吉甫因征伐而歸賜之燕喜士㑹節春秋<lb/>
而至饗以殽烝類有泛恩難同慶日此盖伏遇皇帝陛<lb/>
下瑶光感月神筴授天躬戴干懷斗之姿御合璧連珠<lb/>
之厯推虞帝好生之意咸躋壽於綿區念姜嫄載育之<lb/>
祥永承顔於長樂恩頒折爼沛及羣工臣等敢不飲聖<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-2a"/>
化之醇風味道真而肥國當既醉太平之日惟祝萬年<lb/>
罄天保報上之心更祈百禄<lb/>
　　　慰永固陵復土表<lb/>
同軌駿奔載考因山之典百司竣事已終復土之儀凢<lb/>
在照臨舉深悲隕伏惟皇帝陛下道隆達孝禮厚飾終<lb/>
昭事宗祊既厯烝嘗之奉崇成陵邑彌深凝慕之誠願<lb/>
少抑於至懷用俯寧於羣品<lb/>
　　　賜御書樂毅論春秋左氏傳謝表<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-2b"/>
聖學淵深尚覃思於史傳宸章煥爛方親灑於牋毫寵<lb/>
被侯邦光生儒館<hi>中謝</hi>臣聞連縱横於六國獨樂毅為仁<lb/>
義之師示襃貶於一王惟丘明得春秋之㫖去古云遠<lb/>
玆道不明兵法流於狙詐之家㣲言絶於異端之學故<lb/>
二賢之盛美厯千載以難伸瞻仰餘風布方冊而具在<lb/>
發揮後世遇聖神而益彰㳟惟皇帝陛下繼好息民投<lb/>
戈講藝分禹湯之暇日求燕魯之遺編著論釋經有此<lb/>
蓍龜之訓盈箱積軸勒為奎壁之文事掩前規恩隆往<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-3a"/>
哲臣叨居外寄猥預榮觀㳟拜豐珉喜與布韋而交慶<lb/>
珍藏秘室願随神物以䕶持<lb/>
　　　賜御書毛詩謝表<lb/>
聖學緝熈兼總君師之任宸章燦爛發揮雅頌之傳光<lb/>
被庶邦榮生多士<hi>中謝</hi>竊以六義之蘊有溫柔惇厚之風<lb/>
八法之精具端勁遒偉之狀方㳺戲翰墨之際乃覃思<lb/>
典籍之中天未䘮於斯文世一遇於大聖㳟惟皇帝陛<lb/>
下德並文武治隆成宣本教化以厚人倫追法二南之<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-3b"/>
美履艱難以致王業每思七月之陳故於一二日兢業<lb/>
之餘不忘三百篇諷刺之㫖特紆睿藻載勒豐珉倬然<lb/>
雲漢之章煥若鉤奎之象臣猥分郡寄叨奉恩頒口誦<lb/>
心維蚤服孔庭之訓手舞足蹈兹偕魯泮之儒<lb/>
　　　代盧尚書謝靖康覃恩表<lb/>
配天立極履寶祚以維新渙爵疏恩推恵心於無外仰<lb/>
荷乾坤之施俯慙菅蒯之㣲恭惟皇帝陛下敦敏狥齊<lb/>
聰明睿知久繫天人之望允膺圖籙之符潛德春宫天<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-4a"/>
下已隂受其賜垂衣南面百姓蓋無得而名爰因嗣厯<lb/>
之初大霈敷天之澤日月臨照無幽隱之或遺雨露霑<lb/>
濡何蕭茅之有間滌瑕蕩垢宥過推仁肆令罪戾之餘<lb/>
亦玷龍光之寵臣敢不祗承睿渥欽奉皇慈自誓糜捐<lb/>
力圖補報登車叱馭方趨蜀道之難戀闕傾心但覺堯<lb/>
雲之逺<lb/>
　　　謝除敷文閣待制表<lb/>
臣某言准尚書省劄子奉聖㫖除臣敷文閣待制尋具辭<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-4b"/>
免奉聖㫖不允陳力不能輒上奉祠之請布施優裕遂<lb/>
叨次對之除辭避靡容凌兢失措<hi>中謝</hi>竊以西清嚴近之<lb/>
地許以冐居蟠城要㑹之邦復令滿嵗蓋本朝之所以<lb/>
待賢俊亦漢廷之所以旌治能如臣何人併冐兹寵伏<lb/>
念臣進由疏逺本乏技能被遇聖神嘗叨侍從不知盈<lb/>
滿自取顛隮再䝉委任以來益務洒濯其過雖殚夙夜<lb/>
難强疲庸弭謗自修未著藉茅之耻息黥補劓遽疏復<lb/>
玷之恩仰戴洪私橫流哀涕此蓋伏遇皇帝陛下天地<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-5a"/>
覆幬靡不并容日月光明舉歸臨照每隆寛而厚下罔<lb/>
求備以責人致使迂愚亦䝉奬㧞臣敢不沐上恩之肉<lb/>
骨誓盡力以撫民勉厲夙宵激昂衰退使豺狼不縱於<lb/>
春囿庶愁歎可絶於里閭僅免空飡敢言報國<lb/>
　　　代謝紹興十七年賜厯日表<lb/>
治厯明時爰振百王之典頒常授事預知一歲之宜眷<lb/>
寵新書恩隆睿意<hi>中謝</hi>恭惟皇帝陛下文思稽古聰明憲<lb/>
天考堯厯以定四時察舜璣而齊七政嵗将即於更始<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-5b"/>
令誕布於維新豈徒俾晦朔而有知抑亦警官師之無<lb/>
曠三靈協慶萬國咸歡臣叨守郡符恪遵詔㫖體輔相<lb/>
裁成之意宣化承流欽作訛成易之方務農重穀<lb/>
　　　代謝紹興十八年厯日表<lb/>
堯厯肇修推閏餘而成歳夏時載叙頒正朔以示人凡<lb/>
曰承流由兹布治<hi>中謝</hi>臣聞分至啟閉皆天地化育之功<lb/>
生長収藏實帝王裁成其道故箕子陳其無易而左氏<lb/>
記以不愆欲應金穰冝調玉燭恭惟皇帝陛下明齊日<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-6a"/>
月化洽隂陽追既往之璣衡極知來之象數辰在大梁<lb/>
之㑹叅考尤精賜當太簇之初邇遐均被臣叨膺外寄<lb/>
猥預榮觀捧此彌文既深許於五紀施之庶務先力勸<lb/>
於三農<lb/>
　　　代謝賜厯日表<lb/>
厯象授時著於堯典歲年叙事見於周官聲教訖於海<lb/>
隅拜賜來於天上<hi>中謝</hi>皇帝陛下握樞臨極稽古凝猷躬<lb/>
大禹之神重人統得時之正備宣尼之聖謹王春體元<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-6b"/>
之端鈎校舊儀審觀新度候協璣衡之運民知寒暑之<lb/>
期臣被命典州祗承頒朔之告職司宣化益茂勸民之<lb/>
方庶有助於涓埃用酬恩於髙厚<lb/>
　　　謝郊恩表<lb/>
迎長日之至求報夲反始之宜因吉土於郊取貴誠上<lb/>
質之要一隆制作允屬聖神恭惟皇帝陛下修德錫符<lb/>
體元居正深仁撫育櫜弓矢而戢干戈至誠感通時寒<lb/>
暑而節風雨孝治已臻於明察禮經敢後於憲章爰修<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-7a"/>
大旅之儀以懋中興之業牲陳繭栗器用陶匏以下民<lb/>
咸憲之勤致上帝居歆之報推功不處均福無疆故得<lb/>
萬國之心咸頼一人之慶臣身紆郡紱耳剽上儀莫施<lb/>
奔走之勞徒預函䝉之澤<lb/>
　　　謝厯日表<lb/>
考璣衡之宻度協用九章頒正朔於遐方使知四序恭<lb/>
惟皇帝陛下順稽五紀謹御三㣲察發歛於春秋居德<lb/>
行於冬夏奉若天道欽授人時顧厯數之所加際寰區<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-7b"/>
而並用臣敢不恪遵夏儆寅奉周正觀橋運之推遷示<lb/>
農功之早晩<lb/>
　　　又<lb/>
春元三統已祗奉於王正泥詔十行復叨承於漢札荷<lb/>
恩光之下逮知啟閉之攸冝竊以舜命羲和堯欽厯象<lb/>
歸餘舉正上明天道之盈虧東作南訛下示民時之早<lb/>
晩課清臺之宻度謹太史之前占每因嗣歲之初誕舉<lb/>
授時之典車書所混正朔咸加雖曰故常實為異渥恭<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-8a"/>
惟皇帝陛下昭天配地既同化育之功治厯明時尤謹<lb/>
重黎之事思不奪於民力欲寅亮於天工咸使庶方奉<lb/>
行時令臣謹當推原德意宣諭詔音木鐸徇民敢後遒<lb/>
人之職璇璣在上願修日御之官<lb/>
　　　擬留守司請回鑾表<lb/>
習祥而征自潛消於敵氣振旅以入冝復幸於奥區敢<lb/>
控忱誠仰干睿德竊以衆人以宴安為意咸思克定於<lb/>
厥家王者撫艱難之時蓋或不常於厥邑是以漢祖之<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-8b"/>
戰京索時歸幸於櫟陽光武之復東京亦暫休於河内<lb/>
皆匪定都之㑹實為稅衛之區眷此臨安乆稽大駕雖<lb/>
宫室卑陋弗稱於九重而井邑夥繁粗贏於七校况宦<lb/>
寺之有所復廟祐之已安儻回曦馭之臨允慰斯民之<lb/>
望恭惟皇帝陛下逺稽古昔下順黎元鑒黷武之無庸<lb/>
知從欲之盡濟詔太僕而効駕命髦頭以先驅回軫旋<lb/>
衡壹賜經行之復勞師休士聊稱告至之觴<lb/>
　　　除中書舎人兼直學士院謝表<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-9a"/>
臣某言伏奉告命授臣試中書舎人兼權直學士院仍<lb/>
改賜紫章服者中䑓列屬方懼癏官兩掖演綸忽驚誤<lb/>
寵復設禁林之直遂通法從之班拜命自天措躬無地<lb/>
臣某誠惶誠懼頓首頓首伏念臣禀資庸陋遭世聖明<lb/>
未踰歲月之間亟被聖神之眷洪恩不次人已誚其積<lb/>
薪素業無多才豈堪於視草顧若篆蟲之童技詎能黼<lb/>
黻於王猷方郁郁乎躋周監之時宜渾渾爾追虞書之<lb/>
體愧非鴻博難副選掄玆蓋伏遇皇帝陛下宣精帝文<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-9b"/>
暢道皇極程器能而並用姑欲試材與日月以合明悉<lb/>
皆容照有如躐等時謂異恩而臣千載一時幸遇龍顔<lb/>
之聖主四人三至勉追鳯閣之家聲竊伏而思未知所<lb/>
報臣無任云云<lb/>
　　　代王帥謝除敷學表<lb/>
天邑神明之奥方愧承流宸章秘宻之藏遽叨更直洊<lb/>
䝉優渥深積凌兢<hi>中謝</hi>伏念臣材術拙疎性資凡下早被<lb/>
先朝之眷遇浸膺上聖之使令擢臨清蹕之都入侍紫<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-10a"/>
荷之槖望輕銖兩不能使桴鼓之稀鳴費惜絲毫無以<lb/>
得縉紳之虚譽方圖來效仰報殊恩敢謂眷私叙加甄<lb/>
㧞莫循墻而遜避惟負乗以憂虞此蓋伏遇皇帝陛下<lb/>
丕冐堯聰曲加舜陟治致中興於至盛材多並蓄以無<lb/>
遺雖甚庸虚亦加識擢臣敢不益堅愚慮師輦轂彈壓<lb/>
之風庶展㣲勞為海岳崇深之補<lb/>
　　　代劉寶學謝表<lb/>
禦魅嚴誅分畢身於裔土賜環趣召忽降徳於中天既<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-10b"/>
蠲罪戾於丹書復竊寵名於紫禁恩光驟至涕泣橫流<lb/>
伏念臣早以𤨏材誤膺器使仰激聖神之遇每欲効忠<lb/>
退惟義烈之門自應狥節㑹大臣有分陕之命仰明制<lb/>
為入幕之賓遂陳力而弗辭庶因人以成事而臣雅無<lb/>
勝算以佐元戎懼曠日而無成乃整軍而借一本恥大<lb/>
還之役終為拜賜之師既臣卒之實奔何邦刑之敢逭<lb/>
固當自執其咎理難分謗於人至於斬將以弭煩言則<lb/>
戸皆知其主名専威而多妄作則臣久離於幙府凡是<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-11a"/>
宣司之過舉悉皆歸怨於㣲臣雖欲加罪則其無辭乎<lb/>
然其不善不如是甚也方責言之噂<graphic n="KR0689" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0689.png" mimeType="image/png"/>必分顛隮頼上<lb/>
德之照臨卒䝉全度逮兹起廢更荷包荒此蓋伏遇皇<lb/>
帝陛下惡殺好生每存心於祝網寧僭無濫故數漏於<lb/>
吞舟致此㣲生終歸善貸臣謹招三光而自列畢九死<lb/>
以酬恩與其流離於瘴癘之鄉孰若馳驅於戎馬之際<lb/>
尚収薄效以蓋曩愆<lb/>
　　　轉左朝散謝表<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-11b"/>
臣某言今月二日准告磨勘轉左朝㪚郎依前充敷文<lb/>
閣待制知衢州封賜如故者分符出守愧乏休稱㑹課<lb/>
當遷誤䝉信賞被寵光之狎至顧𤨏質以奚堪祗受靡<lb/>
遑凌兢㒺措<hi>中謝</hi>竊以虞舜極無為之治乃三考而陟明<lb/>
成周興泰和之風以六叙而正吏克循彛憲允屬熈朝<lb/>
伏念臣賦性迂疎逢時休運演綸圖任已叨鳯閣之詞<lb/>
臣試職承宣復綴甘泉之法從才㣲任重器小恩隆敢<lb/>
意序陞深憂曠責兹蓋伏遇皇帝陛下堯仁天覆湯聖<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-12a"/>
日躋庶績其凝黎民於變乾健而寜萬國遹追帝王之<lb/>
殊勲離明而照四方盡復祖宗之舊典誕敷湛露激勸<lb/>
臣工是致庸虛亦霑異數臣敢不仰遵聖訓恪奉郡條<lb/>
誓殫撫字之勞期答生成之賜夙興夜寐戒伐檀貪鄙<lb/>
之譏時和嵗豐歌既醉太平之盛<lb/>
　　　代王侍郎謝表<lb/>
方虞瘝曠莫承天府之流忽被襃遷進貳冬卿之職命<lb/>
由中而莫及寵踰分以唯憂<hi>中謝</hi>伏念臣術昧通方人<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-12b"/>
常少與出際中興之運親逢聖上之知擢自計䑓俾臨<lb/>
京邑幾年試可曽無治狀之足稱庶役告成幸見禮文<lb/>
之畧辨初欲自陳於懇欵亟䝉賜對於親間復奉訓辭<lb/>
躋陞起部念八範五材之法有國大經在六官四屬之<lb/>
間必人稱職夫何𤨏質驟玷清班兹蓋伏遇皇帝陛下<lb/>
蠱飭羣倫鼎新百度謂名器不可以假每頒往稱朕命<lb/>
之言欲技巧咸精其能故重疇若予工之選臣敢不勉<lb/>
殫愚慮仰報睿思元首明而庶事康顯賡歌於虞典車<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-13a"/>
馬修而諸侯㑹期繼詠於周詩<lb/>
　　　貢銀絹表<lb/>
策名委質咸抒享上之誠寸地尺天畢效充庭之貢敢<lb/>
因方物用達愚衷㳟惟皇帝陛下離日方升乾德廣覆<lb/>
奉君道之慈訓號令一新體天德之好生仁恩四達神<lb/>
靈歡喜廟社安榮玉帛萃於丹墀梯航來於裔土故雖<lb/>
小壘亦致㣲儀就日望雲苐竭祝堯之意式歌且舞永<lb/>
肩戴舜之心<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-13b"/>
　　　謝侍講表<lb/>
柱史記言方懼空官之責經帷訪問誤叨勸講之除自<lb/>
顧庸虚實慚冐昧竊以參稽舊史厯考前王法訓典以<lb/>
修身莫尚多聞之益鑒興衰而自警孰先故志之知用<lb/>
崇建於官聯以茂明於術藝惟我本朝之舊獨超三代<lb/>
之隆顧雖多故之餘不忘於稽古豈俟偃兵之後始務<lb/>
於談經宜得儒先助成講業如臣固陋曷稱詳延此蓋<lb/>
伏遇皇帝陛下道本生知學惟日就覃思清燕既已窮<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-14a"/>
六藝之淵源造道宏深豈徒守諸生之章句仰惟大度<lb/>
益務兼収雖如臣愚亦䝉器使卒華光之業固莫繼於<lb/>
前修陪露門之遊其敢忘於大施<lb/>
　　　代謝樞宻院表<lb/>
孚號揚庭牢辭弗獲靦顔就列負愧冞深<hi>中謝</hi>竊惟樞筦<lb/>
之權允謂謀謨之府昔受任於戎馬之際誓捐軀於矢<lb/>
石之間覬憺王靈式平亂畧雖奉令承教期不負於初<lb/>
心而蒐乗訓兵終蔑聞於勝算既坐罔功而廢斥旋膺<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-14b"/>
趣召以來還始陪百辟於朝端得奉清塵於殿幄姑欲<lb/>
拾遺補闕禆庶政於毫分豈期圖任疇庸還中權之要<lb/>
近沐湛恩之甚渥懼陳力以奚勝矧國威方振於近年<lb/>
然邊氛未衰於平日而臣於已試無聞之後用責成申<lb/>
命之言義不可以辭難身固期於盡瘁惟師律有以制<lb/>
勝則戎昭自然折衝如齊任夷吾終底九合之績晉登<lb/>
郤穀爰収一戰之勲顧智畧之甚㣲何昔人之敢望獨<lb/>
仗忱誠之感格庶幾廟社之安榮雖被恩之便蕃終撫<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-15a"/>
躬而惶悚此蓋伏遇皇帝陛下大魯公追戎之畧慕周<lb/>
宣復古之規㤀過記功方闢用人之道興衰撥亂將成<lb/>
蓋代之功乃推求舊之私付以本兵之寄臣謹當捐身<lb/>
殉國受命忘家仰體主恩既貰孟明之一眚益堅臣節<lb/>
敢忘林父之盡忠<lb/>
　　　謝除中書舎人表<lb/>
掌柱史之方書訖無稱迹贊掖垣之名命忽有超踰隆<lb/>
恩不聴於辭榮薄技蔑由於試可詔除優異負念凌兢<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-15b"/>
竊惟以道化民若文章固其餘事以言鼓衆非訓誥何<lb/>
以動人書命之司朝廷攸重是以感山東之父老本漢<lb/>
家寛大十行之書服河西之衆豪以天子明見萬里之<lb/>
外故鄭以公孫僑之善為辭令用能修好於諸侯而楚<lb/>
以觀射父之能道訓辭終以稱雄於上國况以渾灝之<lb/>
誥與夫深厚之文鼓舞四方彌綸庶務益使王言之大<lb/>
皆由帝制之明惟我皇朝齊驅治古若時掌誥皆號得<lb/>
人顧臣何為亦膺此選寵名已過負乗為慙况臣已竊<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-16a"/>
記言復陪約史比䝉恩詔更與經帷皆古今儒者之至<lb/>
榮非淟涊下臣之所稱敢圖奬㧞躐備論思取甘茂之<lb/>
十官豈能無過兼諸梁之二事何以逃刑報稱是難糜<lb/>
捐則易此蓋伏遇皇帝陛下隆寛盡下睿知有臨運既<lb/>
啟於中興人自來於間出布昭神武㑹同已邁於六王<lb/>
祓飾彌文號令方追於三代益廣并包之度兼収菅蒯<lb/>
之餘臣敢不仰體官施之大恩下奉職臣之所守雖盡<lb/>
有司之業粗免空餐非逢致命之秋何能報賜<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-16b"/>
　　　代房州謝表<lb/>
佐奉常於列寺已玷清流叨共理於上庸謬膺假守拜<lb/>
恩甚寵撫已若驚已見吏民敷宣徳意<hi>中謝</hi>伏念臣奮由<lb/>
寒士偶竊賢科賦性朴忠受才愚魯一行作吏分甘州<lb/>
縣之徒勞五斗折腰敢謂事功之可立碌碌固無竒節<lb/>
恂恂直若鄙人豈期㧞於稠衆之中躐居羣俊之上校<lb/>
讐冊府竊窺藏史之淵源庀職次卿豈識朝廷之典故<lb/>
仰荷神聖之知遇殆非庸𤨏之能堪常愧無基之厚墉<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-17a"/>
終以懐璧而賈害方圖自列已致人言雖悔可追寄顔<lb/>
無所曠官尸禄祗増小已之羞含垢匿瑕盡出大君之<lb/>
賜㳟惟皇帝陛下體乾之覆如春之生爵有徳而禄有<lb/>
功賞不僭而刑不濫閔一夫之失所欲萬物以由宜故<lb/>
使孱㣲亦叨庇冐感深淪骨涕下霑衣臣敢不熟思往<lb/>
愆力圖塵效奉寛大之詔願勤恤於齊民傾葵藿之心<lb/>
常不㤀於魏闕臣無任<hi>云云</hi>
　　　代劉鎮江謝上表<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-17b"/>
負罪投荒甫還故郡起家為吏遽竊左符便道之官㳙<lb/>
辰布治荷恩優過感涕縱横伏念臣資禀至疎術學甚<lb/>
淺彯纓入仕本先父之教忠陳力當官慕昔人之徇國<lb/>
過不自料期於有成惟知軀命之可捐不悟智能之難<lb/>
强洊䝉器使每至顛隮原情惟在於妄庸論罪可逃於<lb/>
誅殛博白萬里旋詔釋於纍囚漳浦踰年即聴歸於邑<lb/>
里百身易殞洪造難酬自甘永棄於明時豈意更叨於<lb/>
誤奬顧兹京口實蔽别都平時固號於名藩今日尤稱<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-18a"/>
為重鎮山川自若多六朝制勝之餘人物𦕈然豈北府<lb/>
談兵之彦受任不稱居懐隱憂退省至愚曷膺是選此<lb/>
蓋㳟遇皇帝陛下肇開興運因任羣材謂使過愈於使<lb/>
功而臣每懷於贖罪謂知彼等於知已而臣嘗備於乗<lb/>
邊爰從徒𨽻之中付以翰蕃之寄臣敢不仰懷恩遇深<lb/>
激懦衷奉條教以牧民禀謀謨而固圉茍可効節不憚<lb/>
殺身庶收標末之勞少答生成之賜<lb/>
　　　代人謝資政殿學士提舉萬壽觀兼侍讀表<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-18b"/>
蠲丹書之大譴竊秘殿之隆名既叨優秩於殊庭復冐<lb/>
寵榮於經幄恩光㳫至愧懼交深<hi>中謝</hi>伏念臣早以綿才<lb/>
誤膺器使寖䝉宸眷亟躐近班屬桀逆之滔天率臣隣<lb/>
而敵愾頼宗社之祐助戮鯨鯢於浹旬爰以㣲勞遽登<lb/>
右府俄承命而分陜遂抗節以宣威念天步之艱難軫<lb/>
宸衷於宵旰思效臣節庸報國恩深惟尊主庇民之方<lb/>
莫先整軍經武之實始勤服於夙夜冀有成勞逮䘮地<lb/>
於邊陲卒愆素意荷隆恩而免戾當竭力以圖功愧無<lb/>
<pb n="KR4d0161_WYG_022-19a"/>
曹沬之能復還侵地雖抱樂羊之志徒積謗書儻非上<lb/>
聖之深知蓋將無辭而自白既䝉昭雪復荷甄收恩施<lb/>
如斯報稱曷以兹蓋伏遇皇帝陛下如天地之覆幬何所<lb/>
不容若日月之照臨無幽不燭遂使阽危之際終蒙全<lb/>
度之仁臣謹當彌厲初心勉圖来效顧冦讐之縱横何<lb/>
以家為惟忠憤之激昂未知死所<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>