<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>春秋説卷十八</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　春秋説卷十八　　　　　宋　洪咨夔　撰<lb/>
　　成公一<lb/>
元年春王正月公即位<lb/>
　乾坤以六子為用震為長子必陽剛然後足以任主<lb/>
　器之責故人君臨政願治之初貴剛健以自立立志<lb/>
　苟剛則為善必勇親政必勤任賢必明撫民必仁日<lb/>
　積一日歳積一歳人心堅附而國勢屹然増黃鐘大<lb/>
<pb n="1b"/>
　吕之重矣公嗣位得其正宜若可以有為而資稟懦<lb/>
　柔志氣偷墮政權一出於季孫行父之手曽無以作<lb/>
　民視聽而新之畏齊則依晉疑晉則趨楚予奪受愚<lb/>
　弄之欺去留甘脅制之辱始不知奮終與俱靡魯自<lb/>
　是日趨於微無足怪也觀初年即位於葬宣公之前<lb/>
　而繼之作丘甲大畧可覘矣<lb/>
二月辛酉葬我君宣公<lb/>
　未葬稱子而公以吉服行即位之禮襲文公之失也<lb/>
<pb n="2a"/>
　滕欲行三年䘮父兄百官皆不欲曰吾宗國魯先君<lb/>
　莫之行是諸侯視魯為鵠的而使天下臣子不得盡<lb/>
　其心非魯之罪乎<lb/>
無冰<lb/>
　古者日在北陸而藏冰西陸朝覿而出之其出之也<lb/>
　朝之禄位賓食䘮祭於是乎用之月令仲春天子乃<lb/>
　獻羔開冰先薦寢廟三之日無以納則四之日無以<lb/>
　出獻羔之薦廢矣周無寒歳秦無燠年秦急而周舒<lb/>
<pb n="2b"/>
　也魯之政近周故有常燠之徴<lb/>
三月作丘甲<lb/>
　元者視大始以正本人君即位之始國人莫不洗心<lb/>
　滌慮以觀新政撫則后虐則讐仁則榮不仁則辱皆<lb/>
　於此乎判公立民未有所聞而丘甲首作豈體元長<lb/>
　人之道哉周禮九夫為井四井為邑四邑為丘丘十<lb/>
　六井出戎馬一匹牛三頭四丘為甸甸六十四井出<lb/>
　長轂一乗戎馬四匹牛十二頭甲士三人歩卒七十<lb/>
<pb n="3a"/>
　二人丘無全甲而甸有甲也今甲出於丘若以為丘<lb/>
　出甸賦是四倍於古矣魯雖變古重斂何至驟増至<lb/>
　此蓋一丘出一甲士四丘之甸則甲士四人視昔三<lb/>
　加之一非三加之九也壞井田之賦自宣公始壞井<lb/>
　田之軍自成公始民生後世不得見先王太平之制<lb/>
　皆作俑之為不特魯人不堪命而已也初政若此人<lb/>
　心之去公室尚奚咎哉<lb/>
夏臧孫許及晉侯盟于赤棘<lb/>
<pb n="3b"/>
　人君體元繼天而出治莫先於仁以仁用國則安於<lb/>
　盤石夀於旗翼觸之者碎犯之者焦奚大國之足畏<lb/>
　初政不出於仁人心望望然去之國勢難乎其亢矣<lb/>
　公立三月君國子民之政未有一二見於施行而首<lb/>
　作丘甲變法増賦以厲民人心既不足恃於是盻盻<lb/>
　然畏齊之見臨如羊之見豺鰓鰓然望晉之見援如<lb/>
　狐之假虎而臧孫許汲汲求盟以為齊出楚師之備<lb/>
　無本不立宜窘狀之畢見也<lb/>
<pb n="4a"/>
秋王師敗績于茅戎<lb/>
　王者無敵以自敗為文固也二傳皆以為晉敗之何<lb/>
　哉中國與戎有天冠地履之分齊桓使管夷吾平戎<lb/>
　於王不可也王而與戎平則等夷視之矣晉侯使瑕<lb/>
　嘉平戎於王是循夷吾之故轍左周右戎已不可揜<lb/>
　而王師大崩且拱睨而莫之救果誰罪哉故戎伐凡<lb/>
　伯于楚丘所以罪衛王師敗績于茅戎所以罪晉<lb/>
冬十月<lb/>
<pb n="4b"/>
二年春齊侯伐我北鄙<lb/>
　莊公時齊人伐我西鄙文公時齊人侵我西鄙又齊<lb/>
　侯侵我伐我西鄙魯在齊東故伐西為便伐北則必<lb/>
　繞出其後僖公時嘗侵西鄙不得志尋用詭道趨於<lb/>
　北蓋魯之備齊西宻而北疏避堅攻瑕故出於此今<lb/>
　齊欲挾楚以逞而臧宣叔令修賦繕完具守備其待<lb/>
　齊嚴矣齊知魯備常重於西於是伐北鄙圍龍取之<lb/>
　遂南侵及巢丘攻其不備也然則魯其面面而備之<lb/>
<pb n="5a"/>
　寸寸而守之歟曰力不足矣孟子有言曰王如施仁<lb/>
　政於民省刑罸薄税斂壯者以暇日修其孝悌忠信<lb/>
　可使制挺以撻秦楚之堅甲利兵矣何備西襲北之<lb/>
　足虞哉<lb/>
夏四月丙戌衛孫良夫帥師及齊師戰于新築衛師敗<lb/>
績<lb/>
　齊不報陽穀之怨衛又為新築之役曲在衛明矣其<lb/>
　書孫良夫帥師以取敗所以著人臣專兵好戰之罪<lb/>
<pb n="5b"/>
六月癸酉季孫行父臧孫許叔孫僑如公孫嬰齊帥師<lb/>
㑹晉郤克衛孫良夫曹公子首及齊侯戰于鞌齊師敗<lb/>
績<lb/>
　郭子儀屏姬侍以待盧把之來謂彼外陋内險左右<lb/>
　見必笑使後得權吾族無類矣而齊以一笑幾至亡<lb/>
　國頃公不君也晉魯衛曹之君征伐不自已出而驅<lb/>
　民鋒鏑之下以泄臣子之憤其不君等耳而魯為甚<lb/>
　掃國出師四卿俱將前所未有也魯本三軍自作丘<lb/>
<pb n="6a"/>
　甲隂益其一蓋四丘為甸甸出甲士三人今一丘出<lb/>
　一甲則甸出甲士四人甲増而長轂戎馬士卒之數<lb/>
　皆増故命四卿以帥之凡師必有主將以統其權是<lb/>
　舉為季氏出而不立主將以分謗季氏實節制之也<lb/>
　井田之制壞而軍制壞軍制壞而命將之法壞季氏<lb/>
　私意之害可勝道哉<lb/>
秋七月齊侯使國佐如師己酉及國佐盟于袁婁<lb/>
　鞌去國五百里袁婁去國五十里敗績于鞌而盟于<lb/>
<pb n="6b"/>
　袁婁齊之勢良迫矣然迫人者其智淺迫於人者其<lb/>
　智深以郤獻子之忿戾濟之行父良夫公子首凶德<lb/>
　之㑹其所以迫齊者皆難塞之請而國佐從容應之<lb/>
　反魯衛之侵地慨然聽命無難色蓋以離晉之黨也<lb/>
　魯衛利於得地而心離則晉不能以獨進又安知無<lb/>
　韓魏肘跗之變收合餘燼背城借一宜其氣出晉上<lb/>
　矣此晉所以汲汲與齊盟也孟子曰春秋無義戰一<lb/>
　笑之辱四國騷動迫齊以求盟不義甚矣喜怒以類<lb/>
<pb n="7a"/>
　者鮮易者實多范武子之言其賢矣哉<lb/>
八月壬午宋公鮑卒<lb/>
庚寅衛侯速卒<lb/>
取汶陽田<lb/>
　濟西我田也而曰取晉分曹而畀我也汶陽我田也<lb/>
　而曰取晉敗齊而賂我也我能還之不失舊物何歉<lb/>
　於義我不能還其所有資晉之力迫齊於險而取焉<lb/>
　義安在哉取不顧義惟得是求則不奪不饜矣此春<lb/>
<pb n="7b"/>
　秋所以正誼不謀利<lb/>
冬楚師鄭師侵衛<lb/>
　兵有以寡勝者有以衆勝者以寡勝謀勝也以衆勝<lb/>
　力勝也侵未有荐書師者今合兩國之師侵衛為力<lb/>
　厚矣而又乗人之䘮慘矣哉新築之役卻子自謂於<lb/>
　先大夫無能為役請八百乗陽橋之役子重以君弱<lb/>
　臣不如先大夫師衆而後可王卒盡行夫師克在和<lb/>
　不在衆而必以衆濟焉可以觀人材與世日降矣<lb/>
<pb n="8a"/>
十有一月公㑹楚公子嬰齊于蜀丙申公及楚人秦人<lb/>
宋人陳人衛人鄭人齊人曹人邾人薛人鄫人盟于蜀<lb/>
　五伯桓公為盛貫陽穀之㑹大國稱齊宋逺國稱江<lb/>
　黃固無不至者亦未聞十二國同一日之盟也昔盟<lb/>
　于薄盟于宋皆楚主之不書公及楚而書公㑹諸侯<lb/>
　猶知以從楚為恥也今楚以威臨乎我地逺師老少<lb/>
　堅忍以待之當自郤公顧降尊遽與其大夫㑹已而<lb/>
　遂率列國背晉與其大夫盟非楚能服魯魯不自彊<lb/>
<pb n="8b"/>
　也非楚能得諸侯魯誤之也季氏專魯不憚卑君辱<lb/>
　國以紓目前之急而率諸國以從楚罪有在矣齊降<lb/>
　列蔡許失位公㑹盟大夫聖人皆歴數之是恥固不<lb/>
　容諱也君尊則大夫亦尊故嬰齊始以公子書<lb/>
三年春王正月公㑹晉侯宋公衛侯曹伯伐鄭<lb/>
　天之愛中國厚矣楚自州而國自國而人自人而爵<lb/>
　其勢勃勃未已也召陵之盟城濮之戰桓文深折其<lb/>
　氣使不敢以無人視中國人謀之力也其後人謀有<lb/>
<pb n="9a"/>
　所不及而天實制之楚合十二國盟于蜀蔡許失位<lb/>
　齊亦降列晉畏其衆辟易不暇而天意不以人謀不<lb/>
　及聽其荐食巫臣已通呉于晉矣晉知其有後顧之<lb/>
　憂遂合列國以伐與楚之鄭於盟蜀再閲月之後五<lb/>
　年鄭卒同盟于蟲牢非天之厚中國使自生一敵以<lb/>
　制其命誰實制楚乎是役雖東侵遇覆而敗晉宋衛<lb/>
　曹之君皆書爵以伐春秋尊中國之心即上天厚中<lb/>
　國之心也詎可徒以匱盟論哉<lb/>
<pb n="9b"/>
辛亥葬衛穆公<lb/>
二月公至自伐鄭<lb/>
甲子新宫災三日哭<lb/>
　新者有故之辭新廟奕奕因舊而修之非始創也是<lb/>
　宫祖禰世居公修舊方新而有是變在禮焚其先人<lb/>
　之室則三日哭以不能嗣守世業而重哀也桓宫舉<lb/>
　諡此不舉諡非宣宫也西宫災不哭而哭新宫公宫<lb/>
　之正也公知哭先人之室焚而政權下移不知自彊<lb/>
<pb n="10a"/>
　以保先世之業旅焚巢而號咷尚何益哉<lb/>
乙亥葬宋文公<lb/>
　公所謂不仁而得國者生以忍簒死以忍殉<lb/>
夏公如晉<lb/>
鄭公子去疾帥師伐許<lb/>
公至自晉<lb/>
秋叔孫僑如帥師圍棘<lb/>
　汶陽我田也我不能取資晉之力以取之非其義也<lb/>
<pb n="10b"/>
　公如晉拜賜田已歸于我矣而屬邑之棘猶不服至<lb/>
　命將動衆以圍之無德之可懷也非德非義而謂人<lb/>
　心可以力制勢刼包無魚起凶逺民也魯之謂矣然<lb/>
　棘以魯邑為齊守豈齊善於魯乎曰然頃公敗於鞌<lb/>
　而歸弛苑囿薄賦斂振孤問疾虚積聚以救民百姓<lb/>
　説附諸侯不犯是懼而修政也魯則以勝齊受田合<lb/>
　晉三帥及司馬司空輿師候正亞旅皆賜之命服其<lb/>
　氣盈矣懼則視民為重盈則視民為輕人心去就之<lb/>
<pb n="11a"/>
　機正在於此<lb/>
大雩<lb/>
晉郤克衛孫良夫伐廧咎如<lb/>
　聖人不為已甚不仁不可疾之已甚已甚非忠恕之<lb/>
　道也郤克乗驟勝之鋒挾衛以逞風疾而盡帆甚其<lb/>
　威矣晉以酆舒之故敗赤狄于曲梁遂滅潞以潞子<lb/>
　嬰兒歸可以已而未已也又滅其别種甲氏及留吁<lb/>
　鐸辰重可以已而猶未已也至是又有廧咎如之伐<lb/>
<pb n="11b"/>
　蹊田之牛既奪走險之鹿且殪巢傾穴覆盡餘種乃<lb/>
　已郤子求快其忍心也朝以忿心施之齊夕以忍心<lb/>
　用之狄人欲橫流何所不至異時予錡與至犨三郤<lb/>
　併命於一日天道其好還乎<lb/>
冬十有一月晉侯使荀庚來聘衛侯使孫良夫來聘丙<lb/>
午及荀庚盟丁未及孫良夫盟<lb/>
　人之常情信行則禮文可略疑生則權術必用晉衛<lb/>
　來聘親魯也聘而荐盟疑魯也何為親而復疑公即<lb/>
<pb n="12a"/>
　位以來兩從乎晉楚也去年從晉于鞌取汶陽田能<lb/>
　幾何日即與楚公子嬰齊㑹盟于蜀今茲雖朝於晉<lb/>
　安知退無二志故晉使與衛使同時而來託聘為辭<lb/>
　以覘之盟不同日而先後纔易一辰所以堅魯之從<lb/>
　也庚良夫皆卿魯豈無卿可㰱而公親辱焉不親辱<lb/>
　不足以釋晉之疑也春秋謹書兩國先聘而後盟以<lb/>
　見彼此權術相御之意<lb/>
鄭伐許<lb/>
<pb n="12b"/>
　鄭為無道一歳再伐許故狄之夫畏强者必凌弱鄭<lb/>
　方東西奔走乎晉楚之命而欲軋許以取償焉許其<lb/>
　我從乎<hi>按鄭自晉敗于邲之後專心事楚未嘗兼事晉也原文未合情事</hi>
四年春宋公使華元來聘<lb/>
三月壬申鄭伯堅卒<lb/>
把伯來朝<lb/>
　把不朝于魯有年矣一旦繼晉衛宋來聘之後而朝<lb/>
　非親魯也覘魯也何言乎覘魯把伯與叔姬有脱輻<lb/>
<pb n="13a"/>
　之憾欲出之而未決故朝魯以覘之我重則姬留我<lb/>
　輕則姬出既知魯不足畏而出姬之意始決矣甥舅<lb/>
　之恩薄夫婦之義微女子至以母家强弱為去留可<lb/>
　悲也夫<lb/>
夏四月甲寅臧孫許卒<lb/>
公如晉<lb/>
葬鄭襄公<lb/>
　諸侯五月同盟至襄公卒於三月葬於四月何其速<lb/>
<pb n="13b"/>
　也悼公貪疆許田謀動干戈葬期不暇俟也公如晉<lb/>
　而魯㑹鄭葬其季孫行父之專歟<lb/>
秋公至自晉<lb/>
冬城鄆<lb/>
　公荐歳如晉不見禮而歸欲求成于楚而叛晉故城<lb/>
　鄆其志固有所激也然楚非我族類何可從晉我臭<lb/>
　味何可叛公其忍恥匿怨以事晉乎曰禮人不答反<lb/>
　其敬亦惟求我所以招侮之端耳使我君德誠修朝<lb/>
<pb n="14a"/>
　綱誠振人材之用舍誠不私民情之休戚誠無壅則<lb/>
　晉將起敬不暇今焉志不自奮柄不自執窮民力而<lb/>
　不恤折國勢而不羞我方擁虚器于上則不似人君<lb/>
　人固望而輕之縱背晉即楚楚其我敬乎垂衡之勢<lb/>
　愈重則俯愈甚増而不已首懼至地耳公盍反而思<lb/>
　之<lb/>
鄭伯伐許<lb/>
　諸侯執䘮未逾年改元雖葬猶稱子悼公不俟葬期<lb/>
<pb n="14b"/>
　而葬其父遂以君禮行師窮威于鄰國以重前人之<lb/>
　無道不孝孰甚焉春秋于伐許屢變書法前以國著<lb/>
　襄黷兵之罪後以伯著悼忘親之罪悼罪浮于襄矣<lb/>
五年春王正月把叔姬來歸<lb/>
　僖公時把伯姬來求婦姑親為婦屈以魯為足托也<lb/>
　今把伯方朝叔姬即歸豈惟婦德之衰抑魯不足托<lb/>
　也淇則有岸隰則有畔君子重傷之<lb/>
仲孫蔑如宋<lb/>
<pb n="15a"/>
夏叔孫僑如㑹晉荀首于穀<lb/>
梁山崩<lb/>
　山附于地剥山高起而圯剥附著于地失其所以為<lb/>
　高矣春秋時上失其道剥下以自豐下剥則上危此<lb/>
　梁山崩所以為天下記異也自昔有國之患莫大于<lb/>
　諛佞之相蒙變異之不懼旱曰不為災潦曰不害稼<lb/>
　彗曰除舊布新日月之眚曰躔度之常山為國鎮無<lb/>
　故而崩伯宗從重人之言而委之朽壤卒無一辭致<lb/>
<pb n="15b"/>
　規切之意晉雖謀去故絳而分裂之變已萌諛言無<lb/>
　益於人國可知己詩曰百川沸騰山冢崒崩下民之<lb/>
　孽匪降自天嗚呼嚴矣哉<lb/>
秋大水<lb/>
冬十有一月己酉天王崩<lb/>
　楚伯在定王之世氣𦦨莫盛于此時而問鼎輕重王<lb/>
　孫滿天命一言楚子奪氣而退使能進用仁賢修明<lb/>
　辭令以號召諸侯猶有可為之理顧安于頹壞莫克<lb/>
<pb n="16a"/>
　奮勵卒厭厭以没可歎也前此宣公葬匡王後此襄<lb/>
　公葬簡王而公獨若罔聞知者何邪<lb/>
十有二月己丑公㑹晉侯齊侯宋公衛侯鄭伯曹伯邾<lb/>
子把伯同盟于蟲牢<lb/>
　天下大勢合必離離必合雖闗乎人謀亦天運然也<lb/>
　楚方强盛而申公巫臣在呉隂為茂木之蠧鄭去晉<lb/>
　十有三年至是背楚請成而同盟豈晉謀所及哉楚<lb/>
　奔命于呉而晉之離者合天蓋制之矣蟲牢鄭地在<lb/>
<pb n="16b"/>
　王畿内定王赴告方聞景公能就率諸侯㑹大葬而<lb/>
　朝新陟仁風義㮣鼓動夷夏其誰不我從有尊王復<lb/>
　伯之機㑹而不能用君子是以知晉君臣之無逺略<lb/>
六年春王正月公至自㑹<lb/>
二月辛巳立武宫<lb/>
　武公宫也夫因人成事不足為功歴世寖逺宫不宜<lb/>
　立而季文子之為此何哉外交于晉内專于魯假諸<lb/>
　侯戰鞌之勝以震其主罔其國人于是立不宜立之<lb/>
<pb n="17a"/>
　宫以告成事夸得志使君臣上下知吾所以久專國<lb/>
　柄者有是功也君不敢疑民不敢怨私家之權日重<lb/>
　公室之勢日微煬宫且繼立矣<lb/>
取鄟<lb/>
　書取不書滅為魯諱也夫狡焉思啟封疆以利社稷<lb/>
　何國蔑有而魯之所取在季文子用事之日征伐自<lb/>
　大夫出雖得鄟何補于失哉觀将伐顓臾章可以知<lb/>
　聖人憂魯之意書取邿取鄫亦是意也若宣九年取<lb/>
<pb n="17b"/>
　根牟語承上文蓋齊取萊邑也昭元年取鄆則内邑<lb/>
　也二者非滅國不得用取鄟之例<lb/>
衛孫良夫帥師侵宋<lb/>
　人君有喜兵之意人臣有善戰之名皆非國之福也<lb/>
　是役晉主兵不書而書衛蓋孫良夫好為不靖新築<lb/>
　鞌之戰廧咎如之伐既委國以役于晉至討辭㑹之<lb/>
　宋又從而慫惥之故獨書良夫帥師以著專國嗜兵<lb/>
　之罪<lb/>
<pb n="18a"/>
夏六月邾子來朝<lb/>
公孫嬰齊如晉<lb/>
壬申鄭伯費卒<lb/>
秋仲孫蔑叔孫僑如帥師侵宋<lb/>
　受非望之恩于人則責之以其所難彊之以其所不<lb/>
　欲有不得而辭者豢獒而嗾之噬也晉以汶陽田餂<lb/>
　魯魯利於得田頥指氣使不敢少逆其意公孫嬰齊<lb/>
　如晉受伐宋之命孟獻子叔孫宣伯帥師以侵之魯<lb/>
<pb n="18b"/>
　與宋初非有宿怨未酬也掣於利而義不能自立刼<lb/>
　于勢而情不能以自保甘心臣僕矣侵宋出晉意春<lb/>
　秋以自侵為罪與衛同所以示委國為人役者之戒<lb/>
楚公子嬰齊帥師伐鄭<lb/>
冬季孫行父如晉<lb/>
晉欒書帥師救鄭<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>