<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>周易孔義集說卷九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　周易孔義集說卷九<lb/>
　　　　　　　　　　　光禄寺卿沈起元撰<lb/>
　　下經<lb/>
䷞<hi>艮下兌上</hi>　　中爻巽乾<lb/>
　蘓子瞻云序卦言夫婦者咸與恒也男女者坎離也<lb/>
　有男女然後有夫婦明咸恒之所以次坎離也　程<lb/>
　傳天地萬物之本夫婦人倫之始所以上經首乾坤<lb/>
<pb n="1b"/>
　下經首咸恒天地二物故二卦分為天地之道男女<lb/>
　交合而成夫婦故咸與恒皆二體合為夫婦之義○<lb/>
　丘行可曰咸二少相交夫婦之始所以論交感之情<lb/>
　故以男下女為象婚姻之道成矣恒二長相承夫婦<lb/>
　之終所以論處家之道故以男尊女卑為象居室之<lb/>
　倫正矣○胡雲峯曰上經首乾坤天地定位也下經<lb/>
　首咸恒山澤通氣也位欲其分故乾坤為二卦氣欲<lb/>
　其合故山澤為一卦<lb/>
<pb n="2a"/>
咸亨利貞取女吉　彖傳咸感也柔上而剛下二氣感<lb/>
應以相與止而説男下女是以享利貞取女吉也天地<lb/>
感而萬物化生聖人感人心而天下和平觀其所感而<lb/>
天地萬物之情可見矣<lb/>
　鄭康成曰山氣下澤氣上二氣通而相應以生萬物<lb/>
　故曰咸○虞仲翔曰坤三之上成女乾上之三成男<lb/>
　乾坤氣交以相與○王子邕曰山澤以氣通男女以<lb/>
　禮感男而下女婚姻之正初婚之所以為禮取女之<lb/>
<pb n="2b"/>
　所以為吉○劉長民曰卦以咸名傳以感釋聖人之<lb/>
　微㫖欲明感物之无心也○程傳咸有皆意相感莫<lb/>
　如男女而少甚焉在卦柔爻上而剛爻下柔上變剛<lb/>
　而成兑剛下變柔而成艮隂陽相交為男女交感又<lb/>
　兑女在上艮男居下亦柔上剛下也隂陽二氣相感<lb/>
　相應而和合是相與也艮止于下篤誠相下也兑説<lb/>
　于上和合相應也以男下女和之至也是以能亨通<lb/>
　而得正也○張子咸皆也男女相配故為咸感如影<lb/>
<pb n="3a"/>
　響无復先後有動必感咸感而應故曰咸速也　无<lb/>
　所不感者虚也感即合也咸也以萬物本一故一能<lb/>
　合異以其能合異故謂之感若非有異則无合天地<lb/>
　乾坤隂陽也二端故有感本一故能合　能通天下<lb/>
　之志者為能感人心聖人同乎人而无我故和平天<lb/>
　下莫盛于感人心○本義艮止則感之專兑説則應<lb/>
　之至○趙復齋曰咸女在外未歸親迎之時故男下<lb/>
　女恒女已歸居室之時故夫尊婦卑匪隂先倡示皆<lb/>
<pb n="3b"/>
　感也感而後應則非速矣止而説則情不流性情也<lb/>
　男止女説是女説于止也夫婦之情貞矣○張紫巖<lb/>
　曰隂陽之感少則一一則誠誠則速□項平甫曰二<lb/>
　氣感應以相與亨也止而説利貞也男下女示取女<lb/>
　之吉也○邱行可曰凡物兩相對待而後感應之理<lb/>
　生故咸有感意　无心者不能感故咸加心而為感<lb/>
　有心于感者亦不能咸感故感去心而為咸○王伯<lb/>
　厚曰咸之感无心感以虚也兑之説无言説以誠也<lb/>
<pb n="4a"/>
　○王秋山曰止而説謂艮止不動而意氣自相和説<lb/>
　故六爻皆欲其静○胡雙湖曰一卦重在三上兩爻<lb/>
　三為艮主上為兑主男女皆得其正故利貞取女吉<lb/>
　况二五又正二體又以艮為重艮為感主兑是應體<lb/>
　○胡雲峯曰上經首乾氣化之始而曰品物流形下<lb/>
　經首咸形化之始而曰二氣感應氣與形未嘗相離<lb/>
　也○梁孟敬曰觀其所感不言聖人之情者蓋聖人<lb/>
　之情即天地之情萬民之情即萬物之情也<lb/>
<pb n="4b"/>
初六咸其拇　象傳咸其拇志在外也<hi>拇俞氏云當作<graphic n="KR2129" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2129.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>
　孔仲逹曰與四相感所感在外○吕藍田曰四以心<lb/>
　感初以足行然後相應不曰足而曰拇者初以隂居<lb/>
　下靜而未行足雖不行不害拇之能動蓋心與四應<lb/>
　而跡未應也○本義拇足大指咸以人身取象感于<lb/>
　最下咸拇象感之尚淺欲進未能故不言吉凶此卦<lb/>
　雖主于感然六爻皆宜靜而不宜動○語録艮雖是<lb/>
　止然咸有交感之義都是要動然才動便不吉○王<lb/>
<pb n="5a"/>
　童溪曰六爻皆取諸身者蓋四支百體其血氣脉絡<lb/>
　之相感通固有至理行乎其間天地萬物感通之理<lb/>
　即身可見足有行止而拇常向外此自然之天也初<lb/>
　六艮止未動與四相應故取以為𧰼○胡雲峯曰六<lb/>
　爻𧰼人身形之感者易滯○易抄拇非全指足動非<lb/>
　拇然拇亦動屬矣一念雖微而志已向外故君子必<lb/>
　慎其獨○高忠憲曰動于形皆欲也四不以形而以<lb/>
　意意亦欲也聖人感人心者一貞而已○華霞峯曰<lb/>
<pb n="5b"/>
　止體而有動象以其與說體為應見可説而動則凶<lb/>
六二咸其腓凶居吉　𧰼傳雖凶居吉順不害也<lb/>
　王輔嗣曰咸道轉進離拇升腓腓體動躁者也由躁<lb/>
　故凶居則吉矣○程傳居中得正應又中正其才本<lb/>
　善以在咸時質柔而上應故動凶居吉非戒之不得<lb/>
　相感唯順理則不害謂守道不先動也○本義腓足<lb/>
　肚欲行則先自動不能固守者也二當其處又以隂<lb/>
　柔不能固守故取其𧰼○郭兼山曰爻有艮巽居則<lb/>
<pb n="6a"/>
　得咸艮之義○郭白雲曰腓動足隨足之力本諸此<lb/>
　為下體之要六二似之二居止之中腓為動之主吉<lb/>
　凶之責在此○項平甫曰二五相應五為脊肉于人<lb/>
　无感而二以腓肉自動而求之凶此爻動則為大過<lb/>
　不動則仍為咸故為居吉○王童溪曰以艮體位互<lb/>
　巽下巽為股巽究為躁卦巽順為順不害○趙汴水<lb/>
　曰天下有同然之欲因其同欲者而盡其在我自有<lb/>
　潛感黙應之道順人心之所同則不害我感也○華<lb/>
<pb n="6b"/>
　霞峯曰咸六二即艮六二居吉即艮六二之艮其腓<lb/>
　也咸其腓則凶艮其腓則吉<lb/>
　　按同一艮也同一腓也而於純艮為吉於咸為凶<lb/>
　　者彼無相與之意此有感應之情也<lb/>
九三咸其股執其隨往吝　𧰼傳咸其股亦不處也志<lb/>
在隨人所執下也<lb/>
　虞仲翔曰巽為股為隨艮為手故稱執○程傳陽剛<lb/>
　為主于内居下之上宜自得正道以感于物乃應于<lb/>
<pb n="7a"/>
　上六陽好上而說隂上居感説之極故三感而從之<lb/>
　股隨身而動者言隨物而動如股然感于所説而隨<lb/>
　之往可羞吝前二隂爻皆有感而動三陽爻亦然故<lb/>
　云亦不處謂動也剛陽不能自主志反在于隨人所<lb/>
　操執者卑下之甚也○郭兼山曰居止之極亦以隨<lb/>
　人尚不能處所執愈下○項平甫曰上性説三性執<lb/>
　彼以口説我我執而隨之遂往而不可囘○王童溪<lb/>
　曰股隨上體而動者感道利于貞苟失其正則志在<lb/>
<pb n="7b"/>
　于隨人而已九三正也以陽居陽剛過則躁動而失<lb/>
　正矣○沈守約曰人從己者上之所以感人故其徳<lb/>
　光己從人者下之所以感人故其道吝爻變為坤上<lb/>
　說而下順隨也卦變為萃以陽隨隂聚非其正吝也<lb/>
　○梁孟敬曰隂説于陽陽固易動而説人以言其動<lb/>
　尤易<lb/>
　　按此爻象亦由互巽來進退隨人不能自止<lb/>
九四貞吉悔亡憧憧往來朋從爾思　𧰼傳貞吉悔亡<lb/>
<pb n="8a"/>
未感害也憧憧往來未光大也<lb/>
　王輔嗣曰處上卦之初應下卦之始二體始相交感<lb/>
　以通其志凡物始感而不以正則至于害故必貞然<lb/>
　後吉吉然後亡其悔○程明道曰天地之常以其心<lb/>
　普萬物而无心聖人之常以其情順萬事而无情故<lb/>
　君子之學莫若廓然而大公物來而順應○程傳在<lb/>
　中而居上當心之位故為感之主而直言感之道真<lb/>
　正則吉而悔亡四説體居隂而應初故戒于貞感之<lb/>
<pb n="8b"/>
　道无所不通有所私係則害于感通乃有悔也聖人<lb/>
　感天下之心貞而已矣貞者虚中无我之謂貞一則<lb/>
　所感无不通若往來憧憧然用其私心以感物則思<lb/>
　之所及者能感而動所不及者豈能无所不通乎○<lb/>
　張子體説之初應止之始已勞于上朋止于下故憧<lb/>
　憧得朋未為光大○本義股上脢下又當三陽之中<lb/>
　心之象咸之主也心之感物當正而固四以陽居隂<lb/>
　為失其正而不能固故能正而固則吉而悔亡若累<lb/>
<pb n="9a"/>
　于私感則但其朋𩔖從之不復能及逺矣○語録往<lb/>
　來是感應合當有底憧憧是私感應自是當有只是<lb/>
　不當私感應一心方欲感他一心又欲他來應如正<lb/>
　其義便欲謀其利明其道便欲計其功○趙復齋曰<lb/>
　心感則精思感則粗聖人感人心非思所能與○楊<lb/>
　龜山曰九四心位不言心心无不該不可以位言也<lb/>
　心猶鏡居其所而物自以形來則所鑒者廣若執鏡<lb/>
　隨物以度其形所照幾何○王童溪曰體説則害于<lb/>
<pb n="9b"/>
　剛果居隂則妨于流動應初則有所偏係○項平甫<lb/>
　曰九四咸之所故不言咸而言咸之道貞一无悔者<lb/>
　未感之初未有利害既感之後能如初之貞一則明<lb/>
　通公溥天下和平如其未也雖三剛三柔皆以正應<lb/>
　感則感矣終未得為光大○齊節初曰憧憧心動貎<lb/>
　貞則靜静則虛虚則一一則來也无迎往也无將既<lb/>
　應之後猶未應之初何憧憧之有○胡雙湖曰四與<lb/>
　初為往來之爻而皆不正故戒○俞石澗曰朋指初<lb/>
<pb n="10a"/>
　六私應○唐凝菴曰憧從心從童䝉昧未明貎撰巽<lb/>
　為進退為不果故憧憧往來○華霞峯曰感為至静<lb/>
　无感之感應為空谷應聲之應往來如日月寒暑之<lb/>
　往來纔是貞一著思慮便多忙迫所謂感害不正之<lb/>
　感即是心害孟子所謂人心亦皆有害天地普萬物<lb/>
　而无私何等光大憧憧是隂私狹小氣象故曰未光<lb/>
　大<lb/>
九五咸其脢无悔　𧰼傳咸其脢志末也<lb/>
<pb n="10b"/>
　虞仲翔曰脢夾脊肉也○張紫巖曰上不為上之頰<lb/>
　舌下不為四之憧憧无思无為而躬行中正是為咸<lb/>
　其脢志末者以志為末得无思无為之正○項平甫<lb/>
　曰四與上體相近故分主心脊之事五官之治皆主<lb/>
　于心以九四當之五臟之絡皆係于背以九五當之<lb/>
　四居上下之交有往來象故為思而在心五以剛居<lb/>
　四外故為脢而在背心有思則有得失故必貞而後<lb/>
　悔亡脢无所思故无悔○李西溪曰悔亡是有悔而<lb/>
<pb n="11a"/>
　亡之也无悔是无復有悔也○趙氏善譽曰脢在背<lb/>
　非有欲者非動而求感者艮其背之意○王秋山曰<lb/>
　陽剛中正為咸之主能不思不動以感而待人之自<lb/>
　應得咸之道是以无悔志末者謂他有志于感者抑<lb/>
　末耳不若五感以无思之善也文義如信如何也過<lb/>
　旬災也之𩔖<lb/>
　　按此爻陽剛中正卦辭之所謂利貞者此爻盡之<lb/>
　　咸其脢乃无思无為之象與朋從爾思正相反志<lb/>
<pb n="11b"/>
　　末王輔嗣誤解為志在上六後儒因之夫九五剛<lb/>
　　中正既咸其脢而无思又何所見而指為志在上<lb/>
　　六如初之志在外以拇之向外而言也若咸脢則<lb/>
　　无志而何有于末且孔子作傳未有與象辭相戾<lb/>
　　者若病其不能感物及謂其志之淺末則與象辭<lb/>
　　无悔不恊故惟張氏得其㫖<lb/>
上六咸其輔頰舌　𧰼傳咸其輔頰舌滕口說也<hi>本義滕騰</hi>
　<hi>通用</hi>虞仲翔曰滕送也○王輔嗣曰輔頰舌為語之具<lb/>
<pb n="12a"/>
　○孔仲達曰滕競與也所競者口无復心實○本義<lb/>
　隂柔處説之終感之極感人以言而无其實兌為口<lb/>
　舌故其象如此○語錄咸以人身取象咸上一畫如<lb/>
　人口中三畫有腹背之象下有足象艮亦以人身為<lb/>
　象但艮卦差一位<lb/>
　　總論<lb/>
　郭兼山曰近取諸身咸艮二卦為詳而其成終特異<lb/>
　豈非咸極于説艮終于止耶○易山齋曰咸以心為<lb/>
<pb n="12b"/>
　主而偏體皆所感之一○郭白雲曰合一卦言之則<lb/>
　足以見天地萬物之情自六爻觀之則所遇所感不<lb/>
　同其咸分矣猶耳目手足之用不同安足識人之大<lb/>
　體哉○程前村曰初與四應故拇與心皆在前二與<lb/>
　五應故腓與脢皆在後三與上應故股與輔頰舌皆<lb/>
　在兩旁而舌居中○龔泉峯曰取𧰼與艮𩔖但咸感<lb/>
　艮止感者動而止者靜故咸不如艮<lb/>
䷟<hi>巽下震上</hi>　　中爻乾兌<lb/>
<pb n="13a"/>
　朱子恒古字作□其説𧰼一隻船兩頭靠岸可見徹<lb/>
　頭徹尾○何𤣥子曰恒從心從亘說文云竟也恒之<lb/>
　從亘蓋取綿亘至竟无間斷之意<lb/>
恒亨无咎利貞利有攸往　彖傳恒久也剛上而柔下<lb/>
雷風相與巽而動剛柔皆應恒恒亨无咎利貞久于其<lb/>
道也天地之道恒久而不已也利有攸往終則有始也<lb/>
日月得天而能久照四時變化而能久成聖人久于其<lb/>
道而天下化成觀其所恒而天地萬物之情可見矣<lb/>
<pb n="13b"/>
　鄭康成曰雷風相須而養物猶長女承長男夫婦同<lb/>
　心而成家久長之道也○王輔嗣曰震剛而巽柔剛<lb/>
　尊在上柔卑在下得其順序雷之與風二氣相與更<lb/>
　互而相成震動而巽順无有違逆六爻剛柔皆相應<lb/>
　和四事皆可久之道○蘇子瞻曰恒非一日之故惟<lb/>
　久于其道而無意于速成者能之物未有窮而不變<lb/>
　者故恒非能執一而不變能及其未窮而變耳居恒<lb/>
　之世而利有攸往者及其未窮而往則終始相受如<lb/>
<pb n="14a"/>
　環无端○程傳久于其道可恒之正道也不恒其徳<lb/>
　與恒于不正皆不能亨而有咎也恒非一定之謂一<lb/>
　定則不能恒矣惟隨時變易乃常道也故云利有攸<lb/>
　往○朱子物理之終始變易所以為恒而不窮體之<lb/>
　常所以為用之變用之變乃所以為體之常　正便<lb/>
　能久○趙復齋曰恒故終則有始若終而窮豈曰恒<lb/>
　乎○郭白雲曰恒之所以為道者二久于其道也終<lb/>
　則有始也久于其道雖天地如之終則有始雖日月<lb/>
<pb n="14b"/>
　四時亦如之此所以見天地萬物之情○王童溪曰<lb/>
　利有攸往惟有常者能之此所謂不已也天地之道<lb/>
　自百刻積而為晝夜自晝夜積而為寒暑晦明往來<lb/>
　遲速進退機緘不停故終始相循如環无端惟其有<lb/>
　常故有往而利○張紫巖曰乾坤動静震巽先索得<lb/>
　之乾坤无為付生地之功于震巽雷動風散終始不<lb/>
　易以常久之徳發生萬物于天地間剛柔迭應不違<lb/>
　其序有常道以亨也○徐進齋曰有不易之恒有不<lb/>
<pb n="15a"/>
　已之恒○吕東萊曰剛上柔下尊卑定分之常雷風<lb/>
　相與運用變化之恒巽而動天地萬物未嘗不順理<lb/>
　而動剛柔相應天下之理未嘗无對也此四者大易<lb/>
　之正義大抵通天下萬世常行无弊者必正理也一<lb/>
　時所尚一人所行必不能乆　書之終始惟一時乃<lb/>
　日新一之内自有新新之内自有一不常中自有常<lb/>
　也　當玩所恒二字○熊梅邊曰恒字從亘從心所<lb/>
　謂亘古今而不已者此心也貞也貞則久于其道此<lb/>
<pb n="15b"/>
　以人事言天地之道恒乆不已亘古今不知其所始<lb/>
　終此以天道言○胡雲峯曰咸恒皆言利貞咸止而<lb/>
　説即是貞恒巽而動動未必貞也故彖詳焉○陳紫<lb/>
　峯曰即恒久之理觀之天髙地下萬物散殊不特聲<lb/>
　色貎象常久如此而徳性功用亦亘萬古而不易少<lb/>
　有變易則為恠異不祥矣○何𤣥子曰震巽隂陽之<lb/>
　始兌艮隂陽之終咸恒相反而終始見也日月得天<lb/>
　之行度故能長乆其照四時變新化舊故能長乆成<lb/>
<pb n="16a"/>
　就萬物○觀彖咸語其情故二少之交專而不貳恒<lb/>
　言其理故二長之分定而不移　凡天地萬物之偶<lb/>
　然不常者非其情也故觀其所恒而天地萬物之情<lb/>
　可見<lb/>
初六浚恒貞凶无攸利　𧰼傳浚恒之凶始求深也<lb/>
　孔仲達曰卦初故言始在下故言深凶謂在于始而<lb/>
　求深也○陸君陽曰初為常始宜以漸為常而體巽<lb/>
　性躁遽求深入是失久于其道之義○胡安定曰天<lb/>
<pb n="16b"/>
　下之事必皆有漸積日累久而後成功居卦之初事<lb/>
　之始而責其長久之道永逺之效是猶為學之始欲<lb/>
　至周孔為治之始欲及堯舜必无所利欲速則不達<lb/>
　也○王童溪曰初巽之主當恒之初而以深入為恒<lb/>
　猶之造事无一日之勞而遽求其事成為學无一日<lb/>
　之功而遽求其造道○張紫巖曰子夏敎門人先洒<lb/>
　埽應對進退蓋入道之序不可躐等安在夫求之深<lb/>
　也○朱漢上曰初入卦底在兑澤之下巽為股股入<lb/>
<pb n="17a"/>
　于澤下入之深也四震體躁動初不正而始與四交<lb/>
　求之太深故凶○沈守約曰變為乾卦為大壯健而<lb/>
　壯于進求深也○王秋山曰初六質柔而志剛質柔<lb/>
　故昧于逺見志剛故欲速不達非急暴而不能恒則<lb/>
　必苟且而不可恒○胡雙湖曰爻不正故戒以雖貞<lb/>
　亦凶況不貞乎<lb/>
　　按大壯初爻壯于前趾貞凶與此爻義同<lb/>
九二悔亡　𧰼傳九二悔亡能久中也<lb/>
<pb n="17b"/>
　孔仲達曰失位故稱悔居中故悔亡能久中者處恒<lb/>
　故能乆○程傳以中而應中其處與動皆得中也○<lb/>
　郭白雲曰可久之道无它焉中而已矣過猶不及皆<lb/>
　非可乆○王童溪曰以陽動之才處隂静得中之位<lb/>
　是適動靜之中○程沙隨曰大壯九二解初六及此<lb/>
　爻皆不著其所以然蓋以爻明之也○沈守約曰巽<lb/>
　而為艮巽止于中久中也○胡雲峯曰提出能乆中<lb/>
　三字諸爻不中故不久皆可見○王秋山曰位之中<lb/>
<pb n="18a"/>
　剛柔之中應之中是无往不中<lb/>
　　按𧰼傳久者卦時中者爻徳合而言之悔自无矣<lb/>
九三不恒其徳或承之羞貞吝　𧰼傳不恒其徳无所<lb/>
容也<lb/>
　本義位雖得正然過剛不中志從于上不能久于其<lb/>
　所故為不恒其徳或承之羞之𧰼貞吝者正而不恒<lb/>
　為可羞吝○郭白雲曰過中則不恒不恒則日入于<lb/>
　小人之域人而无恒不可以作巫醫況事君治民之<lb/>
<pb n="18b"/>
　職乎○楊龜山曰處雷風相與之際雷動之風散之<lb/>
　宜不能安其處也○馮厚齋曰巽為進退不果九二<lb/>
　九三同也然九二以剛處柔而得中是以悔亡九三<lb/>
　過剛不中其究為躁卦是以不恒其徳○項平甫曰<lb/>
　无所容者動静皆不可也剛極而躁居下上之交非<lb/>
　能常者也以妄而動必有羞辱承之即使固守不動<lb/>
　常於不中亦為可吝○沈守約曰巽而為坎下入于<lb/>
　坎上迫于震无所容𧰼○熊梅邊曰恒巽下震上益<lb/>
<pb n="19a"/>
　震下巽上恒九三即益上九益上立心勿恒故有或<lb/>
　擊之凶恒三其徳不恒故或承之羞○觀彖行無常<lb/>
　度則已不安事無常法則物不順<lb/>
　　按不恒其徳宜有咎矣然象云或承之羞傳云无<lb/>
　　所容何若是甚歟蓋此爻與恒其徳正相反上卦<lb/>
　　六五雖隂而體實震男故為夫子之凶九三雖陽<lb/>
　　而體實巽女卦以男上女下男外女内為定分今<lb/>
　　以巽女而上應震男中含兌説不中躁進是不安<lb/>
<pb n="19b"/>
　　於居下守内之分也又所之之應振恒凶象無相<lb/>
　　與之情有相薄之勢宜人人共恥已亦懷慚無地<lb/>
　　自容其氓詩之謂歟<lb/>
九四田无禽　𧰼傳久非其位安得禽也<lb/>
　胡安定曰不中不正不常之人也為治則敎化不行<lb/>
　撫民則膏澤不下是猶田獵而无禽可獲○郭兼山<lb/>
　曰以不正之剛居不中之地恒之時久非其位也○<lb/>
　蔡節齋曰四為動主好變以好變之心應浚恒之初<lb/>
<pb n="20a"/>
　必不能相有故无禽田者奔馳无常所故取為𧰼○<lb/>
　沈守約曰震為車為殺變為坤坤為土為致役田狩<lb/>
　𧰼卦變為升升不來也自下升虚无禽𧰼○胡雲峯<lb/>
　曰師六五所應者剛剛實故田有禽恒四所應者柔<lb/>
　柔虚故无禽○來矣鮮曰應爻為地道又震為大塗<lb/>
　故曰田應爻巽為雞禽𧰼應爻深入與井下體同故<lb/>
　皆曰无禽<lb/>
　　按𧰼傳言久者卦時也非其位者爻義也<lb/>
<pb n="20b"/>
六五恒其徳貞婦人吉夫子凶　𧰼傳婦人貞吉從一<lb/>
而終也夫子制義從婦凶也<lb/>
　孔仲達曰係應在二不能傍及他人是恒常貞一其<lb/>
　徳故曰恒其徳貞用心專貞從唱而已是婦人之吉<lb/>
　夫子須制斷事宜不可從唱五在震為夫二在巽為<lb/>
　婦五係于二從婦凶也○石徂徠曰一陽也隂當從<lb/>
　陽而終○程傳以隂柔應陽剛居中而所應又中故<lb/>
　恒久其徳則為貞○趙復齋曰居中則恒所應未定<lb/>
<pb n="21a"/>
　以六應九隂從陽也以震屈巽夫從婦也爻義為吉<lb/>
　卦體為凶○郭兼山曰六五有震兌二體故有婦人<lb/>
　夫子之義○項平甫曰九二以剛中為常故悔亡六<lb/>
　五以柔中為恒五夫也父也君也而可乎○馮厚齋<lb/>
　曰徳則婦之柔位則夫之尊易故兩存其說○丘行<lb/>
　可曰二五皆不當位而得中者也而五之久不如二<lb/>
　之久五之柔中不如二之剛中也○趙汴水曰以男<lb/>
　下女不過暫行于初婚豈可久之道故孔聖因婦人<lb/>
<pb n="21b"/>
　夫子吉凶之爻而發制義之訓始而男下于女所以<lb/>
　致其感否則情睽終而夫剛婦柔所以制其義否則<lb/>
　道悖必合二卦而後夫婦之道始全<lb/>
上六振恒凶　𧰼傳振恒在上大无功也<lb/>
　程傳居恒之極震之終恒極則不常震終則動極居<lb/>
　上非其安處隂柔不能固守以振為恒也振者動之<lb/>
　速抖擻運動之意○王童溪曰天下本无事庸人自<lb/>
　擾之隂柔居動極而在一卦之上此所謂擾亂天下<lb/>
<pb n="22a"/>
　之庸人也○吕東萊曰立天下之大功必悠久膠固<lb/>
　然後能成若振動躁擾暫作易輟安能成功○馮厚<lb/>
　齋曰初上本末也巽木在下而爻以柔弱在上九三<lb/>
　應之有風以動之浚其本而振其末失其道矣○雷<lb/>
　西仲曰貪土地求邊功窮兵黷武徭役誅求无時休<lb/>
　息振恒象○易外振不可恒雷振而在上則風振而<lb/>
　在下風因雷而振雷亦因風而振雷與風失其相與<lb/>
　之中而居于相薄之極不惟无徳亦大无功是雷風<lb/>
<pb n="22b"/>
　之凶也<lb/>
　　總論<lb/>
　蘇子瞻曰艮兌合為咸震巽合為恒故卦莫吉于咸<lb/>
　恒者以其合也及離而觀之見已而不見彼則所以<lb/>
　為咸恒者亡矣故咸恒无完爻其美者不過悔亡○<lb/>
　蔡節齋曰恒常也一體兼二義知不易者泥常知不<lb/>
　已者厭常皆不得恒之正也初柔過求乎常上柔居<lb/>
　終三四位不正皆偏乎不已者也或厭常或亂常故<lb/>
<pb n="23a"/>
　凶且吝二五居中幾于得恒之正然五位剛而爻柔<lb/>
　二爻剛而位柔皆非有得乎恒之正也<lb/>
䷠<hi>艮下乾上</hi>　　中爻巽乾<lb/>
遯亨小利貞　彖傳遯亨遯而亨也剛當位而應與時<lb/>
行也小利貞浸而長也遯之時義大矣哉<lb/>
　鄭康成曰遯逃去之名艮為門乾有健徳巽為進退<lb/>
　君子出門行有進退逃去𧰼　居小官行小事則逺<lb/>
　妬忌之害○孔仲達曰小人之道方長君子非遯不<lb/>
<pb n="23b"/>
　通故曰遯而亨九五以剛而當其位有應于二非為<lb/>
　否亢遯不否亢即是相時而動所以遯而得亨浸漸<lb/>
　進之名二隂漸長正道未即全滅故小利貞○吕藍<lb/>
　田曰柔浸長非貞不立可以自令不可以求勝○程<lb/>
　傳隂長陽消君子退藏以伸其道道不屈則為亨隂<lb/>
　長必以浸漸未能遽盛君子尚可小貞其道也○張<lb/>
　子當位而應理不當遯以隂長故遯故曰與時行又<lb/>
　曰小利貞又曰遯而亨○朱子隂方微為其剛當位<lb/>
<pb n="24a"/>
　而應所以能知時而遯是能與時行○楊龜山曰剛<lb/>
　當位而應未至于上下不交也小利貞與屯之小貞<lb/>
　吉義同○郭白雲曰乾健艮止有剛健之徳而止于<lb/>
　上大畜也有剛健之徳而止于下所以為遯也小利<lb/>
　貞可小事也孔子為委吏乘田中都司寇孟子為齊<lb/>
　卿皆小事也不知者以為小而不思也故孔子明其<lb/>
　大而後知小利貞小事吉者有大用存焉○吕東萊<lb/>
　曰遯之時尚可小利貞若否則不可為矣剥則順止<lb/>
<pb n="24b"/>
　而已然遯否消長所争不多時節不可輕易處○項<lb/>
　平甫曰當位言以正自居而以權應柔得遜遯之義<lb/>
　遯而亨者聖賢隨時之本義小利貞者聖賢救世之<lb/>
　微機○王童溪曰遯者陽退之卦不論盛衰論屈信<lb/>
　也二隂雖微其勢來而信四陽雖盛其勢往而屈○<lb/>
　趙汴水曰自一隂而二隂如水之浸淫必至稽天君<lb/>
　子于此而小正之彼猶以漸而進不然決裂奔逸為<lb/>
　害不細○吳敬齋曰非以剛當位而應為猶可亨惟<lb/>
<pb n="25a"/>
　其當位而應能順時而遯所以亨也○華霞峯曰遯<lb/>
　之亨全在剛當位而應陽方用事柔猶順從而其勢<lb/>
　駸駸有不可制之漸君子及此時而行所以全身全<lb/>
　節遯而冺乎遯之形即九五之嘉遯遯得恰好鴟夷<lb/>
　之遯遯于入吳霸越之時赤松之遯遯于萬户封侯<lb/>
　之時剛不當位而行是君子迫于小人之逐而行失<lb/>
　遯之時義此望之更生所以及恭顯之禍也<lb/>
　　按小利貞遯之妙用虞氏荀氏以小為二隂易未<lb/>
<pb n="25b"/>
　　有為小人謀者況彖傳下文接遯之時義可見彖<lb/>
　　辭此語主陽剛之遯而言其義也浸而長時也小<lb/>
　　利貞義也○小官小事自守之貞婉轉防維救時<lb/>
　　之貞二義可兼當位而應以五應二而言為不拒<lb/>
　　小人以二應五而言為隂猶承順二義亦兼<lb/>
初六遯尾厲勿用有攸往　𧰼傳遯尾之厲不往何災<lb/>
也<lb/>
　虞仲翔曰在艮宜静不往則无災也○孔仲達曰小<lb/>
<pb n="26a"/>
　人長于内應出外以避之而最在卦内是遯之為後<lb/>
　危厲既至當危行言遜勿用更有所往○陸君陽曰<lb/>
　隂氣已至于二而初在其後故曰遯尾避難當在前<lb/>
　而在後故厲○蘇子瞻曰遯者皆外向故初六為尾<lb/>
　○程傳遯者往遯也在前者先進故初乃為尾初以<lb/>
　柔處微既已後矣不可往也微者易于晦藏占人處<lb/>
　微下隠亂世而不去者多矣○馮厚齋曰爻有横象<lb/>
　竪象以人言則其象竪上首而下足以物言則其象<lb/>
<pb n="26b"/>
　衡前首而後尾○吕東萊曰君子見幾而作若羣賢<lb/>
　既遯之後方欲去則不可去矣如蔡邕未能逺遯卒<lb/>
　為董卓所用竟不能免○楊誠齋曰卦以二隂為小<lb/>
　人爻則均退避之君子盖皆遯爻則發遯義也○王<lb/>
　秋山曰初柔而不能決止而不能行故遯而在後然<lb/>
　位居卑下不往即遯也<lb/>
六二執之用黄牛之革莫之勝説<hi>説音脱</hi>　𧰼傳執用黄<lb/>
牛固志也<lb/>
<pb n="27a"/>
　虞仲翔曰艮為手稱執坤為黄牛艮為皮説解也○<lb/>
　程傳二以中正順應于五五亦以中正親合于二其<lb/>
　交自固黄中色牛順物革堅固之物二五以中正順<lb/>
　道相與其固如執係之以牛革也○吕東萊曰人情<lb/>
　當屯難遯逃之際最易相親以六二之才與九五應<lb/>
　其附麗固結如黄牛之革正以遯之時其情易親衛<lb/>
　之北風曰惠而好我携手同歸序言衛國並為威虐<lb/>
　相携持而去焉亦遯之時矣<lb/>
<pb n="27b"/>
　　按此爻正彖傳所謂剛當位而應者也執之之字<lb/>
　　自指五言卦之所為能遯而亨者在此故固志正<lb/>
　　志兩志相應外無内應心志不契欲遯得乎卦主<lb/>
　　遯義不應以爻不言遯而遂為不可遯之説并謂<lb/>
　　挽留君子之遯也各卦爻義非必皆以應言然隂<lb/>
　　長之時獨能應陽聖人必標而出之如否之六二<lb/>
　　為包承吉剝之六四為无咎也況此爻為彖傳所<lb/>
　　舉自當從應而言二五之交既固故五得從容而<lb/>
<pb n="28a"/>
　　遯五遯則二亦從之而遯内外相應遯之所以亨<lb/>
　　歟以執用黄牛第為二之必遯者亦偏也本卦无<lb/>
　　君象二亦非臣象謂君臣相得者非<lb/>
九三係遯有疾厲畜臣妾吉　𧰼傳係遯之厲有疾憊<lb/>
也畜臣妾吉不可大事也<lb/>
　王子邕曰三下係于二曰係遯係執而獲危懼故有<lb/>
　疾憊比于六二畜臣妾之象○孔仲達曰无應于上<lb/>
　係意在二處遯之時而有所係故曰係遯既係于隂<lb/>
<pb n="28b"/>
　即是有疾憊而致危厲也○趙復齋曰係隂不去于<lb/>
　遯則危留以止隂乃有濟也○郭兼山曰剝以宫人<lb/>
　寵言君位也遯畜臣妾吉言臣位也○王童溪曰九<lb/>
　三艮主止于内體而為二隂之主故當遯不遯情有<lb/>
　所溺故其疾至于憊亂世君子不知逺害貪位慕禄<lb/>
　日與小人為偶者也○馮厚齋曰乾三陽所以得遯<lb/>
　而避二隂之長者以有九三以止之也今九三為二<lb/>
　隂所係將為隂氣所薄而元氣危矣能如人主之畜<lb/>
<pb n="29a"/>
　臣妾柔而服之使二隂止于内而不往乃吉道也作<lb/>
　易者以隂陽消長之會寄之九三憂之治之為君子<lb/>
　慮者周○徐進齋曰係者我為彼所係隂為主畜者<lb/>
　彼為我所畜陽為主○王秋山曰凡陽為隂所累者<lb/>
　曰疾○何𤣥子曰巽為繩係象初艮男之下畫為臣<lb/>
　二互巽之下畫為妾又艮為閽寺亦臣妾象又畜為<lb/>
　止畜臣妾使不傷陽艮止象<lb/>
　　按九三變即成否此一爻所關匪細隂陽相比者<lb/>
<pb n="29b"/>
　　其常也此爻係隂而即有疾甚至于憊者聖人以<lb/>
　　向衰之陽而溺于方盛之隂故設此象以危之也<lb/>
　　若以艮止之力為維持節制之方使不至為否功<lb/>
　　轉不小故以吉歸之不可為大事者以其時之僅<lb/>
　　可小利貞也正言畜之苦心九三居艮終互乾之<lb/>
　　始故視二隂為臣妾<lb/>
九四好遯君子吉小人否　𧰼傳君子好遯小人否也<lb/>
　張子有應于隂不惡而嚴故曰好遯小人暗于事幾<lb/>
<pb n="30a"/>
　不忿疾成仇則私溺為慮矣○項平甫曰好遯嘉遯<lb/>
　只是一意四與初皆不正故其應謂之好言以情合<lb/>
　也五與二皆中正故其應謂之嘉言以禮合也否如<lb/>
　字言小人則不然也○徐進齋曰好猶情好契好○<lb/>
　吕東萊曰此君子小人之分以四剛柔相半也九之<lb/>
　剛勝便為君子四之柔勝便入小人故兼言之○觀<lb/>
　彖好者不惡之義也四居外卦而下與初應有善其<lb/>
　遯之象此小人如孟子所謂小丈夫者壯之用壯者<lb/>
<pb n="30b"/>
　亦然<lb/>
　　按好遯當主張子說好與嘉皆遯之妙用方與彖<lb/>
　　辭剛當位而應與時行之義合<lb/>
九五嘉遯貞吉　𧰼傳嘉遯貞吉以正志也<lb/>
　程傳遯非人君之事故不主君位言　志正則動必<lb/>
　由正所以為嘉○張子五居正處中能正其志故獲<lb/>
　正吉○本義陽剛中正下應六二亦柔順而中正遯<lb/>
　之嘉美者也○語録是剛當位而應處是去得恰好<lb/>
<pb n="31a"/>
　時節○李隆山曰亨者嘉之會嘉者隂陽之合而亨<lb/>
　故婚姻謂嘉禮○沈守約曰嘉遯遯其跡也剛當其<lb/>
　位逺小人也應二之隂渾其跡也當位而應是以能<lb/>
　與時行不惡而嚴也○龔泉峯曰嘉遯貞吉即彖傳<lb/>
　所謂遯而亨也○觀彖伊尹復政告歸功成身退可<lb/>
　謂美矣不以寵利居成功其志然也<lb/>
上九肥遯无不利　𧰼傳肥遯无不利无所疑也<lb/>
　王輔嗣曰最處外極无應于内超然絶志心无疑顧<lb/>
<pb n="31b"/>
　憂患不能累矰繳不能及○郭白雲曰肥者道之充<lb/>
　實也以是道而處遯世進退有餘裕矣夫何疑○朱<lb/>
　漢上曰動成兑説見于外肥也○吕東萊曰遯而未<lb/>
　與物忘遲疑不決二者交戰安能心廣體胖故惟无<lb/>
　所疑然後能肥遯○趙汴水曰三係于隂四五應隂<lb/>
　皆不能不自疑者至上則疑慮盡亡○項平甫曰坤<lb/>
　六二无不利文言曰則不疑其所行也遯上九无不<lb/>
　利𧰼曰无所疑也小畜上九征凶象曰有所疑也然<lb/>
<pb n="32a"/>
　則疑者行之禍也○遯下三爻艮主止為不往為固<lb/>
　志為係遯上三爻乾主行故為好遯為嘉遯為肥遯<lb/>
　往下位而不往者栁下惠在内而能固其志者季札<lb/>
　子臧當遯而猶係者大夫種乘相好之時而遯者范<lb/>
　蠡已為嘉耦而猶遯者子房在事物之外肥而无憂<lb/>
　者四皓兩生也○沈守約曰變為兑剛決而説非不<lb/>
　得已而去也乾體健大兌體説澤肥象○吳草廬曰<lb/>
　遯宜在人先上九遯之最先超然无累○胡雲峯曰<lb/>
<pb n="32b"/>
　遯而亨其惟乾之三爻乎乾為天與山絶逺故能得<lb/>
　意于遯上居卦外尤寛裕自得肥者疾憊之反<lb/>
　　按有海濶從魚躍天空任鳥飛之意<lb/>
䷡<hi>乾下震上</hi>　　中爻乾兌　約象兌<lb/>
大壯利貞　彖傳大壯大者壯也剛以動故壯大壯利<lb/>
貞大者正也正大而天地之情可見矣<lb/>
　蘇子瞻曰以大者為正天地之至情也○程傳陽長<lb/>
　以盛是大者壯也以乾之至剛而動故為大壯為大<lb/>
<pb n="33a"/>
　者壯與壯之大也大壯之道利于貞正不得其正强<lb/>
　猛之為耳非君子之道○本義二月之卦也陽壯則<lb/>
　占者吉亨不假言但利在正固而已○郭白雲曰徳<lb/>
　之大者无踰于天必得天之剛徳而動而後謂之大<lb/>
　壯大者天也正則天之徳也孟子王請无好小勇王<lb/>
　請大之惟孟子明大小之義聖人以羊譬壯深見小<lb/>
　人之情矣○張紫巖曰天地不壯无以成動出之功<lb/>
　君子不壯无以立朝廷之治元氣不壯无以保一身<lb/>
<pb n="33b"/>
　之安陽勝隂君子勝小人正氣勝邪氣皆大者壯也<lb/>
　惟不貞則必暴必折必拂常逆理而違厥中大壯所<lb/>
　以貴于正○項平甫曰剛則不為物欲所撓故其動<lb/>
　也壯使以血氣而動安得壯大者正也明大壯即是<lb/>
　大正以正者為大而正有以事理得中為正者有以<lb/>
　隂陽當位為正者剛以柔濟柔以剛濟此事理之正<lb/>
　也大壯之所謂利貞者利守事理之正不以爻位言<lb/>
　故二四五不當位而皆利初三上當位而皆不利○<lb/>
<pb n="34a"/>
　蘭惠卿曰復一陽在内而甚微故曰心心者在内而<lb/>
　難見故曰其見乎大壯四陽壯盛已形于外故曰情<lb/>
　情則顯于外而易見故曰可見矣○易山齋曰大壯<lb/>
　以陽盛為戒剛過而暴則其正乃所以不正也○熊<lb/>
　梅邊曰四陽盛長前臨二隂猶有利貞之戒盖不以<lb/>
　隂之寖微而有忽也○齊節初曰大者壯以氣言大<lb/>
　者正以理言○易外雷在復為元在无妄為亨故在<lb/>
　大壯為利貞貞所以成其大也无妄時恐其有匪正<lb/>
<pb n="34b"/>
　之眚大壯時亦恐其有非禮之履盖震性決躁其究<lb/>
　為健大壯之彖不言吉凶獨以利貞為言憂之之深<lb/>
　也雷在天上為男壯風在天下為女壯男壯則有乘<lb/>
　乾之勢蔡墨以雷乘乾為臣强之象不貞之咎也<lb/>
初九壯于趾征凶有孚　𧰼傳壯于趾其孚窮也<lb/>
　虞仲翔曰應在乾終故其孚窮○孔仲達曰初在體<lb/>
　下趾象在下而用壯陵犯于物凶其信矣○程傳陽<lb/>
　剛健體而處下壯于進者也夫以剛處壯居上猶不<lb/>
<pb n="35a"/>
　可行况在下乎凶可必也○吕東萊曰處卑下居貧<lb/>
　賤而恃其强壯躁于求進不能自制其壯反為壯之<lb/>
　所使此弱也非壯也○馮厚齋曰人行趾先動古人<lb/>
　于始事必躊躇進退始事而用壯何為不凶○王秋<lb/>
　山曰卦雖以剛壯為義然爻義皆貴于用柔○熊梅邊<lb/>
　曰與夬初九同盖无正應故也<lb/>
　　按有孚自王輔嗣以來諸儒皆作信其必然解于<lb/>
　　易中言有孚之例未合虞仲翔以為應在乾終即<lb/>
<pb n="35b"/>
　　朱漢上孚四之説也趙復齋以為信于羣陽何𤣥<lb/>
　　子以為孚二于易辭有孚之例合矣然似因孚而<lb/>
　　致凶經于征凶之下繫以有孚終不若舊註於文<lb/>
　　義為順姑從之周公繫辭或别有解存疑可也<lb/>
九二貞吉　𧰼傳九二貞吉以中也<lb/>
　王輔嗣曰居得中位以陽居隂履謙不亢是以貞吉<lb/>
　○程傳以陽剛當大壯之時居柔而處中是剛柔得<lb/>
　中不過于壯處得中道无不正也○楊龜山曰大者<lb/>
<pb n="36a"/>
　之正唯九二盡之○郭白雲曰卦辭言利貞得其貞<lb/>
　者九二也以剛居中是能固守大壯之道也○易山<lb/>
　齋曰大壯貴以陽居隂慮其過壯也故二與四皆言<lb/>
　貞吉九四非中故以悔亡戒之○王秋山曰以者用<lb/>
　也言以九居二不用其剛而用其中也<lb/>
九三小人用壯君子用㒺貞厲羝羊觸藩羸其角　𧰼<lb/>
傳小人用壯君子罔也<lb/>
　程傳以陽居陽而處壯又當乾體之終壯之極也小<lb/>
<pb n="36b"/>
　人尚力用其壯勇君子志剛則為用罔罔无也猶蔑<lb/>
　也蔑視于事无所忌憚也君子小人以地言剛太過<lb/>
　无和順之徳多傷莫與貞固守此則危道也羊壯于<lb/>
　首羝為喜觸故取為𧰼人尚剛壯所當必用必至摧<lb/>
　困○本義視有如无君子之過于勇也○蔡進齋曰<lb/>
　用壯无禮之勇用罔不慮之決三四五爻有兌𧰼兑<lb/>
　為羊藩四也羸拘纍纒繞也○朱漢上曰震為萑葦<lb/>
　為竹木在外為藩○王童溪曰九四居前在二卦之<lb/>
<pb n="37a"/>
　間而為二體之限藩𧰼也○項平甫曰大壯之時以<lb/>
　過剛為戒位愈正則愈危矣剛而又剛其剛不能自<lb/>
　制必至觸藩而羸角○趙汴水曰三為下卦之上有<lb/>
　角𧰼○高忠憲曰用罔之君子无以異于用壯之小<lb/>
　人貞厲同觸藩羸角同人品異而僨事一也<lb/>
　　按用罔句或作不用其壯為解細玩爻辭用㒺之<lb/>
　　下𦂳接貞厲又以羝羊二句並承之故傳即以君<lb/>
　　子罔釋小人用壯明其同病也乾陽為君子兌隂<lb/>
<pb n="37b"/>
　　為小人卦四陽二隂為大兑故多取羊𧰼<lb/>
九四貞吉悔亡藩決不羸壯于大輿之輹　𧰼傳藩決<lb/>
不羸尚往也<lb/>
　王輔嗣曰未有違謙越禮而能全其壯者也故陽爻<lb/>
　皆以居隂位為美○張子乘剛本有悔不用其壯故<lb/>
　貞吉三以四為藩九四上无陽爻故藩決○朱漢上<lb/>
　曰坤為輿震木在輿下為輹○項平甫曰以剛居柔<lb/>
　有能正之吉无過剛之悔恐人以居柔為不進也故<lb/>
<pb n="38a"/>
　𧰼以尚往明之大壯至四猶曰尚往夬已至五猶曰<lb/>
　利有攸往蓋剛不盡長柔不盡消則其事不竟此除<lb/>
　惡務本之法○趙復齋曰陽壯隂自壞也○王童溪<lb/>
　曰四之悔以不如九二之中也貞吉則不中之悔可<lb/>
　亡四虚善載為大輿乾三陽居下輔上而能行故其<lb/>
　輹壯貞吉悔亡理也藩決不羸勢也壯于大輿器也<lb/>
　由是理乘是勢而用是器此君子之盛也○趙汴水<lb/>
　曰震為動輿所以行也二止吉于其身四引羣陽進<lb/>
<pb n="38b"/>
　而為乾其兼善者歟○沈守約曰三陽健進已為之<lb/>
　長率𩔖同進隂不塞路四升則夬矣是以尚往震變<lb/>
　為坤動而順悔亡象卦變為㤗君子道亨○張中溪<lb/>
　曰四以上則震為大塗羣羊並驅而前无羸困之患<lb/>
　○易外大壯至四而後可動四者動之位乾非震不<lb/>
　能運長男代父而行有四而坤隂之藩无不決<lb/>
六五喪羊于易无悔<hi>易音亦</hi>　𧰼傳喪羊于易位不當也<lb/>
　劉長民曰大壯者用壯以濟時五居盛位反體隂柔<lb/>
<pb n="39a"/>
　失其為壯中以自守不能𢎞濟但无悔而已○王介<lb/>
　甫曰剛柔所以立本變通所以趨時方其趨時則位<lb/>
　正當而有凶咎位不當而无悔者有矣大壯之時得<lb/>
　中而處之以柔能喪其很者也○本義卦體似兌羊<lb/>
　𧰼外柔而内剛也六五以柔居中不能抵觸雖失其<lb/>
　壯然亦无所悔○語錄易疆場之易漢食貨志疆場<lb/>
　作易○趙復齋曰喪羊于易失剛也无悔在中也喪<lb/>
　羊疑非壯在中猶壯爾○王童溪曰程伊川言人君<lb/>
<pb n="39b"/>
　治壯之道按旅上九之牛既于上九取義則六五之<lb/>
　羊亦不當于羣陽取義也○項平甫曰位不當者明<lb/>
　无悔在中不在位也○胡雲峯曰旅上九喪牛于易<lb/>
　牛性順上九以剛居極失其所謂順此曰喪羊于易<lb/>
　羊性剛六五以柔居中失其所謂剛自失其壯故爻<lb/>
　獨不言壯<lb/>
　　按大壯時義雖貴用柔而五在君位豈宜失壯曰<lb/>
　　位不當也亦示不足之意云易震大塗𧰼旅上九<lb/>
<pb n="40a"/>
　　喪牛之易變震也疆易道旁牛羊動逸喪𧰼<lb/>
上六羝羊觸藩不能退不能遂无攸利艱則吉　𧰼傳<lb/>
不能退不能遂不詳也艱則吉咎不長也<lb/>
　本義壯終動極故觸藩而不能退然其質本柔故又<lb/>
　不能遂其進然猶幸其不剛故能艱以處則尚可以<lb/>
　得吉○蔡進齋曰羝羊取在上用角之義○項平甫<lb/>
　曰九三上六皆在本卦之上三為健之窮上為動之<lb/>
　窮故皆有觸藩象上六質本柔暗而又好動不能詳<lb/>
<pb n="40b"/>
　審是以進退失據凡人處事以為易則不詳以為難<lb/>
　則詳矣不詳以致咎則當務詳以免咎上六動極則<lb/>
　止故又有克艱之𧰼變為大有故曰咎不長也○熊<lb/>
　梅邊曰上六前无滯礙而亦言觸藩者處一卦之窮<lb/>
　也不能退者在衆爻之上不能遂者亢而不可前進<lb/>
　也<lb/>
　<lb/>
　周易孔義集説卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>