<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>郭氏傳家易説卷二</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　郭氏傳家易説卷二<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　郭雍　著<lb/>
　　上經<hi>泰豫</hi>　<hi>否/隨</hi>　<hi>祠人/蠱</hi>　<hi>大有/臨</hi>　<hi>謙觀</hi>
䷊<hi>乾下坤上</hi>
泰小徃大來吉亨彖曰泰小徃大來吉亨則是天地交<lb/>
而萬物通也上下交而其志同也内陽而外陰内健而<lb/>
外順内君子而外小人君子道長小人道消也<lb/>
<pb n="1b"/>
　泰通之大者也通不足以盡之故曰泰小大云者乾<lb/>
　為大坤為小陽為大隂為小君上為大臣下為小君<lb/>
　子為大小人為小總衆類而言之故特曰大小也三<lb/>
　隂外而徃三陽降而來故曰小徃大來陽來故吉道<lb/>
　交故亨天地交萬物之泰也上下交人道之泰也其<lb/>
　志同者君臣同心同徳以泰天下者也内陽而外隂<lb/>
　天地之道泰也内健而外順乾坤之道泰也内君子<lb/>
　而外小人天地國家之道泰也消長者有漸之辭<lb/>
<pb n="2a"/>
象曰天地交泰后以財成天地之道輔相天地之宜以<lb/>
左右民<lb/>
　有復姤然後有臨遯有臨遯然後有否泰復姤臨遯<lb/>
　隂陽之偏得其正者其泰否乎正故交偏則不交也<lb/>
　故曰天地交泰六十四卦之中隂陽得其正而交者<lb/>
　獨泰一卦而已此泰之時所以為難遇也泰之時萬<lb/>
　物盛極而人不知有節故欲財成輔相焉蓋聖人體<lb/>
　天地交泰之道財而制之以成人道又因天地生萬<lb/>
<pb n="2b"/>
　物之宜為之播殖收斂東作西成以輔相之是以天<lb/>
　地交泰之道左右吾民也<lb/>
初九拔茅茹以其彚征吉象曰拔茅征吉志在外也<lb/>
　君子小人各從其類不能相入也故言拔茅茹彚征<lb/>
　則得志故吉志在外者君子以獨善為内而以澤加<lb/>
　于民為外也昔堯用舜而野無遺賢者其拔茅茹之<lb/>
　謂乎<lb/>
九二包荒用馮河不遐遺朋亡得尚于中行象曰包荒<lb/>
<pb n="3a"/>
得尚于中行以光大也<lb/>
　泰之道甚大有三才成能之事故象言財成輔相非<lb/>
　小人可居必大人君子用天徳者可以主之九二之<lb/>
　臣是也九二得乾剛中之大徳故荒不治者包而治<lb/>
　之馮河之勇者用之幽逺之士不遺焉是有含容之<lb/>
　度而无忿疾之心者非天徳之臣不能至也如是則<lb/>
　大者自來而无幽遯之志小者自徃而无干進之心<lb/>
　善惡各安其分而天下之朋比亡矣蓋一于大公而<lb/>
<pb n="3b"/>
　无私心則天下有朋者未必用而无朋者未必遺君<lb/>
　子小人率包而容之而其用者必有徳遺者必无徳<lb/>
　也天下曉然知有徳必用而无徳必遺雖有朋何益<lb/>
　也是為朋亡之道也此九二所以得尚于中行之君<lb/>
　尚猶配也中行者六五為中以行願之君也洪範以<lb/>
　凡厥庶民無有淫朋人無有比徳為皇極大中之道<lb/>
　則象以九二為光大不亦宜乎九二以君徳而為臣<lb/>
　觀爻象之辭盡坤含𢎞光大之義矣所謂大人之事<lb/>
<pb n="4a"/>
　也而不言大人者以否之辭可互見也故乾之九二<lb/>
　善世而不伐徳博而化而泰之九二包荒用馮河不<lb/>
　遐遺近之坤之六五黄裳元吉而泰之六五帝乙歸<lb/>
　妹以祉元吉近之非得于乾坤用九用六之道不足<lb/>
　以成泰也九二所謂見羣龍无首者也六五所謂永<lb/>
　貞以大終者也<lb/>
九三无平不陂无徃不復艱貞无咎勿恤其孚于食有<lb/>
福象曰无徃不復天地際也<lb/>
<pb n="4b"/>
　否泰之道如循環終則有始可不豫戒乎城復于隍<lb/>
　則无及矣九三下體之上位已過中故以平陂徃復<lb/>
　而思戒也艱若周公之無逸也貞若成王之持守也<lb/>
　能艱能貞則无咎矣君子能為可信之道以无咎何<lb/>
　恤人之必信否也艱貞无咎邦有道穀之時是以于<lb/>
　食有福况太平之世既醉以酒既飽以徳君子萬年<lb/>
　介爾景福則于食有福明矣九三六四是為天地相<lb/>
　交之際天道終矣地道之始故曰天地際也過此以<lb/>
<pb n="5a"/>
　徃則未之或知故君子思必陂必復之戒焉<lb/>
六四翩翩不富以其鄰不戒以孚象曰翩翩不富皆失<lb/>
實也不介以孚中心願也<lb/>
　翩翩飛之疾也疾飛而趨下從陽蓋見幾之君子也<lb/>
　陽道常饒而為實隂道常乏而為虛乏而從饒虚而<lb/>
　從實理之必然也故翩翩從陽以不富而失實也皆<lb/>
　者三隂同志之辭鄰者五也上也不戒以孚則不約<lb/>
　而從也不約而從以三隂中心之願同故耳不富主<lb/>
<pb n="5b"/>
　坤言與謙同<lb/>
六五帝乙歸妹以祉元吉象曰以祉元吉中以行願也<lb/>
　泰之時有乾徳剛中之臣而上无飛龍之君不㡬于<lb/>
　不能用乎然泰之所謂天地交者以臣有乾徳而居<lb/>
　下君有坤徳而居上是以謂之交也兼具乾坤之體<lb/>
　而不得其全所以為聖人參天地之卦故象言財成<lb/>
　輔相之道也六五以謙尊自居用坤之六得黄裳之<lb/>
　道下下以成其政所謂上下交而其志同也有是君<lb/>
<pb n="6a"/>
　有是臣所以能福天下以元吉也元吉非一人之吉<lb/>
　天下之吉也所謂斂時五福用敷錫厥庶民者也以<lb/>
　祉者以福天下也六五之志在于用柔今之下下行<lb/>
　用柔之願而已乙用柔也妹柔之至也非柔之至不<lb/>
　足以盡黄裳之道故歸妹黄裳皆稱元吉蓋一道也<lb/>
上六城復于隍勿用師自邑告命貞吝象曰城復于隍<lb/>
其命亂也<lb/>
　泰極必否故上城復于隍方是時也紀綱法度頽毁<lb/>
<pb n="6b"/>
　將絶雖自治且不暇又安能行師以治人之罪乎故<lb/>
　直曰勿用師然號令雖宣亦且塞而不通不過于告<lb/>
　自邑止于近者小者而已雖固守是道亦可鄙也且<lb/>
　泰之過極則有君弱臣强不倡而和之象故九三无<lb/>
　平不陂无徃不復所以戒臣之剛也上六城復于隍<lb/>
　所以戒君之柔也城之所以為城者以有立也城反<lb/>
　于隍君道圮矣上下之命能无亂乎觀此則宜戒于<lb/>
　城隍未復之時也不言凶者何哉泰有持守之道故<lb/>
<pb n="7a"/>
　也<lb/>
䷋<hi>坤下乾上</hi>
否之匪人不利君子貞大徃小來彖曰否之匪人不利<lb/>
君子貞大徃小來則是天地不交而萬物不通也上下<lb/>
不交而天下无邦也内隂而外陽内柔而外剛内小人<lb/>
而外君子小人道長君子道消也<lb/>
　否閉也塞也天地閉塞而不通人道何從而立乎故<lb/>
　否之時非人道也人道配天地而言聖人之道是也<lb/>
<pb n="7b"/>
　聖人之道絶故曰否是知城復于隍亦有未絶者存<lb/>
　為否之始而未否也不利君子貞者非不利于固守<lb/>
　已道蓋不利于固禄位也故象言不可榮以禄而初<lb/>
　六言君子貞吉亨也大徃小來皆反泰之道也天下<lb/>
　所以為邦者以有君臣父子人倫之道上下不交則<lb/>
　人倫之道絶謂之无邦可也此之謂匪人矣匪人猶<lb/>
　曰无道也<lb/>
象曰天地不交否君子以儉徳辟難不可榮以禄<lb/>
<pb n="8a"/>
　先人曰大道之行也天下為公故君子得以為君子<lb/>
　小人不肯為小人君子則事道屈身而行道者有之<lb/>
　小人事事屈道而信身无不為也況否之時小人非<lb/>
　唯屈道信身又將惡直醜正協比䜛言以害君子者<lb/>
　多矣詩云為鬼為域則不可得有靦面目視人罔極<lb/>
　是也孔子稱殷有三仁焉微子去之箕子為之奴比<lb/>
　干諌而死方其自靖人自獻于先王固有不可去之<lb/>
　者而儉徳辟難𤼵于早辨與疎且逺者言也孟子曰<lb/>
<pb n="8b"/>
　我無官守我無言責也則吾進退豈不綽綽然有餘<lb/>
　裕哉故醴酒不設穆生去之曰楚人將鉗我于都市<lb/>
　何必見否之已然而後避之不亦晚乎雍曰禮言嵗<lb/>
　凶年穀不登君膳不祭肺馬不食榖馳道不除祭事<lb/>
　不縣凶年尚殺禮如此況否之時乎此君子所以儉<lb/>
　徳辟難不可榮以禄也以无難言之邦無道穀為耻<lb/>
　況有難之時乎故直曰不可也太公伯夷之避紂是<lb/>
　也夫君子小人之際患亦多乎君子雖未嘗有意于<lb/>
<pb n="9a"/>
　害小人而小人嘗忍于害君子何哉蓋方泰之時君<lb/>
　子彚進以小人亂邦必不容于其間不過逺而勿用<lb/>
　也小人得志則以君子為害己者必欲窮其陷害務<lb/>
　快私忿誅絶之而後已為君子者可不避哉漢之黨<lb/>
　錮雖有以致之在君子未為無罪然小人忍于誅戮<lb/>
　一至是耶<lb/>
初六拔茅茹以其彚貞吉亨象曰拔茅貞吉志在君也<lb/>
　先人曰先大夫有言曰居廟堂之髙則憂其民處江<lb/>
<pb n="9b"/>
　湖之逺則憂其君蓋泰言志在外否言志在君之意<lb/>
　也雍曰君子當否之時有止无進固守且吉而道不<lb/>
　廢于自亨也亨如顔氏之樂是也卦象以内為小人<lb/>
　而爻以初為君子伊川所謂隨時取義變動无常也<lb/>
　志在君者君子儉徳辟難豈忘君者哉如伊尹樂堯<lb/>
　舜之道其愛君至矣君臣之義如之何其廢之故荷<lb/>
　蓧之徒聖人无取焉<lb/>
六二包承小人吉大人否亨象曰大人否亨不亂羣也<lb/>
<pb n="10a"/>
　大人與天地合徳其于含容固有餘矣然六二之包<lb/>
　承則異于是蓋枉己屈道以承媚于人小人固能之<lb/>
　非大人之事也故大人否亨否者身之否而道則亨<lb/>
　矣孔子曰獲罪于天無所禱也孟子曰臧氏之子焉<lb/>
　能使予不遇哉大人之不能包承也如此不亂羣者<lb/>
　如鷹鸇鳥雀必不可同羣伯夷不立于惡人之朝不<lb/>
　與惡人言是也<lb/>
六三包羞象曰包羞位不當也<lb/>
<pb n="10b"/>
　三居下體之上過中思變之時也泰之九三能艱貞<lb/>
　以守之故无咎否之六三不能變以有為而輔休否<lb/>
　之君尸禄素餐所謂包羞者也孔子曰邦無道穀耻<lb/>
　也其六三之謂歟書言沈潛剛克六三包羞无剛也<lb/>
　无剛而處三五同功之位故曰位不當也<lb/>
九四有命无咎疇離祉象曰有命无咎志行也<lb/>
　九四以剛健之才居近君之位可以輔其君以休否<lb/>
　者也然臣道无成有終而已必君命之斯无過舉矣<lb/>
<pb n="11a"/>
　故有是臣有是命又非特无過而已其疇類亦將附<lb/>
　麗而獲福也湯之命見于湯誓也又曰聿求元聖與<lb/>
　之戮力則有命无咎之人伊尹是也武王之命見于<lb/>
　泰誓也又曰予小子既獲仁人以遏亂畧則有命无<lb/>
　咎之人太公之徒也湯誓曰予其大賚汝周書曰大<lb/>
　賚于四海豈非疇離祉之謂歟嗚呼商周之民非伊<lb/>
　吕則无休否之祉伊吕非湯武之命將老死于莘渭<lb/>
　間尚何志行之有哉<lb/>
<pb n="11b"/>
九五休否大人吉其亡其亡繫于苞桑象曰大人之吉<lb/>
位正當也<lb/>
　九五以剛中之才而居尊位為休否之主湯武是也<lb/>
　商書曰徯予后后來其蘇此湯之休否也周書曰一<lb/>
　戎衣天下大定此武王之休否也湯武休否大人吉<lb/>
　也其亡其亡存不忘亡也繫于苞桑則為悠久無疆<lb/>
　之道也聖人之意蓋亦深矣湯之書曰慄慄危懼若<lb/>
　將殞于深淵仲虺又為之誥曰慎厥終惟其始此湯<lb/>
<pb n="12a"/>
　其亡苞桑之義也武王之書曰乃偃武修文歸馬于<lb/>
　華山之陽放牛于桃林之野示天下弗服召公又訓<lb/>
　于王曰為山九仞功虧一簣此武王其亡苞桑之義<lb/>
　也位正當者有其徳而有其位也易于否稱大人而<lb/>
　泰不言者則知泰之九二否之九五皆得乾二五大<lb/>
　人之道可互見也否疑其非則言之<lb/>
上九傾否先否後喜象曰否終則傾何可長也<lb/>
　志行于四否休于五上九之傾宜矣滿而傾覆自然<lb/>
<pb n="12b"/>
　之理也且處泰而泰則終否處否而否則終泰先否<lb/>
　者乃所以為後喜之道故曰何可長也<lb/>
䷌<hi>離下乾上</hi>
同人于野亨利涉大川利君子貞<lb/>
　同人名卦不曰同者同大同也大同則三才无不同<lb/>
　矣聖人明人道得失必有所指故名曰同人不曰同<lb/>
　也然聖人雖行人道而其道未嘗不同天者蓋由同<lb/>
　人則同天矣人道以同人為大故也故為君臣父子<lb/>
<pb n="13a"/>
　為兄弟夫婦朋友至于臨民為政處己接物凡有見<lb/>
　于外者無非欲盡同人之道子思之所謂盡性孟子<lb/>
　之所謂盡心其説一本于此然天无事于人也聖人<lb/>
　亦同其无事于人則不期同天而天自同矣大舜善<lb/>
　與人同孔子稱其無為而治則同天矣孔子曰予欲<lb/>
　無言是亦同其无事之義也野者逺于有事又其廣<lb/>
　大无際同人之道至于野則廣大无不同矣六爻之<lb/>
　才皆不及此利涉大川天道之大且健也利君子貞<lb/>
<pb n="13b"/>
　廣大非小人之事言惟君子可得同人之道也夫不<lb/>
　能同人而欲人同已者小人也能同人則君子矣君<lb/>
　子言其徳之盛大蓋不以才言以是知同人之道在<lb/>
　徳不在才也中庸曰天之所覆地之所載日月所照<lb/>
　霜露所隊凡有血氣者莫不尊親故曰配天此同人<lb/>
　之道也<lb/>
彖曰同人柔得位得中而應乎乾曰同人同人曰同人<lb/>
于野亨利涉大川乾行也文明以健中正而應君子正<lb/>
<pb n="14a"/>
也唯君子為能通天下之志<lb/>
　同人之成卦以六二為主故言柔得位得中而應乎<lb/>
　乾曰同人以成卦言也同人于野非六二之事獨卦<lb/>
　辭言同人之道故稱同人曰以别之同人于野亨利<lb/>
　涉大川彖言以乾道而行是為天道也文明以健中<lb/>
　正而應彖言二五之才君子之道也同人之所以同<lb/>
　乾之行者无事而已至大且健而已君子之所以貞<lb/>
　者明健而已中正而已唯君子能通天下之志此言<lb/>
<pb n="14b"/>
　君子之事業也子思曰能盡其性則能盡人之性能<lb/>
　盡人之性則能盡物之性可以贊天地化育與天地<lb/>
　參矣夫盡人物之性則盡同人之道也盡同人之道<lb/>
　則同天而配天矣故贊化育參天地夫如是天下之<lb/>
　志其有不通者乎通天下之志則人物之性盡矣<lb/>
象曰天與火同人君子以類族辨物<lb/>
　先人曰陳相道許行之言使市賈不二國中無偽孟<lb/>
　子曰物之不齊物之情也或相倍蓰或相什百或相<lb/>
<pb n="15a"/>
　千萬子比而同之是亂天下也故類族辨物乃所以<lb/>
　盡同人之道<lb/>
初九同人于門无咎象曰出門同人又誰咎也<lb/>
　同人之始未足以及逺故言于門知出而同人无我<lb/>
　者也則无咎矣出于門則一東一西一南一北或達<lb/>
　于大道究四方萬里之逺或困于窮途止于五十步<lb/>
　百步之間是皆未可知也吉凶悔吝隨動以生豈能<lb/>
　究言之哉此特能知出門之同則无咎于其初也誰<lb/>
<pb n="15b"/>
　咎者人无咎我者也<lb/>
六二同人于宗吝象曰同人于宗吝道也<lb/>
　在卦論之六二文明之性固知同人之義自爻觀之<lb/>
　其才至柔不足與立安能大同于物是雖知之力有<lb/>
　所不能也故彖之所論者卦之徳也六二之所言者<lb/>
　爻之才也然知同于五不失上下之分又以中正同<lb/>
　中正亦何異于宗黨同于所尊者哉然以同人之道<lb/>
　論之則小而吝矣<lb/>
<pb n="16a"/>
九三伏戎于莽升其髙陵三嵗不興象曰伏戎于莽敵<lb/>
剛也三嵗不興安行也<lb/>
　有得同人之道者于野是也郊庶㡬焉失其道者大<lb/>
　師相遇是也伏戎甚矣九三之爻居下卦之極性剛<lb/>
　而炎上其暴可知也然同人有道力不能強雖使伏<lb/>
　戎升髙經時累年肆其強暴雖二之柔終不可得而<lb/>
　同也況九五之剛敵乎故至于三嵗之久而不能興<lb/>
　也宜矣安行者行將安之也伏戎不敢顯𤼵也升髙<lb/>
<pb n="16b"/>
　畏而顧望之意伊川曰此爻深見小人之情狀然小<lb/>
　人欲以此道同人難矣<lb/>
九四乘其墉弗克攻吉象曰乘其墉義弗克也其吉則<lb/>
困而反則也<lb/>
　同人之時以一陰欲同衆陽而衆陽亦欲同于二也<lb/>
　三四居二五之間故有爭奪之象亦已見君子志于<lb/>
　大同而小人私于同已者也説者謂九四乘其墉而<lb/>
　欲攻五或謂欲攻三不克而困反于則乃吉夫三可<lb/>
<pb n="17a"/>
　攻者也弗克攻反則吉也謂攻五者其理尤悖且乘<lb/>
　墉之逼過于伏戎于莽之逺也弗克之攻過于升髙<lb/>
　陵之不興也是則強暴悖逆過九三逺矣況君臣大<lb/>
　分一有犯焉困而反則何吉之有而曰弗克攻吉者<lb/>
　何哉蓋九四近君之地聖人言其地近易攻如在其<lb/>
　墉間非若于莽之逺不能攻也弗克攻者言其勢可<lb/>
　攻而不攻也勢可攻而不攻知君臣之大分也知君<lb/>
　臣之大分是以吉也然九四无應居三五二剛之間<lb/>
<pb n="17b"/>
　為多懼之地困窮甚矣窮斯濫小人之常情也九四<lb/>
　雖困而反能守則君子固窮者也異于小人之情矣<lb/>
　豈所謂利君子貞乎不然一乘其墉終身无可吉之<lb/>
　道故知乘墉如升堂入室皆親近之意非必真乘其<lb/>
　墉而攻之四爻言此深罪三之伏戎也然伊周示大<lb/>
　信于天下萬世必无乘墉弗攻之義觀漢帝驂乘之<lb/>
　憚蜀主臨終之言則霍光與亮不幾于乘墉弗攻之<lb/>
　人歟<lb/>
<pb n="18a"/>
九五同人先號咷而後笑大師克相遇象曰同人之先<lb/>
以中直也大師相遇言相克也<lb/>
　九五之君能盡于野之道則亨矣而其私在于六二<lb/>
　安足以盡同人之道哉故九三伏戎升髙亦有以致<lb/>
　之也然方其為三所間則憤抑而號咷及其克而同<lb/>
　也則懽然而笑以此見其私于一人非大有為之道<lb/>
　所可取者特斷金之利同心之言而已終以大師克<lb/>
　之而後相遇則其于同人之道亦未優乎故象言二<lb/>
<pb n="18b"/>
　五之同其先本以中直之道而反至于大師相遇以<lb/>
　失于野之亨也九五之君私其應如此者无他焉蓋<lb/>
　乾剛在上而離明在下剛有餘而明不足故也與大<lb/>
　有之君異矣爻辭所以垂戒也<lb/>
上九同人于郊无悔象曰同人于郊志未得也<lb/>
　郊之與野其庶幾乎然上九非有為之位其自為則<lb/>
　善矣所以同天下之道則未大也故无悔者言自為<lb/>
　也志未得者不能同天下之大也上九逺于有事之<lb/>
<pb n="19a"/>
　地故言于郊也夫同人之道甚大六爻皆非其才自<lb/>
　卦觀之以人同天以隂同陽以有為同无事則同人<lb/>
　之義可得矣謂之于野者如此<lb/>
䷍<hi>乾下離上</hi>
大有元亨<lb/>
　伊川曰凡卦徳有卦名自有其義者如比吉謙亨是<lb/>
　也有因其卦義而有訓戒者如師貞丈人吉同人于<lb/>
　野亨是也有以其卦才而言者大有元亨是也由剛<lb/>
<pb n="19b"/>
　健文明應天時行故能元亨也又曰諸卦具元亨利<lb/>
　貞則彖皆釋為大亨恐疑與乾坤同也不兼利貞則<lb/>
　釋為元亨盡元義也元有大與善二義故也又曰元<lb/>
　之在乾為元始為首出庶物之義他卦則為善為大<lb/>
　而已又曰元之為善何也曰元者物之先也物之先<lb/>
　豈有不善乎事成而後有敗敗非先于成也興而後<lb/>
　有衰衰固後于興也得而後有失非得則无失也至<lb/>
　于善惡治亂是非天下之事莫不皆然必善為先也<lb/>
<pb n="20a"/>
　故文言曰元者善之長也雍曰乾坤四徳諸卦有具<lb/>
　之者皆自乾坤中得其一時一事非全有之也雖使<lb/>
　彖釋无異辭亦不得與乾坤同如屯為屯之時元亨<lb/>
　利貞臨為臨之時元亨利貞屯之元亨利貞已不得<lb/>
　施于臨臨之元亨利貞亦不得施于屯又安得如乾<lb/>
　坤四徳天地長久其用无窮哉故知四徳支分派别<lb/>
　散為諸卦合則為乾坤矣譬之水焉澗谿沼沚江淮<lb/>
　河漢以至于海皆水也其功皆能潤其徳皆能生其<lb/>
<pb n="20b"/>
　力皆能載而大小相逺則有間矣乾卦言不言所利<lb/>
　大矣哉者正所以别坤也諸卦不必辯也<lb/>
彖曰大有柔得尊位大中而上下應之曰大有其徳剛<lb/>
健而文明應乎天而時行是以元亨<lb/>
　同人之六二不能大同者也非其位也非其才也大<lb/>
　有之六五能有大者也有大者包衆陽而有之其道<lb/>
　孰大于此故大有者非獨有賢也无所不有也孔子<lb/>
　曰履信思乎順又以尚賢也則履信思順而又尚賢<lb/>
<pb n="21a"/>
　不獨以尚賢為主也是以帝堯克明俊徳以親九族<lb/>
　平章百姓協和萬邦皆堯之有也虞舜詢于四岳闢<lb/>
　四門明四目達四聰皆舜之有也然惟天為大惟堯<lb/>
　則之則堯之有則天而為大也大舜有大焉善與人<lb/>
　同則舜之有以人同天之大也故柔得尊位大中而<lb/>
　上下應之者若舜之事是也其徳剛健而文明應乎<lb/>
　天而時行者若堯之事是也其為元亨則一而已<lb/>
象曰火在天上大有君子以遏惡揚善順天休命<lb/>
<pb n="21b"/>
　明之為徳也大矣聖賢之所甚重而後世未之思也<lb/>
　堯之巽位大事也曰明明揚側陋而已臯陶賡歌君<lb/>
　徳曰元首明哉而已伊尹論終始慎厥與曰惟明明<lb/>
　后而已商臣之諫髙宗曰明哲實作則而已泰誓言<lb/>
　元后曰亶聰明而已是以古人稱君徳率曰明王明<lb/>
　后則明為君徳之大也故堯典稱堯曰欽明舜典稱<lb/>
　舜曰文明五子稱禹曰明明我祖仲虺言于成湯曰<lb/>
　惟天生聰明時乂詩人以大明稱文王非獨知明為<lb/>
<pb n="22a"/>
　君之大徳亦以見不明為君之大惡也伊尹放太甲<lb/>
　于桐非有桀紂之多罪也以不明而已由不明以充<lb/>
　其惡是亦桀紂耳故伊尹懼而放之太甲亦曰予小<lb/>
　子不明于徳是知君之大惡莫大于不明也大有之<lb/>
　象在天為日之明在地為火之明在人為徳之明今<lb/>
　也火在天上又為人君明徳之象安得不大有于天<lb/>
　下也故象言火在天上以見至明居至尊至髙之位<lb/>
　而臨照四方雖衆陽之剛非資其明則冥行而已故<lb/>
<pb n="22b"/>
　天下之動晝行夜伏者無他焉其動以明為主故爾<lb/>
　是知大有之卦以五陽而歸于一隂者非歸其柔也<lb/>
　歸其明也人主明徳天下歸之意也乃若同人之象<lb/>
　火在天下雖火為至明潛而在下不復有君徳尊明<lb/>
　之象是以同人則可語以大有則未也遏惡揚善明<lb/>
　于人道也順天休命明于天道也堯授舜而舜受之<lb/>
　明休命也舜舉十六相而去四凶明善惡也<lb/>
初九无交害匪咎艱則无咎象曰大有初九无交害也<lb/>
<pb n="23a"/>
　賢者當彚進之時而已獨在下以无交為害疑于有<lb/>
　咎矣疑于有咎而匪咎者以无交之害非己自致故<lb/>
　匪咎也大有尚賢之君將使野無遺賢何患于不進<lb/>
　哉難進易退士之常也不失是道則无咎矣故曰艱<lb/>
　則无咎叔孫之毁仲尼臧倉之沮孟子无交之害如<lb/>
　此而孔孟未嘗枉道以干之所謂艱則无咎也大有<lb/>
　之時不以无交為害而初九最為卑逺者故獨有无<lb/>
　交之害也邦有道穀之時恥于无交也<lb/>
<pb n="23b"/>
九二大車以載有攸徃无咎象曰大車以載積中不敗<lb/>
也<lb/>
　自任以天下之重者伊尹也大車以載非伊尹不足<lb/>
　以當之以此而徃就湯可就桀可也相湯伐桀可也<lb/>
　放太甲于桐可也歸太甲于亳可也又何咎之有蓋<lb/>
　聖人道積于中无所徃而不利故如大車之不可敗<lb/>
　也九二有剛健之才柔謙之徳居中而无過其積于<lb/>
　中者如此<lb/>
<pb n="24a"/>
九三公用亨于天子小人弗克象曰公用亨于天子小<lb/>
人害也<lb/>
　九三居下卦之上為臣之尊位方之九二之權或不<lb/>
　足是為諸侯之尊大者矣先儒多以亨為享獨王輔<lb/>
　嗣曰通也且天子饗諸侯皆于祖廟上公備九獻之<lb/>
　禮其為禮也莫加焉小人安能勝此享哉小人享之<lb/>
　則其榮也適所以為害歟<lb/>
九四匪其彭无咎象曰匪其彭无咎明辨晳也<lb/>
<pb n="24b"/>
　賢者居近君之位特立獨行自進于君而无外交者<lb/>
　九四是也故雖九三之剛徳亦不與之親附而進焉<lb/>
　此所謂匪其彭也如是則其明足以辨晳何咎之有<lb/>
　九四離之初故知其有明徳子夏傳彭作旁伊川云<lb/>
　如詩行人彭彭駟騵彭彭皆盛多之貌蓋匪其旁者<lb/>
　盛多也<lb/>
六五厥孚交如威如吉象曰厥孚交如信以發志也威<lb/>
如之吉易而无備也<lb/>
<pb n="25a"/>
　君能下下以成其政臣能歸美以報其上盡君臣相<lb/>
　與之誠故曰厥孚交如也凡為臣者皆以誠交非一<lb/>
　臣也書曰威克厥愛允濟大有之君以柔居尊而有<lb/>
　衆賢雖盡相與之誠苟无克愛之威亦且未為吉也<lb/>
　交如親之也通誠信之道也威如尊之也嚴君臣之<lb/>
　分也誠信之道已通君臣之分已嚴故能消患于无<lb/>
　形矣非明君盡惟幾惟康之道者不足以與此君臣<lb/>
　上下信以𤼵志孰為猜嫌之患是以易而无備也且<lb/>
<pb n="25b"/>
　初九之難進九二之積中九三之克享九四之匪彭<lb/>
　各以其道而來親而尊之可謂有賢之極矣舜闢四<lb/>
　門明四目達四聰終至於無為而治君臣賡歌都俞<lb/>
　而已其六五易而无備之吉乎<lb/>
上九自天祐之吉无不利象曰大有上吉自天祐也<lb/>
　繫辭曰祐者助也天之所助者順也人之所助者信<lb/>
　也履信思乎順又以尚賢也六五之君實盡此而言<lb/>
　于上九者非上九之才能得此也蓋言大有之吉以<lb/>
<pb n="26a"/>
　此終也故象曰大有上吉則知此吉大有之吉也非<lb/>
　止上九之吉也與小雅樂得賢之詩每章必終以夀<lb/>
　考同意然大有之時不以无交為害獨初九卑逺有<lb/>
　是患焉故象曰大有初九如言大有之初九獨有是<lb/>
　患也上九之吉大有之吉也故象曰大有上吉如言<lb/>
　大有之極則終有是吉也聖人變文立義如此<lb/>
䷎<hi>艮下坤上</hi>
謙亨君子有終<lb/>
<pb n="26b"/>
　繫辭曰勞而不伐有功而不徳厚之至也故謙為不<lb/>
　居其徳之稱徳且不居則富貴崇髙皆餘事矣孔子<lb/>
　不居聖顔淵願無伐善無施勞之謂也然有徳而不<lb/>
　居亨在其中矣小人矜能伐功日損之道君子徳日<lb/>
　進而謙不已是以有終也然一盈而有四害一謙而<lb/>
　有四益是以君子拳拳而弗失之矣<lb/>
彖曰謙亨天道下濟而光明地道卑而上行天道虧盈<lb/>
而益謙地道變盈而流謙鬼神害盈而福謙人道惡盈<lb/>
<pb n="27a"/>
而好謙謙尊而光卑而不可踰君子之終也<lb/>
　先人曰天之虧盈日月是也地之變流山河是也鬼<lb/>
　神害福吉凶是也人之好惡得失是也以此居尊則<lb/>
　益光以此居卑則不可踰故惟有徳君子能終之伊<lb/>
　川曰以地勢而言則盈滿者傾變而反陷卑下者流<lb/>
　注而益増雍曰四者非天地鬼神人有心如是其道<lb/>
　自然如此故皆曰道艮之一陽即有天道下濟之象<lb/>
象曰地中有山謙君子以裒多益寡稱物平施<lb/>
<pb n="27b"/>
　謙地類也故象以地見其義地卑而山髙理之常也<lb/>
　今地在上益之也山在下損之也非以山居地中為<lb/>
　山謙也乃以地謙而致益也是為變盈流謙之義裒<lb/>
　多益寡者損有餘補不足之道也稱物平施者裒多<lb/>
　益寡之道也裒多益寡見于彼者也稱物平施行乎<lb/>
　此者也天地鬼神莫不皆然故君子法之以此此君<lb/>
　子有為之道<lb/>
初六謙謙君子用涉大川吉象曰謙謙君子卑以自牧<lb/>
<pb n="28a"/>
也<lb/>
　卦之六爻三言吉三言利是知謙之為道天地人鬼<lb/>
　之所貴也謙謙者謙而又謙也謙而又謙是為有終<lb/>
　惟君子能之昔舜戒禹曰汝惟不矜天下莫與汝爭<lb/>
　能汝惟不伐天下莫與汝爭功曽子稱顔淵曰有若<lb/>
　無實若虚是知謙謙非君子不能也書曰滿招損謙<lb/>
　受益是謙為滿之反亦有虚之象也乘木舟虚故用<lb/>
　涉大川吉易于乾健之才多言利涉大川如謙與中<lb/>
<pb n="28b"/>
　孚皆以虚而有濟耳卑則謙之道也卑以自牧言又<lb/>
　能自養其謙以至謙謙也<lb/>
六二鳴謙貞吉象曰鳴謙貞吉中心得也<lb/>
　詩曰鶴鳴于九臯聲聞于天則鳴者聲必逺聞也易<lb/>
　曰鳴鶴在陰其子和之則聲之有聞必有應焉六二<lb/>
　得位得中謙徳著聞而貞吉者也得位得中則非在<lb/>
　隂之幽近于九三又非于天之逺況九三方以功下<lb/>
　人如謙之近而有聞者无不應矣中心得者非有心<lb/>
<pb n="29a"/>
　于鳴以感人于外者也蓋修徳于内而自然有聞者<lb/>
　其得自于中心故也<lb/>
九三勞謙君子有終吉象曰勞謙君子萬民服也<lb/>
　九三以一陽而為衆隂之主衆隂宗之而俱與之有<lb/>
　終則其為勞也大矣勞而不伐是曰勞謙非君子能<lb/>
　之乎故君子有終吉唐虞之際能盡勞謙之道者其<lb/>
　禹歟克勤于邦而至于九功惟叙所謂勞也不自滿<lb/>
　假而拜昌言所謂謙也至于訽謀僉同鬼神其依則<lb/>
<pb n="29b"/>
　天地人鬼莫不從有終之吉大矣萬民服者特其一<lb/>
　而已然卦以一隂為主者難以一陽為主者易隂常<lb/>
　失之不足非有至明之徳不能也大有同人是也陽<lb/>
　常失之太過非有至中之徳不能也師比是也謙豫<lb/>
　近師比而徳不同者非中故也故謙以徳下人則民<lb/>
　服豫以順合衆則得志皆不失損剛從柔之道于中<lb/>
　為近矣<lb/>
六四无不利撝謙象曰无不利撝謙不違則也<lb/>
<pb n="30a"/>
　六四以柔順之徳兼四益之道天地人鬼何所不利<lb/>
　哉故曰无不利然有近君之權能撝而不有以尊勞<lb/>
　謙之臣可謂得謙之道者矣合謙之道而无過焉故<lb/>
　曰不違則也觀帝堯曰汝能庸命巽朕位岳曰否徳<lb/>
　黍帝位有鰥在下曰虞舜若四岳者可謂撝謙矣伊<lb/>
　川曰撝如手之撝也<lb/>
六五不富以其鄰利用侵伐无不利象曰利用侵伐征<lb/>
不服也<lb/>
<pb n="30b"/>
　先人曰孟子有言得道者多助失道者寡助寡助之<lb/>
　至親戚畔之多助之至天下順之以天下之所順攻<lb/>
　親戚之所畔故君子有不戰戰必勝矣雍曰謙之為<lb/>
　卦五隂一陽隂虚之象以乾坤之䇿言之亦已耗矣<lb/>
　故為不富不富非足也與泰之六四同義而六五尊<lb/>
　位大中謙以居之徳盛禮恭之主是以為衆所歸而<lb/>
　能有其鄰也以其鄰故多助多助則戰必勝故利用<lb/>
　侵伐也征不服者蓋有不服則征无不服則勿征也<lb/>
<pb n="31a"/>
　昔禹之徂征苗民逆命益贊于禹曰惟徳動天無逺<lb/>
　弗届滿招損謙受益時乃天道蓋謙以徳為主有謙<lb/>
　之徳則无不利其于侵伐用與不用在上之人耳非<lb/>
　必于用師也六五坤道不足而不富故容有不服之<lb/>
　征九三陽道有餘而有終故萬民无不服也<lb/>
上六鳴謙利用行師征邑國象曰鳴謙志未得也可用<lb/>
行師征邑國也<lb/>
　上六之鳴異乎六二之鳴也六二之鳴非有求于應<lb/>
<pb n="31b"/>
　而欲人之聞之也其聲之自聞而人自應之也所謂<lb/>
　聲無逺而弗聞行無隠而弗彰者也上與三為應也<lb/>
　有應而鳴以聲感三也九三止而不求又且為衆隂<lb/>
　之主而無私焉此上六所以志未得也終以其應而<lb/>
　有助故可用行師征邑國而已邑國小也非无不利<lb/>
　之師也可者僅辭也謙道本亨六爻无凶咎悔吝危<lb/>
　厲之變以此知徳盛禮恭之事天地人鬼无不宜者<lb/>
　矣然謙之為徳非有挾太山超北海之難能而人每<lb/>
<pb n="32a"/>
　患其不能行者此君子小人所以分也故卦爻皆以<lb/>
　君子為言君子无大過人者特能行之耳<lb/>
䷏<hi>坤下震上</hi>
豫利建侯行師<lb/>
　馬氏王氏以豫為樂從釋詁也闗氏曰豫備也備豫<lb/>
　則安逸也孔氏以為逸豫又為悦豫亦釋詁之義程<lb/>
　氏言動而天下順應為和豫蓋取彖義諸儒之説不<lb/>
　同如此大率易之名卦兼備衆義固非一字可訓故<lb/>
<pb n="32b"/>
　豫得兼和悦逸樂備豫為名而和悦逸樂不可以一<lb/>
　字盡豫之道故伊川既曰和豫又曰逸豫為得之矣<lb/>
　考之于卦獨無備豫之義而闗子明言之者蓋因繫<lb/>
　辭言重門擊柝以待暴客之意也且豫之為卦上動<lb/>
　而下順惟動丕應徯志者也以此建侯則内无不服<lb/>
　之人以此行師則外无逆命之敵周封同姓五十而<lb/>
　不以為私順故也所謂利建侯也湯東西南北之征<lb/>
　而天下不以為怨順故也所謂利行師也<lb/>
<pb n="33a"/>
彖曰豫剛應而志行順以動豫豫順以動故天地如之<lb/>
而況建侯行師乎天地以順動故日月不過而四時不<lb/>
忒聖人以順動則刑罰清而民服豫之時義大矣哉<lb/>
　三才一理也順之則易逆之則難行于一身尚不能<lb/>
　違況有天下國家如建侯行師者乎故得其理而順<lb/>
　動則豫雖天地于日月四時尚不能外此則人道固<lb/>
　不能違也是以聖人刑罰清而民服所以為順也歟<lb/>
　夫順坤道也貫通三才非止人事故論其時則建侯<lb/>
<pb n="33b"/>
　行師論其義則天地如之不亦大乎卦以九四為主<lb/>
　言剛應而志行者羣隂應剛得行其志順動而已伊<lb/>
　川曰既言豫順之道其㫖味淵永言盡而意有餘也<lb/>
　故復贊之云豫之時義大矣哉欲人研味其理優柔<lb/>
　涵泳而識之也時義謂豫時之義諸卦之時與義用<lb/>
　大者皆贊其大矣哉豫而下十一卦是也豫遯姤旅<lb/>
　言時義隨言隨時之義坎睽蹇言時用頤大過解革<lb/>
　言時各以其大者言也<lb/>
<pb n="34a"/>
象曰雷出地奮豫先王以作樂崇徳殷薦之上帝以配<lb/>
祖考<lb/>
　先人曰雷出地蓋帝出乎震之時于夏則仲春之二<lb/>
　月于周則孟夏之四月也又曰大司樂以圜鍾為宫<lb/>
　雷鼓雷鼗孤竹之管雲和之琴瑟雲門之舞于地上<lb/>
　之圜丘奏之圜鍾夾鍾也夏時二月律也則雷出地<lb/>
　奮豫而作樂崇徳其在于斯時乎帝者生物之宗祖<lb/>
　考者人之始也故推以配焉雍曰雷出地奮夏之二<lb/>
<pb n="34b"/>
　月天地萬物悦豫之時也作樂崇徳治定功成君臣<lb/>
　萬民悦豫之時也樂之出虚蓋本隂陽之氣自无而<lb/>
　生有故因器而成聲器可見者也聲可聞者也氣不<lb/>
　作焉聲不聞矣雷之收發何以異此故隂陽者雷之<lb/>
　氣也而雷者隂陽之聲也春秋者又雷之器也非鍾<lb/>
　鼓則樂无作止非春秋則雷无收發以是知雷之與<lb/>
　樂非特取象而成其實一氣同類特大而作于天地<lb/>
　者曰雷小而作于人者曰樂此見先王法象乎天地<lb/>
<pb n="35a"/>
　之道也故祭義曰君子合諸天道春禘秋嘗此言夏<lb/>
　商之時也又曰禘有樂而嘗無樂以見先王作樂之<lb/>
　道因雷之收發其微如此蓋春秋者天地之闔闢也<lb/>
　一闢而雷奮于是乎作樂以通隂陽之氣一闔而雷<lb/>
　收于是乎不作樂以順隂陽之理此所以禘有樂而<lb/>
　嘗無樂合于豫之作樂崇徳也<lb/>
初六鳴豫凶象曰初六鳴豫志窮凶也<lb/>
　初六之鳴如謙上六之鳴感其應而有求也上六之<lb/>
<pb n="35b"/>
　鳴蓋鳴而求謙初六之鳴蓋鳴而求豫豫而知裁尚<lb/>
　或有失況知其悦逸而鳴以求之乎且鳴而求謙者<lb/>
　志猶未可得況鳴豫乎其志窮凶也宜矣夫履霜之<lb/>
　始未堅氷也馴致其道則堅氷也鳴而求豫未至于<lb/>
　凶馴致其道則凶矣聖人知幾故欲早辨也志窮凶<lb/>
　也窮其求豫之志則凶也<lb/>
六二介于石不終日貞吉象曰不終日貞吉以中正也<lb/>
　繫辭曰幾者動之微吉之先見者也又曰惟幾也故<lb/>
<pb n="36a"/>
　能成天下之務是以聖人貴夫知幾者以此豫之六<lb/>
　二知幾之君子也知逸豫之道必凶而後已故不為<lb/>
　逸豫中正自居介如石焉守以貞固是以吉也觀其<lb/>
　上交不諂是不與上為豫也下交不瀆是不與下為<lb/>
　豫也上下无與應不得變其志故中正之道常存而<lb/>
　貞固之守益堅非介如石之象乎終日則失于不能<lb/>
　早辨不終日所以為知幾也古之人行此道者其惟<lb/>
　文王乎始于憂勤終于逸樂文王之治也至于不敢<lb/>
<pb n="36b"/>
　盤于遊田以庶邦惟正之供故能享國久長而得介<lb/>
　于石之吉也明此道者其惟周公乎觀其作無逸以<lb/>
　戒成王曰無淫于觀于逸于遊于田以萬民惟正之<lb/>
　供惟成王能持盈守成為太平之君子亦得介于石<lb/>
　之吉也不然則盤遊無度太康尸位之逸豫也酗于<lb/>
　酒徳商王受之迷亂也故孔子曰知幾其神矣乎惟<lb/>
　文王周公其盡之然有初六之鳴故有六二之介<lb/>
六三盱豫悔遲有悔象曰盱豫有悔位不當也<lb/>
<pb n="37a"/>
　處豫之道戒在于不能自立而優柔无斷是以馴致<lb/>
　必至于凶故六二以介如石為得而六三以盱遲有<lb/>
　失也夫睢盱視上而悦之非介如石者也遲遲疑而<lb/>
　有待非不終日者也視而悦之者失于不立遲疑有<lb/>
　待者失于无斷與夫鳴而求之者過猶不及耳宜其<lb/>
　皆為有悔之道欲无悔者无他道焉介然不動以守<lb/>
　之斷然不疑以行之惟此見六二之貞可謂能知能<lb/>
　行者也孔子之不惑顔子之弗失孟子之不動心亦<lb/>
<pb n="37b"/>
　皆六二介于石之道歟再言悔者一盱一遲皆各有<lb/>
　悔也<lb/>
九四由豫大有得勿疑朋盍簪象曰由豫大有得志大<lb/>
行也<lb/>
　九四以一陽而總衆隂為豫之主以順動自任者方<lb/>
　是時上无剛健之君則衆隂不得不由之以豫也由<lb/>
　之以豫則天下少安所以大有得也然處由豫之道<lb/>
　在于信立而勿疑勿疑故朋盍朋盍則總衆智力以<lb/>
<pb n="38a"/>
　安上其序如此也昔齊晉之霸也歸魯三敗之地示<lb/>
　原三日之圍可謂信立矣㑹于葵丘㑹于踐土可謂<lb/>
　朋盍矣總諸侯以尊王室非安上乎此雖霸者之事<lb/>
　然孔子嘗曰微管仲吾其被髪左衽矣蓋孔子之意<lb/>
　以為雖非三王之舉豈不愈于委而棄之夷狄也哉<lb/>
　是所以由豫之為大有得也伊川曰簪聚也簪之名<lb/>
　取聚髮也<lb/>
六五貞疾恒不死象曰六五貞疾乘剛也恒不死中未<lb/>
<pb n="38b"/>
亡也<lb/>
　伊川曰居得君位貞也受制于四有疾也五居尊位<lb/>
　權雖失而位未亡故云貞疾恒不死雍曰九四以一<lb/>
　剛為豫之主六五不能正為君之道求其所以然蓋<lb/>
　失于好逸不知文王周公之戒馴致于君弱臣強而<lb/>
　不能振也其猶平王東遷下堂而見諸侯之時乎君<lb/>
　徳微矣雖僅能守其位譬夫人之老也血氣既衰疾<lb/>
　亦甚矣僅得常不死而已中未亡者終亡之象已見<lb/>
<pb n="39a"/>
　特其中未盡亡而已<lb/>
上六冥豫成有渝无咎象曰冥豫在上何可長也<lb/>
　上六豫極之時冥昧耽樂迷不知反豫之凶將成矣<lb/>
　或有變焉亦且无咎蓋豫雖必至于凶而上六知變<lb/>
　之位聖人貴其能變故不言冥之凶而言渝之无咎<lb/>
　也且初六之鳴未凶而言凶上六之冥當凶而曰无<lb/>
　咎何哉蓋鳴于終者則未必凶鳴于初者馴致于終<lb/>
　則其凶必矣冥于終者變則无咎冥于初者雖變亦<lb/>
<pb n="39b"/>
　有咎其凶又有甚于鳴矣故上六之冥始勤而終怠<lb/>
　者也非若鳴之怠于初也是以其為凶咎係乎初終<lb/>
　而不與于鳴冥之輕重也<lb/>
䷐<hi>震下兑上</hi>
隨元亨利貞无咎<lb/>
　隨有隨之主有隨之者有隨于内有隨于外者隨之<lb/>
　主大哉而隨之則小也隨于内小矣而隨于外則大<lb/>
　也以隨之成卦言之剛來隨于内而柔上隨于外二<lb/>
<pb n="40a"/>
　三得剛而隨以動四五得柔而隨以説此隨之義也<lb/>
　六爻无不隨者矣然謙卦一謙而得四益為吉隨卦<lb/>
　一隨具四徳而无咎非无咎不足于吉也蓋謙之得<lb/>
　失在人事人事以吉為善隨之得失在道道以无咎<lb/>
　則不失不可一槩論<lb/>
彖曰隨剛來而下柔動而説隨大亨貞无咎而天下隨<lb/>
時隨時之義大矣哉<lb/>
　先人曰隨不止于人道而言震東方之卦也萬物隨<lb/>
<pb n="40b"/>
　之以生兑西方之卦也萬物隨之以成其出入也孰<lb/>
　不隨之故春生之夏長之秋成之冬藏之隨也聖人<lb/>
　東作西成亦隨也五載一巡狩亦隨也隨之大豈一<lb/>
　端而已也伊川曰凡人君之從善臣下之奉命學者<lb/>
　之徙義衆人之隨已已之隨人與臨事而擇所隨皆<lb/>
　隨也雍曰隨之成卦以初九上六來往成震兑動説<lb/>
　而有隨王輔嗣以震為剛而兑為柔是剛下柔如咸<lb/>
　卦男下女之説不言初九上六之義若如王氏言則<lb/>
<pb n="41a"/>
　剛來下柔之卦居易之半矣何獨于隨言之也且天<lb/>
　下之理不動則无所隨不説則不能隨所以致動而<lb/>
　説者初九上六之力也聖人論上下卦則言男女隂<lb/>
　陽及論爻則言剛柔隨蠱二卦不以初上之變論之<lb/>
　則剛來下柔與剛上柔下之義終不可明也然隨之<lb/>
　道大而天地小而人民細而蟲魚草木无不有隨不<lb/>
　能以言盡要其歸則隨時而已至如堯舜隨于揖遜<lb/>
　湯武隨于征伐伊周隨于致君孔孟隨于設教以聖<lb/>
<pb n="41b"/>
　人之隨其不同已如此況天地萬物之隨乎蓋道與<lb/>
　時㑹則聖人隨之易地皆然也是以聖人所任者道<lb/>
　而不能違者時故曰隨時之義大矣哉<lb/>
象曰澤中有雷隨君子以嚮晦入宴息<lb/>
　伊川曰禮晝不居内夜不居外亦隨時也雍曰夫君<lb/>
　子一動一靜至于宴息猶有存焉大者可知也此蓋<lb/>
　因其小者足以見隨之大不然君子之道宴息而已<lb/>
　乎<lb/>
<pb n="42a"/>
初九官有渝貞吉出門交有功象曰官有渝從正吉也<lb/>
出門交有功不失也<lb/>
　剛來隨于内者也在内之隨主于初九夫以乾剛之<lb/>
　性豈能變于所守哉能變而從動雖未至隨之大已<lb/>
　為動之主矣易曰變則通此隨之成卦所以有取于<lb/>
　初之變也能變其所守是以得貞而吉二三得剛而<lb/>
　後動剛亦得二三而後動剛柔相須以動故出門交<lb/>
　而有功也出門交兑然後隨道成而不失隨之大也<lb/>
<pb n="42b"/>
　蓋初雖為主于内特動之主未為隨耳伊尹幡然而<lb/>
　改是為出門交有功也<lb/>
六二係小子失丈夫象曰係小子弗兼與也<lb/>
　六二初不能動今居動之中者得初九而後動也故<lb/>
　捨應從初非得已也亦隨之小者耳是以有係小子<lb/>
　失丈夫之象方其未動之時雖欲應五豈可得哉然<lb/>
　終无絶五之志以急于託𥘉之動未能兼與故也與<lb/>
　夫愚而好自用賤而好自專者異矣是以所係雖小<lb/>
<pb n="43a"/>
　而无凶咎<lb/>
六三係丈失失小子隨有求得利居貞象曰係丈夫志<lb/>
舍下也<lb/>
　六二隨于内者也六三隨于外者也隨之道貴知變<lb/>
　知變故能隨時非六三之智優于六二也時之不同<lb/>
　耳方其不能動之時則不得不隨于初及其居動之<lb/>
　極則不得不隨于説此六三係丈夫失小子之義蓋<lb/>
　盡初九出門交有功之説也雖小有失于内而其隨<lb/>
<pb n="43b"/>
　之大者蓋有得也故曰隨有求得有得則利居正以<lb/>
　守之故利居貞然初自守而變而三自變而守易地<lb/>
　觀之皆一道也志舍下者六三于斯時志在于隨而<lb/>
　不在于動故舍下也<lb/>
九四隨有獲貞凶有孚在道以明何咎象曰隨有獲其<lb/>
義凶也有孚在道明功也<lb/>
　九四居尊近之位有剛健之才天下之所説隨亦足<lb/>
　以致人之隨者也故為隨之有獲者六三隨有求得<lb/>
<pb n="44a"/>
　蓋隨人而有得者九四隨有獲蓋以得人之隨為獲<lb/>
　也夫尊近之臣勢疑于君又獲天下之隨守此為貞<lb/>
　則凶矣是必有至誠之道大明于天下足以使天地<lb/>
　人鬼萬世無疑焉斯无咎矣文王之時三分天下有<lb/>
　其二可謂有獲矣方且以服事商不識不知順帝之<lb/>
　則而已是以萬邦作孚而天下萬世稱其徳焉非有<lb/>
　孚在道者乎其義凶者非九四誠有是凶也若貞固<lb/>
　守之其義有得凶之理也明功者有孚在道明隨之<lb/>
<pb n="44b"/>
　功也<lb/>
九五孚于嘉吉象曰孚于嘉吉位正中也<lb/>
　九五之于隨所謂信以成之者也亦所謂安而行之<lb/>
　者也故能無事于隨不優不迫居中履正孚于嘉而<lb/>
　已嘉美徳也美徳孚于天下无外内之限豈堯所謂<lb/>
　欽明文思允恭克讓光被四表之徳哉豈舜所謂濬<lb/>
　哲文明温恭允塞之徳哉位正中者天下之人莫知<lb/>
　其有為之迹所可見者位正中而已孔子言堯無能<lb/>
<pb n="45a"/>
　名舜恭已南面之意也或謂孚于六二則與屯其膏<lb/>
　同人號咷无以異安足以見隨時之大哉<lb/>
上六拘係之乃從維之王用亨于西山象曰拘係之上<lb/>
窮也<lb/>
　先人曰舍已從人不咈人以從已之欲隨民之道也<lb/>
　隨民之極則民之隨也亦如是而已方文王之三分<lb/>
　天下有其二固有不隨者也至于其化自北而南皆<lb/>
　有徳以維其心此亨于西山之道也故詩曰自西自<lb/>
<pb n="45b"/>
　東自南自北無思不服方是時民歸之若自拘係乃<lb/>
　從而維之也必也文王有以拘係有以維縶豈文王<lb/>
　之道哉而上六所言乃上窮之民將從文王之維無<lb/>
　孑遺者也大哉隨乎舍已從人隨也達則兼善天下<lb/>
　亦隨也不當時命而獨善其身亦隨也故始之言父<lb/>
　子夫婦朋友之隨而終之以文王之成王道皆隨時<lb/>
　之義也雍曰上六隨道之成盡動而説隨之義故如<lb/>
　水之就下獸之走壙各從其類拘係而來莫之能禦<lb/>
<pb n="46a"/>
　也為之主者乃從而以道維之而已觀二老之歸文<lb/>
　王孟子曰天下之父歸之其子焉徃夫其歸也如父<lb/>
　子相拘而來豈非拘係之謂乎至于虞芮之訟亦非<lb/>
　文王有以拘之也然文王發政施仁必先于鰥寡孤<lb/>
　獨視之如傷使无凍餒是為維之之道蓋非文王有<lb/>
　心于其間隨時之義當然耳孟子言朝覲訟獄謳歌<lb/>
　之歸舜禹亦由是也説者謂有不從者必拘係之乃<lb/>
　從此宜齊桓晉文之所不為而謂文王為之乎<lb/>
<pb n="46b"/>
䷑<hi>巽下艮上</hi>
蠱元亨利涉大川先甲三日後甲三日<lb/>
　伊川曰自古治必因亂亂則開治理自然也又曰甲<lb/>
　數之首事之始也如辰之甲乙是也有始必有終有<lb/>
　終必有始天之道也聖人知始終之道故能原始而<lb/>
　究其所以然要終而備其將然先甲謂先于此究其<lb/>
　所以然也後甲謂後于此慮其將然也一日二日至<lb/>
　于三日言慮之深推之逺也究其所以然則知救之<lb/>
<pb n="47a"/>
　之道慮其將然則知備之之方善救則前弊可革善<lb/>
　備則後利可久此古之聖王所以新天下而垂後世<lb/>
　也又曰甲者事之首庚者變之首制作政教之類則<lb/>
　云甲舉其首也發號施令之事則稱庚庚猶更也雍<lb/>
　曰甲庚之説自古失之甚至于論及辛丁為巫史之<lb/>
　言獨伊川先生最為得也且蠱者事也事之蠧弊者<lb/>
　也故傳曰皿蟲為蠱天下之事如循環新故治亂相<lb/>
　因而不留也故亂則將治弊則將新理之必然者也<lb/>
<pb n="47b"/>
　是以蠱為已弊而大亨居前勢甚易為也利涉大川<lb/>
　言其有為之易也易言利涉大川非剛健之才則虚<lb/>
　中有濟之象而蠱特言其易于有為也觀易之爻兼<lb/>
　三才而兩之故六是以陽不過六隂不過六而盡矣<lb/>
　復稱七日自姤經六爻至復初九而七日臨稱八月<lb/>
　自復經六爻至遯六二而八也蠱之先甲後甲亦六<lb/>
　日之義先甲三日者蠱之先也新之終而弊之始也<lb/>
　至中而大弊矣是為蠱也以言乎治則不治之時也<lb/>
<pb n="48a"/>
　後甲三日者蠱之後也弊之終而新之始也至中而<lb/>
　大新矣是為蠱之反也以言乎治則治之時也故治<lb/>
　為蠱之反而蠱為治之反二者之象兼于先甲後甲<lb/>
　之中相與循環而已甲即蠱也<lb/>
彖曰蠱剛上而柔下巽而止蠱蠱元亨而天下治也利<lb/>
涉大川徃有事也先甲三日後甲三日終則有始天行<lb/>
也<lb/>
　否泰反其類者也而蠱之于泰亦有相循之義焉然<lb/>
<pb n="48b"/>
　泰之道大蠱之事小雖不能如否之反而泰之後先<lb/>
　蠱而後否聖人圖難于其易為大于其細是以有治<lb/>
　蠱之道使不至于否此商宗周宣之所以興也先儒<lb/>
　謂蠱自泰來剛上而柔下是也知蠱之極而治之則<lb/>
　有治无亂故後甲三日之後元亨而天下治也蠱之<lb/>
　時事為易圖宜徃有事故利涉大川先甲後甲則天<lb/>
　行終始之道循環然耳易于泰言其命亂于蠱言天<lb/>
　下治皆先甲後甲之常也故聖人于蠱弊之時未嘗<lb/>
<pb n="49a"/>
　憂其不治特患幹之无其人耳知其道得其人治天<lb/>
　下可運諸掌也觀傅説之戒髙宗曰事不師古以克<lb/>
　永世匪説攸聞又曰監于先王成憲其永無愆詩人<lb/>
　之美宣王曰復古也天下喜于王化復行也復文武<lb/>
　之境土復㑹諸侯于東都也觀是二者則知治蠱之<lb/>
　道特在于除前人之弊復先王之法而已蓋无創業<lb/>
　垂統之多難也<lb/>
象曰山下有風蠱君子以振民育徳<lb/>
<pb n="49b"/>
　先人曰女惑男風落山為蠱長女從少男惑也風在<lb/>
　山下落也以人事言則風俗敗也故必有振徳之術<lb/>
　焉雍曰蠱自泰來是泰之道弊而為蠱也夫泰之所<lb/>
　謂地今弊而為山矣所謂天今弊而為風矣天地之<lb/>
　道弊而為山風之事矣道弊于事大弊于小君子弊<lb/>
　于小人安得不振而起之也哉此君子所以振民育<lb/>
　徳也能振而起之以復于泰是以元亨而天下治也<lb/>
　不能振之日入于頽弊之域此所以否而不反矣振<lb/>
<pb n="50a"/>
　民風象育徳山象也<lb/>
初六幹父之蠱有子考无咎厲終吉象曰幹父之蠱意<lb/>
承考也<lb/>
　蠱非創始之事蓋嘗作之而弊者弊而改為則治矣<lb/>
　非若屯難之難濟否塞之難傾也故雖初六柔弱之<lb/>
　才亦能幹焉蠱實家道蓋承父已基之事又非去故<lb/>
　而鼎新也能幹父之蠱則有子矣有子則考乃无過<lb/>
　雖有涉川之危亦終吉也況非危事者乎考无咎若<lb/>
<pb n="50b"/>
　武王言惟朕文考無罪同意而初六非武王之才徳<lb/>
　耳意承考者葢繼父之志也<lb/>
九二幹母之蠱不可貞象曰幹母之蠱得中道也<lb/>
　初六以隂承陽故言幹父九二以陽應隂故言幹母<lb/>
　然九二以剛強之才而幹隂柔之事方之初六有餘<lb/>
　力矣不可固守剛強以盡用其才也惟九二能得中<lb/>
　道故克幹焉貞本幹事之徳而九二不用者蠱之時<lb/>
　易為力適中足矣不可過也<lb/>
<pb n="51a"/>
九三幹父之蠱小有悔无大咎象曰幹父之蠱終无咎<lb/>
也<lb/>
　幹蠱之道欲知其弊而順治之固不必經綸之大才<lb/>
　也不順其弊而治反更張作新未嘗不至于變亂也<lb/>
　詩曰不愆不忘率由舊章遵先王之法而過者未之<lb/>
　有也九三之才已過矣然不至于大悔而終无咎者<lb/>
　蓋所幹之蠱遵前人之法而已宣王之詩有箴䂓是<lb/>
　為小有悔也<lb/>
<pb n="51b"/>
六四裕父之蠱徃見吝象曰裕父之蠱徃未得也<lb/>
　幹蠱之爻多无大才以弊事順治不用過也過則有<lb/>
　害非幹蠱也然才之過者九三而止耳亦无大過也<lb/>
　其不及者六四是已以六四隂柔不及之才猶能裕<lb/>
　父之蠱則知治蠱不為難也裕父非幹也能因其基<lb/>
　而増益之耳或徃幹之則見吝矣蓋才力太柔未可<lb/>
　徃故也繼體守文之治似之<lb/>
六五幹父之蠱用譽象曰幹父用譽承以徳也<lb/>
<pb n="52a"/>
　六五以柔順中正居尊位盛徳之君也幹蠱有餘裕<lb/>
　矣是以聲名洋溢乎中國而蚤有譽于天下者以徳<lb/>
　不以力故也觀成王之時作詩者嘉美之喜樂之安<lb/>
　樂之其詩有曰顒顒卬卬如圭如璋令問令望豈弟<lb/>
　君子四方為綱所謂用譽承以徳者也幹蠱之美不<lb/>
　可以有加矣<lb/>
上九不事王侯髙尚其事象曰不事王侯志可則也<lb/>
　先人曰伯夷目不視惡色耳不聽惡聲非其君不事<lb/>
<pb n="52b"/>
　非其民不使治則進亂則退横政之所出横民之所<lb/>
　止不忍居也思與鄉人處如以朝衣朝冠坐于塗炭<lb/>
　當紂之時居北海之濵以待天下之清也故聞伯夷<lb/>
　之風者頑夫亷懦夫有立志故曰伯夷聖之清者也<lb/>
　當蠱之時非其徳可以忘世其道可以髙人不為事<lb/>
　窮不以物累不如是曷足以振之哉雍曰夏尚忠商<lb/>
　尚質周尚文三王非故為異也救一時之弊耳知此<lb/>
　故足以興道不知此雖歴舉三代之政其治道愈逺<lb/>
<pb n="53a"/>
　矣孟子言伯夷之清伊尹之任栁下惠之和為行不<lb/>
　同而同歸于聖者所以救弊之方在時有不同故也<lb/>
　蠱之時天下事弊人知幹治為急而不知幹治之弊<lb/>
　又有甚焉是以捨本源循末流風俗鄙陋委靡而不<lb/>
　振去道日已逺矣此不事王侯髙尚之士所為作也<lb/>
　髙尚之士豈直以不事王侯為髙哉蓋必有其道焉<lb/>
　非捨簞食豆羮之義也方蠱之時大道不明王侯之<lb/>
　賢者知趨事赴功而已非獨不知道之大全而用之<lb/>
<pb n="53b"/>
　也亦有以道為不切時務而不用者多矣如是則髙<lb/>
　尚之所守乃當世之不用而王侯之所務或髙尚未<lb/>
　嘗容心焉故髙尚之士既不能屈道伸身則王侯不<lb/>
　可得而事也王侯不可得而事而人謂之髙尚其事<lb/>
　亦宜矣在君子則盡用舍行藏之道夫何容心于髙<lb/>
　尚哉是以天下既又弊于幹蠱非夫人孰能振之蠱<lb/>
　之上九既无絶物之過又无屈道之累其用舍行藏<lb/>
　之志是可為法于天下後世矣此孟子所以稱伯夷<lb/>
<pb n="54a"/>
　為百世之師也不然雖不仕如荷蓧狂歌如接輿放<lb/>
　蕩不法如莊周為我無君如楊氏皆流浪不反其自<lb/>
　為髙尚以欺世俗耳目則有之君子未嘗有取焉故<lb/>
　孔子不能為素隠行怪而孟子深鄙陳仲子之為亷<lb/>
　也非夫伯夷之聖使聞其風者頑夫廉懦夫有立志<lb/>
　又安能振蠱之風歟易于否有彚貞之君子在蠱有<lb/>
　不事王侯之士其道同而時異者也<lb/>
䷒<hi>兑下坤上</hi>
<pb n="54b"/>
臨元亨利貞至于八月有凶<lb/>
　臨以大臨小上臨下為義序卦曰臨者大也蓋臨為<lb/>
　大而所臨者小故也元亨利貞天地生物之大徳澤<lb/>
　下于地施生物之徳故臨具四徳也自一陽生而為<lb/>
　復長而為臨凡八變而得遯遯臨之反也有臨之大<lb/>
　亨是以知遯之有凶也有凶不必凶至蓋有凶之理<lb/>
　也與隨有獲其義凶同意易于臨言月于復言日者<lb/>
　日月皆一也論天道則稱日論人道則稱月從其類<lb/>
<pb n="55a"/>
　也堯典言日中日永稱日也仲春仲夏稱月也日之<lb/>
　所次月之所周皆為一月故後世為月令者曰孟春<lb/>
　之月日在營室雖别言之合而言之其義皆同<lb/>
彖曰臨剛浸而長説而順剛中而應大亨以正天之道<lb/>
也至于八月有凶消不久也<lb/>
　自一卦之象言之二陽之生為臨其生不已也故曰<lb/>
　剛浸而長不言陽而言剛者以初九九二二爻言也<lb/>
　自内外二卦之象言之則曰説而順自九二成卦之<lb/>
<pb n="55b"/>
　爻言之則曰剛中而應順者順天之道而説萬物也<lb/>
　九二剛中之徳足以有臨其有不大亨以正者乎且<lb/>
　剛柔之義相反以相生故泰中有復否中有傾而臨<lb/>
　之中有八月之凶也君子知幾之義欲其辨早而思<lb/>
　其亡之戒也<lb/>
象曰澤上有地臨君子以教思无窮容保民无疆<lb/>
　天之澤謂之澤地之澤亦謂之澤皆以及物為功故<lb/>
　澤為説也猶坎之水在上為雲在下為雨在地為水<lb/>
<pb n="56a"/>
　具三者之義斯為坎矣坎之為水本周流轉注淵深<lb/>
　莫測而已及其為澤皆兑之功也然其道亦相須焉<lb/>
　此坎為險而兑為説之意也觀雲雷為屯雷雨作解<lb/>
　澤地為萃地澤為臨則知臨之及物至矣是以有元<lb/>
　亨利貞之徳也君子法之以教思无窮充澤之利也<lb/>
　保民无疆充地之容也不如是則不能大不能大則<lb/>
　不足以有臨也<lb/>
初九咸臨貞吉象曰咸臨貞吉志行正也<lb/>
<pb n="56b"/>
　先人曰臨觀之義或與或求故初九九二六四六五<lb/>
　皆有焉雍曰咸感也感之而應也初九以此道正而<lb/>
　吉无他求焉可謂行正之君子諸卦皆感而應也獨<lb/>
　臨觀具與求之義者蓋臨者求也臨之者與也童闚<lb/>
　求也大觀與也<lb/>
九二咸臨吉无不利象曰咸臨吉无不利未順命也<lb/>
　剛中有應為一卦之主方剛長之時權獨在已而能<lb/>
　感中順之君以求應焉斯吉无不利矣未順命者有<lb/>
<pb n="57a"/>
　獻可替否之義非獨順命而後利也蓋君之所言而<lb/>
　然所行而善則世俗謂之不肖臣故舜之戒禹曰予<lb/>
　違汝弼汝無而從退有後言六五中順之君在上故<lb/>
　九二以未順命為吉也<lb/>
六三甘臨无攸利既憂之无咎象曰甘臨位不當也既<lb/>
憂之咎不長也<lb/>
　以柔而居不中不正之位是以不正之道甘而説人<lb/>
　者也安足以有臨乎无攸利者也剛長泰來又豈容<lb/>
<pb n="57b"/>
　小人以邪説誣民而充塞仁義也哉能知時之變懼<lb/>
　而憂之可以補過矣咎不長者憂則其咎不能久也<lb/>
六四至臨无咎象曰至臨无咎位當也<lb/>
　六之居四柔之至也初以至剛而感四以至柔臨之<lb/>
　以至柔臨至剛无乖爭之變是為至臨然位則當然<lb/>
　也知當然而然則不失剛長之道故无咎<lb/>
六五知臨大君之宜吉象曰大君之宜行中之謂也<lb/>
　聰明睿智足以有臨聖之事也大君之宜也何徃而<lb/>
<pb n="58a"/>
　不吉也舜之大智是也舜執其兩端用其中于民其<lb/>
　行中之謂乎非行中蓋不足以為大君之宜矣中庸<lb/>
　率性之謂道修道之謂教洪範皇建其有極用敷錫<lb/>
　厥庶民皆行中也<lb/>
上六敦臨吉无咎象曰敦臨之吉志在内也<lb/>
　有感而應理之常也无感而志在内者蓋二陽方進<lb/>
　為君子道長之時不以尊髙自居而有下賢之志是<lb/>
　厚于君子而薄于小人徳之盛者也其有敦臨之吉<lb/>
<pb n="58b"/>
　宜矣以一身言之則可獲吉以臨之道論之是无咎<lb/>
　也<lb/>
䷓<hi>坤下巽上</hi>
觀盥而不薦有孚顒若<lb/>
　鬼神至幽也人至明也聲臭之所不能交也聖人設<lb/>
　為祭祀寓之誠心洋洋乎如在其上如在其左右是<lb/>
　道也天地鬼神尚且弗違況人乎故盥而不薦一示<lb/>
　于上則有孚顒若必見于下觀而化也馬氏曰盥者<lb/>
<pb n="59a"/>
　進爵灌地以降神也郊特牲言周人既灌然後迎牲<lb/>
　祭統曰祭有三重焉獻之屬莫重于灌祭必先灌而<lb/>
　後薦腥薦熟方灌之時其道一于誠而已非若薦之<lb/>
　託物也灌者祭之本也薦者祭末也籩豆之事則有<lb/>
　司存是為有司可備之禮故自灌而徃孔子不觀蓋<lb/>
　君子惟誠之為貴之義也夫誠之感人不行而至故<lb/>
　方盥之時欲誠于求神初非有意于化天下而天下<lb/>
　觀之者感其誠而顒肅之心自生焉惟其不期化而<lb/>
<pb n="59b"/>
　自化此所謂大觀之道使聖人有意于化民是教以<lb/>
　化之非大觀之意也記曰明乎郊社之禮禘嘗之義<lb/>
　治國其如示諸掌乎豈非誠之所感天地鬼神不能<lb/>
　違況人也哉<lb/>
彖曰大觀在上順而巽中正以觀天下觀盥而不薦有<lb/>
孚顒若下觀而化也觀天之神道而四時不忒聖人以<lb/>
神道設教而天下服矣<lb/>
　大觀在上以巽順之徳居中正之位初未嘗有心于<lb/>
<pb n="60a"/>
　示人也其誠明之著睟然見於面盎於背施於四體<lb/>
　有不可揜者焉亦猶聖人有以示之也觀之者至于<lb/>
　不期化而自化是之謂神道神道之謂大觀且觀之<lb/>
　天則天亦无所示也特四時不忒而已因四時不忒<lb/>
　而萬物自生自化故知四時不忒是為天之神道由<lb/>
　人言之亦曰天之大觀也聖人大觀其道同天則下<lb/>
　觀而化也宜矣曰設教者天无教聖人主教雖以不<lb/>
　教教之亦曰設教可也帝堯之則天孔子欲無言皆<lb/>
<pb n="60b"/>
　是道也乾卦言各正性命保合太和天之神道其及<lb/>
　物如此而已然彖因卦辭盥而不薦明一卦之全體<lb/>
　盡巽順之道以居中正故曰大觀九五言一爻之義<lb/>
　能巽而已故反諸其身為觀民之道也卦辭彖辭明<lb/>
　其大者象與爻抑又次焉是亦取義不同也卦之名<lb/>
　不曰大觀者以上下大小之觀无不兼統而言故獨<lb/>
　曰觀而彖則首明大觀之義也<lb/>
象曰風行地上觀先王以省方觀民設教<lb/>
<pb n="61a"/>
　風之為物初不知其生化萬物也而風行地上萬物<lb/>
　自生自化猶大觀在上下觀而化故為觀之象也省<lb/>
　方觀民設教伊川謂如奢則示之以儉儉則示之以<lb/>
　禮是也禮王制言巡狩之禮命太師陳詩以觀民風<lb/>
　命市納賈以觀民之所好惡命典禮考時月定日同<lb/>
　律禮樂制度衣服正之此省方觀民設教也彖言神<lb/>
　道設教天下不知所以然而然觀民設教則其迹可<lb/>
　見矣所以為王者之事非盡彖之義者也<lb/>
<pb n="61b"/>
初六童觀小人无咎君子吝象曰初六童觀小人道也<lb/>
　在觀之初以柔自處未見其有立童觀是也童則䝉<lb/>
　而无知小人道也小人能用童䝉則内无剛戾之性<lb/>
　外无强暴之行惟知觀人而效之者也何咎之有君<lb/>
　子以設教立道為事反同小人之觀不亦鄙乎故曰<lb/>
　君子吝初六小人之觀也六二女子之觀也三四君<lb/>
　子之觀也<lb/>
六二闚觀利女貞象曰闞觀女貞亦可醜也<lb/>
<pb n="62a"/>
　闚者觀之小道也六二柔順居中女子之象也而見<lb/>
　應焉故利女貞所謂可醜者非女子之醜也君子為<lb/>
　闚觀則醜也男女吉凶不同故恒卦曰婦人貞吉夫<lb/>
　子凶則此利女貞者固知為君子之醜也故初之象<lb/>
　言小人道則知君子必吝二之爻言利女貞則知男<lb/>
　子可醜不然柔順居中得其正應在女子何醜之有<lb/>
六三觀我生進退象曰觀我生進退未失道也<lb/>
　六三順而應上可以進也柔不當位可以退也觀我<lb/>
<pb n="62b"/>
　道之可進而進可退而退則為不失進退之道矣雖<lb/>
　孔子用舍行藏孟子得志不得志之説不過如是而<lb/>
　已<lb/>
六四觀國之光利用賓于王象曰觀國之光尚賓也<lb/>
　先人曰古之人道合則從不合則去孰无賓之義乎<lb/>
　雍曰君之光莫光于有徳國之光莫光于用賢六三<lb/>
　逺君方且自觀其身而圖進退四則近君之地已進<lb/>
　而觀國者也國有光焉非利用賓于王之時乎蓋无<lb/>
<pb n="63a"/>
　進退之疑也或謂賓有不純臣之義夫忠臣嘉賓賢<lb/>
　有徳之稱也<lb/>
九五觀我生君子无咎象曰觀我生觀民也<lb/>
　九五尊位大中居大觀之位未嘗責天下以必化唯<lb/>
　觀我道之何如耳天下入于君子之塗我之道得也<lb/>
　故无咎是觀民所以為觀我生也中庸曰取人以身<lb/>
　修身以道又曰失諸正鵠反求諸其身皆九五觀民<lb/>
　之道也羣黎百姓徧為爾徳人有士君子之行皆天<lb/>
<pb n="63b"/>
　下為君子之時也<lb/>
上九觀其生君子无咎象曰觀其生志未平也<lb/>
　上九道之已成處觀之極不當其任者非若小人女<lb/>
　子之童闚又无進退之疑无賓王之利者也故觀其<lb/>
　生九五之君六三之臣皆在所觀也志未平者上不<lb/>
　能忘君下不能忘民猶有心于觀焉故君子居之則<lb/>
　无咎是以聖人謹于在上之觀必觀天而設教者以<lb/>
　此<lb/>
<pb n="64a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="64b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　郭氏傳家易説卷二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>