<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>郭氏傳家易説卷六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　郭氏傳家易説卷六<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　郭雍　撰<lb/>
　　下經<hi>豐孚旅小巽中      過</hi>　<hi>兑濟渙未節既      濟</hi>
䷶<hi>離下震上</hi>
豐亨王假之勿憂宜日中<lb/>
　豐者盛大之名盛大所以亨極天下之盛大惟王能<lb/>
　至之葢王者有道之主也然物極太盛者憂必將至<lb/>
<pb n="1b"/>
　惟用中道自持則可无憂故欲勿憂則宜如日之方<lb/>
　中也日過中則昃豐過盛則憂一道也聖人欲持滿<lb/>
　以中故言宜日中然噬嗑與豐皆明動之卦噬嗑先<lb/>
　動而求明得明而後可亨也豐已明而後動則不期<lb/>
　而自亨矣故噬嗑亨繼以利用獄利于求明故也豐<lb/>
　无不亨故特曰王假之而已亦猶乾之不言所利也<lb/>
彖曰豐大也明以動故豐王假之尚大也勿憂宜日中<lb/>
宜照天下也日中則昃月盈則食天地盈虚與時消息<lb/>
<pb n="2a"/>
而况于人乎况于鬼神乎<lb/>
　非動則不能致豐不明以動又无自而豐惟明以動<lb/>
　是以豐也豐之為道尚也大也非盡王之道者不至<lb/>
　之也日未中則不及既中則過皆偏照也惟日中无<lb/>
　偏照故王者宜法是道以照天下是以聖人貴夫持<lb/>
　之而不失也日中而後有昃月盈而後有食昃食皆<lb/>
　有憂矣葢以其道失中故也此再明勿憂宜日中之<lb/>
　義也豈特日月而已乎雖天地盈虚尚與時為進退<lb/>
<pb n="2b"/>
　如春為陽中秋為隂中過是皆隂陽之極矣况在人<lb/>
　與鬼神者乎孔子作彖畧及豐大而言中為詳者大<lb/>
　其時也中其道也詳其道所以垂戒亦見豐之時非<lb/>
　易處者矣<lb/>
象曰雷電皆至豐君子以折獄致刑<lb/>
　噬嗑動以求明故雖為雷電而未極其至豐先明而<lb/>
　後動則動无不善是以極其至也故曰雷電皆至葢<lb/>
　明之至而動亦至也折獄斷弊也致刑麗于刑也方<lb/>
<pb n="3a"/>
　動而有明有不明故明罰勑法以申戒之求于明也<lb/>
　既明而後動則无疑矣是以斷弊而致之刑也<lb/>
初九遇其配主雖旬无咎往有尚象曰雖旬无咎過旬<lb/>
災也<lb/>
　有為之世所莫先者明動而已豐者有為之時也明<lb/>
　與動相配之道也初之遇四以明遇動故言配主非<lb/>
　遇配主則不能有為矣輔嗣曰旬均也配主雖均而<lb/>
　可與有為故雖均亦无咎而往則有尚是宜往配以<lb/>
<pb n="3b"/>
　有為也過旬災者才力既均則當相資以有成一欲<lb/>
　偏勝則為災矣是以初以四為配主四以初為夷主<lb/>
　迭自為賔而莫適為主斯无過旬之災矣王氏以旬<lb/>
　為均者以初九九四均陽爻也非正應也<lb/>
六二豐其蔀日中見斗往得疑疾有孚發若吉象曰有<lb/>
孚發若信以發志也<lb/>
　六二為離明之中而有豐蔀之闇者以隂居隂才位<lb/>
　不足上非正應所以有從闇之象也蔀者覆障而致<lb/>
<pb n="4a"/>
　闇之謂也居明而豐于闇自致之也故至于日中見<lb/>
　斗葢豐于闇則闇必至焉天下之理明則无疑闇則<lb/>
　疑六二用明投闇往得疑疾乃其宜也然天下之无<lb/>
　信者生于不中不正既中且正斯為有孚矣任其中<lb/>
　正有孚而發則動无不吉捨中正有孚之徳而從居<lb/>
　隂從闇之義則惑矣是其所以疑也信以發志者由<lb/>
　固有之明信發中正之志則吉也六二有中正離明<lb/>
　之徳足以致吉有居隂從闇之義足以蔽明是以聖<lb/>
<pb n="4b"/>
　人之辭兩及之然有為則在人耳故人守徳不妄動<lb/>
　則吉舍徳而妄動則疑理之必然也有孚發若内也<lb/>
　主在己之徳言也豐其蔀外也主在外之事言也是<lb/>
　以君子不明則不動終无豐蔀見斗之患唯智者能<lb/>
　之然日中无見斗之理是之謂疑疾猶睽之載鬼一<lb/>
　車也<lb/>
九三豐其沛日中見沬折其右肱无咎象曰豐其沛不<lb/>
可大事也折其右肱終不可用也<lb/>
<pb n="5a"/>
　王氏謂沛為幡幔之屬然凡偏蔽之象皆謂之沛非<lb/>
　必幡幔之𩔖也沬昧也𨼆昧不明之象也自蔽其明<lb/>
　至于𨼆昧不明之地則傷其明矣人之有為也目有<lb/>
　所見而後手足可為今自傷其明至于幽昧无所見<lb/>
　焉是不能有為也故有折其右肱之象无咎者猶雖<lb/>
　凶无咎之義葢言折其右肱疑于凶而无咎也<hi>案自无咎</hi>
　<hi>者以下原本脱去二十字今據大易粹言校補</hi>且豐居盛大之際最為大有<lb/>
　為之時非天下之至明不足以盡其道今自損其明<lb/>
<pb n="5b"/>
　如豐沛見沬則其才不可以有為也自知其才不可<lb/>
　以有為而彊為之則其為過甚矣知其才不可以有<lb/>
　為而不為亦可謂自知之明矣是所以折其右肱无<lb/>
　咎也象言不可大事者既失其明不可有為故也必<lb/>
　言折者葢絶其有為之資示終不可用也九三過中<lb/>
　而從隂故有是象右肱偏體也<lb/>
九四豐其蔀日中見斗遇其夷主吉象曰豐其蔀位不<lb/>
當也日中見斗幽不明也遇其夷主吉行也<lb/>
<pb n="6a"/>
　二之豐蔀見斗以重隂而非正應也而有孚發若吉<lb/>
　者中正也四之豐蔀見斗非中正也而遇其夷主吉<lb/>
　者應初之求而有遇也反復參考之則二爻之義實<lb/>
　相𩔖故其辭同而皆終之以吉有為之時明動必相<lb/>
　濟然後有成故初謂四為配主四謂初為夷主夷等<lb/>
　也等亦匹配之義迭稱主者均為陽剛特明動相湏<lb/>
　不能專任以有為莫適賔主惟足于明者知求動以<lb/>
　為主居于動者知求明以為主故也象言位不當者<lb/>
<pb n="6b"/>
　非中正也遇其夷主則行斯吉矣<lb/>
六五來章有慶譽吉象曰六五之吉有慶也<lb/>
　觀豐之世以无所豐為大不知此而徒欲務豐于外<lb/>
　是蔽于豐者也蔽于豐故惟見斗見沬而已非處豐<lb/>
　之道也猶為之君者居豐盛之世上欲豐于朝廷下<lb/>
　欲豐于民物或欲豐其貨財或欲豐其土地城邑宫<lb/>
　室車徒之類是不知豐之世盛大无以加又求豐之<lb/>
　是无厭也故必有一偏之蔽然後從而損其明則向<lb/>
<pb n="7a"/>
　之欲豐今反損矣聖人貴夫持盈守成而不以豐大<lb/>
　為務故書有滿招損之戒而易著豐蔀豐沛之失且<lb/>
　卦辭言王假之又言勿憂宜日中則知能行道者乃<lb/>
　能極其至而持之以中道者又所以无憂也是以六<lb/>
　爻之中稱豐者皆无善道而六五不言豐獨為可尚<lb/>
　也來章章之也所以章豐之盛大也豐在彼者也豐<lb/>
　之來我能章之而已茍豐之來我亦豐之是二三見<lb/>
　斗見沬之不明也章之之道何如持之守之保而弗<lb/>
<pb n="7b"/>
　失使豐之道久亨于世无加損焉是為章之之道也<lb/>
　此五所以獨能至之也不知出此而有一偏之蔽則<lb/>
　所豐者小道而損豐之大所豐者末務而忘豐之本<lb/>
　是日中而求昃月盈而求食非聖人章豐之道也來<lb/>
　章如是則其慶其譽何時而已耶是為六五之吉也<lb/>
　不然茍務豐而不知善終之道聖人无取焉故豐其<lb/>
　屋蔀其家固非有期于闚其户閴其无人而其為應<lb/>
　必至是而後已可不戒哉<lb/>
<pb n="8a"/>
上六豐其屋蔀其家闚其户闃其无人三嵗不覿凶象<lb/>
曰豐其屋天際翔也闚其户闃其无人自藏也<lb/>
　屋之覆障非特蔀沛而已而豐其屋蔀其家又為自<lb/>
　厚于一身一家之事者也于豐之道豈不小哉然天<lb/>
　下之理有謙盈之異效雖欲自厚其如天地鬼神何<lb/>
　故豐屋蔀家者固非有期于窺其户闃其无人而其<lb/>
　為應必至是而後已也久而无所見其凶甚矣見斗<lb/>
　見沬猶有見焉上六既極故不覿而凶也天際翔者<lb/>
<pb n="8b"/>
　天際之髙不可極也髙不可極猶欲至而翔焉是不<lb/>
　知豐大之无以加遂窮无厭之欲者也故為豐其屋<lb/>
　之𧰼自藏者其无人也非由人致之實自致之耳序<lb/>
　卦曰窮大者必失其居其是之謂歟班固言許史三<lb/>
　王丁傅之家皆重侯累將窮貴極富見其位矣未見<lb/>
　其人也豈闃其无人之謂乎<lb/>
䷷<hi>艮下離上</hi>
旅小亨旅貞吉<lb/>
<pb n="9a"/>
　旅者失其所居也序卦曰窮大者必失其居故受之<lb/>
　以旅是以豐之上六豐其屋蔀其家闚其户閴其无<lb/>
　人而旅之象已形焉旅雖失其所居而未困故亦有<lb/>
　可小亨之𧰼然自亨之道論之則旅得其小者耳自<lb/>
　貞吉論之亦不能大全獨得旅之貞吉也故在亨得<lb/>
　其小者在旅得其貞吉是以言小亨又曰旅貞吉也<lb/>
　由是觀之則小亨未必不大于貞吉而旅之貞吉未<lb/>
　必不小于小亨也諸卦亦有是義因旅可明之耳<lb/>
<pb n="9b"/>
彖曰旅小亨柔得中乎外而順乎剛止而麗乎明是以<lb/>
小亨旅貞吉也旅之時義大矣哉<lb/>
　旅自否來以六五為成卦之主六五柔得中也自否<lb/>
　三而為旅之六五是柔得中乎外也上承上九順乎<lb/>
　剛也艮止也離明也止而麗乎明則止不失其所者<lb/>
　也是皆所以小亨而貞吉也旅之時義所以為大者<lb/>
　居尊得中順剛麗明安得不為大義乎故大有之所<lb/>
　以為大火在天上而已旅之所以為大義亦以山上<lb/>
<pb n="10a"/>
　有火故也以火在天上而為元亨則山上有火又宜<lb/>
　為小亨矣觀此則知君人之道其以明為大也如此<lb/>
　是以詩人于闇亂之世則思古明王葢下民之至情<lb/>
　也<lb/>
𧰼曰山上有火旅君子以明慎用刑而不留獄<lb/>
　易於火在天上明出地上山上有火雖𧰼有大小不<lb/>
　同其為至明則一也君子法之是以明慎用刑而不<lb/>
　留獄也獄者天下之至難明者也以舜之聖猶至于<lb/>
<pb n="10b"/>
　再三訓戒有曰欽哉欽哉惟刑之恤哉有曰惟明克<lb/>
　允有曰明于五刑由是觀之則明慎用刑宜聖人之<lb/>
　致意也留獄則為不明矣聖人深懼其不明故又申<lb/>
　言之旅之明義見于卦象而不見于卦辭故孔子于<lb/>
　𧰼明之此葢義之大者也<lb/>
初六旅瑣瑣斯其所取災𧰼曰旅瑣瑣志窮災也<lb/>
　旅雖有失其所居之義而卦𧰼之中至明存焉故君<lb/>
　子之處旅也必思其至明而法以行事然後足以得<lb/>
<pb n="11a"/>
　旅之大義此𧰼所以言明慎用刑之意不知出此反<lb/>
　致意于瑣瑣細末之務則闇于大義是其所以為取<lb/>
　災之道歟夫窮志畢力于瑣瑣之務者終不能大有<lb/>
　為于天下也初六隂柔之才自居於卑故无髙逺之<lb/>
　見如此孟子曰養其大體為大人養其小體為小人<lb/>
　旅之大義與其瑣瑣皆在人自養之而已可不審哉<lb/>
六二旅即次懐其資得童僕貞𧰼曰得童僕貞終无尤<lb/>
也<lb/>
<pb n="11b"/>
　伊川曰次舍旅所安也貨財旅所資也童僕旅所賴<lb/>
　也雍曰旅幾于困者也不得其安則困不得其資則<lb/>
　困不得其助則困今安即其次懐其資又得童僕之<lb/>
　助則處旅之善者矣是所以不能困也童僕以助上<lb/>
　為正得其貞則得其助矣終何尤哉六二柔順中正<lb/>
　故其善處如此語之以大義則未也<lb/>
九三旅焚其次喪其童僕貞厲𧰼曰旅焚其次亦以傷<lb/>
矣以旅與下其義喪也<lb/>
<pb n="12a"/>
　旅以致明為大而柔順中正亦足小亨九三剛而不<lb/>
　中俱失亨大之義故不能安旅失助而危也旅焚其<lb/>
　次則失其所安斯亦可傷矣然二以旅自處故得童<lb/>
　僕貞王以剛暴之才不以旅自居反欲自脱于旅而<lb/>
　以旅道居童僕宜其失衆心而喪也童僕以助為貞<lb/>
　既喪則失助是以貞為厲矣夫旅豈與人之道哉君<lb/>
　子修已安人自卑自厚而已故終无以旅與下之事<lb/>
　焚亦言其剛暴也旅有火之性也<lb/>
<pb n="12b"/>
九四旅于處得其資斧我心不快象曰旅于處未得位<lb/>
也得其資斧心未快也<lb/>
　九四居上體之下无髙亢不屈之義葢亦安于旅者<lb/>
　方之即次亦庻幾焉雖得資用徒能自修異夫童僕<lb/>
　之助者是以其心未快也君子之快何如使是君為<lb/>
　堯舜之君是民為堯舜之民是也不然則雖得資斧<lb/>
　適足以獨善其身而已何所快哉故九四之我心不<lb/>
　快孟子所謂窮也所謂不得志者也且爻辭言于處<lb/>
<pb n="13a"/>
　而象言未得位亦以見六二即次為得位而于處未<lb/>
　得位者窮處而未得志者也<lb/>
六五射雉一矢亡終以譽命象曰終以譽命上逮也<lb/>
　六五君位又為成卦之主且自否三升而為文明之<lb/>
　君豈非射雉一矢亡之象乎君子藏噐于身待時而<lb/>
　後動故一矢而亡之發无不中也終以譽命者終譽<lb/>
　以致天命也譽在人者也命在天者也天聽自我民<lb/>
　聽也上逮者其道登聞于天也葢言人君修徳于身<lb/>
<pb n="13b"/>
　終致文明之盛下得百姓之心而上受天命也猶文<lb/>
　王受命作周之詩而言令聞不已葢未有不得于人<lb/>
　而能受命者也六五射雉有由艱危以致治之象兹<lb/>
　豈非人君在旅之義乎<lb/>
上九鳥焚其巢旅人先笑後號咷喪牛于易凶象曰以<lb/>
旅在上其義焚也喪牛于易終莫之聞也<lb/>
　旅不可窮也而上九窮之是以失其所安之甚如鳥<lb/>
　之焚巢將无依焉旅之道易入而難出未嘗不先笑<lb/>
<pb n="14a"/>
　而後號咷也其于得失之際則得之甚艱失之甚易<lb/>
　牛大而難失之物亦易喪之三者究其終皆无獲吉<lb/>
　之理是以凶也象言其義焚者窮旅于上必焚之義<lb/>
　也喪牛于易方自失不暇終无譽命之得故莫之有<lb/>
　聞也<lb/>
䷸<hi>巽下巽上</hi>
巽小亨利有攸往利見大人<lb/>
　伊川曰巽與兊皆剛中正巽兊義亦相𩔖而兊則亨<lb/>
<pb n="14b"/>
　巽乃小亨者兊陽之為也巽隂之為也兊柔在外用<lb/>
　柔也巽柔在内性柔也巽之亨所以小也雍曰巽入<lb/>
　也故能亨然柔弱自居其小宜矣能入故利有攸往<lb/>
　居柔小亨故利見大人聖人懼小其志而欲養其大<lb/>
　體也是亦沈潛剛克之意與<lb/>
彖曰重巽以申命剛巽乎中正而志行柔皆順乎剛是<lb/>
以小亨利有攸往利見大人<lb/>
　上下皆巽是為重巽上以巽入而化下下以巽順而<lb/>
<pb n="15a"/>
　從上是以命行无違也剛巽乎中正而志行者上以<lb/>
　巽入而化下是剛以巽而无太過也柔皆順乎剛者<lb/>
　下以巽順而從上是柔以巽而无不及也上下之巽<lb/>
　如此故亨而利也<lb/>
象曰隨風巽君子以申命行事<lb/>
　君子之徳風也有風之徳而下无不從然後具重巽<lb/>
　之義故象言隨風巽則知重巽隨風之義皆繫乎上<lb/>
　下而言也君子有是徳下民如是而從其于申命行<lb/>
<pb n="15b"/>
　事也何有易于巽主教命猶詩之言風也故觀則省<lb/>
　方觀民設教姤則施命誥四方蠱則振民育徳皆主<lb/>
　巽而言也由是觀之則巽之命可順之命也命或不<lb/>
　可順而欲以剛強之亦難矣哉<lb/>
初六進退利武人之貞象曰進退志疑也利武人之貞<lb/>
志治也<lb/>
　卦以居柔而不能大初六又以柔而不能決是以有<lb/>
　進退之象武人三軍之勇者不膚撓不目逃其志決<lb/>
<pb n="16a"/>
　於進者也初六疑于申命行事之際則敗且至矣宜<lb/>
　以武人之貞自治其志可也治已以武人之貞斯无<lb/>
　進退之疑矣孔子語冉求以聞斯行之是也然道雖<lb/>
　不一于進而此利在行事是亦行權之義<lb/>
九二巽在牀下用史巫紛若吉无咎象曰紛若之吉得<lb/>
中也<lb/>
　二有剛中之徳巽无不行矣而猶過于恭巽有牀下<lb/>
　不安之象者此其所以謂之巽也是道也雖神明可<lb/>
<pb n="16b"/>
　交而受福况人乎然過于巽在聖人之道疑若有咎<lb/>
　矣而當巽之時九二以剛徳能行巽之道是其所以<lb/>
　无咎也故象言紛若之吉得中也然惟九二剛中故<lb/>
　有巽在牀下之美不然殆且過矣<lb/>
九三頻巽吝象曰頻巽之吝志窮也<lb/>
　過于剛而不中是以或巽或失所謂既不能令又不<lb/>
　受命者也非吝而何其志終不能以有行是以窮也<lb/>
六四悔亡田獲三品象曰田獲三品有功也<lb/>
<pb n="17a"/>
　六四近君志決于進无初六之疑既无羣疑則悔亡<lb/>
　矣是以有田獲三品之功也六四至柔不當有田獲<lb/>
　之功而此以順乎剛故得之由是觀之則剛以巽而<lb/>
　无太過柔以巽而无不及則巽之為道豈柔弱畏懦<lb/>
　之義哉是其可與有行也<lb/>
九五貞吉悔亡无不利无初有終先庚三日後庚三日<lb/>
吉象曰九五之吉位正中也<lb/>
　剛以巽而後貞吉柔以巽而後有功貞吉則无太過<lb/>
<pb n="17b"/>
　有功則无不及是以四五皆得巽道而悔亡也九五<lb/>
　居尊中正為巽之主固守是道吉无不利猶曰无初<lb/>
　有終者巽之為象以柔而用剛也惟以柔故有初六<lb/>
　進退之疑惟用剛故有九五正中之吉是為无初有<lb/>
　終也先庚三日後庚三日吉者九五人君之位也出<lb/>
　命人君之所先也慎乃出令君人之道也故必先後<lb/>
　三日而申命之夫上有巽入之道下有巽順之義風<lb/>
　行草偃莫易于斯時猶且先後三日而申命之者慎<lb/>
<pb n="18a"/>
　之至也慎之至者令出惟行弗惟反故也命令之出<lb/>
　有必可行之善而无不可行復反之失是以吉也上<lb/>
　曰貞吉九五之吉也下曰吉葢命令以是為吉也庚<lb/>
　即命令也先庚謂未出令之前已申命後庚謂出令<lb/>
　之後三日而後行事也伊川曰甲者事之始也庚者<lb/>
　變更之始也<lb/>
上九巽在牀下喪其資斧貞凶象曰巽在牀下上窮也<lb/>
喪其資斧正乎凶也<lb/>
<pb n="18b"/>
　九二有為之臣也以巽用剛者也上九巽之極者也<lb/>
　巽極不知變而欲同九二之道則其過也甚矣過則<lb/>
　失故喪其資斧貞凶也巽之道剛柔用之皆獲其利<lb/>
　今喪其所資之利能无凶乎故巽在牀下无用于上<lb/>
　窮之時喪其資斧殊乖悔亡之利彼以悔亡而吉則<lb/>
　此以喪失正乎凶矣觀此則知謂之資斧者其行權<lb/>
　之義乎是不可失者也<lb/>
䷹<hi>兌下兌上</hi>
<pb n="19a"/>
兌亨利貞<lb/>
　兌之為説非有意于説人亦非有意于求説天下<lb/>
　説之道在上者不違是道以臨人在下者得其志而<lb/>
　自説耳使有心于其間非兌也兌之所以亨者此也<lb/>
　何謂説之道即王道是也然使有心于其間則為常<lb/>
　人私欲之情非天下之公說是以利貞惟貞則无私<lb/>
　矣故兌因貞而利也<lb/>
彖曰兌説也剛中而柔外説以利貞是以順乎天而應<lb/>
<pb n="19b"/>
乎人説以先民民忘其勞説以犯難民忘其死説之大<lb/>
民勸矣哉<lb/>
　兌之為象剛居中而柔在外剛居中則无私柔在外<lb/>
　則足以説物无私則貞足以説物則亨此兌之所以<lb/>
　亨利貞也順乎天而應乎人者兌説有道得其道則<lb/>
　能順天而應人以盡天下之大公失其道則不能順<lb/>
　乎天而溺于私心是亦不能應人之望也昔湯之征<lb/>
　也東面而征西夷怨南面而征北狄怨曰奚為後我<lb/>
<pb n="20a"/>
　此得兌説之道者也武王自西自東自南自北无思<lb/>
　不服此亦得兌説之道者也所謂順乎天而應乎人<lb/>
　者若湯武是已孟子論以徳服人者中心悦而誠服<lb/>
　也中心悦而誠服兌之道也是能應乎人者也能應<lb/>
　乎人則順天矣其應人也非寒而衣之飢而食之又<lb/>
　非有矜憐撫恤之言使之聞之也聖人惟知道耳故<lb/>
　聖人知道而不知説天下知説而不知道道行有必<lb/>
　致之説初非有期于民者也説以先民民志其勞説<lb/>
<pb n="20b"/>
　以犯難民忘其死非聖人固如是以説人也在道論<lb/>
　之則非民情之説聖人有所不敢為必説在事為之<lb/>
　先則民可忘勞説在患難之先則民可忘死民或未<lb/>
　説而欲覬其忘勞忘死雖聖人不能也是以聖人平<lb/>
　居無事之日使民飽食煖衣養生送死无憾所謂説<lb/>
　以先之也故文王事紂非不能説民也武王卒伐功<lb/>
　非能説民也順天應人之道聖人不得私焉昧者充<lb/>
　私情故勞而日拙聖人明公道故逸而日休天下可<lb/>
<pb n="21a"/>
　以無事處之矣説道之大有至于此是以視民之自<lb/>
　勸皆可見説之大也孟子嘗謂齊宣王曰取之而燕<lb/>
　民悦則取之取之而燕民不悦則勿取若孟子者所<lb/>
　謂知説之先民者歟<lb/>
象曰麗澤兌君子以朋友講習<lb/>
　麗者附著相連之意亦見上下之説誠意交而連結<lb/>
　也説之大有見于順天應人而其微有見于朋友講<lb/>
　習蓋順天應人之説與朋友講習之説大小不同其<lb/>
<pb n="21b"/>
　情一也孔子曰學而時習之不亦説乎有朋自逺方<lb/>
　來不亦樂乎此朋友講習所以為説也況天下大説<lb/>
　又有在于朋友講習之間乎<lb/>
初九和兌吉象曰和兌之吉行未疑也<lb/>
　初九固非知道者之事而知兌説在和其去道不逺<lb/>
　矣是以得兌之吉也夫知和為説不和為非説則上<lb/>
　不諂媚以從人而下無私情示人之失是則用和為<lb/>
　貴何所疑乎疑者上不知説之在道次不知説之在<lb/>
<pb n="22a"/>
　和既惑于説與不説之際是以其行不能无疑也吉<lb/>
　亦无自而至矣<lb/>
九二孚兌吉悔亡象曰孚兌之吉信志也<lb/>
　九二有剛中之徳蓋賢者之能自治者也故知説之<lb/>
　在我不在于天下不求説于天下而孚兌之道自信<lb/>
　其志彼天下之説有不期而自至者矣是以吉而悔<lb/>
　亡也使有心求説于天下而不知信其在我者則徇<lb/>
　外忘内物我兩失之剛中之賢固如是乎有賢如此<lb/>
<pb n="22b"/>
　未有事是君為容説者也昔成湯克寛克仁彰信兆<lb/>
　民蓋信在我而信之者在人雖君臣之道不同其與<lb/>
　九二孚兌信志之理一也<lb/>
六三未兌凶象曰來兌之凶位不當也<lb/>
　來兌求説也説自有道其可求乎失道求説是以凶<lb/>
　也<lb/>
九四商兌未寧介疾有喜象曰九四之喜有慶也<lb/>
　當兌之時處上下之際不妄從説而擬議不遑寧是<lb/>
<pb n="23a"/>
　知所擇者也為臣如此賢矣哉故終有介疾之喜也<lb/>
　介然自守外患不能入故能全兌説之喜喜非獨一<lb/>
　身而已終亦有及物之慶也昔伊尹五就湯五就桀<lb/>
　湯三使往聘之然後幡然而改所謂商兌未寧者如<lb/>
　此至于享天心革夏正所謂有喜有慶也且隂者陽<lb/>
　所説也捨所説而比五故為商兌之義然兌之象剛<lb/>
　中柔外其象上行九四捨三而此五上行也至扵九<lb/>
　五比上失在小人蓋亦上行之象雖其性均本乎象<lb/>
<pb n="23b"/>
　而得失之異則係乎爻伊川曰兩間謂之介介分限<lb/>
　也故人之守節者謂之介<lb/>
九五孚于剥有厲象曰孚于剥位正當也<lb/>
　當兌之時居九五中正之位宜其天下心悦誠服而<lb/>
　此有厲何哉蓋兌之象上行不知擇賢而比之反上<lb/>
　親容悦小人之徒是以危也夫既得其位又得其時<lb/>
　不能孚兌之道而上比小人故孔子惜其得位而失<lb/>
　道則曰孚于剥位正當也剥者小人之事安足與語<lb/>
<pb n="24a"/>
　説之大乎古之人君或以小人之術自任雖茍一時<lb/>
　之譽終不能究大人之造者孚于剥之謂也孟子曰<lb/>
　舍其梧檟養其樲棘則為賤場師焉惜乎九五之未<lb/>
　進此道也<lb/>
上六引兌象曰上六引兌未光也<lb/>
　説有引之而説者從人也隂柔不足以有為引之則<lb/>
　從人而説蓋上六不當有事之象无毁无譽特不能<lb/>
　光大而已于道固无得而亦未至于失已故吉凶悔<lb/>
<pb n="24b"/>
　吝无得而言焉<lb/>
䷼<hi>坎下巽上</hi>
渙亨王假有廟利渉大川利貞<lb/>
　渙者離散之義天下離散為渙而散天下之難亦為<lb/>
　渙居渙得散而亨散天下之難亦亨也王道至而有<lb/>
　廟則難散矣萃與渙其義相𩔖難渙則萃萃則渙難<lb/>
　故當萃聚難渙之時宜莫先于有廟以致孝享也利<lb/>
　渉大川木行水上之象也利貞者渙難以是為徳之<lb/>
<pb n="25a"/>
　先也經曰孝莫大于嚴父嚴父莫大于配天王者有<lb/>
　廟孝享必至于嚴父配天而後其道盡故象又言享<lb/>
　于帝立廟所以終王假有廟之義也<lb/>
彖曰渙亨剛來而不窮柔得位乎外而上同王假有廟<lb/>
王乃在中也利渉大川乗木有功也<lb/>
　渙之成卦自否來故剛自四來而為二柔自二升而<lb/>
　為四剛來得中而不窮柔自内升位乎外而上同此<lb/>
　言成卦之義也王乃在中者以王居渙難之中故難<lb/>
<pb n="25b"/>
　散而後假有廟也大川難也乗木濟難之方也濟難<lb/>
　有功則難散矣此渙之所以亨也<lb/>
象曰風行水上渙先王以享于帝立廟<lb/>
　水難也風行水上則无不散矣此渙難之象也享于<lb/>
　帝立廟者天地祖考王祭之大也難渙之時莫急于<lb/>
　此也能此則治天下可運諸掌不能此則亂將復矣<lb/>
　是以先王不敢後也<lb/>
初六用拯馬壯吉象曰初六之吉順也<lb/>
<pb n="26a"/>
　初六難之始也方難之始而能竭其至健之才以拯<lb/>
　之則難无不濟矣是其所以吉也天下之事辨之于<lb/>
　早則順而易舉故象曰初六之吉順也卦以初二四<lb/>
　五皆為渙難者初能比二四能比五故也三與上私<lb/>
　于其應能免其身幸矣明夷用拯馬壯吉曰順以則<lb/>
　也此言順也是知馬以健順為義故坤之象有取于<lb/>
　馬也<lb/>
九二渙奔其机悔亡象曰渙奔其机得願也<lb/>
<pb n="26b"/>
　九二之剛自外來而得中得去危就安之義故有奔<lb/>
　其机之象焉剛不得中則不可有為而其道窮道窮<lb/>
　則其志失矣惟得中就安故彖所以言不窮而象言<lb/>
　得願此悔之所以亡也言奔與悔亡皆去危之義<lb/>
六三渙其躬无悔象曰渙其躬志在外也<lb/>
　渙難之時六三知應于上而不知有所擇而比之以<lb/>
　行渙難之志是其志之小者也故其為道止及其身<lb/>
　而已終无濟時之義然不失正應終亦不為悔也志<lb/>
<pb n="27a"/>
　在外者志應上九也<lb/>
六四渙其羣元吉渙有丘匪夷所思象曰渙其羣元吉<lb/>
光大也<lb/>
　六四之柔自下而升故有上同之義夫以柔道上行<lb/>
　而輔君為臣之至美故君臣相濟能渙天下之難也<lb/>
　羣者天下罹于難者也能渙天下之難則其道大矣<lb/>
　非止于其躬而已故无吉難雖渙散猶若有丘焉勿<lb/>
　謂難之小而弗戒也有丘則匪夷矣有丘匪夷之思<lb/>
<pb n="27b"/>
　其可一日忘乎此雖已濟難不敢忘難之意也是亦<lb/>
　其亡苞桑之義昔禹平水土成湯伐夏救民皆渙其<lb/>
　羣者也成王懲而毖後患所謂匪夷之思也元吉光<lb/>
　大之義于夏商可見然易之卦變屢見于彖至渙尤<lb/>
　明見于二爻之辭不然則九二剛中自无奔机之象<lb/>
　而六四至柔豈能具渙羣之吉乎惟究成卦之變則<lb/>
　二爻之辭可得也<lb/>
九五渙汗其大號渙王居无咎象曰王居无咎正位也<lb/>
<pb n="28a"/>
　令出惟行弗惟反則號令之出其猶渙汗乎一出不<lb/>
　反之義也是以王者重慎之四五君臣合徳以渙天<lb/>
　下之難其號大矣故渙之大號則王居之渙羣之功<lb/>
　則六四主之王居渙號則正位以令天下得君道也<lb/>
　故无咎六四主渙羣之功則宣力四方盡臣職也吉<lb/>
　孰大焉故元吉此君臣之義不同也<lb/>
上九渙其血去逖出无咎象曰渙其血逺害也<lb/>
　難不能散則傷之者至矣上九知見傷之憂故渙其<lb/>
<pb n="28b"/>
　血去逖出而後无咎也逖逺也違難必逺乃可免害<lb/>
　此與渙其躬者无以異蓋止于一身之謀非天下之<lb/>
　大計也夫同聲相應同氣相求二爻之應亦其志同<lb/>
　耳然渙之六爻皆无凶悔者以皆知濟難及保身之<lb/>
　道也茍不能有道以濟天下之難又不能明哲以自<lb/>
　保其身是皆凶悔之徒歟此蓋不必六爻有象而後<lb/>
　知之故易之辭觀吉可以知凶由凶可以見吉斯得<lb/>
　知微知彰之義矣<lb/>
<pb n="29a"/>
䷻<hi>兌下坎上</hi>
節亨苦節不可貞<lb/>
　天下之理有過則有節不及无節也過而不知節則<lb/>
　傷害隨之節无傷害是以亨也節之過與无節同非<lb/>
　亨之道故苦節不可貞如是則節无他道焉中而已<lb/>
　然節獨以過為主中由過與不及言也此其所以異<lb/>
　者<lb/>
彖曰節亨剛柔分而剛得中苦節不可貞其道窮也説<lb/>
<pb n="29b"/>
以行險當位以節中正以通天地節而四時成節以制<lb/>
度不傷財不害民<lb/>
　節之成卦自泰三五而來剛柔分而上下剛上而得<lb/>
　中故為節且賁之與節皆自泰來其義相𩔖賁則柔<lb/>
　來而文剛剛上而文柔節則柔來而節剛剛上而節<lb/>
　柔夫泰為天地純剛柔之卦賁以剛柔純質而无文<lb/>
　故文之節以剛柔過盛而无節故節之𧰼言剛柔分<lb/>
　而剛得中則知節之名卦以剛柔皆過盛為義也是<lb/>
<pb n="30a"/>
　以泰之象曰后以財成天地之道而節則終其義者<lb/>
　也然天下之理中則可久不及與過皆非可久之道<lb/>
　苦節過中是以其道易窮而不能久也説以行險非<lb/>
　苦節也中道也九五居尊位有能節之勢而行甘節<lb/>
　之道道與位當故言當位以節居中得正其道乃通<lb/>
　此節亨之義也人知過盛之可節而不知天地非節<lb/>
　亦不能有成是非獨人事而已故聖人因明天地節<lb/>
　而四時成為君者必法之以制度故不傷財不害民<lb/>
<pb n="30b"/>
　也天地節者剛之節柔柔之節剛也剛節柔猶冬之<lb/>
　有春柔節剛猶夏之有秋不然則大冬大夏而已安<lb/>
　能成四時乎泰之六五以剛節之而成坎少陽也春<lb/>
　之象也泰之九三以柔節之而成兊少隂也秋之𧰼<lb/>
　也天地之節于此可見故易之卦變于節為尤詳然<lb/>
　易卦雖以人事為主亦未有不本于天地而來者葢<lb/>
　上下二體三才亦皆具天地之𧰼聖人明人道本于<lb/>
　天地故彖之所言或取變或取二體三才其稱天地<lb/>
<pb n="31a"/>
　亦非一道也革節是已<lb/>
象曰澤上有水節君子以制數度議徳行<lb/>
　澤无水困則為不足澤上有水則為有餘不足則為<lb/>
　困有餘則當節理之常也在人之節則制數度所以<lb/>
　節于外議徳行所以節于内也為國為家至于一身<lb/>
　其内外制節皆一也<lb/>
初九不出户庭无咎𧰼曰不出户庭知通塞也<lb/>
　六爻惟初為有應而曰不出户庭无咎者所以節之<lb/>
<pb n="31b"/>
　也不知有節則出入无時而失慎宻之道且通則行<lb/>
　塞則止當出則出初不係于有應无應也應者助其<lb/>
　外而已而在我之節其可廢乎故𧰼以不出户庭為<lb/>
　知通塞而繫辭又明慎宻不出之義聖人之㫖深矣<lb/>
　節之議徳行于此可見伊川曰户庭户外之庭也門<lb/>
　庭門内之庭也<lb/>
九二不出門庭凶𧰼曰不出門庭凶失時極也<lb/>
　初為不當有事之地而二以剛中居有為之位其道<lb/>
<pb n="32a"/>
　不可同也故初以不出户庭為知塞而二以不出門<lb/>
　庭為不知通知塞故无咎不知通則有失時之凶矣<lb/>
　極至也有初故可以節二有二則可以節初二者亦<lb/>
　相濟之道歟<lb/>
六三不節若則嗟若无咎𧰼曰不節之嗟又誰咎也<lb/>
　自成卦之初論之則六三所以節剛也自生爻之後<lb/>
　論之則六三居不中正乗剛履險不知節者也不知<lb/>
　節則傷嗟且至咸其自取又誰咎乎<lb/>
<pb n="32b"/>
六四安節亨𧰼曰安節之亨承上道也<lb/>
　以隂比陽以柔從剛安行承上之節而无勉強矯為<lb/>
　之意此六四所以亨也亨自亨也未足以及人古之<lb/>
　所謂守節之士也<lb/>
九五甘節吉往有尚𧰼曰甘節之吉居位中也<lb/>
　安節自安而已而人未必安甘節則施之于已施之<lb/>
　于人皆不以為苦故无往不可所以為人君之道九<lb/>
　五居中履正以甘節節天下上下同之其吉宜矣盡<lb/>
<pb n="33a"/>
　節之大者是以往有尚也詩所謂如月之恒如日之<lb/>
　升者其往有尚之意歟葢言日進而無已也<lb/>
上六苦節貞凶悔亡𧰼曰苦節貞凶其道窮也<lb/>
　上六居節之極葢節之過者以苦節人固不能于以<lb/>
　自節亦非可久之道如是為貞則凶矣夫苦節不可<lb/>
　貞而上六固守之故凶而道窮也伊川曰上六之悔<lb/>
　亡與他卦異葢言悔則凶亡矣<lb/>
䷼<hi>兌下巽上</hi>
<pb n="33b"/>
中孚豚魚吉利渉大川利貞<lb/>
　雜卦曰中孚信也夫信者孚之一也孚者其道之大<lb/>
　全也以信不足以盡孚故必曰中孚然有信之而信<lb/>
　者有作也有未嘗信之而信者无作也无作中孚是<lb/>
　也故自人之為徳論之則曰信又其小者則信于言<lb/>
　而已自道論之則曰孚或未見于有為而其道可孚<lb/>
　或无其人焉而是道為可孚皆曰有孚也故孚之道<lb/>
　有无心于信天下而天下信之之意无不感也无不<lb/>
<pb n="34a"/>
　通也亦无不受而容之也无作也无止也亦无損益<lb/>
　盛衰之理有孚于一身于一家于一國于天下逺近<lb/>
　大小衆寡之不同其孚一也然易之卦皆道也而爻<lb/>
　則人也在卦辭言之則主道也在爻辭言之則言乎<lb/>
　其人也而中孚又以名卦者以信不足以名卦也且<lb/>
　道有誠有孚有信人或未之别葢信者孚之一也孚<lb/>
　者誠之一也道之所至誠亦至焉故道大誠亦大而<lb/>
　孚為道之信信為人之徳是其别也自二帝以來言<lb/>
<pb n="34b"/>
　信者葢寡至成湯而後言彰信兆民文王演易復稱<lb/>
　孚詩人亦言上天之載無聲無臭儀刑文王萬邦作<lb/>
　孚故道之盛者後世莫若文王也至武王而後復言<lb/>
　惇信明義及乎世衰道微人不知孚之為道獨知信<lb/>
　而已孔子作易所以曉天下萬世欲其明而无惑故<lb/>
　為言曰中孚信也是使後世由信而可得中孚之道<lb/>
　也學者于此即以信為孚以孚為信不知孚之有别<lb/>
　斯失聖人釋經之㫖矣夫中孚之𧰼中虚也虚已而<lb/>
<pb n="35a"/>
　對物則无物在物先來則應之不來則无應此中孚<lb/>
　之為信所以進乎誠也茍實其中則先物有物矣先<lb/>
　物有物則不誠在物先安得謂之孚乎故子絶四曰<lb/>
　毋我毋我則虚已矣是无先物之物也上天之載無<lb/>
　聲無臭亦不過如是而已使有聲臭實其中非天道<lb/>
　也有物以實其中非聖人之道也豚魚吉者信及豚<lb/>
　魚也惟天地之道可信及豚魚葢天地以生為徳而<lb/>
　无私于豚魚以生為徳故豚魚以是道而生信及也<lb/>
<pb n="35b"/>
　使有心于豚魚則信及者微而其不及者大非天地<lb/>
　也聖人法之亦如是而已信及豚魚則孚于天下可<lb/>
　知也利渉大川中虚之有濟也利貞者中虚之徳也<lb/>
　中虚之徳天徳也<lb/>
彖曰中孚柔在内而剛得中説而巽孚乃化邦也豚魚<lb/>
吉信及豚魚也利渉大川乗木舟虚也中孚以利貞乃<lb/>
應乎天也<lb/>
　中孚之象二隂居内而二五剛中下説而上巽故孚<lb/>
<pb n="36a"/>
　聖人法此所以化邦也儀刑文王萬邦作孚豈非化<lb/>
　邦之謂歟豚魚物之至微而无知者信之難及者也<lb/>
　信及豚魚況于有知者乎又況于人乎觀此則化邦<lb/>
　可知矣巽木也木而中虚所以難可濟也利貞乾徳<lb/>
　也虚中而利貞其孚所以應天而大也<lb/>
𧰼曰澤上有風中孚君子以議獄緩死<lb/>
　治獄聽訟虚中為先實其中則有閡此中孚之卦君<lb/>
　子所以議獄緩死也議獄亦舉一端言之也凡天下<lb/>
<pb n="36b"/>
　之務當虚中者皆如治獄用中孚之道也且聖人之<lb/>
　為治也有道以為之本刑罰助治而已非聖人之所<lb/>
　專任以治天下也知此則知虚中之道矣不知此則<lb/>
　刑罰先實其中道无自而入焉是其為治无適而非<lb/>
　刑也安得議獄緩死之事哉如書言宥過无大又言<lb/>
　罪疑惟輕皆議獄之謂也觀舜與臯陶之言然後知<lb/>
　聖人之刑舜之戒臯陶曰明于五刑以弼五教則五<lb/>
　刑者正所以弼五教故命臯陶于契之後非五刑可<lb/>
<pb n="37a"/>
　獨任以致治也曰刑期于无刑民協于中則聖人之<lb/>
　心以无刑在刑之先此葢虚中之道也其命臯陶則<lb/>
　先曰蠻夷猾夏宼賊姦宄故知舜之刑由蠻夷猾夏<lb/>
　寇賦姦宄而有之非此則无用于刑也臯陶稱帝之<lb/>
　徳曰宥過无大刑故无小罪疑惟輕功疑惟重與其<lb/>
　殺不辜寧失不經則知聖人之刑皆不得已而用也<lb/>
　不得已而用則由天下有罪而後有刑葢聖人不先<lb/>
　刑以制天下也故至于好生之徳洽于民心則盡孚<lb/>
<pb n="37b"/>
　天下之道矣中孚之獄如是而已後世舍道徳仁義<lb/>
　獨任刑以為治者不患天下之不孚而患網之不宻<lb/>
　不患徳之不洽而患文之不峻于是有刲屠夷族之<lb/>
　禍而人之有生殆犬彘之不如矣又安足與語中孚<lb/>
　之道哉秦漢是已<lb/>
初九虞吉有它不燕𧰼曰初九虞吉志未變也<lb/>
　中孚之虚无物閡其中故其孚最為近誠虞吉者審<lb/>
　度吉道而後行也度吉而行固善道也然已為有物<lb/>
<pb n="38a"/>
　非中孚之虚矣故言有它有它則中實非安于中孚<lb/>
　之道𧰼言志未變者言虞吉有它之志未能忘也忘<lb/>
　此則中孚矣初九中孚之始未能盡其道故尚有虞<lb/>
　吉之志盡中孚之道者无適而非吉又何虞乎<lb/>
九二鳴鶴在隂其子和之我有好爵吾與爾靡之𧰼曰<lb/>
其子和之中心願也<lb/>
　中孚之道與物无閡況于交感之際為感通之易者<lb/>
　乎是猶鶴鳴于幽隂之中而其子和之必至之理也<lb/>
<pb n="38b"/>
　有好爵以與爾靡之又其子之願也是其所以和也<lb/>
　好爵猶美道也吾與爾靡其道虚已以容人也葢言<lb/>
　中孚之美道其能感人也虚已而已然中孚本應物<lb/>
　之道二得之而三失之<lb/>
六三得敵或鼔或罷或泣或歌𧰼曰或鼓或罷位不當<lb/>
也<lb/>
　自一卦論之則三四為虚中自爻言之則六三之不<lb/>
　當位又不若六四之能虚己也且中孚之道不立已<lb/>
<pb n="39a"/>
　何得敵之有得敵則有已甚于虞吉故物或怒之則<lb/>
　鼔或困之則罷或悲之則泣或樂之則歌四者有感<lb/>
　于外而動于中者也感于外而動于中不能忘敵也<lb/>
　不能忘敵有我之過也惟中孚虚己无與為敵外物<lb/>
　之來如投虚然或怒之則无鼔也或困之則无罷也<lb/>
　或悲之則无泣也或樂之則无歌也舉无得敵之理<lb/>
　則其道全矣<lb/>
六四月幾望馬匹亡无咎𧰼曰馬匹亡絶𩔖上也<lb/>
<pb n="39b"/>
　六四處得其正蓋有中孚之道者月幾望居盛位而<lb/>
　不盈也馬匹亡舍衆志而獨上也六四近君有自盈<lb/>
　之失今月幾望則虚己而不盈矣馬匹不亡則有鼔<lb/>
　罷泣歌之累今馬匹亡則安行上道終无得敵之理<lb/>
　是以无咎也匹亦敵之𩔖也得敵匹亡其道相反也<lb/>
　𧰼言柔在内而爻則其道相反蓋卦爻取義有不得<lb/>
　而同者也<lb/>
九五有孚攣如无咎象曰有孚攣如位正當也<lb/>
<pb n="40a"/>
　孚之道无不通亦无不感可以通天下之志至于固<lb/>
　結攣如是以无咎九五君位足以感通天下又无私<lb/>
　應之累故直曰有孚攣如位正當而已<lb/>
上九翰音登于天貞凶𧰼曰翰音登于天何可長也<lb/>
　中孚虚己也虛己者道之虛也道之虛故足以應天<lb/>
　下之實而无不通焉是以聖人尚之也翰音登于天<lb/>
　聲之虛也聲之虚不足以有為也以是為貞則凶矣<lb/>
　虛聲无實非可久之道也九五知虚己而用道于中<lb/>
<pb n="40b"/>
　故足以通天下之志上九獨務虚聲而事于外不知<lb/>
　其道已喪于中矣故凶而不可久也<lb/>
䷽<hi>艮下震上</hi>
小過亨利貞可小事不可大事飛鳥遺之音不宜上宜<lb/>
下大吉<lb/>
　大過四剛二柔剛過之𧰼小過二剛亦曰過者蓋剛<lb/>
　實其中則為過矣是以聖人貴夫居柔而用剛故中<lb/>
　孚而後有小過頤而後有大過也<lb/>
<pb n="41a"/>
彖曰小過小者過而亨也過以利貞與時行也柔得中<lb/>
是以小事吉也剛失位而不中是以不可大事也有飛<lb/>
鳥之𧰼焉飛鳥遺之音不宜上宜下大吉上逆而下順<lb/>
也<lb/>
　小過之亨蓋以小者過則亨是以可小事也過以利<lb/>
　貞故能與時偕行而无違非利貞則雖小過亦不能<lb/>
　有行矣此小過所以莫先于利貞也可大事者剛也<lb/>
　柔可小事而已二五柔中故小事則吉三四剛而不<lb/>
<pb n="41b"/>
　中故不可大事凡剛非二五皆非得位故言剛失位<lb/>
　而不中也中孚虚中而實外舟虚之𧰼也小過中實<lb/>
　而外柔飛鳥之𧰼也飛烏遺音能下不能上上則逆<lb/>
　也下則順也逆則无適而非凶此順所以為大吉也<lb/>
　由是言之則小過之義可過于下不可過于上可過<lb/>
　于順不可過于逆可過于柔不可過于剛故不及其<lb/>
　君遇其臣所以為小過之无咎歟<lb/>
𧰼曰山上有雷小過君子以行過乎恭喪過乎哀用過<lb/>
<pb n="42a"/>
乎儉<lb/>
　凡物之過者非其物也事之過者非其事也過則其<lb/>
　𧰼變矣如泰之過不為泰否之過不為否也惟行之<lb/>
　過恭不失其為行喪之過哀不失其為喪用之過儉<lb/>
　不失其為用是則為可過之道所謂宜下大吉也故<lb/>
　凡可過者過之則不為失不可過而過之斯為過矣<lb/>
　孔子曰禮與其奢也寧儉喪與其易也寧戚此其所<lb/>
　以為可過也歟自道論之三者猶為道之小者故稱<lb/>
<pb n="42b"/>
　小過<lb/>
初六飛鳥以凶𧰼曰飛鳥以凶不可如何也<lb/>
　卦彖言飛鳥之𧰼飛鳥之音而初上又明飛鳥之凶<lb/>
　中實外柔飛鳥之𧰼也上逆下順飛鳥之音也迅疾<lb/>
　多過飛鳥之凶也别而言之固不同合而言之則飛<lb/>
　鳥皆有是三者之義也初六以柔居下其道順也從<lb/>
　剛而應四則舍順而從逆飛鳥上逆之過也是以有<lb/>
　凶飛鳥之過一往不及反雖欲救止之末如之何矣<lb/>
<pb n="43a"/>
　故曰不可如何也<lb/>
六二過其祖遇其妣不及其君遇其臣无咎象曰不及<lb/>
其君臣不可過也<lb/>
　伊川曰陽之在上者父之象尊于父者祖之象四在<lb/>
　三上故為祖又曰五隂而尊祖妣之象也雍曰過其<lb/>
　祖而遇其妣謂二之遇五也不及其君遇其臣謂五<lb/>
　之遇二也過祖之妣尊妣也不及之臣自卑也尊妣<lb/>
　而自卑則二五雖俱為隂柔而君臣之分不亂所謂<lb/>
<pb n="43b"/>
　行過乎恭也是以无咎二五非正應而相從故言遇<lb/>
　遇則所謂小過非大得志也<lb/>
九三弗過防之從或戕之凶𧰼曰從或戕之凶如何也<lb/>
　聖人之所以為防者禮而已惟禮足以防人亦足以<lb/>
　防已遇人而不知防則從或戕于外守已而不知防<lb/>
　則從或戕于内傷害既至其凶如何信不可逃也君<lb/>
　子行過乎恭喪過乎哀用過乎儉皆所以防之耳九<lb/>
　三以陽居剛為道過矣過而不知防是以凶也<lb/>
<pb n="44a"/>
九四无咎弗過遇之往厲必戒勿用永貞𧰼曰弗過遇<lb/>
之位不當也往厲必戒終不可長也<lb/>
　九四以陽居柔无過也故无咎无咎无過遇之而已<lb/>
　遇之者下順乎柔不以剛自居也若舍柔用剛以是<lb/>
　而往危之道也故必戒焉勿用永貞貴夫知時而已<lb/>
　時不可過而過之故有往厲之戒時可小過焉又不<lb/>
　可以斯道永貞也此過之與時偕行者也位不當者<lb/>
　所謂剛失位而不中也剛失位而不中是以弗過而<lb/>
<pb n="44b"/>
　遇之也或得位而中斯為大有為之君尚何往厲之<lb/>
　戒乎故往厲之戒特處九四之道耳終非可久之貞<lb/>
　也觀爻辭之義則遇為小事而過為大事故上六弗<lb/>
　遇過之所以為亢也<lb/>
六五密雲不雨自我西郊公弋取彼在穴象曰密雲不<lb/>
雨已上也<lb/>
　雨之潤澤萬物非小道也豈小過柔中之君能盡其<lb/>
　道哉雖與二為遇亦可小事而已故言雨則密雲自<lb/>
<pb n="45a"/>
　我西郊方興而未有潤澤之功蓋見其不可大事也<lb/>
　公弋取彼在穴者弋取小事故能有在穴之獲在穴<lb/>
　之獲謂二之遇也君臣之遇固非小事然未能大得<lb/>
　君未足以澤及天下故為小也若乾之二五同聲相<lb/>
　應同氣相求所謂大矣已上者言隂道已上行而未<lb/>
　雨蓋君臣俱柔之𧰼也<lb/>
上六弗遇過之飛鳥離之凶是謂災眚𧰼曰弗遇過之<lb/>
已亢也<lb/>
<pb n="45b"/>
　知不可大事而遇之者二四之无咎也知不可大事<lb/>
　而過之者上六之災眚也鳥之飛也多失之過鳥飛<lb/>
　之過則離凶焉非獨天災亦自取耳上六當過之時<lb/>
　不知處過之道至于亢極其凶宜矣太甲曰天作孽<lb/>
　猶可違自作孽不可逭其斯之謂與<lb/>
䷾<hi>離下坎上</hi>
既濟亨小利貞初吉終亂<lb/>
　已濟難為既濟方將濟難為未濟名卦之義甚明然<lb/>
<pb n="46a"/>
　則既濟之亨可知矣易六爻有應者八卦既濟未濟<lb/>
　居其二而未濟不能濟難者以既濟六爻皆得位未<lb/>
　濟六爻皆失位故也六爻皆應皆得位在六十四卦<lb/>
　之中獨此一卦而已以是知欲濟者必在有應必得<lb/>
　其位然後可也既濟亨小者小為衍字蓋縁未濟亨<lb/>
　之下有小字故亦誤書于此又孔子彖言小者亨也<lb/>
　因此遂不能去六十四卦无亨小之義如旅小亨巽<lb/>
　小亨是誠小亨也既濟亨之大者也然則孔子言小<lb/>
<pb n="46b"/>
　者亨也者蓋濟難大人之事故未濟言小狐汔濟以<lb/>
　明小者不能濟故為未濟若既濟則雖小者亦有濟<lb/>
　故孔子彖言小者亨也所以别未濟之義也小者如<lb/>
　小道小徳亦有濟也又如大事雖濟小事亦濟也是<lb/>
　皆為小如是則知舉无不濟矣使卦辭有小字則孔<lb/>
　子彖辭當以既濟亨小者為句斷下句獨曰亨也殊<lb/>
　无義理必以既濟亨為斷句則見既濟亨為文王辭<lb/>
　小者亨也為孔子釋之之辭也且大人于難无所不<lb/>
<pb n="47a"/>
　濟故既濟未濟不必論大人惟既濟之後雖小道小<lb/>
　徳皆可亨未濟之時非小道小徳所能亨也故必以<lb/>
　小者亨小狐濡尾為别也孔子于小亨增者也二字<lb/>
　即文義與旅巽自不同矣初吉者既濟无不吉也道<lb/>
　窮則變未濟終焉故終亂也既濟有初吉終亂之𧰼<lb/>
　未必濟者皆亂也終亂不亂則在人耳故聖人慎終<lb/>
　如始所以復濟終亂之道也昔成湯黜夏命之後乃<lb/>
　曰茲朕未知獲戾于上下慄慄危懼若將隕于深淵<lb/>
<pb n="47b"/>
　武王大告武成乃偃武修文歸馬放牛示天下弗服<lb/>
　若是者豈有終亂之道乎是以商周享國久長由湯<lb/>
　武有以濟終亂之道也有其𧰼則卦言之而亂與不<lb/>
　亂在人事者非卦所可盡言也<lb/>
彖曰既濟亨小者亨也利貞剛柔正而位當也初吉柔<lb/>
得中也終止則亂其道窮也<lb/>
　小者皆亨故曰既濟小或未亨非既也既者皆盡之<lb/>
　辭利貞者既濟以六爻剛柔皆當位而濟以是知其<lb/>
<pb n="48a"/>
　利貞也使不當位而可濟則非貞利矣六二柔得中<lb/>
　也初二皆卦之始也故為初吉終止則亂者止謂難<lb/>
　止則亂至也猶上六濡首之厲是也難止則亂至有<lb/>
　不至者何也蓋難止亂至者𧰼當然也有不至者聖<lb/>
　人維持之力也<lb/>
𧰼曰水在火上既濟君子以思患而豫防之<lb/>
　水性下而居上火性上而居下交則相濟是為既濟<lb/>
　也既濟雖非有患之時而患必生于既濟之後故君<lb/>
<pb n="48b"/>
　子思患而豫為之防也成湯之危懼成王之小毖皆<lb/>
　思患豫防之謂也故卦言終亂𧰼言豫防爻有濡首<lb/>
　之厲其義一也<lb/>
初九曵其輪濡其尾无咎𧰼曰曳其輪義无咎也<lb/>
　既濟之初方出難矣是以有曳輪濡尾之𧰼曳輪所<lb/>
　以出難也濡尾以曳輪而濡也曳輪而濡尾則身出<lb/>
　而難在後矣是以知其既濟也既濟故義无咎<lb/>
六二婦喪其茀勿逐七日得𧰼曰七日得以中道也<lb/>
<pb n="49a"/>
　六二柔而得中者也當既濟之時在我者得其位則<lb/>
　不失已在人者得其應則不失人内外无失又何患<lb/>
　于喪乎有喪亦有復故勿逐七日得也如是則六二<lb/>
　之𧰼有得无失而辭言婦喪其茀者蓋得失者消長<lb/>
　循環之道方得之際失在前也猶既濟之終必復于<lb/>
　難君子思患而豫防之勿謂其无喪而遂忘其喪也<lb/>
　此六二所以言婦喪其茀之義柔中婦之𧰼爾雅謂<lb/>
　輿革後謂之茀而詩有簟茀魚服鄭氏謂茀之言蔽<lb/>
<pb n="49b"/>
　也故伊川曰婦人出以自蔽者也而馬氏王氏皆為<lb/>
　首飾未詳其㫖伊川曰卦有六位七則變矣七日謂<lb/>
　時變也雖不為上所用而中正之道无終廢之理也<lb/>
九三髙宗伐鬼方三年克之小人勿用𧰼曰三年克之<lb/>
憊也<lb/>
　髙宗中興之賢君也鬼方至逺之伐也髙宗之中興<lb/>
　其為政事豈伐逺方而已哉故知鬼方之伐在髙宗<lb/>
　為小事也小事猶克之以見小者亦亨也猶有三年<lb/>
<pb n="50a"/>
　之憊者既濟之難未至大亨也髙宗中興所謂既濟<lb/>
　之大亨矣鬼方小事猶且小人勿用則大者可知此<lb/>
　其所以中興歟九三當既濟方興之時故有髙宗之<lb/>
　𧰼<lb/>
六四繻有衣袽終日戒𧰼曰終日戒有所疑也<lb/>
　既濟思患豫防而六四又為多懼之地近君居險是<lb/>
　以有繻有衣袽之戒袽敝衣也説文謂繻為繪采蓋<lb/>
　其意以謂勿以新繪而忘敝袽亦猶勿以既濟而遂<lb/>
<pb n="50b"/>
　忘未濟之難也終日者言无怠時也有所疑者雖未<lb/>
　有患以多懼而豫防之也<lb/>
九五束鄰殺牛不如西鄰之禴祭實受其福𧰼曰東鄰<lb/>
殺牛不如西鄰之時也實受其福吉大來也<lb/>
　大難既濟為之君者何所事焉惟祭祀為先耳與萃<lb/>
　渙二卦王假有廟同意牛祭祭之盛者也禴祭祭之<lb/>
　薄者也祭之盛者非无誠也然以物為主祭之薄者<lb/>
　非无物也然以誠為主物過于誠則物勝誠而誠日<lb/>
<pb n="51a"/>
　以衰誠過于物則誠勝物而誠日以著鬼神惟誠而<lb/>
　後通物亦因誠而可薦則祭祀之道誠在所先而物<lb/>
　在所後明矣是以東鄰殺牛不如西鄰之禴祭實受<lb/>
　其福也𧰼言西鄰之時蓋君子誠之為貴方既濟之<lb/>
　初未能備物為亨是得其時也吉大來者既濟亨矣<lb/>
　其吉方興而未艾是猶天保之詩言吉蠲為饎是用<lb/>
　孝享禴祠烝嘗于公先王其卒章言如月之恒如日<lb/>
　之升如南山之夀不騫不崩如松栢之茂無不爾或<lb/>
<pb n="51b"/>
　承謂之大來者如此伊川曰東鄰陽也謂五西鄰隂<lb/>
　也謂二也<lb/>
上六濡其首厲𧰼曰濡其首厲何可久也<lb/>
　上六處既濟之極當終止之亂是以有濡首之危非<lb/>
　可久于既濟之道也既濟之極難之始而未深也故<lb/>
　但濡首而已惟聖人通其變而不至于極則无是危<lb/>
　矣<lb/>
䷿<hi>坎下離上</hi>
<pb n="52a"/>
未濟亨小狐汔濟濡其尾无攸利<lb/>
　易六十四卦終于既濟未濟者凡人事之終始惟曰<lb/>
　濟與不濟而已故以是二卦終焉先既濟而後未濟<lb/>
　者猶泰之與否也泰極則否既濟窮則未濟天道人<lb/>
　事莫不然也聖人之為戒深矣既濟曰亨未濟亦曰<lb/>
　亨者既濟之亨已然之亨也未濟之亨將然之亨也<lb/>
　既濟言濡其尾而未濟亦言濡其尾者既濟之濡其<lb/>
　尾以曳輪既濟而濡尾也未濟之濡其尾以小狐幾<lb/>
<pb n="52b"/>
　濟而濡尾也夫濟難大人之事豈狐疑小人之所能<lb/>
　哉宜其濡尾而无攸利此其所以為未濟也幾濟而<lb/>
　濡尾不喪其生亦幸矣何所利乎若夫飛龍在天大<lb/>
　人之造何難不濟是以有不言所利之大<lb/>
彖曰未濟亨柔得中也小狐汔濟未出中也濡其尾无<lb/>
攸利不續終也雖不當位剛柔應也<lb/>
　未濟知其亨也以六五柔中知其有濟是以亨也小<lb/>
　狐幾濟未能出險之中故濡其尾无攸利未能終其<lb/>
<pb n="53a"/>
　濟也有始有卒者其唯聖人乎是以續終之事固非<lb/>
　狐疑小人之所能也六爻雖不當位而剛柔皆相應<lb/>
　雖處已有失然亦未嘗失于人故得人之助是以有<lb/>
　終亨之𧰼而小狐之濟亦止于无攸利而已不然則<lb/>
　凶及之矣<lb/>
𧰼曰火在水上未濟君子以慎辨物居方<lb/>
　火性炎上而在上水性潤下而在下二氣不交不相<lb/>
　為用是以為未濟亦猶天地不交而為否也物之有<lb/>
<pb n="53b"/>
　可辨者如水火之性是也居方者猶居上居下是也<lb/>
　君子觀未濟之𧰼而慎于辨物居方者欲其所居各<lb/>
　得交濟之道无若火在水上而不相為用也不然則<lb/>
　物自各止其所在君子何慎之有<lb/>
初六濡其尾吝𧰼曰濡其尾亦不知極也<lb/>
　初六隂柔在下居險之中而上應九四是則小狐欲<lb/>
　濟之𧰼然不能有終而濡其尾是隂柔不足以有濟<lb/>
　故吝也極至也度可至而至之智者之事不度才力<lb/>
<pb n="54a"/>
　而妄欲有濟是不知可至之道也无凶而止于吝者<lb/>
　得其應以為之助耳<lb/>
九二曳其輪貞吉𧰼曰九二貞吉中以行正也<lb/>
　曳其輪者將以有行也九二以剛中之才居險難之<lb/>
　中剛而有濟故曳其輪貞吉也夫六五之君柔中未<lb/>
　能有濟必得九二剛中之臣相與為應乃可濟矣是<lb/>
　以有曳輪濟難之漸固守是道无不吉也中以行正<lb/>
　者其曳輪也所以輔其君以有濟道之正也以九居<lb/>
<pb n="54b"/>
　二中之徳也以中之徳行道之正故曰中以行正也<lb/>
　既濟初九曳輪而已濟者也未濟九二曳輪而將濟<lb/>
　者也夫濟者宜有用舟之𧰼而二卦皆言曳輪者以<lb/>
　見濟難之時用力甚艱而後有濟故也<lb/>
六三未濟征凶利渉大川𧰼曰未濟征凶位不當也<lb/>
　三非中正之才不足以有濟必欲力征而有濟斯取<lb/>
　凶之道也然二卦謂之濟者非獨濟其身而已有載<lb/>
　上濟下之道故皆有曳輪之𧰼茍濟其身則為小狐<lb/>
<pb n="55a"/>
　之事也非濟之大者也六三雖非中正之才而處險<lb/>
　之上險不能害以之自濟則可濟衆則不可是以雖<lb/>
　征凶而利渉大川也征凶以其濟衆也利渉大川自<lb/>
　濟也必曰未濟征凶言欲以未濟之道而征是以知<lb/>
　其欲大濟也征凶固不若九二曳輪之吉而利渉大<lb/>
　川復優于小狐濡尾之吝以此見六三之才居初二<lb/>
　之間特以不當濟難之位往濟則凶也<lb/>
九四貞吉悔亡震用伐鬼方三年有賞于大國𧰼曰貞<lb/>
<pb n="55b"/>
吉悔亡志行也<lb/>
　四居近君之位有剛強可濟之才而能固守居柔之<lb/>
　貞是以吉也吉則未濟之悔亡矣故可以震用伐鬼<lb/>
　方震用伐鬼方則其才足以逺濟非獨自濟其身而<lb/>
　已故其君報能濟之功是以三年有賞于大國也必<lb/>
　言三年以見未濟之時艱于有為也自古觀之舜有<lb/>
　大功三十而後為天子禹八年于外而後平水土湯<lb/>
　十一征而天下信之文王九年而大統未集周公東<lb/>
<pb n="56a"/>
　征三年而歸未濟之難如此則九四之三年有賞未<lb/>
　為久也志行者上有六五虛明柔中之君故九四得<lb/>
　以行其志而有鬼方之伐不然則自濟不暇又安能<lb/>
　濟逺人乎既濟九三與未濟九四皆有伐鬼方之象<lb/>
　者二卦三四為反對故其象同與損益二五言十朋<lb/>
　之龜夬姤三四言臀无膚其行次且同義稱髙宗則<lb/>
　知伐鬼方為小亨言震用則知伐鬼方為大事矣係<lb/>
　乎其人大小不同也<lb/>
<pb n="56b"/>
六五貞吉无悔君子之光有孚吉𧰼曰君子之光其暉<lb/>
吉也<lb/>
　六五柔中文明之君虚己而有容故賢者樂為之輔<lb/>
　以濟天下之難是以九二有曳輪之吉而九四有鬼<lb/>
　方之伐也人君不以尊位自居而樂于虚己待賢固<lb/>
　守是道宜其吉而无悔矣貞吉而无悔是以未濟之<lb/>
　悔可亡于九四也為君之徳孰有光于是者乎此其<lb/>
　所以為文明之君有孚虚中也虚中故能尊賢而容<lb/>
<pb n="57a"/>
　衆是以吉也上言貞吉始之吉也下言有孚吉終之<lb/>
　吉也此所謂能續終者也昔文王之為君也徽柔懿<lb/>
　恭所謂柔中也光于四方顯于西土非君子之光乎<lb/>
　至于得賢而用之則有若虢叔閎夭散宜生泰顚南<lb/>
　宫适之徒以為疏附先後奔走禦侮之臣故在詩則<lb/>
　文王獨稱大明而在易則未濟六五亦獨為君子之<lb/>
　光也<lb/>
上九有孚于飲酒无咎濡其首有孚失是𧰼曰飲酒濡<lb/>
<pb n="57b"/>
首亦不知節也<lb/>
　六五有孚于賢者故為君子之光上九有孚于飲酒<lb/>
　適足自養而已安能有濟哉然自養者獨善其身雖<lb/>
　无大咎至于難將及已濡首而不變是不知進退存<lb/>
　亡之節者也向之謂有孚今則失是矣上九剛明之<lb/>
　才可用而不知變故聖人之辭戒之如此昔伊尹始<lb/>
　則耕于有莘之野終則幡然而改所謂知進退存亡<lb/>
　之節者又安有濡首之失乎<lb/>
<pb n="58a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="58b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　郭氏傳家易説卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>