<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>北夢瑣言卷十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　北夢瑣言卷十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　唐　孫光憲　撰<lb/>
　　　玉界尺<lb/>
太傅致仕趙光逢仕唐及梁薨於天成中文學徳行風<lb/>
神秀異號曰玉界尺敭歴臺省入翰林御史中丞梁時<lb/>
同平章事時以兩登廊廟四退丘園百行五常不欺暗<lb/>
室縉紳仰之<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-1b"/>
　　　周元豹<lb/>
周元豹燕人少為僧其師有知人之鑒從游十年不憚<lb/>
辛苦遂傳其秘還鄉歸俗盧澄為道士與同志三人謁<lb/>
之元豹退謂人曰適二君子明年花發俱為故人唯彼<lb/>
道士他年甚貴來嵗二人果睹零落盧果登庸後歸晉<lb/>
陽張承業猶重之言事多中承業俾明宗易衣列於諸<lb/>
校之下以他人請之曰此非也元豹指明宗於末坐曰<lb/>
骨法非常此為内衙太保乎或問前程唯云末後為鎮<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-2a"/>
帥明宗夏皇后方事巾櫛有時忤㫖大犯檟楚元豹曰<lb/>
此人有藩侯夫人之相當生貴子其言果驗凡言吉凶<lb/>
莫不神中事多不載明宗自鎮帥入纂謂侍臣曰周元<lb/>
豹昔曽言朕事諸有徵可詔北京津置赴闕趙鳳曰𡊮<lb/>
許之事元豹所長若詔至輦下即爭問吉凶恐近於妖<lb/>
惑乃令就賜金帛官至光禄卿年八十而終<hi>又聞嘗與蜀髙祖預</hi>
<hi>説符命嗣主至於雲龍將相其言無不符驗果異乎哉</hi>
　　　老益貪<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-2b"/>
禮部尚書崔貽孫年過八十求進不休囊槖之資素有<lb/>
貯積性好干人喜得小惠左降之後二子爭財甘㫖醫<lb/>
藥咸不供侍書責其子曰生有明君真宰死有天曹地<lb/>
府無為老朽豈放爾邪為縉紳之笑端<lb/>
　　　解元龜進詩<lb/>
道士解元龜本西蜀節將下軍校明宗入纂言自西來<lb/>
對於便殿詩歌聖徳自稱太白山正一道士上表乞西<lb/>
都留守兼三州<hi>一作川</hi>制置使要脩西京宫闕上謂侍臣<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-3a"/>
曰此老耄自逺來朝此期别有異見乃為身名甚切堪<lb/>
笑也時號知白先生賜紫斯乃狂妄人也<lb/>
　　　擊碎舍利<lb/>
天成中有僧於西國取經回得一佛牙舍利十粒行以<lb/>
程上進其牙大如拳褐潰皴裂趙鳳言於執政曰曽聞<lb/>
佛牙鎚鍛不壊請試之隨斧而碎時宫中已施數千聞<lb/>
毁碎方遂擯棄之云云此僧號智明幽州人僕嘗識之<lb/>
　　　崔協對敭<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-3b"/>
明宗問宰相馮道盧質近日喫酒否對曰質曽到臣居<lb/>
亦飲數爵臣勸不令過度事亦如酒過即患生崔協强<lb/>
言於坐曰臣聞食醫心鏡酒極好不假藥餌足以安心<lb/>
神左右見其膚淺不覺哂之<lb/>
　　　降龍大師<lb/>
五臺山僧誠慧其徒號為降龍大師鎮州大水壊其南<lb/>
城誠慧曰彼無信心吾使一小龍警之自言能<hi>一作飛</hi>役<lb/>
使毒龍故也同光初到闕權貴皆拜之唯郭崇韜知其<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-4a"/>
為人終不設拜京師旱迎至洛下祈雨數旬無徵應或<lb/>
以焚燎為聞懼而潛去至寺慚恚而終建塔號法雨大<lb/>
師何其謬也<lb/>
　　　魚目為舍利<lb/>
澤州僧洪密請舍利塔洪密以禪宗謎語鼓扇愚俗自<lb/>
云身出舍利曽至太原豪民迎請婦人羅拜洪密既辭<lb/>
婦人於其所坐之處拾得百粒正人驗之皆枯魚之目<lb/>
也將辭云山中要千數番麄氊半日獲五百番其惑人<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-4b"/>
如此<lb/>
　　　姚洪忠烈<hi>夏魯竒附</hi>
閬州守禦指揮使姚洪梁時經事董璋璋將叛頻誘洪<lb/>
以大義拒之城陷被擒璋責之洪大罵璋曰老賊孤恩<lb/>
背主吾於爾何恩而云相負爾為李七郎奴掃馬糞得<lb/>
一臠殘炙感恩無盡今天子付以茅土結黨反噬爾本<lb/>
奴才即無恥吾忠義之士不忍為也璋怒令十人持刀<lb/>
割其膚然鑊於前自取啗食洪至死大罵不已明宗聞<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-5a"/>
之泣下置洪二子於近衛給賜頗優于時夏魯竒守遂<lb/>
州城破自刎而死並為忠烈也<lb/>
　　　座主門生同入翰林<lb/>
封舜卿梁時知貢舉後門生鄭致雍同受命入翰林為<lb/>
學士致雍有俊才舜卿才思拙澀及試五題不勝困弊<lb/>
因託致雍秉筆當時議者以為座主辱門生同光初致<lb/>
仕<lb/>
　　　戲蕭希甫<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-5b"/>
蕭希甫進士及第有文才口辯多機數梁時不得意棄<lb/>
母妻渡河易姓名為皇甫教書莊宗即位於魏州徵希<lb/>
甫知制誥莊宗平汴洛希甫奉詔宣慰青齊方知其母<lb/>
死妻嫁乃持服於魏州時議者戲引李陵書云老母終<lb/>
堂生妻去帷後為諫議大夫性褊忿躁於進取疏宰相<lb/>
豆盧革韋説至於貶死又以毁訾宰臣責授嵐州司馬<lb/>
　　　明宗奬馮道<lb/>
明宗謂侍臣曰馮道純儉頃在徳勝寨所居一茅庵與<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-6a"/>
從人同器而食臥則芻藳一束其心晏如及以父憂退<lb/>
歸鄉里自耕耘樵采與農夫雜處不以素貴介懐真士<lb/>
大夫也<lb/>
　　　明宗戒秦王<lb/>
明宗戒秦王重榮曰吾少鍾喪亂馬上取功名不暇留<lb/>
心經籍在藩邸時見判官論説經義雖不深達其㫖大<lb/>
約令人開悟今朝廷有正人端士可親附之庶㡬有益<lb/>
吾見先皇在藩時愛自作謌詩將家子文非素習未能<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-6b"/>
盡妙諷於人口恐被諸儒竊笑吾老矣不能勉强於此<lb/>
唯書義尚欲耳裏頻聞時從榮方聚雜進士浮薄之子<lb/>
以歌詩吟詠為事上道此言規諷之或一日秦王進詩<lb/>
上説於俳優敬新磨敬新磨賛美而曰勿訝秦王詩好<lb/>
他阿爺平生愛作詩上大笑<lb/>
　　　詼諧所累<lb/>
宰相馮道形神庸陋一旦為丞相士人多竊笑之劉岳<lb/>
與任賛偶語見道行而復顧賛曰新相回顧何也岳曰<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-7a"/>
定是忘持兎園冊來道之鄉人在朝者聞之告道道因<lb/>
授岳秘書監任賛授散騎常侍北中村墅多以兎園冊<lb/>
教童蒙以是譏之然兎園冊乃徐庾文體非鄙朴之談<lb/>
但家藏一本人多賤之也<lb/>
　　　明宗不樂進馬<hi>張䖍釗附</hi>
涇原帥李金全累歴藩鎮所在掊斂非時進馬上問其<lb/>
為治如何莫專以進馬為事雖黽勉受之聖㫖不懌<lb/>
張䖍釗多貪鎮滄州日因亢旱民饑發廩賑之方上聞<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-7b"/>
帝甚嘉奬他日秋成倍斗徵斂朝論鄙之䖍釗好與禪<lb/>
毳謎語自云知道心與口背唯利是求只以飯僧更希<lb/>
福利議者以渠於佛上希利愚之甚也後叛入蜀取人<lb/>
産業黷貨無厭蜀民怨之或説在蜀問一禪僧云如何<lb/>
是舍利對曰郵置僦居即得舍利清河慙笑而已<lb/>
　　　康澄章疏<lb/>
大理少卿康澄長興中上疏其要云是知國家有不足<lb/>
懼者五深可畏者六勅㫖褒稱之議者曰雖孫伏伽岑<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-8a"/>
文本章疏而澄可與易地而處矣<lb/>
　　　明宗諷孟鵠<lb/>
孟鵠自三司勾押官歴許州節度使上曰鵠掌三司㡬<lb/>
年得至方鎮樞密使范延光奏對上曰鵠實幹事人以<lb/>
此至方鎮爭不勉旃上心知其由徑忝冒故以此諷也<lb/>
　　　戮丁延徽<lb/>
供奉官丁延徽巧事權貴人多擁䕶監倉犯贓合處極<lb/>
法侍衞使張從賔方便救之上曰食我厚禄偷我倉儲<lb/>
<pb n="KR3l0023_WYG_019-8b"/>
期於決死蘇秦説吾不得非但卿言竟處死<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　北夢瑣言卷十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>