<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-1a"/>
　　欽定四庫全書<lb/>
　世宗憲皇帝上諭内閣卷五<lb/>
　　　雍正元年三月<lb/>
　上諭二十一道<lb/>
　　　初一日奉<lb/>
　上諭頒發詔書禮部筆帖式人少不足以供各處頒詔之<lb/>
　　用且必得少知自愛材尚可用者方可差徃其酗酒妄<lb/>
　　行無所顧忌之人豈可派去著將各部院筆帖式令各<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-1b"/>
　　該堂官與總理事務王大臣會同揀選派徃<lb/>
　　　又<lb/>
　諭兵部福建福州府駐防漢軍兵丁向因伊等不思効力<lb/>
　　不安本分生事健訟<lb/>
皇考欲令伊等改過將馬兵一半改為歩兵裁減馬匹俟伊<lb/>
　　等知過能改再與施恩朕今詢問石文焯知彼處兵丁<lb/>
　　人口蕃衆度日艱難深爲憫惻著將福州府馬兵及馬<lb/>
　　匹數目俱復其舊額以仰副<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-2a"/>
皇考矜恤兵丁之<lb/>
聖心一切應給之項俱照原數支給該部即行文將軍總督<lb/>
　　廵撫通行飭諭兵丁嗣後俱應各安本分熟習騎射遵<lb/>
　　奉法度約束務思効力邊疆仰體朕豢養之至意如仍<lb/>
　　不悛改再蹈從前惡習國法具在斷不寛恕<lb/>
　　　初二日<lb/>
　諭副都統阿思海朕聞䝉古地方牧羊一事兵丁甚為苦<lb/>
　　累又有歷年賠償一項爾到彼將作何料理之處會同<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-2b"/>
　　將軍議奏<lb/>
　　　初四日奉<lb/>
　上諭佟圖賚佟國綱佟國維著照公遏必隆之例建立祠<lb/>
　　堂每年二季致祭夫人並附祭再公圖海亦建立祠堂<lb/>
　　每年二次致祭<lb/>
　　　初六日<lb/>
　諭部院各衙門凡一應衙門卷案各有典守之官稽查引<lb/>
　　據全以舊檔爲憑此固一代之典册六官之掌故不得<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-3a"/>
　視爲具文也收貯卷案封禁雖嚴而翻閱查對不能脫<lb/>
　書吏之手盗取文移改易事跡百弊叢生莫可究詰皆<lb/>
　由司官漫不經心或且通同作弊遂至扵此嗣後司官<lb/>
　遷轉將所掌卷案新舊交盤各具甘結説堂存案如有<lb/>
　疎失換易等弊一經發覺與受同罪爾各部院衙門急<lb/>
　宜查核清楚設法封貯永杜弊端不得因卷案浩繁畏<lb/>
　難退沮其交盤事例爾部院諸臣公同確議具奏<lb/>
　　初九日江蘇巡撫吳存禮奏同知鄭山虧空錢糧請<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-3b"/>
　　革職留任勒限賠還奉<lb/>
上諭江蘇巡撫吳存禮將署理上海縣同知鄭山題請革<lb/>
　職留任催追虧空錢糧鄭山既係賢能遴選署印之員<lb/>
　何至虧空錢糧此項虧空應將遴委鄭山署事之上司<lb/>
　查明令其分賠嗣後凡委署印應遴選賢員署理如署<lb/>
　印官虧空錢糧著落遴委署印之督撫布政使分賠如<lb/>
　有將虧空錢糧勒逼接任官收受情由著接任官開列<lb/>
　情由竟報部科該部科即行據實奏聞<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-4a"/>
　　初十日<lb/>
諭都察院巡視五城御史甚爲緊要一城滿洲漢軍漢人<lb/>
　三員殊爲太多難得如許好官有一不肖即掣肘廢弛<lb/>
　一城之事嗣後一城只派二人漢軍著歸併於漢人班<lb/>
　内筆帖式亦著隨御史更換如有生事不守分者即行<lb/>
　題叅若該御史徇情罷軟或被爾等查出或朕另有所<lb/>
　聞將御史從重治罪爾都察院堂官不時訪察該御史<lb/>
　内有聲名不好者不必等待一年量其輕重或題叅革<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-4b"/>
　職降級或掣回本衙門其聲名好者即行保留廵城二<lb/>
　三年<lb/>
　　十一日奉<lb/>
上諭閱看通本每日交刑部事件甚多刑部具題事件甚<lb/>
　少人命事件闗係重大斷不可稽遲日期其何處如此<lb/>
　稽遲之處著大學士嚴查并令三法司各將遲悞情由<lb/>
　自行具奏<lb/>
　　又奉<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-5a"/>
　上諭侍郎王懿在軍前効力已久亦有年紀著王企埥前<lb/>
　　去更換協辦軍需錢糧現今大將軍處事少渣克旦張<lb/>
　　連登王之樞著俱交與年羮堯在布隆吉爾地方開墾<lb/>
　　地畝築城効力伊等俱負<lb/>
皇考任用之恩貪婪至極舉國皆知朕仰體<lb/>
皇考保全故舊大臣之<lb/>
聖心不忍將伊等置之於法著仍帶原品効力如能改過朕<lb/>
　　仍從寛起用倘不自知罪戾不感激朕寛容包含予以<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-5b"/>
　　自新之路將所交差使推諉于人隠匿贓私心懐怨誹<lb/>
　　朕滿二十七個月之後必行明正其罪置之重辟王之<lb/>
　　樞渣克旦所遺員缺著開列具奏伊等四人之親子十<lb/>
　　五嵗以上者俱著跟隨伊父前徃効力現今在内在外<lb/>
　　有居官者俱行離任暫帶原品發徃其員缺俱著另補<lb/>
　　如不悞所交之事盡心効力著年羮堯保舉議叙王之<lb/>
　　樞王企埥等俱扵到亰之時再降旨發往<lb/>
　　　十三日<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-6a"/>
　諭總理事務王大臣吳爾占所犯之罪甚重即應交與伊<lb/>
　　族處死但朕即位伊始未曾誅戮一人吳爾占又係宗<lb/>
　　室朕不忍將伊即正典刑著從寛免死從前伊父獲罪<lb/>
　　於<lb/>
皇考貶其親王之爵伊等怨望肆行誹謗<lb/>
皇考深知伊等承襲王爵者不知感恩不承襲者又生怨望<lb/>
　　是以未令承襲伊等希圖王爵互相傾害陷伊宗嗣于<lb/>
　　死地色亨圖又覬覦王爵各處鑽營卒不能得復生怨<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-6b"/>
　　望去年在南海子舉止傲慢以致<lb/>
皇考震怒伊等俱屬無知妄亂不安本分之人不可容留亰<lb/>
　　師經錫之子並吳爾占父子色亨圗父子給假五日料<lb/>
　　理發往盛亰到盛京時無論城内城外令其在五十里<lb/>
　　内居住伊等屬下佐領交與該旗請㫖朕另有處置包<lb/>
　　衣佐領内令其酌量力能養贍人數帶往其餘交該旗<lb/>
　　請㫖至扵一切器用交與伊隨往之家人限兩個月務<lb/>
　　令收拾清楚起身前去不可潜留一人倘仍來往亰師<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-7a"/>
　暗通音信彼時朕不得已定按律治罪<lb/>
　　十四日<lb/>
諭總理事務王大臣朕降㫖速議事件每至遲延應定限<lb/>
　速結議政九卿㑹議事件亦有待一二人不至以致耽<lb/>
　延者嗣後議政九卿會議事件縱使一二人有事不至<lb/>
　現在之人即列銜定議其未到者不必列銜經朕查問<lb/>
　本人各自陳奏<lb/>
　　又福建巡撫黄國材奏琉球國進貢頭號船内貢使<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-7b"/>
　　表文及方物一半沉海所到二號船内彜目准其返<lb/>
　　國補具表文方物再來進貢禮部議准具奏奉<lb/>
上諭琉球國進貢使臣毛𢎞健等所坐頭號船内人員俱<lb/>
　衝礁覆没甚屬可憫所失表文方物免其補進准作送<lb/>
　到亰師二號船内所存方物交與來使帶回仍准作進<lb/>
　貢到京其賞給之處著察例具奏俟降諭㫖所賞之物<lb/>
　行文該地方官賞給令其起程<lb/>
　　十五日<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-8a"/>
　諭内閣禮部<lb/>
　至聖先師孔子道冠古今德參天地樹百王之模範立萬<lb/>
　　世之宗師其爲功扵天下者至矣而水源木本積厚流<lb/>
　　光有開必先克昌厥後則<lb/>
　聖人之祖考宜膺崇厚之褒封所以追遡前徽不忘所自<lb/>
　　也粤稽舊制<lb/>
　孔子之父叔梁公於宋真宗時追封啟聖公自宋以後歴<lb/>
　　代遵循而叔梁公以上則向來未加封號亦未奉祀祠<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-8b"/>
　　庭朕仰體<lb/>
皇考崇儒重道之盛心敬修崇德報功之典禮意欲追封五<lb/>
　　代並享烝嘗用伸景仰之誠庶慰羮墻之慕内閣禮部<lb/>
　　可㑹同確議具奏<lb/>
　　　又刑部等衙門議覆山東省地方盜刦髙汝爵龎夫<lb/>
　　　起楊化麟三案盜首獲日另結現獲爲從各犯照例<lb/>
　　　免死減等發遣奉<lb/>
　上諭覽該部議覆山東省盜案三本皆以未經拏獲之邵<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-9a"/>
　　廷貴楊秃子髙明顯作爲首犯明係地方官吏不肯追<lb/>
　　捕全夥研審確情避重就輕草率結案現獲各犯若概<lb/>
　　置重典則原非首惡若悉從末減又何以懲兇暴而安<lb/>
　　善良寛嚴之義未得其中滋盜長姦莫此爲甚此三案<lb/>
　　首犯交與該巡撫著落印捕各官設立賞格勒限嚴緝<lb/>
　　務令就擒毋使漏網逾限不獲從重議處庶幾法無枉<lb/>
　　縱盜風可望少息矣<lb/>
　　　十六日禮部等衙門奏欽天監官恭詣<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-9b"/>
陵寢相度地界議覆奉<lb/>
　上諭<lb/>
陵寢重地凡有闗扵風水者理合嚴禁但將相隔甚逺本無<lb/>
　　闗礙之地俱以有闗風水論則無知小民以私竊耕種<lb/>
　　樵採而獲罪者必多矣前因<lb/>
陵寢地方柴薪甚艱曾令欽天監㑹同總管副將詳確相度<lb/>
　　將遙逺無礙之地令衆樵採此等田土或交皇莊耕種<lb/>
　　或應作賞給之用著總理事務王大臣會同户部禮部<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-10a"/>
　　工部欽天監定議<lb/>
　　　十七日刑部議奏臺灣叛賊家口分别定罪奉<lb/>
　上諭凡謀反大逆以及謀叛重罪均無可宥按律凌遲處<lb/>
　　死正犯之祖父父子孫兄弟及同居之人期親及伯叔<lb/>
　　父兄弟之子不限已未析居男十六以上不論篤疾廢<lb/>
　　疾皆斬但此案事起倉卒遠隔海洋親屬人等有身在<lb/>
　　臺灣者亦有身在内地者若槩從誅戮情堪憫惻除身<lb/>
　　在臺灣者依律正法外其在内地者從寛免死觧部給<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-10b"/>
　　與功臣之家為奴該督撫逐一詳查應行正法者正法<lb/>
　　應行觧部者觧部<lb/>
　　　十九日<lb/>
　諭理藩院傳㫖與追勦厄魯特羅卜藏錫拉布等之王貝<lb/>
　　勒貝子公台吉大臣侍衛暨兵丁等爾等一聞厄魯特<lb/>
　　潜遁俱各親率兵丁奮力追勦誅斬擒獲無一漏網甚<lb/>
　　屬可嘉爾等皆因感戴<lb/>
聖祖皇考仁恩所以爲朕抒誠効力如此况賊人無多爾等<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-11a"/>
　　尚且親率兵丁追勦如遇大敵其必努力前驅更不待<lb/>
　　言矣爾等忠誠朕已深悉甚爲欣悅凡効力之人著查<lb/>
　　明具奏朕將特加恩賚將此諭㫖繕寫交與來京之䕶<lb/>
　　軍郭莫多領催白爾和圖七十四等齎回通行傳諭再<lb/>
　　主事多爾濟等現在彼處即令伊等將追緝賊人効力<lb/>
　　身亡得傷人等逐一查明具奏<lb/>
　　　二十日工部奏廣善庫已經奉裁所有承修七處<lb/>
壇廟工程應交工部修理奉<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-11b"/>
　上諭各<lb/>
壇廟工程廣善庫修過者甚多其竝未年久而即至扵重修<lb/>
　　者乃係伊等剋扣錢糧以致所修俱不堅固爾等嚴加<lb/>
　　確查此工程著派監察御史給事中共七員部院衙門<lb/>
　　賢能司官七員工部司官七員每處各派三員敬謹堅<lb/>
　　固修理七處派大人七員監修<lb/>
　　　二十一日禮部奏<lb/>
景陵安奉禮成後親王大臣等恭奉<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-12a"/>
升祔<lb/>
太廟神主回京奉<lb/>
　上諭明季帝王皆不親送梓宫至陵故令親王大臣奉主<lb/>
　　回京朕既親徃若不躬奉<lb/>
神主而歸於心何安俟<lb/>
山陵事畢㸃<lb/>
主禮成朕親奉<lb/>
皇考神主回京途間如何分站及如何先還預偹奉迎之處<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-12b"/>
　　一併詳議具奏<lb/>
　　　二十二日<lb/>
　諭户部陜省自軍興以來大兵駐劄運送糧餉供支草豆<lb/>
　　無一不需民力原非他省可比<lb/>
皇考每爲軫念今當大沛恩膏以子惠元元所有康熙六十<lb/>
　　年以前陜西全省除借給籽種著該督撫查明定議分<lb/>
　　年帯徴外其餘凡有民屯衛所實在未完銀米豆草悉<lb/>
　　予蠲免倘有不肖官吏以虧空揑稱民欠濫邀曠典者<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-13a"/>
　一經發覺罪在不赦該部作速行文毋得遲留<lb/>
　　二十五日江蘇巡撫吳存禮奏請寛免蘆課等項銀<lb/>
　　兩奉<lb/>
上諭江蘇等屬民欠地丁等項銀一百三十一萬餘兩内<lb/>
　蘆課等項銀九萬八百兩零雖非恩詔内應行豁免之<lb/>
　項但此事歴年最久倘行催徴窮民必致受累著一併<lb/>
　豁免<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_005-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
世宗憲皇帝上諭内閣卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>