<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
世宗憲皇帝上諭内閣卷一百八<lb/>
　　雍正九年七月<lb/>
上諭九道<lb/>
　　初一日奉<lb/>
上諭陜西西安督撫標下俱有新募入伍之兵丁必須勤<lb/>
　加操演始可資戰守之用朕思撫標之兵有撫臣親自<lb/>
　操演自然技勇日漸嫻熟督臣現駐肅州標下弁員又<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-1b"/>
　大半隨往軍營西安兵丁或至訓練生疎亦未可定侍<lb/>
　郎馬爾泰辦理軍需案件駐劄西安若於暇時教導兵<lb/>
　丁最爲近便著將督標之兵丁隨時練習加意教誨務<lb/>
　使有勇知方以備國家千城之選<lb/>
　　初八日四川總督黄廷桂奏報勦平瞻對等處賊番<lb/>
　　奉<lb/>
上諭據奏漢土官兵進勦瞻對奮勇衝鋒用命力戰直搗<lb/>
　賊番巢穴至桑阿邦之側打東打地方番衆率先輸誠<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-2a"/>
已將賊首擒獻等語此次出征有功効力之弁兵等著<lb/>
酌量議叙賞賚所有傷亡之漢土官兵等著照例賞䘏<lb/>
朕閱此本内所載征勦瞻對事宜馬光効力之處居多<lb/>
而化導酋長諭以解獻賊贓則胡兆吉之力也昨據學<lb/>
士徳齡等將黄廷桂所參馬光進𠞰瞻對謬妄草率一<lb/>
案察審定擬前來又據黄廷桂等續參馬光婪贓貪鄙<lb/>
各款朕思此次用兵黄廷桂等既稱漢土官兵感戴國<lb/>
恩奮勇擊賊若果如所奏則馬光乃領兵爲首之大員<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-2b"/>
功績應有可録即有過愆亦可相抵再查徳齡等所審<lb/>
與黄廷桂等續參各款在馬光尚無不可寛宥之條著<lb/>
將馬光革職從寛免其審究令自備鞍馬前赴大將軍<lb/>
岳鍾琪軍營聽候調遣効力贖罪又據徳齡等議稱胡<lb/>
兆吉同有統兵之責乃心懐疑忌逞忿誤公應照溺職<lb/>
例革職等語胡兆吉不能和衷共濟本應罷斥姑念此<lb/>
番効力行間著革職從寛留任<lb/>
　初十日奉<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-3a"/>
上諭朕因河南上年有被水之州縣今春小民乏食特令<lb/>
　侍郎王國棟前往賑濟動用倉榖五十餘萬石續經該<lb/>
　侍郎查有不應賑濟而冒領者計榖萬餘石議令著落<lb/>
　該州縣嚴行追比如百姓不能清完即著該州縣賠補<lb/>
　朕思發粟蠲租乃國家愛養黎民之大典豈容冒濫升<lb/>
　斗以滋弊端按數追還與情理允協惟是今年夏月豫<lb/>
　省州縣又有雨澤愆期之處朕心甚切憂勞惟恐收成<lb/>
　歉薄不及平時正遣大臣官員前往查勘其從前所開<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-3b"/>
　冒領榖石之人未必皆係殷實有餘之家而一時無知<lb/>
　冒領今按數著追難於繳還未免竭蹶用沛格外之仁<lb/>
　將應追未完米石緩其追比俟將來年榖豐稔力能完<lb/>
　納之時著督撫再行徵收還項<lb/>
　　又奉<lb/>
上諭從前䧏㫖内外各省官民有實被吾弟怡賢親王之<lb/>
　徳澤誠心感激者准建立祠宇以展追慕之忱今逺近<lb/>
　各省紳士軍民合詞懇請雖賢王羙善孚於懿好之公<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-4a"/>
　　異口同聲不謀而合朕思天下至大皆傳聞王之令名<lb/>
　　有未親被王之恩惠者若一體建祠展祀則與朕之諭<lb/>
　　㫖不符即王平日謙抑爲懐亦知必不歆享也除畿輔<lb/>
　　之地王之功徳理宜爼豆千秋已降㫖俞允建祠外奉<lb/>
　　天爲<lb/>
祖宗發祥之所仰蒙<lb/>
福祐篤生賢王爲國家宣猷佐政則俯順官民籲請建立祠<lb/>
　　宇於情理爲宜至於兩淮鹽務積弊多年自王總理戸<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-4b"/>
　　部以來清一切之正供省多方之浮費弊端永杜苛累<lb/>
　　全除衆商咸沐恩膏萬竈皆成樂土再者江南戸口殷<lb/>
　　繁水利最闗緊要王念切民生留心訪問明晰將一切<lb/>
　　興修事宜奏聞於朕朕本欲俟直隸工程就緒之後令<lb/>
　　王前往江南爲萬民興久逺之利後以國政贊襄不能<lb/>
　　即往旋據陳時夏之奏王奏請速行可以不必待臣親<lb/>
　　往朕因命督撫大臣等相度經營因勢利導今東南數<lb/>
　　千里河流疏通有灌漑之益而無泛溢之虞者實王創<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-5a"/>
　始之力也王之功徳其顯著於江南者如此准於揚州<lb/>
　地方建立祠宇一所以慰輿情浙江總督李衞前爲戸<lb/>
　部司官時朕並不知其姓名王在朕前極力保薦謂其<lb/>
　才品俱優可當大任自朕御極以來王爲國薦賢之䖏<lb/>
　甚多而如李衞之深信力保者内外不過數人朕因將<lb/>
　李衞屢加擢用至浙江總督李衞公忠敏逹方正亷明<lb/>
　易俗移風興利除弊浙人深受李衞敎養之益者皆王<lb/>
　薦舉之功也准從浙人之請於杭州聖因寺之側建立<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-5b"/>
　祠宇以申其感戴之誠其餘各省陳請建祠者俱不必<lb/>
　行至大學士九卿議稱祠宇規模若於部文未到之先<lb/>
　已經建造者無庸更改等語此言甚屬差誤各省督撫<lb/>
　大臣豈有不俟諭㫖而遽然舉行之理假若有之則其<lb/>
　人之愚昧輕率可知更不應准其舉行<lb/>
　　二十二日奉<lb/>
上諭各省駐防兵丁生齒日繁現今餘丁甚多若聽其閒<lb/>
　居既無從學習技勇而定額錢糧亦難以養贍家口著<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-6a"/>
　交與各處將軍於滿洲餘丁内擇其能騎射可供驅使<lb/>
　者額設兵丁之外添設若干名并作何給與錢糧操練<lb/>
　技勇之處詳悉妥議具奏<lb/>
　　二十三日奉<lb/>
上諭今年五六月間直隸山東河南等處雨澤愆期朕即<lb/>
　慮及上年被水低窪之地魚子存留今夏烈日蒸晒恐<lb/>
　變爲蝗蝻爲禾苗之患特令大學士等寄信與直隸山<lb/>
　東督撫嚴飭屬員留心訪察預爲防遏兹據沈廷正奏<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-6b"/>
　報山東濟寧州之南鄉新店等處有蝻子萌動已飭令<lb/>
　文武員弁上緊撲滅又據張元懐奏稱光州所屬竹園<lb/>
　内生有青蟲其形似蝗吞食竹葉未傷田禾今已捕除<lb/>
　等語從來蝗蝻始生之時以人力制之尚易而小民躭<lb/>
　逸偷安憚於用力又恐踐踏禾稼瞻顧逡廵及至飛颺<lb/>
　之後逺近蔓延則勢已不可遏矣是在實心任事之官<lb/>
　員督率鄉民力爲捕治不得姑順輿情釀成大患著直<lb/>
　隸山東河南江南等處督撫通行所屬實力奉行儻視<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-7a"/>
　爲具文茍且塞責將來飛颺之時朕必察其發生之處<lb/>
　將該地方官從重治罪不少寛貸直隸山東河南三省<lb/>
　欽差大臣科道等一同留心訪察毋忽<lb/>
　　二十四日奉<lb/>
上諭朕以直𨽻山東河南夏問雨澤愆期特命截漕查賑<lb/>
　預謀民食既而三省陸續奏報得雨朕心稍慰兹聞直<lb/>
　𨽻山東及河北彰衞二府有窮民因秋成無望預爲渡<lb/>
　河而南以圖就食者蓋因本地歉雨之時尚未聞截漕<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-7b"/>
　查賑諭㫖輙思就食他省若即令資遣還鄉恐時届仲<lb/>
　秋耕種之期已過轉致失所著該府飭令沿河州縣於<lb/>
　各渡口詳詢其所欲往地方有力不能自逹者量給路<lb/>
　費仍知照該州縣善爲安插除有親朋可依及已傭工<lb/>
　得食者聽其自便外其乏食之民著用截漕米石照例<lb/>
　計口賑給此等流民有聞家鄉近日得雨欲回本籍者<lb/>
　即資給遣回其未願即歸者俟來春耕種之候仍皆給<lb/>
　以資糧使之回籍凡資給之費俱照例動用存公銀兩<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-8a"/>
造冊送部有浮冒扣尅等弊該撫指名題參如各省樂<lb/>
善之家有能將覔食窮民存恤周濟及資助回籍者該<lb/>
地方官詳報上司酌量輕重奬給花紅旗匾最優者給<lb/>
之頂帶以示鼓勵至於直𨽻山東地方既經得雨又現<lb/>
今截漕查賑人心安帖必無輕去其鄉者設或愚民無<lb/>
知聞鄰省安插流民經理得宜仍復接踵而至離鄉棄<lb/>
業舍本籍自有之恩澤以望澤於他鄉其勢必至兩誤<lb/>
該地方官務悉心安集剴切曉諭令其勿離故土又聞<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-8b"/>
渡河流民有欲往湖廣者楚地雖産米之鄉而去直𨽻<lb/>
山東較豫省更逺恐將來回籍愈難除已至湖廣者著<lb/>
該地方官安插得所外其尚在隣省者詢明湖廣果有<lb/>
親朋可依則資給令往否則即於所到地方安插夫率<lb/>
土蒼生皆吾赤子各該督撫及地方有司務須痌瘝乃<lb/>
身體察周詳規畫盡善期無一夫不獲其所以副朕勤<lb/>
恤民隱子惠元元之至意<lb/>
　二十六日四川總督黄廷桂奏川省常平倉捐例應<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-9a"/>
　　改榖作銀并請開捐將銀市榖存貯奉<lb/>
上諭川省乃産米之鄉積貯自易於爲力該督請開捐納<lb/>
　誤矣况改榖折銀又復將銀買米徒滋弊端更屬背謬<lb/>
　但通省積榖止四十萬石爲數實少應如何増貯之處<lb/>
　著前所派會議截漕之大臣速行詳議具奏<lb/>
　　二十七日奉<lb/>
上諭廣西道通交趾聞該地方常有無知愚民希圖意外<lb/>
　之利抛棄家業潛往交趾地方開礦其所去之人有僥<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-9b"/>
　倖獲利而回者有資本用盡乞食而回者有一去而永<lb/>
　不回者地方官雖禁諭稽查伊等總以出外貿易爲辭<lb/>
　亦難究其所往何處更有姦匪之徒行兇犯罪潜逃異<lb/>
　域以致追緝無踪懸案莫結似此違禁妄行之風漸不<lb/>
　可長著廣西廵撫提鎭悉心商酌於往來隘口及僻路<lb/>
　可通之處酌量撥兵添汛飭令該管官弁加謹廵查倘<lb/>
　有私行出口之人務令押解原籍照例治罪如弁兵偷<lb/>
　安稽查不力或有受賄賣放等弊日後發覺一併按律<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-10a"/>
　治罪將該管官嚴加議處庶愚民不致輕去其鄉流離<lb/>
　異地而姦匪之徒亦不致逺颺漏網矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_108-10b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
世宗憲皇帝上諭内閣卷一百八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>