<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
世宗憲皇帝上諭内閣卷一百四十七<lb/>
　　雍正十二年九月<lb/>
上諭十二道<lb/>
　　初二日奉<lb/>
上諭朕前降㫖凡軍前發回之官弁兵丁内有曽著勞績<lb/>
　及受傷殘廢之人若俱行革退情實可憫著該管大臣<lb/>
　詳查官則賞給半俸兵則賞食半餉所降諭㫖甚明近<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-1b"/>
　聞督撫中有錯會朕意者將軍前發回之兵丁一概給<lb/>
　與半餉不思兵丁中有懶惰不肯出力之人稱病退縮<lb/>
　希冀還家此等之人不過差勝於潛逃者若與出力受<lb/>
　傷之人一體加恩則是賞罰不明何以分勤惰而昭激<lb/>
　勸著將此曉諭派兵省分之督提等知之<lb/>
　　初三日奉<lb/>
上諭朕覧四川秋審本章該撫鄂昌所擬可矜之案甚多<lb/>
　其中如呉相周張模茍老興王有臣何一正唐洪澤李<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-2a"/>
子瑞七案所犯情罪並無可矜之處而該撫强為開脫<lb/>
或稱原非有意或稱無欲殺之心夫鬭毆傷人者律應<lb/>
抵罪若有欲殺之心則為故殺非鬭毆矣據鄂昌强為<lb/>
開脫之詞則鬭毆抵償之條可以不設有是理乎似此<lb/>
婦寺之居心何能膺封疆之重寄至於按察使高維新<lb/>
乃專司刑名之大員且在川已久數年以來之秋審皆<lb/>
其所辦理而前後互異如此前則隨憲徳而擬緩決後<lb/>
又隨鄂昌而擬可矜胸無一定之衡有忝法司之職著<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-2b"/>
將鄂昌髙維新一倂交部嚴察議奏其所擬呉相周等<lb/>
七案著九卿另行詳愼定擬具奏國家刑名最關𦂳要<lb/>
而九卿秋審定擬尤為讞獄之大典各省撫臣所奏若<lb/>
輕重不同九卿當悉心斟酌務期畫一以成協中之治<lb/>
假使依樣葫蘆寛縱者任其寛縱嚴刻者任其嚴刻則<lb/>
各省刑名委之督撫更無餘事又何用廷臣之集議乎<lb/>
至於憲徳昔為川撫今為司宼此本内昔年所定緩決<lb/>
而今改可矜之數案若憲徳自以昔年擬罪錯悞則此<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-3a"/>
　時當自行檢舉若從前不錯而鄂昌悞改從輕則應於<lb/>
　秋審時據理更定以期平允今伊尚隨聲附和不顧前<lb/>
　後之矛盾又何怪九卿之視為泛常潦草塞責耶嗣後<lb/>
　秋審案件若其中有應改而不改及不應改而妄改者<lb/>
　經朕察出或另派大臣檢出定將九卿從重議處若九<lb/>
　卿及與議之官員等有意見不同者准兩議陳奏朕前<lb/>
　請㫖定奪即衆人皆同而一人獨異者亦准陳奏<lb/>
　　初五日奉<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-3b"/>
上諭各省所定衝繁疲難等缺多未確當著各該督撫再<lb/>
　行詳細查明據實具題如題定之後將來接任督撫仍<lb/>
　有題請更改者將原草率辦理之督撫交部議處其苗<lb/>
　疆烟瘴邊逺等缺亦著一體分晰確當具奏如有踈忽<lb/>
　亦照此議處<lb/>
　　又奉<lb/>
上諭直隸營房墩䑓當年李維鈞辦理甚不妥協以致易<lb/>
　於傾圯今若遽令地方官全行脩築完固入册交代恐<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-4a"/>
　現任各員一時難以辦理未免受累著交與總督李衛<lb/>
　酌看地方力量應分幾年次第修葺定議奏聞俟陸續<lb/>
　告竣時報部仍交與地方官隨時修理入册交代<lb/>
　　十二日<lb/>
上諭古州等處苗蠻人等朕為天下生民主撫御萬方凡<lb/>
　有血氣皆吾赤子莫不望其遂生復性以同受朝廷之<lb/>
　徳化是以各省苗猺猓獞種類雖殊總無岐視數年以<lb/>
　來漸次經理化其頑梗期為善良况爾古州等處苗人<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-4b"/>
　尤非僻處窮邊者所可比其地介在黔粵兩省之中與<lb/>
　内地民人土壤交錯乃從前惡習相沿罔知法度恃其<lb/>
　險阻出没無常擾害居民邀截行旅且即同類之中往<lb/>
　往自相仇殺報復相尋以强凌弱以衆欺寡視刧奪為<lb/>
　固然等人命於草芥此等殘忍之風朕實為憫惻是以<lb/>
　於數年前命封疆大臣等經理化導其怙惡抗拒者不<lb/>
　得不懲以兵威而革面革心者悉加意撫綏俾逰樂土<lb/>
　今苗疆諸事就緒凡爾苗衆皆為服教嚮化之良民矣<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-5a"/>
　不但朕民胞物與一視同仁之懷於焉大慰即爾苗衆<lb/>
　亦當知去危苦而就安全離湯火而登袵席豈非爾古<lb/>
　州等處從來未有之美俗應踴躍慶幸百倍尋常也如<lb/>
　果自兹以往戕賊之念不萌頑梗之心不作安居樂業<lb/>
　守法奉公樸者優游於耕鑿秀者沐浴於詩書爾等苗<lb/>
　衆與土著之民一同上進且使爾子子孫孫服疇食徳<lb/>
　永永受國家教育之福豈不善歟今因苗疆奠定特遣<lb/>
　大臣會同該省文武大員親歴古州等處宣朕諭㫖並<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-5b"/>
　加賞賚爾等苗衆其仰體朕心祇遵朕訓父教其子兄<lb/>
　勉其弟族黨親朋互相勸勵共敦善俗永息刁風以副<lb/>
　朕育正羣生之至意<lb/>
　　十六日奉<lb/>
上諭各省生童往往有因與地方有司爭競齟齬而相率<lb/>
　罷考者或經教官勸諭或同城武弁排解然後寢息其<lb/>
　事此風最為惡劣士為四民之首讀書明理尤當祇遵<lb/>
　法度恪守憲章化氣質之偏袪囂陵之習况國家之設<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-6a"/>
　考試也原以優待士子與以上進之階凡爾生童不知<lb/>
　感戴國恩鼓舞奮勉而乃以私心之憤借罷考為脇制<lb/>
　官長之具何市井無賴至於此乎葢因庸懦之督撫學<lb/>
　臣希圖省事草草完結不加嚴懲以致相習成風士氣<lb/>
　一驕士品日流於下關係匪淺嗣後如果該地方官有<lb/>
　不公不法陵辱士子等情生童等自應赴該地方上司<lb/>
　衙門控告秉公剖㫁儻不行控告而邀約罷考者即將<lb/>
　罷考之人停其考試若合邑合學俱罷考亦即全停考<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-6b"/>
　試天下人材衆多何湏此浮薄乖張之輩是乃伊等自<lb/>
　甘暴棄外於教育生成即擯棄亦何足憫惜如此定例<lb/>
　庻亦整飭士習之一端著該部妥議通行<lb/>
　　二十一日<lb/>
諭刑部爾等職司邦禁弼教明刑惟秉至公庻幾大小獄<lb/>
　訟歸於平允胸中不存一物但有一片公心猶恐人之<lb/>
　情偽難窮未必事事恊於至是何得先存一從寛之見<lb/>
　或先存一從嚴之見横據胸中以待事至是則纎塵著<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-7a"/>
　　眼泰山在前而不能覩豈能得其實情既不能得其實<lb/>
　　情何由歸於平允又况挾私狥情顚倒是非乎至於用<lb/>
　　刑不可視為習慣人情乍見則心怵目驚相習則安之若<lb/>
　　素朕在藩邸時奉<lb/>
聖祖仁皇帝諭㫖審理事件初見夾訊竟至戰慄悲涕迨經<lb/>
　　數次辦理之後便視為尋常葢熟習薫染之為害也如<lb/>
　　此何况爾等日日習見豈能免於輕率務須保住此心<lb/>
　　雖經百遍常如初見之怵惕方可用刑更須將靣前聽<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-7b"/>
　　訊之人之心詳細體量委曲追求則不特不敢輕易用<lb/>
　　刑且心誠求之何患情實之不得果能時時刻刻惟恐<lb/>
　　有一夫之寃事事不輕放過自然不生推諉之念怠玩<lb/>
　　之心不忍不勤不忍不愼矣夫事之情形不一如人之<lb/>
　　面目不同雖極相似之案件若細心推求必有不同之<lb/>
　　處非律例之所能該即使加倍増添律例亦㫁不能全<lb/>
　　該未來案件之情形若非實心辦理秉公衡量其輕重<lb/>
　　之間豈能無失爾等如肯以至公之心求其平允則刑<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-8a"/>
　貪戮暴正所以為集福之基如其偏嚴偏寛畸輕畸重<lb/>
　或且以婦寺之仁曲貸姦宄之命以為求福之道斯則<lb/>
　自求其禍有何福之可得朕於此理見之甚明爾等深<lb/>
　信力行自有效驗勉之愼之<lb/>
　　又<lb/>
諭刑部朕每閲獄讞至罪重惡極人犯雖情理可惡必平<lb/>
　心静氣將致罪情由詳加審度茍有一線可生之路必<lb/>
　為之細細推出惟求其生而不得方置之於法不敢因<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-8b"/>
　一時之見而失於嚴至情似可原者亦必推情度理必<lb/>
　其實有可原然後加以矜恤不敢任一時之見而失於<lb/>
　寛總之用刑期於公當㫁不可先存一寛嚴之見於意<lb/>
　中也爾等刑憲大臣尤須詳體此意於讞獄時設身處<lb/>
　地詳愼推求以期允當一案有一案之委曲一犯有一<lb/>
　犯之情罪不可有意於寛亦不可有意於嚴大凡人之<lb/>
　處事始則矜持久而漸熟未必不輕忽任意朕平時每<lb/>
　於小事一一體認知心之安與不安總由於習之慣與<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-9a"/>
　不慣耳爾等初任刑官之時視用刑無不生畏懼之心<lb/>
　者久而習慣遂視為固然毫不介意其中保無錯悞若<lb/>
　於用刑之時能常存初任刑憲之心庻刑獄得其平而<lb/>
　天下無寃民矣<lb/>
　　二十三日奉<lb/>
上諭聞川省敘永㕔與永寧縣同處一城從前㕔隸四川<lb/>
　縣屬貴州㕔縣各設稅口嗣經兩省會勘將永寧縣改<lb/>
　隸敘永㕔管轄所有田地丁糧已照川省條例經徴惟<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-9b"/>
　稅課一項仍是㕔縣兩處俱収未免重複嗣後着將縣<lb/>
　稅裁除只留㕔稅其一切貨物俱照川省之例徴収<lb/>
　　二十五日奉<lb/>
上諭據總理西安廵撫事史貽直等奏報陜省秋禾受旱<lb/>
　水田仍可有收而旱田收成分數大減現今秋社前後<lb/>
　乃秦民種麥之期必得甘雨應時始能播種是以農夫<lb/>
　望雨甚切等語覽所奏情形若將來得雨沾足則明嵗<lb/>
　夏收自有可望但今歲秋收既歉則明年青黄不接之<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-10a"/>
　時米糧或致騰貴兵民人等有應行接濟之處亦未可<lb/>
　定不可不預為籌備查陜省與河南接壤雍正十一年<lb/>
　春間撥運豫米十萬石自水次裝載直抵西安已有成<lb/>
　效上年曾令河東總督王士俊於沿河州縣水次貯穀<lb/>
　三十萬石並將上年豫省漕米截留易穀以備陜省之<lb/>
　用是豫省備運陜省之米甚為充裕儻明年陜省有需<lb/>
　用之處著史貽直等一靣具奏一靣即將需用米數行<lb/>
　文王士俊料理照上年之例由水道運赴西安應用將<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-10b"/>
　此併諭王士俊知之<lb/>
　　二十六日大學士等以湖廣秋審册内斬犯易孟臣<lb/>
　　與服兄易向倫因灌田互毆易向倫越七日殞命一<lb/>
　　案請<lb/>
㫖奉<lb/>
上諭按律卑㓜致死有服尊屬加重至擬斬立決所以厚<lb/>
　倫紀植綱常也但其中情罪有實在可原者法司限於<lb/>
　服制按律定擬朕詳愼原情於法司覆奏之後仍令九<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-11a"/>
　卿議奏九卿反覆推研改為監候夫以立決之犯改為<lb/>
　監候於本律已為末減然斬絞仍屬死刑從來命案當<lb/>
　以致死不致死為㫁若尊屬之死果由卑㓜所致則按律<lb/>
　立決法無可寛若實未甞致死尊屬則不當坐以致死<lb/>
　之罪出此入彼理無兩是今九卿之所以改為監候者<lb/>
　以尊屬之死不由該犯所致也尊屬既不由該犯毆傷<lb/>
　致死徒以一時抵觸適遇其數盡自斃而加以斬決重<lb/>
　辟於理似不甚協當此案著大學士會同刑部再行詳<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-11b"/>
　議具奏<lb/>
　　二十九日奉<lb/>
上諭各省鹽政關係國計民生所當加意整理而兩淮鹽<lb/>
　務之積弊更甚於他省此中外所共知者大約鹽法之<lb/>
　行必以緝私為首務私靖則官引自銷轉輸便利裕課<lb/>
　恤商皆本於此淮南江廣口岸寛濶如果私鹽杜絶何<lb/>
　慮積引難銷惟是緝私一事地方督撫大吏非不遵奉<lb/>
　辦理但以不關切己之務有名無實聞今年江廣口岸<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-12a"/>
鹽壅價減急難銷售皆由鄰私充斥之所致葢兩淮行<lb/>
鹽地方江西河南有浙私蘆私之侵越而湖廣之川私<lb/>
粤私為害更甚現今雖於各處私鹽隘口設立巡官巡<lb/>
役似為周宻而地方文武官弁不肯實力奉行一任兵<lb/>
役人等網利營私如商船夾帶原應秉公盤查而往往<lb/>
視為利藪多方需索恣意搜求以塞巡查之責轉為平<lb/>
民之擾累至於大夥梟販則慮其拒捕或畏難故縱或<lb/>
受賄得錢其拿獲到案者該地方官弁又視非專責姑<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-12b"/>
息養姦以重作輕以多報少朦混草率不能據實審結<lb/>
以致立法雖嚴而鄰私之肆行如故在江南督臣亦不<lb/>
過責成所屬地方至咨會鄰省即未必有呼輒應此私<lb/>
販之所以難禁也年來朕留心訪聞甚確用是特頒此<lb/>
㫖曉諭湖廣等省督撫等務矢公心視鄰省之事為己<lb/>
事嚴飭文武官弁同心協力使川粤浙蘆之私鹽不敢<lb/>
越界横行則兩淮積壓之引易運易銷於國計民生均<lb/>
有裨益儻既經曉諭之後仍有失於覺察者一經發覺<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-13a"/>
　朕必於該督撫是問<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2f0008_WYG_147-13b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
世宗憲皇帝上諭内閣卷一百四十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>