<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>中庵集卷六</head>
    <p>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　中庵集卷六　　　　　　元　劉敏中　撰<lb/>
　　詩餘<lb/>
　　　清平樂<lb/>
　　　　大徳癸夘奉使宣撫山北遼東道五月赴懿<lb/>
　　　　州道中二首<lb/>
茸茸碧草㸃㸃金花小十里青山山下道地錦渾教葢<lb/>
了　天然膩軟平匀馬蹄穏送行人路斷不堪回首南<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-1b"/>
風依舊黄塵<hi>原注平川細草上有黄花可愛</hi>
山寒開晚開也無人管風裏欹紅顔色淺恨與天涯共<lb/>
逺　多時立馬彷徨一枝為挽餘香欲説揚州舊譜怕<lb/>
渠分外淒涼<hi>原注山中五月芍藥始開有感而作</hi>
　　　　九月回至隆興一首<lb/>
雲峯咫尺竹静芭蕉碧鶴繞蒼苔行又立不見髙堂素<lb/>
壁　簿書驛騎匆匆暫時留住衰翁一片歸心難盡野<lb/>
亭繡水秋風<hi>原注隆興聼事壁間作六鶴圖頗竒戲書及之</hi>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-2a"/>
　　　　西野内翰奉使寄示佳篇累幅三韓山川風<lb/>
　　　　土之勝了然目中夫能以吟咏之樂而忘其<lb/>
　　　　跋涉之勞固君子之所尚也披賞之餘輒敢<lb/>
　　　　用清平樂韻少答雅貺且以奉旋斾一笑云<lb/>
雲忩月戸水秀山竒處畫裏二三千里路一步哦詩一<lb/>
住　詩中却也思家寄來滿紙烟霞辦了黄華事業做<lb/>
成冷淡生涯<lb/>
　　　　次前韻<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-2b"/>
經春閉戸人不思量處驀地花神通一路留得詩僊肯<lb/>
住　相歡忘却無家對花細引流霞此日詩來腸斷望<lb/>
君東海西涯<hi>原注西野郭要道所寄清平樂専言余寓居賞牡丹之樂故余答云然</hi>
　　　阮郎歸<lb/>
　　　　奉使由平灤之恵州山行<lb/>
青山不盡一重重重重如畫中石根流水玉玲瓏高低<lb/>
處處通　山向北路回東馬前三四峯峯頭更覺翠烟<lb/>
濃烟中無數松<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-3a"/>
　　　眼兒媚<lb/>
　　　　賦秋日海棠分韻得欄字<lb/>
春來應怪洗粧慳故作兩回看風流依舊檀心暈紫翠<lb/>
袖凝丹　玉容寂寞闌干淚細雨豆花寒多情誰管今<lb/>
宵冷落淡月東欄<lb/>
　　　菩薩蠻<lb/>
　　　　月夕對玉簪獨酌<lb/>
遥看疑是梅花雪近前不似梨花月秋入一簪涼滿庭<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-3b"/>
風露香　舉盃香露洗月在盃心裏醉眼月徘徊玉鸞<lb/>
花上飛<lb/>
　　　南鄉子<lb/>
　　　　老病自戲<lb/>
老境日蹉跎無計逃他百病魔强打枝撑相伴住難呵<lb/>
也是先生没奈何　耳重眼花多行則欹危語則訛暗<lb/>
地自憐還自笑休麽智者能調五臟和<lb/>
　　　蝶戀花<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-4a"/>
　　　　雲卿寄長短句徴無名亭記戲用其韻答之<lb/>
忽得新詞深自愧欲記無名未見無名例自古求名今<lb/>
却避不知誰與君同議　旦晝行為昏暮睡我是無心<lb/>
何物能吾累若道無名名可棄無無名處曾留意<lb/>
　　　　曉至野亭<lb/>
臨水衰葵欹欲倒三兩幽花更比初開好何處飛來金<lb/>
鳳小碧筵開徹忘憂草　月桂新栽枝葉少一朶妖紅<lb/>
㸃破江烟曉最愛牽牛隨意繞四欄青錦遮圍了<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-4b"/>
　　　鵲橋仙<lb/>
　　　　觀接牡丹<lb/>
栽時白露開時穀雨培飬工夫良苦閒園消息阿誰傳<lb/>
算只是司花説與　寒梢一拂芳心寸許㸃破凡根宿<lb/>
土不知魏紫是姚黄到來嵗春風看取<lb/>
　　　黒漆奴<lb/>
　　　　村居遣興<lb/>
長巾濶領深村住不識我喚作傖父掩白沙翠竹柴門<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-5a"/>
聽徹秋來夜雨　閒將得失思量往事水流東去便直<lb/>
教畫却凌烟甚是功名了處<lb/>
吾廬恰近江鷗住更幾箇好事農父對青山枕上詩成<lb/>
一陣沙頭風雨　酒旗只隔横塘自過小橋沽去儘疎<lb/>
狂不怕人嫌是我生平喜處<lb/>
　　　木蘭花慢<lb/>
　　　　憶别<lb/>
渺雲閒天淡離别意一銷魂憶金縷珠喉氷絃玉笋明<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-5b"/>
月幽人風流舊家心事指南山松栢托慇懃烟草夕陽<lb/>
别浦梨花暮雨重門　浪憑歸夢覔行雲腸斷幾黄昏<lb/>
甚百種淒涼一般寂寞兩地平分多情料應有語道卿<lb/>
卿不惜鎖窓春為謝晴桃風栁不禁鞍馬紅塵<lb/>
　　　　贈貴㳺摘阮時得名妾故戲及之<lb/>
此聲何所似較琴語更琅然問太古遺音承平舊曲誰<lb/>
為君傳知音素娥好在只向人懐抱照人圓一笑青雲<lb/>
公子不應猶有塵縁　松間𤣥鶴舞翩翩山鬼下蒼烟<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-6a"/>
正閉户焚香捩商泛角非指非絃華堂靜無俗客算風<lb/>
流未减竹林賢何日西窓酒醒聽君細瀉幽泉<lb/>
　　　　適得醉經樂章讀未竟彦博尚書有兵㕑之<lb/>
　　　　餉因用其韻書二本一呈醉經一謝彦博<lb/>
待搘撑暮境道比舊不争多奈白日難留丹心易感緑<lb/>
髪全皤行樂處渾一夢憶黄公壚下幾回過振䇿千峯<lb/>
絶頂濯纓萬里長河　紅塵世事費瑳磨人海駕洪波<lb/>
悵學古無成於今何補漫爾蹉跎閒攬鏡還獨笑甚蒼<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-6b"/>
顔一皺不曽酡忽報鳴鞭送酒開尊自洗空螺<lb/>
　　　水龍吟<lb/>
　　　　王瓠山承㫖以賞牡丹水龍吟見寄且云三<lb/>
　　　　花脉脉似怨中庵無一語者則知瓠山所居<lb/>
　　　　乃余向者所寓居也次韻答之<lb/>
牡丹何可無言廣平曽有梅花賦蹉跎老矣愁多歡少<lb/>
花開人去黄絹飛來分明却見舊家風度是東風喚取<lb/>
玉堂仙伯要長在花間住　慙愧相思千里也看同去<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-7a"/>
年崔護詩朋酒伴吟看醉繞應無重數寂寞江亭青山<lb/>
不斷碧雲將暮對夕陽老樹悠然北望誦天香句<lb/>
　　　　同張大經御史賦牡丹<lb/>
春風一尺紅雲粉蕤金粟重重起天香國色宜教占斷<lb/>
人間富貴最喜風流粧臺夘酒欲醒還醉算年年嵗嵗<lb/>
花開依舊問當日人何似　休説花開花謝怕傷他老<lb/>
來情味依稀病眼故應猶識舊家姚魏無語相看一杯<lb/>
獨酌幽懷如水料多情笑我蒼顔白髪向風塵底<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-7b"/>
　　　　又次韻<lb/>
曉來露濕仙裳盛開更比初開重春風也惜頩然薄怒<lb/>
不堪摇動天上人間我評惟有司花㑹種想年年京洛<lb/>
紅塵紫陌都占斷繁華夢　醉裏依稀有語只清辭可<lb/>
為光寵有香萬斛從今準備公來迎送風雨難憑綵雲<lb/>
回首總成無用喚玉壺留取一枝春在作中庵供<lb/>
　　　沁園春<lb/>
　　　　省右司秋日海棠和諸公韻<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-8a"/>
花有花時何事兹花待開便開看嫣然一笑秋容也媚<lb/>
問之不語春意潛回静想乾坤中間萬有元氣循環共<lb/>
一胎花如許儘風流竒異嘆了還猜　三生月地雲堦<lb/>
料曽被西風照鏡臺悵賞餘人静黄蜂日晚夢回月落<lb/>
白鴈霜催兩度頻煩一畨遲暮争似從他本分來青霄<lb/>
客有留連新句為寫芳埃<lb/>
　　　　韓雲卿右司邀賞牡丹且云芍藥有雙頭者<lb/>
　　　　以病不果赴呈諸公<hi>原注時余方為國子祭酒</hi>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-8b"/>
先自空踈幾載蹉跎厯繞湖江甚如今却遣官閒責重<lb/>
茫然自愧學陋言厖鬢雪難消君恩莫報五鬼欺陵不<lb/>
可降如何奈强支撑病骨獨伴寒釭　心如孤斾髙杠<lb/>
但猶想茅齋對石缸笑隨身惟有詩囊藥裹打門誰送<lb/>
酒榼羊羫夢裏笙歌無名亭上滿眼春風四面牕人如<lb/>
玉看牡丹第一芍藥成雙<hi>原注韓家有亭曰無名</hi>
　　　　題戸部郎完顔正甫舒嘯圖仍用盧踈齋韻<lb/>
華屋髙軒富貴之心人皆有之甚伯倫挈榼惟知殢酒<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-9a"/>
浩然踏雪只解吟詩一見令人利名都忘更有髙情元<lb/>
紫芝還知否葢道分彼此事有參差　看君縁髪雄姿<lb/>
況千載風雲正遇時便登臯舒嘯如今太早揚眉吐氣<lb/>
過此還遲愧我衰殘終然無補久矣寒灰枯樹枝雲山<lb/>
夢被畫圖喚起情見乎辭<lb/>
　　　　張君周卿將赴濟南提刑經厯出示樂府因<lb/>
　　　　其韻以餞之<lb/>
簿領埃塵鞍馬風沙逸才未舒但平生豪氣黄金易散<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-9b"/>
髙懷灑落白璧難汙我問行藏掀髯一笑意外功名不<lb/>
用圖南游興愛華峯北渚雲海方壺　故園風景非殊<lb/>
恍六載别來一夢如想踈篁缺處多應得笋新松種後<lb/>
已漸成株歸去來兮東樓南浦爛醉何妨翠袖扶明年<lb/>
必記此時休厭折簡相呼<hi>原注時周卿猶為憲府掾云</hi>
　　　　余既以太初命石且為記客曰雖命之不可<lb/>
　　　　無號號所以貴之也乃以已意號之曰蒼然<lb/>
　　　　余復援稼軒例作樂府沁園春一首改名曰<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-10a"/>
　　　　蒼然吟附於記後<lb/>
石汝來前號汝蒼然名之太初問太初而上還能記否<lb/>
蒼然於此為復何如偃蹇難親昂藏不語無乃於予太<lb/>
簡乎須臾便喚一庭風雨萬竅號呼　依稀似道狂夫<lb/>
在一氣何分我與渠但君纔見我竒形異狀我先知子<lb/>
冷澹清虚撑拄黄壚莊嚴繡水攘斥紅塵力有餘今何<lb/>
夕倚長風三呌對此魁梧<lb/>
　　　古烏夜啼<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-10b"/>
日長誰伴中庵太初巖静掃閒庭獨自看晴嵐　嵐翠<lb/>
滴雲影濕雨聲酣欲借昌黎老筆賦終南<lb/>
　　　最髙樓<lb/>
　　　　寄張古齋受益野芳亭名太初余家怪石巖<lb/>
　　　　也古齋受益所居當繡江之源江北流二十<lb/>
　　　　里其東壖有曰野亭者則余之别墅也頃嵗<lb/>
　　　　余與古齋同在京師而同有歸歟之思逮兹<lb/>
　　　　而同如其志同樂也作詞以道之同一笑云<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-11a"/>
山家好河水浄漣漪茅舍緑隂圍兒童不解針垂釣老<lb/>
翁只㑹甕澆畦我思之君倦矣去來兮　也問甚野芳<lb/>
亭上月也問甚太初巖下雪乗欵段載鴟夷興來便作<lb/>
尋花去醉時不記揷花歸問沙鷗從此後可忘機<lb/>
　　　　既作此詞有懷張秀寔公子幽居復用前韻<lb/>
幽居好烟靄翠生漪水遶更山圍錦幃四面花藏屋緑<lb/>
雲一望稻盈畦問誰歟君子者美人兮　也不看李家<lb/>
堂裏月也不踏班生闗外雪尋寂寞見希夷醉眠長<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-11b"/>
被鶯呼起相看時有燕飛歸我憐君君似我本無機<lb/>
　　　滿江紅<lb/>
　　　　病中次韻答暢泊然純甫<lb/>
北去南來凡幾度風沙行李離又合新歡舊恨古今何<lb/>
已風鑑俄瞻衡宇外月明照見寒江底問朱絲白雪尚<lb/>
依然知音幾　無所作誰成毁非所望何悲喜謂人生<lb/>
失得卷舒天耳病骨支離覉思亂此情正要公料理但<lb/>
無言手捉玉連環東南指<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-12a"/>
　　　　又和前韻<lb/>
我笑前人癡絶甚搔𤓰鑽李天壤内神竒腐朽有何窮<lb/>
已才見凌風霄漢上忽看垂翅蓬蒿底試閒將得失徧<lb/>
思量凡經幾　無汝愧從渠毁非我有吾何喜但物來<lb/>
即應盡心焉耳一榻髙懸人事了一瓢樂飲家縁理也<lb/>
何曽直待馬千蹏童千指<lb/>
　　　六州歌頭<lb/>
　　　　暢純甫與姚牧庵郢城㑹飲唱和樂章六<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-12b"/>
　　　　州歌頭往返凡數首余次其韻二篇答純甫<lb/>
江城會飲東壁照奎星肝膽露乾坤秘盡披零勢分庭<lb/>
筆下風雷發何為爾聊相慰供一笑悠悠者總流萍虎<lb/>
擲龍跳幾過依然對髙壘深扃覩殷盤科斗不説換鵝<lb/>
經老眼塵醒認聲形　中州月旦千載後猶洒落有歆<lb/>
寧人不見搔首立望餘馨海邊亭寂寞鍾期逺髙山曲<lb/>
幾人聴何必要椿與菌校年齡萬事元無定在此心得<lb/>
到處仙靈愛爛遊南北快馬接飛舲萬里丹青<hi>原注純甫自京師入</hi>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-13a"/>
<hi>長安厯巴蜀轉江淮入㢘山東皆極顯貴故末章及之</hi>
窺天以管認得幾多星嗟擾擾矜完美校竒零蟻縁庭<lb/>
物化無窮已石生火火生壤壤生濕濕生木木生萍夢<lb/>
裏髙車駟馬蘧然覺甕牖柴扃記達人有語痛飲讀騷<lb/>
經非醉非醒妙難形　曽經灔澦夷險地人上慄此心<lb/>
寧更誰問桃李冶蕙蘭馨水東亭一曲滄浪詠都分付<lb/>
野鷗聴還漸喜鄉社飲近髙齡但愧霜臺舊友平生念<lb/>
鐵石通靈辦林間一笑酒醒便揚舲飯白芻青<hi>原注時純甫将事東</hi>
<pb n="KR4d0486_WYG_006-13b"/>
<hi>州歸欲過余繡江</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　中庵集卷六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>