<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>中庵集卷七</head>
    <p>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　中庵集卷七　　　　　　元　劉敏中　撰<lb/>
　　表<lb/>
　　　天壽節賀表<lb/>
虛宿宵中正八月金行之氣斗樞電繞開萬年天子之<lb/>
祥凡屬生成咸知鼔舞恭惟陛下乘龍飛之景運嗣燕<lb/>
翼之洪圖乃聖乃神乃武乃文上帝有丕釐之命自西<lb/>
自東自南自北逺人無不服之思方且廓舜聰以納羣<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-1b"/>
言敷禹勤而親庶政順宜適變執要御繁明同日月之<lb/>
照臨仁配乾坤之覆載恢制度而備綱紀述四朝列聖<lb/>
之心興禮樂而右詩書新一代太平之業漢室德隆之<lb/>
美適當此時周家刑措之功復見今日萬邦惟慶十載<lb/>
難逢方聖誕之載臨宜天休之滋至臣某等忝分使節<lb/>
出按侯藩觀九奏雲韶阻玉殿瑶觴之獻效三呼嵩岳<lb/>
均黄童白叟之懽<lb/>
　　　又表<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-2a"/>
下同心戴舜屬八方寧謐之時帝立子生商正萬寶収<lb/>
成之候頌聲並作協氣横流恭惟皇帝陛下睿智足臨<lb/>
權綱總攬治無先于戢亂故以武居外而文居中德莫<lb/>
大于好生故以教為本而刑為末穆然垂衣裳于九重<lb/>
之上巍乎収功烈于三代之前誕節載逢多福自至臣<lb/>
某等逢五百歲之昌期慚無少補上億萬年之聖壽庶<lb/>
達㣲誠<lb/>
　　　中書省正旦賀表<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-2b"/>
厯頒夏正大春秋一統之書禮謹漢儀受圖貢四方之<lb/>
賀歡均朝野慶洽天人欽惟皇帝陛下剛健體元寛仁<lb/>
育物董官常而敷聖訓炳照日月之臨恤民隱而降德<lb/>
音翕叶地天之泰至和斯應景福惟新臣某等夙被寵<lb/>
榮忝司端揆無尺寸效仰裨裁成輔相之功願億萬年<lb/>
永享伴奐優游之樂<lb/>
　　奏議<lb/>
　　　星變奏議<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-3a"/>
欽奉聖㫖以恒暘暴風星芒之變同御史臺集賢翰林<lb/>
院會議者切惟事有本末政有先後今摭其本與先者<lb/>
言之其畧有五一曰畏天二曰敬祖三曰清心四曰持<lb/>
體五曰更化具列于後<lb/>
一畏天天育萬物不能自理乃立君以主之故君者所<lb/>
以代天育萬物也惟明君能知天監在上赫赫甚邇凢一<lb/>
語動一政令罔不兢兢業業思合天則期當天心若論<lb/>
官則曰天命有德五服五章不敢乘一時之喜怒而輕<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-3b"/>
予奪之也若論刑則曰天討有罪五刑五用不敢因一<lb/>
時之喜怒而輕出入之也凡事如此謹守勿失於是陰<lb/>
陽和風雨時而萬物育天相之也乃若政令之或爽天<lb/>
必出灾異以儆之而儆之者所以仁愛人君欲其乆安<lb/>
長治而萬物得其育也故明君遇此則必省躬以知懼<lb/>
昭德而塞違誠格政修天意乃得於是灾變弭而和氣<lb/>
復矣故雖堯湯之世不能無水旱而卒以無害者堯湯<lb/>
用此道也<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-4a"/>
一敬祖自古帝王創建國家無不自艱難而得之而傳<lb/>
之子孫猶菑者之望播穫作室者之待堂構也夫固不<lb/>
易哉我太祖皇帝起自朔方身歴百戰収附諸國惡衣<lb/>
菲食櫛風沐雨何如其辛勤也世祖皇帝親歴行陣心<lb/>
籌計畫恭儉敬畏以有天下混一南北何如其辛勤也<lb/>
欽惟陛下以仁明天縱之聖紹膺景命蓋嘗以此存心<lb/>
思祖宗開基建業之不易而遇是儆也因益兢兢業業<lb/>
用一財則必曰此民力也自祖宗艱難而得之也豈可<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-4b"/>
輕用官一人則必曰此國柄也自祖宗艱難而致之也<lb/>
豈可輕與動靜整敕每事如此則百司自然共職庶政<lb/>
自然修舉祖宗在天之靈必皆歡恱而天祐響荅福禄<lb/>
日臻邦基益固矣<lb/>
一清心心者一身之主萬事之本也夫目之於視耳之<lb/>
於聽口之於言手之於執足之於履皆惟心之所使心<lb/>
得其正則接物臨事之際視聽言動皆得其正而無有<lb/>
繆悮乖戻之患况四海之廣萬㡬之㣲皆仰治于一人<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-5a"/>
而一人之所仰者非此心乎蓋水必止乃可以涵物象<lb/>
鏡必明乃可以别妍醜故帝王貴清心清者靜一不遷<lb/>
之謂若聲色之娱宴飲之樂所不能無尤當節適使不<lb/>
至撓吾心之清心清則四海之廣無不燭萬幾之㣲無<lb/>
不察光明洞徹不言而信讒諛不得施邪偽不敢前百<lb/>
官有司皆安其職無有撓格之患則法制流行紀綱振<lb/>
舉灾變息而天下治矣語曰本立而道生故帝王以清<lb/>
心為本實總攬權綱之要道也<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-5b"/>
一持體事莫不有體體者得其要之謂耳人君任宰輔<lb/>
以馭百官守法度以信萬民斯其體也若乃任一小官<lb/>
罰一小過有司之事耳而人君親之則有司懼矣夫上<lb/>
下正政令一賦歛以時用度有節賞罰必信此天下之<lb/>
守也而朝行夕改守無所止則臣下恐懼皆思為已而<lb/>
怠其所職殃害及民怨讟不免而或召灾異故為君之<lb/>
道在乎持大體先有司裁制予奪必信必一則雍熙之<lb/>
治可坐而致何灾異之有哉<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-6a"/>
一更化傳有之琴瑟不調甚者必解而更張之為政不<lb/>
行甚者必變而更化之今有所甚患者曰財用不足曰<lb/>
選法撓亂曰官府不治三者而已改絃更張此其時也<lb/>
盍亦思其所由乎財用不足豈非所入者有限所出者<lb/>
無窮歟選法撓亂豈非賢不肖混淆越格者多而非格<lb/>
者不少歟官府不治豈非賞罰不明而名節素不勵歟<lb/>
宜敕有司詳較一歳錢穀所入幾何若所出皆為當出<lb/>
則財之不足將無法可理若猶有不當出而可以已者<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-6b"/>
如不急之營繕無名之賜予據其名件一皆止之則財<lb/>
用必足矣又詳較銓選除合格外越格與非格者幾何<lb/>
任廻量其根脚功過定奪仍原其所由跡轍一禁絶之<lb/>
則選法必行矣官府之制上下内外相維相資各有條<lb/>
理果皆得人何有不治然人材不齊善惡必有故賞罰<lb/>
立焉若善者當賞而不賞惡者當罰而不罰則善者變<lb/>
而為惡而惡者狃而益甚又如犯至不赦大罪也而或<lb/>
巧圖復用老病謝事常理也或戀而不忍去至有貪欺<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-7a"/>
害民善於自蔽不即敗露上官不以審風憲不以察因<lb/>
習成風不知有耻治何由興宜嚴敕省臺公賞罰勵名<lb/>
節由京朝始則官府自治矣凡此三者更化之畧也三<lb/>
者果更民力必紓人材必多祥瑞必集國勢必隆然非<lb/>
更之之難行之之難也非行之之難守之之難也惟聖<lb/>
天子以畏天敬祖清心之德守而行之又何難哉<lb/>
又二事竊聞今之議者皆曰實惠不能及民欽惟聖天<lb/>
子即位以來詔令頻下未嘗不以崇本抑末興利除害<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-7b"/>
恤孤賑乏為務實惠至矣然且云爾者有司不能奉宣<lb/>
德意而有以格之耳其甚者有二事列于後<lb/>
一察吏治官府之設本以為民然而民弗蒙惠者豈非<lb/>
任職之人廉正者恒少而貪邪者恒多歟恒少者宜培<lb/>
植而反摧抑之歟恒多者宜簡除而反擁䕶之歟何以知<lb/>
其然也夫廉正者仰不能恱上官而復或忤也憾怒蓄<lb/>
矣俯不能媚奸民而又常戢之而怨憎積矣故舉一事<lb/>
則沮於上行一政則謗於下奸人乘釁猾吏授計扇黨<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-8a"/>
搆誣譁然訟之蓄怒者得以折辱求索鍜煉而成其罪<lb/>
夫以搢紳廉正之士一旦屈膝受誣置對於無頼之小<lb/>
民縱萬一得觧而風槩掃地矣彼貪者於上則先意以<lb/>
希合於下則越禮以求媚贓賄狼藉未至敗露憲司上司<lb/>
佯為不知安然秩滿給由而去乃且奔走權要徼取優<lb/>
等擇授美官是廉正者少而益少貪邪者多而益多也<lb/>
嗚呼所謂實惠者將孰從而致之哉夫源清則流清本<lb/>
治則末治宜端本澄源特發嚴令戒敕内外官吏皆當<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-8b"/>
洗心易慮奉公為民所在憲司及上司衙門毋敢抑正<lb/>
容奸務要精詳察舉其治行超衆者増秩賜金如漢世<lb/>
故事貪鄙尤甚者黜竄不齒憲司或失察舉亦行論罪<lb/>
如是良吏日多奸吏日少官府立而政化行惠及民而<lb/>
灾變息矣<lb/>
一除民患公家百須皆民所出取之有法民不知病今<lb/>
夫夏絲秋稅乃其常賦和買和雇官皆給價宜無所病<lb/>
者然和買和雇名件不一駢至疊出責辦須臾故和買<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-9a"/>
必至望户科著貪吏憸人得縁為姦易新鈔為爛鈔者<lb/>
有之給價撙除者有之繆指其物惡賂焉而受者有之<lb/>
預嚇以多買而取賂者有之受賂當買之户而移之下<lb/>
户者有之又有追呼停留費用過當民不勝擾矣其和<lb/>
雇則十車之運而為百車之雇有車之家合境追攝必<lb/>
賂而後免故和買和雇姦民之利而細民之病也今後<lb/>
一切和買和雇憲司必須密為體察仍許諸人首告似<lb/>
前犯者痛行追斷監臨有失防禁罰俸標過甚者降等<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-9b"/>
憲司不察同坐今歳止於大都將年例和買段疋絲絹<lb/>
等物預期張立榜文各開色様幅尺麄細輕重添價収<lb/>
買仍許中買鹽引商旅四集旬月可辦不惟省減脚力<lb/>
防押官兵及免水火盗賊之虞實永絶姦人因公規利<lb/>
害民之弊若慮或有躭悮且可内外分買若大都果便<lb/>
來歳通行斯亦惠民弭灾之切務也<lb/>
　　　皇慶改元歳奏議<lb/>
臣某等言蓋聞人臣以報國為忠効忠以進言為先况<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-10a"/>
臣等以衰暮之年遭逢聖運首膺寵召過荷異恩不有<lb/>
一言將何以報竊惟天育萬物不能自理傳之天子天<lb/>
子理萬物不能獨為傳之中書中書所以行天子之令<lb/>
而裁理萬物者也其事權不可不專猶慮有闕焉於是<lb/>
置御史臺執憲以繩之繩之者所以成之也其紀綱不<lb/>
可不振苟中書之事權不分臺諫之紀綱不沮天下無<lb/>
難事矣故聖王無為無為者得其要也其要奈何省臺<lb/>
是已臣等前陳八事既嘗言之矣欽惟皇帝陛下聰明<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-10b"/>
智睿出于生知寛仁慈愛發乎至性爰自潛邸至踐東<lb/>
闈再翦巨姦一匡宗社其規模注措固己有在矣即位<lb/>
之日尊述世祖皇帝成憲分降明詔播告天下丁寧切<lb/>
至聞者感動其於利民去弊之道至矣盡矣至謂除樞<lb/>
密院御史臺徽政院宣政院各依舊制其餘諸衙門及<lb/>
近侍人等敢有擅自奏啓中書政務者以違制論又至<lb/>
元三十年之後諸衙門改陞剏設并多餘員數非世祖<lb/>
皇帝之制者從省臺分揀減併降罷詳二條聖意之所<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-11a"/>
以假權中書畀重憲臺者昭然可見何者急於圖治耳<lb/>
是以中外拭目欣覩太平然臣等愚繆過計猶有不得<lb/>
不冐罪為陛下言者夫欲得而患失與喜而奪悲人情<lb/>
之所同也今當分揀減降之始其患失而悲奪者為不<lb/>
少矣慮或萋斐之言伺便而入浸潤膚受謗歸省臺儻<lb/>
省臺一摇政本隨易必至上煩聖慮下紊諸司在於逺<lb/>
圖所繫甚大伏願陛下𢎞乾坤之量廓日月之明謹更<lb/>
始之方守已頒之制提綱挈要確然不移使㣲漸之萌<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-11b"/>
宻遏潛弭則事權一而紀綱振庶政萬㡬不勞而理陛<lb/>
下雍容髙拱坐撫至治享無為之樂臣等之願也<lb/>
　　　奉使宣撫囬奏疏<lb/>
近蒙都省遣差欽賫聖㫖奉使宣撫山北遼東道尊依<lb/>
廵歴回至大寧路乃以八月初六日戌時地震土人云<lb/>
本處自至元二十七年八月二十三日地震之後至今<lb/>
時時震動未己當時不以為慮數日訪之旁郡以及上<lb/>
都隆興皆然而太原平陽為甚九月復歴上都隆興等<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-12a"/>
處其震不時復作未見止息欽惟聖上以聰明聖智之<lb/>
姿受天景命嗣守大位以來親擇相臣精選臺官蠲租<lb/>
宥過賑乏恤孤覆燾之恩洋溢中外比又遣使七道分<lb/>
行天下問民所疾苦雖堯舜博施濟衆之心不是過也<lb/>
然而地道愆常尚勤聖慮者靜思其故灼有由來良以<lb/>
有司不能盡體上心擴充至化况更張之始宿弊革而<lb/>
尚存新政欝而弗通積陰凝結陽氣上行不得宣達而<lb/>
為此變也何以言之凡理順為陽理逆為陰則是順理<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-12b"/>
之政少而逆理之政多也君子為陽小人為陰則是君<lb/>
子少而小人多也公則為陽私則為陰則是奉公少而<lb/>
懷私者多也雖然陽進有元陰退有漸養其元需其漸<lb/>
陽進而陰退矣某輒敢不避僭越謹書管見所得凡九<lb/>
事一曰重省臺二曰明相職三曰清省務四曰正六官<lb/>
五曰慎賞罰六曰均榮辱七曰嚴禁衞八曰禁奢僭九<lb/>
曰勵學校固知迂闊無足采錄然皆進陽退陰拳拳之<lb/>
義也合行開坐具呈中書省照詳施行<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-13a"/>
一曰重省臺天育萬物不能自理傳之天子天子理萬<lb/>
物不能獨為責之中書中書所以行天子之令而裁制<lb/>
天下者也其事權不可不專猶慮有闕焉於是置御史<lb/>
臺以法䋲之䋲之者所以成之也其紀綱不可不振苟<lb/>
中書之事權不分憲臺之紀綱不沮天下無難事矣曩<lb/>
者近侍諸衙門往往奏事干預朝政省臺未免沮抑事<lb/>
致紛龎近欽奉聖㫖節該諸衙門不得奏人做官開讀<lb/>
之日人情大恱愚見以為都省宜與御史臺同議聞奏<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-13b"/>
更乞頒降聖㫖戒飭近侍及諸衙門除本管職務外凡<lb/>
關係有司一切合行政事毋得干預陳奏必有事須奏<lb/>
者亦須奏乞宣傳中書省或御史臺照依札撒施行仍<lb/>
許省臺詳事可否回奏不由省臺而輒奏行者有罪如<lb/>
此則事權歸一而紀綱振萬幾之務不勞而理矣<lb/>
二曰明相職凡諸司守職者皆不可私而宰相為甚諸<lb/>
司之私不過敗一事損一民廢一職殃一郡而己宰相<lb/>
之私小則害天下大則誤國家矣相可私乎宰相之私大<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-14a"/>
率有四而貨賄不與焉或恃勢以臨下或固寵以媚上<lb/>
或苟安而不為或畏禍而不言恃勢以臨下則權必歸<lb/>
已請託行而朋黨分矣固寵以媚上則道不由公諛謟<lb/>
進而小人肆矣苟安而不為則百職不舉而庶政隳矣<lb/>
畏禍而不言則忠告不聞人罹其害而國事殆矣凡此<lb/>
四私不可一朝有也爰自至元乙亥之後老姦巨蠧繼<lb/>
踵用事所謂四私者極矣一二十年之間居官為吏者<lb/>
惟知賄賂關節可以進身憸佞薄刻可以得名正直者<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-14b"/>
指以為狂謹守者嗤以為愚不知有禮義廉耻也即今<lb/>
吏弊連根株民病成膏肓實由宰相之私有以使之耳<lb/>
必欲痛懲斯弊莫如昭示無私宜先下令曰凡有傳稱<lb/>
諸相鈞㫖及假倚門下威福脅制諸司屬託公事者該<lb/>
管官吏隨時赴省稟首究治仍許諸人察舉御史糾彈<lb/>
若所管官吏不即稟首與屬託者同罪輒已施行違法<lb/>
者加等蓋身正則令從上行則下效將見百司悚畏善<lb/>
政流行風俗革而相職得矣<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-15a"/>
三曰清省務中書省宰相之府所以臨百司統萬幾定<lb/>
謀畫出政令佐天子以安天下者也其地不為不崇其<lb/>
責不為不重然居崇有容任重有要容宜肅要宜簡蓋<lb/>
肅者衆所嚴而簡者繁之制也能簡而肅則所謂定謀<lb/>
畫出政令佐天子以安天下者可得而言矣至元初年<lb/>
丞相到省諸人無故不敢入外門外門不敢入得入省<lb/>
房者少矣不敢入省房得入都堂者絶少矣是時諸房<lb/>
省掾所掌惟一鈞㫖簿控制六曹而天下之事井井皆<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-15b"/>
辦省中廓然望如神明得簡肅之道也厥後一二十年<lb/>
之間巨姦繼作相踵一途羣小乘時蟻聚蠅附莫不苟<lb/>
縁公事以濟私權如胥吏管庫之免除匹帛斤絲之出<lb/>
内皆須𤨏碎呈稟駁勘往來競以生事為能號稱用心<lb/>
出力文隨事具日積日繁由是撿舉困于兩司判署疲<lb/>
於八府終日倥偬特一繁劇大有司耳雖有䕫稷伊傅<lb/>
之賢其於贊襄調燮之功蓋有所不暇矣兹可謂簡乎<lb/>
又每旦諸相入省例引門下親信數軰諸人混入森立<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-16a"/>
滿堂或僞或眞互不能辨内隱姦慝亦莫可知使郎吏<lb/>
啓覆於喧雜之中執政可否於厮役之後不惟泄漏政<lb/>
事實為虧損尊嚴兹可謂肅乎詳此二事初若甚㣲乆<lb/>
而相仍其弊實大宜令六部各具所掌事務名件及施<lb/>
行禮判委官分間凡有定例及涉細碎重複不必呈禀<lb/>
者悉皆削去一取至元十年以前典故遵依施行仍禁<lb/>
約諸人無故不得入省門每日諸大夫聚會親隨不許<lb/>
入後堂令有職役者一人輪直聽候命令知印通事省<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-16b"/>
掾出入恒不過四五人如議事皆令廻避即有諸投下<lb/>
即諸衙門以事稟說者令客省使分間亦不過一二人<lb/>
得入如此省體肅而愈尊相職清而多暇其所以佐天<lb/>
子安天下者徐爾圖之宜無不辦<lb/>
四曰正六官按周禮六官以配天地四時蓋六官得其<lb/>
職則天地四時之氣可得而正也今之六部是已六部<lb/>
果得其職乎畧舉而言之吏部實為天官掌别淑慝平<lb/>
銓衡使賢者進不肖者退乃其職也今其法惟以日月為<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-17a"/>
功不以能否為斷衙門欲併而不果冗貟方汰而遽停<lb/>
賢者果能進乎不肖者果能退乎則天官未得其職矣<lb/>
刑部實為秋官掌司威罰平獄訟使惡者詘而善者伸<lb/>
乃其職也今律令未見施行所掌分於宗正或乃不分<lb/>
輕重指名脱放罪囚惡者果詘乎善者果伸乎則秋官<lb/>
未得其職矣又如禮部之禮制無所定科舉未能設兵<lb/>
部之軍役不得均驛政不得間則春夏二官未得其職<lb/>
矣詳數事餘可類推天地四時之氣有所未正者或果<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-17b"/>
出於此乎易曰后以裁成天地之道輔相天地之宜以<lb/>
左右民宜令六部條具所掌得失參酌古制定奪聞奏<lb/>
頒定新規刮去舊轍使之各得其職責以必成實裁成<lb/>
輔相左右萬民之大端也<lb/>
五曰慎賞罰古之有國家者凡能使一世之英傑奔走<lb/>
用命四海之人厭服而慕化者無他術焉賞罰而已矣<lb/>
故賞罰者國之大柄人主之所固執而慎施有司之所<lb/>
敬守而奉行者也故賞一善則使天下之人皆曰此宜<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-18a"/>
賞也莫不躍然而喜為善罰一惡則使天下之人皆曰<lb/>
此宜罰也莫不悚然而懼為惡夫能使人懼為惡而喜<lb/>
為善則天下無事矣苟為善者不必得賞雖賞而有所未<lb/>
至為惡者不必得罰雖得罰未必得當及不應賞或以<lb/>
喜而賞之不應罰或以怒而罰之則惡者無所為懼而<lb/>
日益逞善者無所為喜而日益懈為善者懈為惡者逞<lb/>
而天下多事矣由此言之賞罰可不慎歟今後擬乞聞<lb/>
奏上位處分及都省諸司所行關係予奪升黜賞罰事<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-18b"/>
理未行之間當該有司皆須詳審精究必皆當理然後<lb/>
施行即或理有未當得以駁舉辨覆更改不舉者有罪<lb/>
風憲衙門隨事糾彈究治大者聞奏<lb/>
六曰均榮辱近欽奉聖㫖頒降處决官吏取受條格十<lb/>
有二章既示其辱矣其所以榮之者宜亦加焉伏覩歴<lb/>
代盛時内外職官所受制勅皆有勲爵其父祖母妻隨<lb/>
其所受官資例有封贈誥命竊嘗思之蓋人主以恩禮<lb/>
假名爵之重以勵其為臣之忠人臣以忠力取名爵之<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-19a"/>
榮以顯其為子之孝則是恩榮一致上下相資不易之<lb/>
典也且夫勸奬之方無如榮辱之切况人之至親至愛<lb/>
者至於父祖母妻極矣今使勲爵之華封贈之澤奉公<lb/>
守職則從而予之至親至愛者均其榮貪汚敗政則從<lb/>
而奪之至親至愛者均其辱其為勸奬孰切於斯宜令<lb/>
有司檢會前典定擬聞奏頒行不惟臣下深警榮辱之<lb/>
公而競效其忠實表聖朝太平禮文之備而大著其美<lb/>
矣<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-19b"/>
七曰嚴禁衞古者天子之居必通籍乃得出入示尊嚴<lb/>
謹幾㣲也欽惟車駕所幸軒陛宿衞之下宜加嚴密至<lb/>
於作好事僧道各有寺觀亦不宜頻在宫禁諸色近侍<lb/>
及藝術承應人等皆宜定給符驗出入辨認更乞詳酌<lb/>
聞奏<lb/>
八曰禁奢僭風俗必不可使奢奢則僭僭則獄訟興姦<lb/>
邪熾傷財不論也今之風俗可謂奢且僭矣市道之間<lb/>
有一笠直百五十貫者有一靴直二百餘貫者踰常過<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-20a"/>
費聞之駭人夫靴以衛足笠以庇首僅得完潔成禮足<lb/>
矣亦何取百五十貫及二百餘貫之貴哉豈非奢乎又<lb/>
如銷金鍍金之禁婚姻嫁娶之制雖嘗施行未見禁止<lb/>
富者恣欲而無窮貧者破産而不足如此等類蓋非一<lb/>
端古者車服器用皆有等差婚姻䘮葬各有品節宜令<lb/>
有司參酌古今定立各項制度聞奏施行如靴笠銷金<lb/>
鍍金等事一皆禁斷不惟風俗漸厚禮義興行實省財<lb/>
佐民之急務也<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-20b"/>
九曰勵學校學校者風化之源人才之本也其勉勵之<lb/>
道朝廷已有累行條格頃年以來各處牧民之官競以<lb/>
修建文廟為事在於政蹟固為可佳然考其師生敎授<lb/>
之實人才作養之功百無一二是務其外而遺其内也<lb/>
是知其標而不知其本也終亦何益哉即今所歴府州<lb/>
司縣首領官吏往往不識字上司所下文檄有不會句<lb/>
讀㫖意而錯施行者中間實繫利害學校不興之過也<lb/>
今後合令各道亷訪司嚴行督責所屬凡學校之務須<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-21a"/>
要用心整治期於必成所教生員名數及所業次第每<lb/>
季申報廉訪司以備閱試察舉生員入學者與免本身<lb/>
雜役能通一經者免本身差發通二經者及成功課者<lb/>
除免本身差役外本户雜泛全免三年無成者依舊當<lb/>
役其有學業精熟才行超異者廉訪司官體訪是實保<lb/>
舉量材區用其學校成否實跡提調官任滿解由内開<lb/>
寫如此庶望學校興行風俗美而人才衆矣<lb/>
大德七年奉使宣撫山北遼東十月回至宣德奉聖州<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_007-21b"/>
具呈<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　中庵集卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>