<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>中庵集卷九</head>
    <p>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　中庵集卷九　　　　　　元　劉敏中　撰<lb/>
　　序二<lb/>
　　　知事杜君西歸贈行序<lb/>
凡吏為長難為貳亦難為參佐為尤難中位而處専席<lb/>
而坐諸曹掖書迭進白事巨細之務雜然前陳此可此<lb/>
不可此非此是輕重予奪須面决乃已一言之失當一<lb/>
判之或繆下之人皆得以環視聚聴竊笑而閧議此為<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-1b"/>
長之難也然事専而名正得以肆焉有隨而後行待倡<lb/>
而後和言焉或犄焉黙焉或訾焉前也而或謂之僣後<lb/>
也而或謂之緩勞而不可辭為而無所成此為貳之難<lb/>
也然位近而勢分得以抗焉若夫參佐之難也有官長<lb/>
之尊以蒞乎上有掾吏之衆以待乎下其視上也以位<lb/>
則甚懸以分則甚嚴有過舉焉不敢以不諍諍之而弗<lb/>
從不敢以遽違有當行焉不敢以不言言之而有成不<lb/>
敢以為功凡善上歸之凡過已歸之其視下也以勢則<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-2a"/>
相成以事則相須其威不足以相壓其分不足以相固<lb/>
急之則譁而忿緩之則弛而縱過則衆分之責則已歸<lb/>
之至於案牘之至繁必舉㑹計之至宻必詳期會之至<lb/>
嚴必謹晨而入抵夜而退矻矻焉惴惴焉惟恐其失也<lb/>
所謂肆與抗者咸無焉吁其難也如是乎然由此以進<lb/>
而至於大官者比比而出何哉盖必有盡已之忠而濟<lb/>
之以敬然後可以事上必有過人之才而濟之以容然<lb/>
後可以服下必有辯折之眀而濟之以勤敏然後可以<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-2b"/>
舉案牘詳㑹計謹期會無爽失忠而能敬才而能容眀<lb/>
而勤且敏將無徃而不可則其進而至於大官也宜哉<lb/>
冠氏杜孝卿知事居濟南總府幕三年職業大舉上下<lb/>
無間言其於忠而能敬才而能容眀而勤且敏既效而<lb/>
著矣苟不已其能進而至於大官也盖無疑因其代歸<lb/>
書此以勉之以為君他日所至之候元貞元年臘月日<lb/>
序<lb/>
　　　送吳徳讓赴河南案牘序<hi>原注元貞元年之冬十有二月既望</hi>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-3a"/>
務乎外遺乎内衆人也務乎内不滯於外君子也内焉<lb/>
者義在我之善也凡所以合乎義者皆内也外焉者利<lb/>
在彼之欲也凡所以放乎利者皆外也觀其所務則可<lb/>
知其人矣義有不可也雖以三公之貴必去而弗處萬<lb/>
金之餽必却而弗受况其小者乎義之所在也雖役之<lb/>
以管庫之勞而必盡禮之以束脩之畧而必答况其大<lb/>
者乎得志名尊身顯而不驕不得志窮居約處而不憫<lb/>
若是者務乎内者也於其所謂外者為何如哉義有不<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-3b"/>
可也雖斗升之禄弗忍辭毫毛之得弗忍舎况其大者<lb/>
乎利之所在也雖冐險危决死生而必爭觸刑辟犯倫<lb/>
理而必取况其小者乎得志驕淫攖噬肆焉而不恥不<lb/>
得志沮縮乞憐戚焉以悲若是者務乎外者也於其所<lb/>
謂内者為何如哉故曰觀其所務則可以知其人矣東<lb/>
原吳君徳讓始為山東轉運案牘矻矻唯謹而已視不<lb/>
可留乃引身而退偘偘無吝容居厯下五年無甔石儲<lb/>
杜門讀古書怡然不憂今有司以例調河間其職猶轉<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-4a"/>
運也則欣而自足予以是觀之然後知吳君信可謂務<lb/>
乎内不滯乎外者也將行以言為請予告之曰子能保<lb/>
子之所務者而勿失焉斯可已又奚以子言為哉<lb/>
　　　陽丘尹申君餞行序<lb/>
始余宦京師識太常恊律申君仲和甫善鼔琴尤善斲<lb/>
琴聲藉藉也余後歸厯下而廣平霍君清臣提刑山東<lb/>
以枯桐琴材遺余且曰是得之江南其人云三百年矣<lb/>
余謂惜不得申君見也又十年申君來為陽丘過濟南<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-4b"/>
而余適在焉喜曰枯桐乃遇乎即以委君君曰嘻異材<lb/>
也乃離二琴使余誌其一成而畀余余請絃之遂鼓之<lb/>
君竦然曰無木聲矣不三百年不至是余乃知申君於<lb/>
斯技其至者也余因有感焉琴之用一也而舜以理天<lb/>
下宓子賤以理邑伯牙則絶絃孫公和一絃而陶潜無<lb/>
絃胡顯晦不侔若此耶余聞聖人之制琴也以寓道也<lb/>
曰所以修身理性而反乎其真也故其用髙而難遵㣲<lb/>
而難知難遵則求者寡難知則聴者怠茲非所以顯於<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-5a"/>
古而晦於後愈降而愈晦歟嗚呼琴之晦久矣知琴者<lb/>
加少矣而申君終日斵之而不知倦也求之者誰乎終<lb/>
日鼓之而不知止也聴之者誰乎伯牙孫公和陶潜皆<lb/>
不足以取乎亦見申君之勞且費也雖然君之志余固<lb/>
有以得之矣器存則道存器亡則道息子貢欲去告朔<lb/>
之餼羊而孔子非之况於聖人之制以寓道者獨可以<lb/>
去乎故終日斵之而終日鼓之者吾以存道耳求而聴<lb/>
之在其人吾暇知乎哉以此觀之則伯牙孫公和陶潜<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-5b"/>
可為而不為為已者也申君不可為而為之忘已而為<lb/>
道者也忘已而為道者幾人哉君之為邑簡而静平而<lb/>
恕善而不伐忘已而為道也符乎琴矣余懼如琴之晦<lb/>
而不揚也於其歸書所感以送之庶其有知者焉元貞<lb/>
二年八月既望序丙申嵗也<lb/>
　　　送王伯儀之官平江序<lb/>
友人王伯儀赴平江推官余惟古有贈言之義静而思<lb/>
之伯儀向為中書掾平章事卜公聰山何公左轄醉經<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-6a"/>
杜公一見器之皆虚已延接優選要津日月可冀乃力<lb/>
以便親求外補于沂于青聲聞益著士論翕然謂君且<lb/>
必入入必顯裏行曹郎殆未足也而乃有是行且復營<lb/>
貸僦䕶稚弱犯隆寒渉修途凌驚波須再月乃至自常<lb/>
情觀之宜其有逺適之感有遐遺之嗟有後時之慮矣<lb/>
顧乃舒徐怡愉無有幾㣲見於辭色是獨何耶嘻伯儀<lb/>
志古者也余固知之盖行為操守司乎人者也窮達得<lb/>
失司乎天者也君子不以司於天者而易其司於己者<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-6b"/>
故三槐九棘之貴違其道衆人謂之榮而君子謂之辱<lb/>
雖乗田委吏之賤盡其道衆人謂之㣲而君子謂之顯<lb/>
况推之為職獨専刑名古之所重者也舜典曰欽哉欽<lb/>
哉惟刑之恤哉吾知重吾職而已吾得吾職則吾之顯<lb/>
足矣而彼之所謂顯者天則實司之吾何與乎哉斯伯<lb/>
儀之志也無庸言也則獨語之曰平江泰伯之所封也<lb/>
延陵之祠范公之田在焉三江五湖之勝實萃於是君<lb/>
治事之隙擕朋僚登髙望逺永歌弔古以豁其平生英<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-7a"/>
特剛大之氣亦一快也吾老矣恨不能事逺逰如司馬<lb/>
子長與君頡頏争先著鞭一躍伯儀曰壯哉語乃序以<lb/>
為贈至大己酉良月既望中庵劉某序<lb/>
　　　送王學録序<lb/>
聖天子下綸言未始不以興學校為有司之先務學所<lb/>
以眀人倫本風俗作人材也有司之責重矣乎而為有<lb/>
司者乃或以學官吾制也窘束之簡忽之士納履而去<lb/>
矣以生徒民編也控攝之震懼之人匿跡而遁矣興學<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-7b"/>
何如哉盍亦思之曰學官師席也必吾禮之下之而人<lb/>
知敬之矣師之道日以尊生徒鄉秀也必吾撫之優之<lb/>
而人知慕之矣嚮學者日以多夫師之道尊嚮學者多<lb/>
興學何難哉斯有司之責也學官之責奈何載籍之闊<lb/>
深文藝之宏逺天地之變化古今之得失旦夕朂生徒<lb/>
講授肄習鍜鍊而淬礪之必至焉乃已而人倫之極風<lb/>
教之致人材之用舉在其中興學之責塞矣嗚呼學之<lb/>
興有司與學官相須而成者也事甚易而繋甚大位益<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-8a"/>
下而責彌重則凡任是責者可無懼乎東臯王君智甫<lb/>
赴濟南學録别余繡江智甫雅從余㳺能多而才贍學<lb/>
博而文勝舉觴送之曰濟南司憲所蒞大府之治奬士<lb/>
興學一道矜式子徃而任子之責猶川流之赴壑也能<lb/>
與學售矣由是以進而至于逺大也盖無疑雖然尚加<lb/>
勉焉延祐丁巳良月中庵野叟序<lb/>
　　　李中和犀浦遐觀圖序<lb/>
前集賢侍讀學士太原李君士𢎞倜頃由臨江總管還<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-8b"/>
京師持一圖示予題曰犀浦遐觀則泣而言曰此先人<lb/>
中和公像也昔公守成都嘗經犀浦左顧錦官右瞻雪<lb/>
嶺悠然喜之曰此老杜所謂南京犀浦道者也即買田<lb/>
為别墅極沼石葩卉林叢之勝時從賓僚載酒酣暢其<lb/>
中亦時或獨徃徜徉眺覽嘯咏終日而竟卒于蜀意其<lb/>
精爽之耿然者當不忘于犀浦也倜今為是圖將求名<lb/>
卿大夫士一言以賛之所以眀既徃之志申罔極之報<lb/>
而寓無涯之悲也子能為我叙其所以然乎子以士𢎞<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-9a"/>
久要之故竊嘗獲知公之為人英果尚氣節博學尤長<lb/>
於易蚤以貴逰從行省郝公馳秦蜀間當世祖龍飛之<lb/>
初扈從開平辟四川行省員外郎遷東川順慶等路宣<lb/>
課大使改成都防城總管知軍民事以卒其在職有轉<lb/>
輸制勝之勞濟衆干城之功蜀人思之初其疾也遽召<lb/>
親友别衆曰公神眀若此何得爾耶答曰生死常事耳<lb/>
夫何難乃以遺訓付諸子命倜讀大學中庸數過夷然<lb/>
而逝年四十有八矣有里人自太原之成都遇公羅江<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-9b"/>
縣北驅馬甚遽遮拜問所徃公曰赴北且寄蜀家事縷<lb/>
縷既至語其家知遇公乃卒日也凡公之始終大畧如<lb/>
此嘗觀自古英傑磊落之士鮮不以功名自憙及夫中<lb/>
年晚節感慨興焉惜嵗月之不居悼素心之或違徃徃<lb/>
對境遣懐託物遺累方期與造物者逰而寄迹於恒人<lb/>
小子不可窺測之境如羊祜之于峴山庾公之于南樓<lb/>
王右軍之于㑹稽蘭亭其風流可想也而公以邁徃之<lb/>
氣當有為之時觀其所立宜視功名為不足取者然其<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-10a"/>
在犀浦也若將舉一世而忘之况天不假年奄及傾隕<lb/>
委形之際慷慨舒徐如去郵傳無一毫戀惜此其視榮<lb/>
利得失於古人何如也嗚呼公真英傑也哉羅江之遇<lb/>
盖不可誣又安知果不有復遇之犀浦者乎則士𢎞之<lb/>
孝思益足悲矣公在成都所居有中和堂因自號云大<lb/>
徳辛丑二月朔序<lb/>
　　　節婦鄒氏詩序<lb/>
初楊丘李景順之父殁于南征也景順暨其女弟皆幼<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-10b"/>
其曾祖祖父母皆具老而貧窶尤甚母鄒呼天曰吾夫<lb/>
已矣吾無生矣惟是四老親二弱息其焉託天實命我<lb/>
也乃俛然服艱屯甘寒苦勤劬黽勉四十年確焉無始終<lb/>
之異故其事舅姑也生而盡奉養之敬殁而得䘮葬之<lb/>
禮其撫遺孤也女則適良族能婦道男則業詩書為佳<lb/>
士娶婦有三男而孫復二男矣益久里中敬異之則曰<lb/>
此詔條所謂節婦也乃相與眀于官以聞于朝有命優<lb/>
其役旌其門閭所旌凡八字西臯趙公為作大書刻之<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-11a"/>
鄉人榮焉於是士夫之嘗與景順逰者皆樂為歌詩以<lb/>
頌其美且請序於余余亦喜聞而為之一言易之大傳<lb/>
曰乾道成男坤道成女然後有夫婦有夫婦然後有父<lb/>
子有父子然後有君臣有君臣然後有上下有上下然<lb/>
後禮義有所錯則知男女乾坤之配而夫婦人倫之始<lb/>
也然乾剛而主乎健坤柔而利乎貞故男觀百行而女<lb/>
取一節是以易著一終之吉禮無再醮之義始嫁則稱<lb/>
歸夫殁則稱未亡人所以體柔貞而配剛健成天地之<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-11b"/>
化正人倫之始也嘻夫婦之義重矣哉及夫王澤竭而<lb/>
風俗壊至有七子之母猶不能安其室而凱風之詩至<lb/>
今哀之嗚呼世降久矣能不蹈凱風之哀者寡矣而景<lb/>
順之母由其一念之誠使天地之義眀人倫之本立卒<lb/>
之賢子孝孫森列滿前李氏隠然為大家而安榮夀考<lb/>
成其聖善之美可謂頺波之底柱流俗之標凖也然則<lb/>
表異之歌詠之所謂褒顯而揄揚者又可後乎哉大徳<lb/>
戊戌九月既望劉某敬書<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-12a"/>
　　　江湖長短句引<lb/>
聲本於言言本於性情吟詠性情莫若詩是以詩三百<lb/>
皆被之弦歌㳂襲厯久而樂府之製出焉則又詩之遺<lb/>
音餘韻也逮宋而大盛其最擅名者東坡蘇氏辛稼軒<lb/>
次之近世元遺山又次之三家體裁各殊然並傳而不<lb/>
相悖殆猶四時之氣律不同而其元化之所以斡旋未<lb/>
始不同也至於有得惟能者能之禮部侍郎濟南張養<lb/>
浩希孟使江南徃返僅半嵗得樂府百有餘首輯為一<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-12b"/>
編目之曰江湖長短句歸以示余余讀之藻麗葩妍意<lb/>
得神㑹横縱卷舒莫可端倪其三湘五湖晴隂眀晦之<lb/>
態千嵓萬壑競秀争流之狀與夫覊旅之情觀逰之興<lb/>
懐賢弔古之感隠然動人視其風致盖出入於三家之<lb/>
間可謂能也昔太史遷南㳺而文益竒故知宏才博學<lb/>
必待山川之勝有以激於中而後肆於外山川之勝亦<lb/>
必待名章鉅筆有以盡其真而後播于逺然則是編之<lb/>
出固非偶然矣其永於傳盖無疑<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-13a"/>
　　　集驗方序<lb/>
世有通患而不得免者曰過曰疾二者而已唯至於聖<lb/>
乃能無過至於仙乃能無疾然聖人時有而仙人未之<lb/>
見則是過猶可免而疾必不可免也古之聖人知其然<lb/>
也因金石草木蟲魚鳥獸之性皆可以已疾取用之而<lb/>
醫葯生矣後之智者因其藥性之不齊疾狀之各異引<lb/>
類制宜綜為條貫而方書作矣方書作而疾然後可為<lb/>
也然則方書其可忽哉後衛親軍千戶濟南劉侯某告<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-13b"/>
予曰我生多疾然亦有幸得宦京邑京邑人物所集遇<lb/>
名醫異人衆矣遇必告其所苦以叩其所至有良秘法<lb/>
累試驗者必求而録之日増嵗積以成巨編近考其所<lb/>
治釐為十九門目之曰劉氏集驗方今將繕冩鋟木以<lb/>
廣其傳盍為序引嗚呼侯之心仁矣哉因已而利人乃<lb/>
樂為之書至元癸巳秋九月下旬四日郡人某題<lb/>
　　　許商老人九十賀序<lb/>
許商老人今齊東尹孟君仲賢父也大徳間仲賢掾中<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-14a"/>
書余時以集賢學士商議中書省事知仲賢有英才居<lb/>
省旁貧劇妻子弱未眀起躬爨具老人膳乃入省伺事<lb/>
隙亟出復具膳已復入以為常於是老人已八十矣一<lb/>
朝思歸仲賢請補便侍主者執資格云云請益切宰相<lb/>
許焉曰孝子也特署尹長山遷齊東二邑距許商老之<lb/>
居盖里閈耳後余歸繡江知仲賢榮養公宇悉廪稍奉<lb/>
甘㫖有五孫猶蘭芽瑜珥在側共含飴之樂優優然矣<lb/>
余為之嘆曰子路負米養親恨不仕早歐陽詹違親宦<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-14b"/>
京師僅稱養志備矣哉仲賢之孝乎又知仲賢為邑亷<lb/>
恕公能民樂事舉治行出一道右雖他縣民皆就訟辭<lb/>
之訟者曰以公聴㫁如神眀故來願一决仲賢徐以理<lb/>
開諭莫不叩首悔伏感泣讙謝去故聲益大老人日聞<lb/>
知未始一假容有譽子之言顧常以不逮朂勵甚嚴余<lb/>
又歎曰雋不疑母喜多平反陳萬年至教子以謟逺矣<lb/>
哉老人之賢乎今老人行年九十膳飯猶兼人言動視<lb/>
聴不衰仲賢將舉夀觴念無以悦其心冀得諸名人歌<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-15a"/>
詩為獻屬余始其事姑述余知者夫君子樂道人之善<lb/>
若為子有父如老人為父有子如仲賢賢孝夀榮康彊<lb/>
逢吉世豈多有邪世不多有善之善者也然則君子之<lb/>
樂道庸能已乎<lb/>
　　　渤海解先生八十賀詩序<lb/>
大徳丙午春敏中忝恩命承乏集賢而友人解君安卿<lb/>
適居集賢幕則相見歡甚安卿一日言曰大人居渤海<lb/>
行年八十而夀旦在邇私念無有以賀將謁歌詩於諸<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-15b"/>
朝紳歸以為獻願子為序引敏中不可辭應而序之盖<lb/>
先生之可賀有五洪範五福一曰夀謂必夀則他福乃<lb/>
可有故夀為難先生有既耄之年神不少衰有五福矣<lb/>
一可賀先生嗜古書以道自晦居家以勤儉致饒而尤<lb/>
樂施予荒嵗活饑乏倒廪折劵弗顧猶土芥然人以先<lb/>
生為仁而夀者也二可賀禮記有虞氏貴徳而尚齒孟<lb/>
子稱鄉黨莫如齒謂之達尊先生之齒與徳皆當為人所<lb/>
尊且貴者也三可賀先生二子皆教以義方其長為安卿<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-16a"/>
膺起家之任於外次為利卿荷克家之責於内閨門肅<lb/>
雍孫息蕃衍先生得以逍遥無為享耆年素封之樂四<lb/>
可賀安卿佩服嚴訓始出為良吏入朝厯清華為佳士<lb/>
所與交皆一時名流故能得其清章麗句以揄揚親美<lb/>
為閭里羡慕五可賀安卿持是五者以奉戯綵侑觴之歡<lb/>
可乎不可乎噫親夀康而子孝養人道之盛者也安卿<lb/>
又能以養親之孝為報國之忠忠孝交孚福禄方増異<lb/>
時先生登期頤上夀之慶吾知安卿之所以為賀者復不<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-16b"/>
止於五者而已也是嵗四月既望敬叙<lb/>
　　　瑞藥序<lb/>
韓右司雲卿築亭所居後圃前為兩檻實以衆卉而紅<lb/>
藥獨盛去嵗東檻者一蔕作二花重跗累蕚駢然傑出<lb/>
西檻今嵗復然而丰艷尤絶君請余誌之嘻異哉何為<lb/>
而然耶豈造物者私於一物苟為是竒形異狀使之驚<lb/>
世駭俗耶豈善幻者能移奪造化如昔之韓湘殷道人<lb/>
者為之耶豈草木亦自能變化而為是夸耶其皆無所<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-17a"/>
謂直偶然而然也謂偶然耶胡不於他卉而必於是謂<lb/>
草木為自夸耶而草木無知謂其幻耶君正人也而何<lb/>
幻謂造物者之私耶而造物無私然則何為而然哉萬<lb/>
物之生天地之一氣耳而氣有清有濁有沴有淑有餘<lb/>
有不足物之生也適相遭焉故清淑之氣在人則為眀<lb/>
為智為懿徳為多能有餘則為大賢為竒才其於草木<lb/>
也為楩為楠為梓為枌為百榖為異卉有餘則為連理<lb/>
之木為兩岐之麥為同穎之禾今是藥同物也清淑之<lb/>
<pb n="KR4d0486_WYG_009-17b"/>
氣有餘鬱然而發之耳雖然物固有相感者而豈徒哉<lb/>
君方以多能懿徳措之事業其休聲偉烈日新固且與<lb/>
大賢竒才先後頡頏為聖朝承平之瑞其徴在是矣然<lb/>
則天地清淑有餘之氣不獨於草木而已也吾當為君<lb/>
他日别書之大徳四年庚子夏月劉某誌<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　中庵集卷九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>