<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝通志卷五十二<lb/>
　諡畧<hi>五</hi>
　　尚書諡<lb/>
　　禮部尚書二等輕車都尉滿達爾漢諡敬敏<hi>順治十二</hi>
　　<hi>年十月追諡</hi>
　　兵部尚書三等輕車都尉伊孫諡襄壯<hi>順治十二年十月追</hi>
　　<hi>諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-1b"/>
　　少保兼太子太保禮部尚書王鐸諡文安<hi>順治十年十二</hi>
　　<hi>月諡</hi>
　　兵部尚書張秉貞諡僖和<hi>順治十三年正月諡</hi>
　　兵部尚書贈太子少保李際期諡僖平<hi>順治十三年正月諡</hi>
　　巡撫南贛太子太保兵部尚書兼都察院右副都<lb/>
　　御史劉武元諡明靖<hi>順治十三年正月諡</hi>
　　提督操江巡撫安徽等處太子太保兵部尚書兼<lb/>
　　都察院右副都御史李昆諡忠敏<hi>順治十三年閏五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-2a"/>
　　巡撫河南兵部尚書兼都察院右副都御史呉景<lb/>
　　道諡慤僖<hi>順治十三年六月謚</hi>
　　理藩院尚書一等輕車都尉沙濟達喇諡正直<hi>順治</hi>
　　<hi>十三年六月諡</hi>
　　巡撫甘肅兵部右侍郎加兵部尚書周文華諡僖<lb/>
　　敬<hi>順治十三年六月諡</hi>
　　吏兵二部尚書都綂一等輕車都尉噶達洪諡敏<lb/>
　　壯<hi>順治十四年六月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-2b"/>
　　致仕太子太保工部尚書謝啟光諡僖敏<hi>順治十五年八</hi>
　　<hi>月諡</hi>
　　少保兼太子太保吏部尚書王永吉諡文通<hi>順治十六</hi>
　　<hi>年三月諡</hi>
　　户部尚書寧古里諡勤敏<hi>康熙二年三月諡</hi>
　　致仕太子太保吏部尚書明安達禮諡敏果<hi>康熙八年</hi>
　　<hi>二月諡</hi>
　　太子少保户部尚書蘇納海謚襄愍<hi>康熙八年八月追諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-3a"/>
　　巡撫直𨽻工部尚書王登聮諡慤愍<hi>康熙八年八月追諡</hi>
　　少傅兼太子太傅工部尚書劉昌諡勤僖<hi>康熙九年七月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　巡撫山東工部尚書袁懋功諡清獻<hi>康熙十年十一月諡</hi>
　　太子太保内大臣理藩院尚書喀蘭圖諡敏壯<hi>康熙</hi>
　　<hi>十二年三月諡</hi>
　　禮部尚書龔鼎孳諡端毅<hi>康熙十二年十二月諡</hi>
　　太子少師工部尚書性納諡敏襄<hi>康熙十三年八月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-3b"/>
　　太子太保兵部尚書王宏祚諡端簡<hi>康熙十三年十二月諡</hi>
　　户部尚書一等男又一雲騎尉米思翰諡敏果<hi>康熙</hi>
　　<hi>十四年二月諡</hi>
　　刑部尚書姚文然諡端恪<hi>康熙十七年七月諡</hi>
　　致仕太子太保禮部尚書王崇簡諡文貞<hi>康熙十七年十</hi>
　　<hi>二月諡</hi>
　　刑部尚書劉楗諡端敏<hi>康熙十八年十月諡</hi>
　　翰林院掌院學士兼禮部侍郎贈禮部尚書拉沙<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-4a"/>
　　里諡文敏<hi>康熙十九年正月諡</hi>
　　巡撫直𨽻兵部尚書金世徳諡清惠<hi>康熙十九年五月諡</hi>
　　廣西巡撫贈太子少保兵部尚書馬雄鎮諡文毅<lb/>
　　<hi>康熙十九年七月諡</hi>
　　工部尚書陳<graphic n="KR0008" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0008.png" mimeType="image/png"/>永諡文和<hi>康熙二十年六月諡</hi>
　　禮部尚書銜刑部右侍郎兼翰林院學士葉方藹<lb/>
　　諡文敏<hi>康熙二十一年八月諡</hi>
　　禮部尚書管刑部尚書事郭四海諡文敏<hi>康熙二十一年</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-4b"/>
　　<hi>十二月諡</hi>
　　吏部尚書郝惟訥諡恭定<hi>康熙二十二年九月諡</hi>
　　刑部尚書魏象樞諡敏果<hi>康熙二十六年十月諡</hi>
　　吏部尚書鄂爾多諡敏恪<hi>康熙三十年閏七月諡</hi>
　　議政大臣刑部尚書圖納諡文恪<hi>康熙三十六年四月諡</hi>
　　禮部尚書兼太常寺卿署倉場總督事荆山諡端<lb/>
　　簡<hi>康熙五十六年三月諡</hi>
　　兵部尚書趙宏燦諡敏恪<hi>康熙五十六年五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-5a"/>
　　福建巡撫贈禮部尚書陳璸諡清端<hi>康熙五十七年十月諡</hi>
　　户部尚書趙申喬諡恭毅<hi>康熙五十九年十一月諡</hi>
　　禮部尚書陳詵諡清恪<hi>雍正元年十二月諡</hi>
　　禮部尚書贈太子太保張伯行諡清恪<hi>雍正三年二月諡</hi>
　　禮部尚書贈太傅顧八代諡文端<hi>雍正三年八月追諡</hi>
　　左都御史贈太子少傅禮部尚書沈近思諡端恪<lb/>
　　<hi>雍正五年十二月諡</hi>
　　福建巡撫贈兵部尚書朱綱諡勤恪<hi>雍正六年十月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-5b"/>
　　户部尚書贈太子少保徳明諡端勤<hi>雍正十年四月諡</hi>
　　太子少傅吏部尚書勵廷儀諡文恭<hi>雍正十年五月諡</hi>
　　禮部尚書加太子少保錢以塏諡恭恪<hi>雍正十年十一月諡</hi>
　　禮部尚書張大有諡文敬<hi>雍正十一年二月諡</hi>
　　禮部尚書呉士玉諡文恪<hi>雍正十一年三月諡</hi>
　　禮部尚書呉襄諡文簡<hi>雍正十三年三月諡</hi>
　　禮部侍郎追贈尚書蔡世逺諡文勤<hi>乾隆元年二月追諡</hi>
　　禮部尚書兼管國子監事贈太子太傅楊名時諡<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-6a"/>
　　文定<hi>乾隆元年十一月諡</hi>
　　太子太保户部尚書三等男高其倬諡文良<hi>乾隆三年</hi>
　　<hi>十二月諡</hi>
　　太子太保吏部尚書甘汝來諡莊恪<hi>乾隆四年十月諡</hi>
　　太子少保尚書銜食俸贈太傅徐元夢諡文定<hi>乾隆</hi>
　　<hi>六年十二月諡</hi>
　　刑部尚書兼管國子監事劉呉龍諡清慤<hi>乾隆七年七月</hi>
　　<hi>諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-6b"/>
　　吏部尚書楊超曾諡文敏<hi>乾隆八年三月諡</hi>
　　太子太保刑部尚書張照諡文敏<hi>乾隆十一年五月諡</hi>
　　致仕吏部尚書性桂諡恭簡<hi>乾隆十二年十一月諡</hi>
　　太子少保内大臣户部尚書海望諡勤恪<hi>乾隆二十年十</hi>
　　<hi>一月諡</hi>
　　致仕工部尚書魏廷珍諡文簡<hi>乾隆二十一年四月諡</hi>
　　吏部尚書王安國諡文肅<hi>乾隆二十二年四月諡</hi>
　　太子太傅吏部尚書贈太子太師汪由敦諡文端<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-7a"/>
　　<hi>乾隆二十三年三月諡</hi>
　　户部尚書贈太子太保李元亮諡勤恪<hi>乾隆二十六年七月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　工部尚書歸宣光諡昭簡<hi>乾隆二十八年二月諡</hi>
　　河南巡撫贈太子太保兵部尚書胡寶瑔諡恪靖<lb/>
　　<hi>乾隆二十八年二月諡</hi>
　　太子太保刑部尚書秦蕙田諡文恭<hi>乾隆二十九年十一月諡</hi>
　　禮部尚書董邦達諡文恪<hi>乾隆三十四年九月謚</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-7b"/>
　　刑部尚書贈太子太保楊廷璋諡勤慤<hi>乾隆三十七年二月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　刑部左侍郎贈尚書錢維城諡文敏<hi>乾隆三十八年二月諡</hi>
　　太子少傅工部尚書裘曰修諡文達<hi>乾隆三十八年五月諡</hi>
　　太子太保吏部尚書託庸諡誠毅<hi>乾隆三十八年十一月諡</hi>
　　刑部侍郎加太子太傅刑部尚書贈太傅錢陳羣<lb/>
　　諡文端<hi>乾隆三十九年三月諡</hi>
　　致仕都察院左都御史加太子太傅禮部尚書張<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-8a"/>
　　泰開諡文恪<hi>乾隆三十九年十月諡</hi>
　　工部尚書贈太子太保閻循琦諡恭定<hi>乾隆四十一年二月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　户部尚書贈太子太保王際華諡文莊<hi>乾隆四十一年四月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　吏部右侍郎加尚書銜呉紹詩諡恭定<hi>乾隆四十一年十二</hi>
　　<hi>月諡</hi>
　　太子少保禮部尚書鐘音諡文恪<hi>乾隆四十三年十月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-8b"/>
　　廣東巡撫贈尚書銜李湖諡恭毅<hi>乾隆四十六年十二月諡</hi>
　　刑部尚書徳福諡勤肅<hi>乾隆四十七年十月諡</hi>
　　禮部尚書曹秀先諡文恪<hi>乾隆四十九年九月諡</hi>
　　都察院左都御史贈兵部尚書周煌諡文恭<hi>乾隆五十</hi>
　　<hi>年六月諡</hi>
　　理藩院尚書博清額諡恭勤<hi>乾隆五十年七月諡</hi>
　　都御史諡<lb/>
　　都察院左副都御史贈右都御史孫昌齡諡恭憲<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-9a"/>
　　<hi>順治十年十二月諡</hi>
　　太子太保都察院左都御史房可壯諡安恪<hi>順治十一</hi>
　　<hi>年九月諡</hi>
　　致仕太子太保都察院左都御史管大理寺卿徐<lb/>
　　起元諡僖靖<hi>順治十六年三月諡</hi>
　　都察院左都御史兼翰林院掌院學士揆叙諡文<lb/>
　　端<hi>康熙五十六年二月諡</hi>
　　都察院左都御史楊汝榖諡勤恪<hi>乾隆五年五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-9b"/>
　　致仕都察院左都御史梅㲄成諡文穆<hi>乾隆二十八年十二</hi>
　　<hi>月諡</hi>
　　内大臣諡<lb/>
　　内大臣二等男鄂齊爾諡勤恪<hi>順治十四年九月諡</hi>
　　内大臣額爾克戴青諡勤良<hi>順治十八年六月諡</hi>
　　内大臣一等男蘇拜諡勤僖<hi>康熙八年七月諡</hi>
　　内大臣那爾孫諡襄敏<hi>康熙九年閏二月諡</hi>
　　太子少傅内大臣布葉錫禮諡果壯<hi>康熙十三年三月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-10a"/>
　　太子太保内大臣穆福諡襄壯<hi>康熙十五年正月諡</hi>
　　内大臣二等男色爾格克諡勤敏<hi>康熙二十年十月諡</hi>
　　内大臣二等男敖塞諡勤僖<hi>康熙三十五年五月諡</hi>
　　内大臣阿爾迪諡勤僖<hi>康熙三十五年五月諡</hi>
　　内大臣忒庫諡勤僖<hi>乾隆二十二年七月諡</hi>
　　内大臣一等輕車都尉傳森諡恪慎<hi>乾隆三十二年閏七月諡</hi>
　　内大臣工部侍郎三和諡恪勤<hi>乾隆三十八年九月諡</hi>
　　都綂諡<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-10b"/>
　　都綂三等輕車都尉巴都禮諡敏壯<hi>順治十二年十月追諡</hi>
　　䝉古都綂瑪喇喜諡忠僖<hi>順治十三年正月諡</hi>
　　與五臣同都綂邵科羅巴圖魯安偏我諡敏壯<hi>順治</hi>
　　<hi>十三年閏三月諡</hi>
　　議政大臣都綂贈太子太保尹拜諡勤直<hi>順治十五年六</hi>
　　<hi>月諡</hi>
　　都綂碩翁果羅巴圖魯安費揚武諡敏壯<hi>順治十六年三</hi>
　　<hi>月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-11a"/>
　　都綂騎都尉沙里布諡襄壯<hi>順治十七年五月諡</hi>
　　十扎爾虎齊都綂博爾金侍衛諡忠直<hi>康熙三年七月諡</hi>
　　都綂一等男兼一雲騎尉孫塔諡忠襄<hi>康熙四年十二月諡</hi>
　　少師兼太子太師都綂覺羅巴哈納諡敏壯<hi>康熙六年</hi>
　　<hi>二月諡</hi>
　　太子太保都綂廣東鎮海將軍一等男王國光諡<lb/>
　　襄壯<hi>康熙九年二月諡</hi>
　　議政大臣都綂一等男郭爾親諡襄敏<hi>康熙九年三月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-11b"/>
　　歸化城都綂托波克諡果壯<hi>康熙九年八月諡</hi>
　　議政大臣都綂二等男特晉諡襄壯<hi>康熙十一年三月諡</hi>
　　太子太保都綂二等男庫禄達爾漢阿賚諡襄武<lb/>
　　<hi>康熙十七年九月諡</hi>
　　平南王藩下都綂世襲騎都尉又一雲騎尉王國<lb/>
　　棟諡恪愍<hi>康熙二十年六月諡</hi>
　　太子少師䝉古都綂畢已克圖諡恪僖<hi>康熙二十年八月諡</hi>
　　太子少傅都綂道喇諡勤襄<hi>康熙二十二年九月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-12a"/>
　　都綂頼塔諡襄毅<hi>康熙二十三年十二月諡</hi>
　　蒙古都綂塔爾代諡勇壯<hi>康熙二十五年八月諡</hi>
　　漢軍都綂贈太子少保諾邁諡襄恪<hi>康熙三十三年三月諡</hi>
　　䝉古都綂赫碩塞諡敏恪<hi>康熙三十三年四月諡</hi>
　　都綂根特諡襄壯<hi>康熙三十三年八月諡</hi>
　　䝉古都綂兼内務府總管馬思喀諡襄貞<hi>康熙四十三年</hi>
　　<hi>六月諡</hi>
　　漢軍都綂一等男趙璉諡襄勤<hi>康熙四十四年五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-12b"/>
　　議政大臣都綂呉達禪諡襄敏<hi>康熙五十二年二月諡</hi>
　　都綂善丹諡敏壯<hi>康熙五十五年九月諡</hi>
　　漢軍都綂偏圖諡襄敏<hi>康熙五十五年十二月諡</hi>
　　辦理青海噶斯事務都綂徳成諡勤僖<hi>雍正十年六月諡</hi>
　　都綂法喀諡勤恪<hi>雍正十三年閏四月諡</hi>
　　歸化城都綂三等子丹津諡壯敏<hi>乾隆二年六月諡</hi>
　　都綂莽古里諡勤敏<hi>乾隆二年九月諡</hi>
　　都綂扎克丹諡敏恪<hi>乾隆十一年九月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-13a"/>
　　蒙古都綂保祝諡恭簡<hi>乾隆十二年六月諡</hi>
　　都綂塞貝諡敏僖<hi>乾隆十六年十二月諡</hi>
　　巴里坤辦事䝉古都綂滿福諡勤毅<hi>乾隆二十三年三月諡</hi>
　　副都綂追贈都綂端濟布諡壯節<hi>乾隆二十六年五月諡</hi>
　　䝉古都綂兼理藩院左侍郎多爾濟諡勤恪<hi>乾隆二十</hi>
　　<hi>七年十月諡</hi>
　　蒙古都綂廣成諡温勤<hi>乾隆二十九年九月諡</hi>
　　䝉古都綂那親諡恪勤<hi>乾隆三十二年閏七月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-13b"/>
　　叅贊大臣賞給都綂職銜額爾景額諡勤毅<hi>乾隆三十</hi>
　　<hi>三年二月諡</hi>
　　蒙古都綂扎拉豐阿諡昭節<hi>乾隆三十三年四月諡</hi>
　　都綂四格諡勤恪<hi>乾隆四十一年十一月諡</hi>
　　將軍諡<lb/>
　　盛京將軍阿穆爾圖諡襄壯<hi>康熙十三年三月諡</hi>
　　西安將軍一等輕車都尉斡爾喀諡襄敏<hi>康熙十四年五</hi>
　　<hi>月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-14a"/>
　　杭州將軍圖爾博紳巴圖魯諡敏果<hi>康熙十四年七月諡</hi>
　　太子太保撫蠻滅㓂將軍巡撫廣西贈太子太師<lb/>
　　傅宏烈諡忠毅<hi>康熙二十年正月諡</hi>
　　奮威將軍陜西提督贈太子太保王進寶諡忠勇<lb/>
　　<hi>康熙二十四年九月諡</hi>
　　杭州將軍呼圖諡敏恪<hi>康熙二十六年五月諡</hi>
　　奉天將軍宗室察尼諡恪僖<hi>康熙二十七年十二月諡</hi>
　　昭武將軍江南提督贈少傅兼太子太傅楊㨗諡<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-14b"/>
　　敏壯<hi>康熙三十年二月諡</hi>
　　安西將軍瑪喇諡敏恪<hi>康熙三十一年九月諡</hi>
　　勇畧將軍雲南貴州總督兼一等子趙良棟諡襄<lb/>
　　忠<hi>康熙三十六年六月諡</hi>
　　鎮平將軍湖廣提督贈太子少傅徐治都諡襄毅<lb/>
　　<hi>康熙三十六年九月諡</hi>
　　杭州將軍扎木揚諡敏恪<hi>康熙三十八年十月諡</hi>
　　振武將軍甘肅提督贈太子太保孫思克諡襄武<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-15a"/>
　　<hi>康熙三十九年十月諡</hi>
　　荆州將軍莽依魯諡敏肅<hi>康熙四十二年十一月諡</hi>
　　太子少保鎮逺將軍貴州提督贈太子少傅李芳<lb/>
　　述諡壯敏<hi>康熙四十八年四月諡</hi>
　　鎮綏將軍固原提督贈太子太保潘育龍諡襄勇<lb/>
　　<hi>康熙五十八年十月諡</hi>
　　巴爾庫爾副將軍阿喇納諡僖恪<hi>雍正二年十二月諡</hi>
　　江寧將軍鄂克孫諡武襄<hi>雍正七年五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-15b"/>
　　陜西寧夏將軍錫伯諡襄壯<hi>雍正九年六月諡</hi>
　　廣東廣州將軍蔡良諡勤恪<hi>雍正十一年二月諡</hi>
　　江寧將軍呉納哈諡簡慤<hi>乾隆二年六月諡</hi>
　　寧夏將軍阿魯諡果達<hi>乾隆五年六月諡</hi>
　　青州將軍羅山諡恭恪<hi>乾隆十六年三月諡</hi>
　　黒龍江將軍傅爾丹諡温慤<hi>乾隆十八年四月諡</hi>
　　綏逺城建威將軍補熙諡温僖<hi>乾隆十八年四月諡</hi>
　　吉林將軍額爾登諡恭簡<hi>乾隆二十二年十二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-16a"/>
　　杭州將軍薩爾哈岱諡温穆<hi>乾隆二十四年十月諡</hi>
　　黒龍江將軍綽爾多諡質慤<hi>乾隆二十七年十月諡</hi>
　　荆州將軍徳敏諡温慤<hi>乾隆二十八年三月諡</hi>
　　寧夏將軍覺羅永泰諡恪靖<hi>乾隆三十一年七月諡</hi>
　　盛京將軍新柱諡勤肅<hi>乾隆三十三年三月諡</hi>
　　盛京將軍贈太子太保增海諡勤果<hi>乾隆三十八年七月諡</hi>
　　綏逺城將軍宗室𢎞晌諡勤肅<hi>乾隆四十六年四月諡</hi>
　　吉林將軍和隆武諡壯毅<hi>乾隆四十七年九月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-16b"/>
　　伊犁將軍伊勒圖諡襄武<hi>乾隆五十年十月諡</hi>
　　一品銜諸臣諡<lb/>
　　贈三等男照一品品級立碑安達禮諡忠介<hi>順治十一</hi>
　　<hi>年五月諡</hi>
　　一等男兼一雲騎尉寧古塔駐防諳班章京贈太<lb/>
　　子太保沙爾呼達諡襄壯<hi>順治十六年五月諡</hi>
　　太子太保一等男又一雲騎尉哈什屯諡恪僖<hi>康熙</hi>
　　<hi>三年二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-17a"/>
　　太子太保正白旗漢軍副都綂二等男徐大貴諡<lb/>
　　勤果<hi>康熙十九年二月諡</hi>
　　一品銜内務府總管丁皂保諡温慤<hi>乾隆十六年十二月諡</hi>
　　總督諡<lb/>
　　直𨽻總督贈太子太保張存仁諡忠勤<hi>順治十年十二月諡</hi>
　　少保兼太子太保川陜總督孟喬芳諡忠毅<hi>順治十一</hi>
　　<hi>年七月諡</hi>
　　太子少保直𨽻總督馬光輝諡忠靖<hi>順治十二年七月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-17b"/>
　　湖廣總督胡全才諡勤毅<hi>順治十四年二月諡</hi>
　　川陜三邊總督馬之先諡勤僖<hi>順治十四年十二月諡</hi>
　　少保兼太子太保福建總督李率泰諡忠襄<hi>康熙五年</hi>
　　<hi>二月諡</hi>
　　太子太保四川總督李國英諡勤襄<hi>康熙六年正月諡</hi>
　　太子少保浙江總督趙廷臣諡清獻<hi>康熙八年四月諡</hi>
　　直𨽻總督朱昌祚諡勤僖<hi>康熙八年八月追諡</hi>
　　漕運總督蔡士英諡襄敏<hi>康熙十三年二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-18a"/>
　　浙閩總督贈太子少保兵部尚書范承謨諡忠貞<lb/>
　　<hi>康熙十九年十月諡</hi>
　　雲南貴州總督贈兵部尚書甘文焜諡忠果<hi>康熙二十</hi>
　　<hi>年四月諡</hi>
　　江南江西總督贈太子太保于成龍諡清端<hi>康熙二十</hi>
　　<hi>三年五月諡</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按康熙年間任總督者前後有兩于成龍<lb/>
　　俱以清㢘得美諡其諡襄勤者係漢軍此則山西<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-18b"/>
　　人詳具<lb/>
　國史本傳<lb/>
　　福建總督施維翰諡清惠<hi>康熙二十三年八月諡</hi>
　　漕運總督徐旭齡諡清獻<hi>康熙二十六年四月諡</hi>
　　河道總督靳輔諡文襄<hi>康熙三十一年十二月諡</hi>
　　江南江西總督贈太子太保傅拉塔諡清端<hi>康熙三十</hi>
　　<hi>三年七月諡</hi>
　　河道總督于成龍諡襄勤<hi>康熙三十九年五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-19a"/>
　　四川陜西總督贈太子太保兵部尚書覺羅華顯<lb/>
　　諡文襄<hi>康熙四十三年二月諡</hi>
　　四川陜西總督殷泰諡清端<hi>康熙五十三年十月諡</hi>
　　漕運總督郎廷極諡温勤<hi>康熙五十四年四月諡</hi>
　　雲南貴州總督郭瑮諡勤恪<hi>康熙五十五年十月諡</hi>
　　直𨽻總督趙宏變諡肅敏<hi>康熙六十一年七月諡</hi>
　　河道總督陳鵬年諡恪勤<hi>雍正元年三月諡</hi>
　　湖廣總督額倫特諡忠勇<hi>雍正二年二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-19b"/>
　　太子少傅湖廣總督贈少保楊宗仁諡清端<hi>雍正四年</hi>
　　<hi>正月諡</hi>
　　直𨽻總督贈禮部尚書何世璂諡端簡<hi>雍正七年二月諡</hi>
　　河道總督騎都尉加三等輕車都尉齊蘇勒諡勤<lb/>
　　恪<hi>雍正七年二月諡</hi>
　　江南河道總督孔毓珣諡温僖<hi>雍正八年六月諡</hi>
　　太子太保河東總督田文鏡諡端肅<hi>雍正十年十一月諡</hi>
　　太子少保直𨽻總督李衛諡敏達<hi>乾隆四年二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-20a"/>
　　直𨽻總督那蘇圖諡慤勤<hi>乾隆十四年九月諡</hi>
　　太子太保兩廣總督陳大受諡文肅<hi>乾隆十六年十二月諡</hi>
　　漕運總督瑚寶諡恭恪<hi>乾隆二十一年閏九月諡</hi>
　　太子太保閩浙總督喀爾吉善諡莊恪<hi>乾隆二十二年九月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　兩廣總督贈太子太保兵部尚書鶴年諡文勤<hi>乾隆</hi>
　　<hi>二十二年十二月諡</hi>
　　太子少保湖廣總督碩色諡恭勤<hi>乾隆二十四年十二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-20b"/>
　　太子少保江南河道總督贈太子太保白鍾山諡<lb/>
　　莊恪<hi>乾隆二十六年五月諡</hi>
　　四川總督贈尚書鄂弼諡勤肅<hi>乾隆二十八年七月諡</hi>
　　河東河道總督張師載諡慤敬<hi>乾隆二十八年十二月諡</hi>
　　閩浙總督蘇昌諡慤勤<hi>乾隆三十二年二月諡</hi>
　　太子太保直𨽻總督方觀承諡恪敏<hi>乾隆三十三年十月諡</hi>
　　漕運總督楊錫紱諡勤慤<hi>乾隆三十四年三月諡</hi>
　　漕運總督傅顯諡襄勤<hi>乾隆三十四年九月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-21a"/>
　　陜甘總督呉達善諡勤毅<hi>乾隆三十四年十二月諡</hi>
　　湖廣總督贈太子太保富明安諡恭恪<hi>乾隆三十七年七月</hi>
　<lb/>
　　湖廣總督海明諡勤恪<hi>乾隆三十七年八月諡</hi>
　　總督管河南巡撫贈太子太保何煟諡恭惠<hi>乾隆三十</hi>
　　<hi>九年十二月諡</hi>
　　漕運總督阿思哈諡莊恪<hi>乾隆四十一年十二月諡</hi>
　　兩廣總督贈太子太保桂林諡莊敏<hi>乾隆四十五年二月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-21b"/>
　　湖廣總督覺羅圖思徳諡恭慤<hi>乾隆四十五年二月諡</hi>
　　直𨽻總督鄭大進諡勤恪<hi>乾隆四十七年十一月諡</hi>
　　直𨽻總督贈太子太保袁守侗諡清慤<hi>乾隆四十八年六月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　提督諡<lb/>
　　江南提督贈少保兼太子太保梁化鳯諡敏壯<hi>康熙</hi>
　　<hi>十年十一  諡</hi>
　　廣東提督贈左都督王可臣諡襄敏<hi>康熙十七年六月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-22a"/>
　　廣西左江提督左都督二等輕車都尉贈太子太<lb/>
　　保趙應魁諡襄壯<hi>康熙二十二年四月諡</hi>
　　浙江提督趙國祚諡敏壯<hi>康熙二十八年三月諡</hi>
　　浙江提督贈太子少保陳世凱諡襄壯<hi>康熙二十九年二月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　福建陸路提督加太子少保王萬祥諡敏壯<hi>康熙四十</hi>
　　<hi>一年六月諡</hi>
　　四川提督贈右都督馬際伯諡襄毅<hi>康熙五十一年七月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-22b"/>
　　古北口提督馬進良諡襄毅<hi>康熙五十六年五月諡</hi>
　　福建陸路提督穆廷栻諡清恪<hi>康熙六十一年六月諡</hi>
　　雲南提督贈右都督張國樑諡勤果<hi>雍正元年九月諡</hi>
　　四川提督贈署都督同知康泰諡壯勇<hi>雍正元年十二月諡</hi>
　　福建水師提督左都督贈太子少保施世驃諡勇<lb/>
　　果<hi>雍正元年十二月諡</hi>
　　四川提督岳昇龍諡敏肅<hi>雍正四年三月諡</hi>
　　浙江提督楊長春諡勤恪<hi>雍正四年九月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-23a"/>
　　福建陸路提督贈太子太保黄陞諡勤恪<hi>雍正五年二月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　福建水師提督贈太子少保藍廷珍諡襄毅<hi>雍正  年</hi>
　　<hi>六月諡</hi>
　　山西提督袁立相諡勤毅<hi>雍正九年四月諡</hi>
　　直𨽻古北口提督魏經國諡僖恪<hi>雍正九年六月諡</hi>
　　署陸路提督福建金門鎮總兵官張起雲諡恪毅<lb/>
　　<hi>雍正十年四月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-23b"/>
　　致仕太子太保貴州提督楊天縱諡襄壯<hi>雍正十年十二</hi>
　　<hi>月諡</hi>
　　福建提督贈太子太保許良彬諡壯敏<hi>雍正十一年二月諡</hi>
　　廣東提督贈左都督張溥諡敦恪<hi>乾隆二年九月諡</hi>
　　固原提督贈都督同知樊廷諡勇毅<hi>乾隆三年六月諡</hi>
　　四川提督王進昌諡勤恪<hi>乾隆五年二月諡</hi>
　　甘肅提督贈左都督瞻岱諡恭勤<hi>乾隆六年三月諡</hi>
　　甘肅提督韓良卿諡勤毅<hi>乾隆六年五月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-24a"/>
　　提督韓勲諡果壯<hi>乾隆九年四月諡</hi>
　　安西提督王能愛諡恭恪<hi>乾隆十五年九月諡</hi>
　　廣東提督贈左都督黄有才諡恪慎<hi>乾隆十六年九月諡</hi>
　　直𨽻古北口提督布蘭泰諡慤僖<hi>乾隆十六年十二月諡</hi>
　　福建提督譚行義諡恭慤<hi>乾隆十九年三月諡</hi>
　　江南提督林君陞諡温僖<hi>乾隆二十年六月諡</hi>
　　福建提督贈太子少保王郡諡勤慤<hi>乾隆二十一年九月諡</hi>
　　廣東提督陳鳴夏諡恭毅<hi>乾隆二十三年九月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-24b"/>
　　甘肅安西提督豆斌諡壯節<hi>乾隆二十四年十月諡</hi>
　　福建水師提督馬大用諡慎慤<hi>乾隆二十四年十月諡</hi>
　　陜西固原提督董孟諡勤慤<hi>乾隆二十五年九月諡</hi>
　　甘肅安西提督劉順諡壯靖<hi>乾隆二十七年三月諡</hi>
　　甘肅提督贈太子太保閆相師諡桓肅<hi>乾隆二十七年四月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　直𨽻古北口提督贈太子太保呉進義諡壯慤<hi>乾隆</hi>
　　<hi>二十七年四月諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-25a"/>
　　浙江提督王無黨諡莊慤<hi>乾隆二十八年三月諡</hi>
　　雲南提督額爾格圖諡勤恪<hi>乾隆二十八年九月諡</hi>
　　浙江提督武進陞諡良毅<hi>乾隆三十年四月諡</hi>
　　雲南提督李勲諡壯毅<hi>乾隆三十一年九月諡</hi>
　　福建提督馬負書諡昭毅<hi>乾隆三十二年十月諡</hi>
　　四川提督岳鍾璜諡莊恪<hi>乾隆三十三年二月諡</hi>
　　雲南提督贈太子太保本進忠諡勤毅<hi>乾隆三十四年十月</hi>
　　<hi>諡</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-25b"/>
　　西安提督贈太子太保哈國興諡壯武<hi>乾隆三十八年三月</hi>
　　<hi>諡</hi>
　　提督馬全諡壯節<hi>乾隆三十八年十月諡</hi>
　　提督牛天畀諡毅節<hi>乾隆三十八年十月諡</hi>
　　貴州提督敖成諡勇慤<hi>乾隆四十九年閏三月諡</hi>
　　湖廣提督馬彪諡勤襄<hi>乾隆四十九年六月諡</hi>
　　一品總兵官諡<lb/>
　　左都督湖廣辰常總兵官贈太子太傅徐勇諡忠<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-26a"/>
　　節<hi>順治十三年正月諡</hi>
　　少傅兼太子太傅左都督廣東饒平總兵官贈少<lb/>
　　師兼太子太師呉六竒諡順恪<hi>康熙四年十月諡</hi>
　　雲南義勇前營總兵官加贈右都督劉偁諡直勇<lb/>
　　<hi>康熙八年四月諡</hi>
　　左都督平南王藩下右翼總兵官贈太子少保尚<lb/>
　　之㢘諡勤恪<hi>康熙十年三月諡</hi>
　　左都督福寧總兵官贈太子少保呉萬福諡忠愍<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_052-26b"/>
　　<hi>康熙十九年五月諡</hi>
　　四川總兵官贈太子少保左都督世襲騎都尉費<lb/>
　　雅達諡忠勇<hi>康熙二十年四月諡</hi>
　　左都督浙江定海總兵官贈太子少保黄大來諡<lb/>
　　壯勇<hi>康熙二十九年三月諡</hi>
　　重慶鎮總兵官贈署都督同知任舉諡勇烈<hi>乾隆十三</hi>
　　<hi>年八月諡</hi>
皇朝通志卷五十二<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>