<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
皇朝通志卷六十<lb/>
　器服畧<hi>五</hi>
　　車輅<hi>革輿附</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按周制玉輅以祀金輅以賓以封同姓象<lb/>
　　輅以朝以封異姓革輅以即戎以封四衞木輅以<lb/>
　　田以封藩國此五輅之别也<lb/>
　國初定制有玉輅大輅大馬輦小馬輦香步輦乾隆<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-1b"/>
　　八年改大輅曰金輅大馬輦曰象輅小馬輦曰革<lb/>
　　輅香步輦曰木輅與玉輅為五以符五輅之制十<lb/>
　　三年始造二輦三輿而制度益詳考鄭樵通志器<lb/>
　　服畧車輅之後别載輦輿今遵<lb/>
皇朝禮器圗式及<lb/>
大清㑹典輯為車輅一門而以輦輿附焉<lb/>
皇帝車輅<lb/>
　　玉輅<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-2a"/>
　　木質髤朱圓葢方軫通髙一丈二尺一寸葢髙三<lb/>
　　尺一分飾以青銜玉圓版四冠金圓頂一尺二寸<lb/>
　　九分鏤金垂雲承之簷徑八尺一寸周帖鏤金雲<lb/>
　　版三層青緞垂幨亦三層各深五寸繡金雲龍及<lb/>
　　羽文相間繫繡金青緞帶四屬於軫四柱各髙六<lb/>
　　尺七寸九分相距各五尺六寸繪以金龍門髙五<lb/>
　　尺一寸九分濶二尺四寸九分左右門濶二尺二<lb/>
　　寸五分垂朱簾四面各三座縱八尺五寸横八尺<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-2b"/>
　　四寸環以朱闌飾間金彩其髙一尺六寸五分各<lb/>
　　闕其中二尺四寸闌内周布花毯中設金雲龍寳<lb/>
　　座髙一尺三寸濶二尺九寸兩輪徑各三尺三寸<lb/>
　　各十有八輻鏤花飾金貫以軸轅二長二丈二尺<lb/>
　　九寸五分兩端飾金龍首尾軫長一丈一尺一寸<lb/>
　　五分徑八尺四寸後建太常升用納陛五級左右<lb/>
　　闌皆髤朱亦飾金彩駕象一靷以朱絨紃陳設時<lb/>
　　以行馬二承轅亦髤朱直竿兩端鉆以銅凡大朝<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-3a"/>
　　㑹則陳五輅於<lb/>
　午門外<lb/>
　　金輅<lb/>
　　圓葢方軫葢飾以黄銜金圓版四黄緞垂幨三層<lb/>
　　繫黄緞帶四屬於軫後建大旗餘俱如玉輅之制<lb/>
　　木輅<lb/>
　　圓葢方軫通髙一丈一尺六寸五分葢髙二尺六<lb/>
　　寸一分飾以黒銜花梨圓版四黒緞垂幨三層繫<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-3b"/>
　　黒緞帶四屬於軫四柱各髙六尺五分方五尺一<lb/>
　　寸門髙五尺二寸濶二尺二寸五分左右門濶二<lb/>
　　尺二寸座縱九尺横八尺八寸環以朱闌各闕其<lb/>
　　中二尺二寸轅三各長二丈一尺軫長九尺徑八<lb/>
　　尺八寸後建大麾服馬二驂馬四設游環和鈴餘<lb/>
　　俱如玉輅之制<lb/>
　　象輅<lb/>
　　圓葢方軫通髙一丈一尺三寸葢髙二尺六寸五<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-4a"/>
　　分飾以紅銜象牙圓版四紅緞垂幨三層繫紅縀<lb/>
　　帶四屬於軫四柱各髙六尺四寸九分相距各五<lb/>
　　尺八寸門髙五尺九分濶二尺四寸五分座縱一<lb/>
　　丈五分横九尺一寸環以朱闌各闕其中二尺二<lb/>
　　寸五分轅三各長二丈二尺三寸軫長一丈五分<lb/>
　　徑九尺一寸後建大赤服馬二驂馬六設㳺環和<lb/>
　　鈴餘俱如玉輅之制<lb/>
　　革輅<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-4b"/>
　　圓葢方軫通髙一丈一尺三寸蓋髙二尺五寸五<lb/>
　　分飾以泥銀銜圓黄革四白縀垂幨三層繫白縀<lb/>
　　帶四屬於軫四柱各髙五尺五寸九分門髙五尺<lb/>
　　濶二尺二寸五分左右門濶二尺一寸九分座縱<lb/>
　　一丈六寸横八尺三寸五分環以朱闌各闕其中<lb/>
　　二尺三寸轅二各長一丈九尺五分軫長一丈六<lb/>
　　寸徑八尺三寸五分後建大白服馬一驂馬三設<lb/>
　　游環和鈴餘俱如玉輅之制<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-5a"/>
　　　玉輦<lb/>
　　　木質髤朱圓葢方座通髙一丈一尺一寸蓋髙二<lb/>
　　　尺飾以青銜玉圓版四冠金圓頂七寸鏤金垂雲<lb/>
　　　承之曲梁四垂端為金雲葉簷方徑六尺二寸青<lb/>
　　　緞重幨各深五寸五分周為襞積繡金雲龍繫黄<lb/>
　　　絨紃四屬於座隅四柱髙五尺三寸相距各五尺<lb/>
　　　繪雲龍門髙四尺八寸濶二尺三寸五分冬垂青<lb/>
　　　氊幃夏易以朱簾黒縀縁四面各三座髙二尺四<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-5b"/>
　　　寸下方七尺七寸上方七尺六寸綴版二層上繪<lb/>
　　　彩雲下繪金雲環以朱闌餘間金彩其髙一尺六<lb/>
　　　寸八分各闕其中二尺一寸闌内周布花毯中設<lb/>
　　　金雲龍寳座髙一尺三寸濶二尺七寸左列銅鼎<lb/>
　　　右植服劍轅四内二轅長三丈八寸五分外長二<lb/>
　　　丈九尺兩端銜金龍首尾升用納陛五級左右闌<lb/>
　　　皆髤朱亦飾金彩舁以三十六人冬至<lb/>
大祀孟春<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-6a"/>
祈穀孟夏<lb/>
常雩皆御之大朝㑹則陳於<lb/>
　　太和門外<lb/>
　　　金輦<lb/>
　　　圓蓋方軫通髙一丈五寸葢髙一尺九寸飾以泥<lb/>
　　　金銜金圓版四冠金圓頂一尺簷徑七尺一寸黄<lb/>
　　　緞重幨各深五寸柱髙五尺相距各四尺九寸門<lb/>
　　　髙四尺七寸五分濶二尺二寸五分冬垂黄氊幃<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-6b"/>
　　　夏易以朱簾黒縀緣四面各三座下方七尺五寸<lb/>
　　　上方七尺三寸環以朱闌其髙一尺三寸各闕其<lb/>
　　　中二尺三寸轅四内二轅長二丈八尺一寸外長<lb/>
　　　二丈六尺一寸舁以二十八人餘俱如玉輦之制<lb/>
　　　夏至祀<lb/>
方澤四孟<lb/>
時享嵗暮<lb/>
祫祭春秋二仲祀<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-7a"/>
太社<lb/>
太稷皆御之大朝㑹則陳於<lb/>
　太和門外<lb/>
　　禮輿<lb/>
　　枬質通髙六尺三寸上為穹盖二層髙一尺三寸<lb/>
　　上層八角飾金行龍下四角飾亦如之冠金圓頂<lb/>
　　八寸九分鏤金垂雲承之銜以雜寳簷縱四尺七<lb/>
　　寸横三尺五寸明黄緞重幨各深八寸五分繡金<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-7b"/>
　　雲龍四柱各髙五尺縱距三尺九寸横三尺飾蟠<lb/>
　　龍門端及左右闌飾雲龍皆鏤金内為金龍寶座<lb/>
　　髙一尺七寸縱二尺一寸横二尺七寸倚髙二尺<lb/>
　　二寸幃用明黄雲縀氊紗各惟其時左右啟櫺夏<lb/>
　　以藍紗冬以玻瓈直轅二各長一丈七尺六寸五<lb/>
　　分大横杆二各長九尺小横杆四各長二尺二寸<lb/>
　　五分肩杆八各長五尺八寸皆髤朱繪金雲龍横<lb/>
　　鉆以銅縱加金龍首尾舁以十六人<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-8a"/>
朝日<lb/>
夕月祭<lb/>
文廟<lb/>
耕耤諸中祀皆御之<lb/>
　　步輿<lb/>
　　木質塗金不施幰盖通髙三尺五寸倚髙一尺六<lb/>
　　寸五分鏤花文中為蟠龍座髙一尺八寸五分縱<lb/>
　　一尺八寸横二尺二寸冬施紫貂坐具夏以明黄<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-8b"/>
　　粧緞四足為螭首虎爪承以圓珠周繪雲龍踏几<lb/>
　　髙三寸一分縱九寸五分横二尺二寸籠以黄縀<lb/>
　　底縱三尺四面為横距直轅二各長一丈五尺五<lb/>
　　寸大横杆二各長七尺六寸中為雙龍首相對小<lb/>
　　横杆四各長二尺八寸肩杆八各長五尺六寸飾<lb/>
　　如禮輿之制亦舁以十六人<lb/>
駕出入常御之<lb/>
　　輕歩輿<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-9a"/>
　　　木質髤朱不施幰盖通髙三尺四寸倚髙一尺五<lb/>
　　　寸八分象牙為之座髙一尺八寸二分縱一尺八<lb/>
　　　寸三分横二尺二寸踏儿髙三寸縱九寸横二尺<lb/>
　　　一寸五分髤以金直轅二各長一丈五尺四寸五<lb/>
　　　分加銅龍首尾大横杆二各長九尺一寸小横杆<lb/>
　　　四各長二尺八寸四分肩杆八各長五尺八寸五<lb/>
　　　分皆鉆以銅餘俱如步輿之制亦舁以十六人<lb/>
　行幸常御之<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-9b"/>
皇太后車輅<lb/>
　　　龍鳳車<lb/>
　　　木質髤以明黄通髙九尺五寸穹葢二重髙一尺<lb/>
　　　七寸上繪八寶八角各飾金鳳下繪雲文四隅飾<lb/>
　　　亦如之冠金圓頂八寸五分鏤雲文銜以雜寳簷<lb/>
　　　縱四尺九寸横四尺明黄縀垂幨上深三寸下深<lb/>
　　　一尺一寸葢明黄絡四隅繫明黄絨紃屬於軫四<lb/>
　　　柱各髙三尺三寸縱四尺八寸横三尺一寸左右<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-10a"/>
　　及後皆繪金龍鳳中各啟櫺青紃網之門髙三尺<lb/>
　　濶一尺八寸五分上鏤金龍鳳相向明黄縀幃黄<lb/>
　　裏坐具明黄縀彩繡龍鳳輪徑各四尺九寸各十<lb/>
　　有八輻轅二各長一丈七尺五寸鉆以鐵鋄金軫<lb/>
　　長六尺二寸濶三尺三寸駕馬一<lb/>
　　儀車<lb/>
　　木質髤以明黄通髙九尺九寸穹葢上圓下方髙<lb/>
　　一尺冠銀圓頂塗金髙七寸七分簷縱五尺六寸<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-10b"/>
　　横四尺二寸五分四隅繫明黄絨紃屬於軫明黄<lb/>
　　縀垂幨深一尺二寸四柱各髙二尺九寸縱四尺<lb/>
　　八寸横三尺三寸不加繪飾裏髤淺紅明黄縀幃<lb/>
　　黄裏坐具明黄縀彩繡龍鳳輪徑各四尺各十有<lb/>
　　八輻轅二各長一丈五尺九寸鉆以鐵鋄銀軫長<lb/>
　　五尺九寸濶三尺五寸駕馬一<lb/>
　　萬夀輦<lb/>
　　制同金輦明黄縀幃繡夀字篆文<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-11a"/>
皇太后萬夀時御之<lb/>
　　　龍鳳輿<lb/>
　　　木質髤以明黄通髙七尺穹葢二重髙一尺五寸<lb/>
　　　五分上為八角各飾金鳳下正方四隅飾亦如之<lb/>
　　　冠金圓頂七寸二分鏤雲文銜以雜寳簷縱五尺<lb/>
　　　横三尺七寸六分明黄縀垂幨上深三寸下深一<lb/>
　　　尺一寸皆銷金龍鳳四柱各髙四尺七寸縱四尺<lb/>
　　　上横二尺九寸下二尺三寸五分皆繪金龍鳳櫺<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-11b"/>
　　　四啟青紃網之前為雙扉髙二尺六寸濶二尺一<lb/>
　　　寸啟扉則舉櫺懸之内髤淺紅中置朱座髙一尺<lb/>
　　　七寸倚髙一尺八寸坐具明黄縀彩繡龍鳳前加<lb/>
　　　撫式亦髤明黄繪金龍鳳直轅二各長一丈七尺<lb/>
　　　二寸五分大横杆二各長八尺中為鐵鋄金雙鳳<lb/>
　　　相向小横杆四各長三尺肩杆八各長五尺一寸<lb/>
　　　皆髤明黄横鉆以銅縱加銅鋄金鳳首尾舁以十<lb/>
　　　六人<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-12a"/>
　　儀輿<lb/>
　　木質髤以明黄通髙六尺一寸上為穹葢髙七寸<lb/>
　　冠銀圓頂塗金髙六寸五分簷縱四尺九寸横三<lb/>
　　尺八寸四隅繫黄絨紃屬於直轅明黄縀垂幨深<lb/>
　　一尺二寸四柱各髙四尺八寸縱四尺二寸横三<lb/>
　　尺一寸門髙三尺九寸濶二尺七寸明黄緞幃黄<lb/>
　　裏中置朱座髙一尺七寸倚髤眀黄髙一尺八寸<lb/>
　　繪金龍鳳坐具明黄緞亦繡龍鳳直轅二各長一<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-12b"/>
　　丈五尺六寸横杆二各長七尺八寸中為鐵鋄金<lb/>
　　雙鳳相向肩杆四各長五尺三寸俱髤明黄兩端<lb/>
　　鉆以銅鋄金舁以八人<lb/>
皇后車輅<lb/>
　　鳳車<lb/>
　　木質髤以明黄左右及後皆繪金鳳門上鏤金鳳<lb/>
　　相向坐具繡彩鳳<hi>餘並同龍鳳車皇太后</hi>
　　儀車<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-13a"/>
　　木質髤以明黄通髙九尺五寸穹葢上圓下方髙<lb/>
　　九寸冠銀圓頂塗金髙七寸簷縱五尺五寸横四<lb/>
　　尺一寸四隅繫明黄絨紃屬於軫明黄緞垂幨深<lb/>
　　一尺二寸四柱各髙二尺八寸縱四尺七寸横三<lb/>
　　尺二寸不加繪飾裏髤淺紅明黄緞幃黄裏坐具<lb/>
　　明黄緞繡彩鳳輪徑各四尺各十有八輻轅二各<lb/>
　　長一丈五尺鉆以鐵鋄銀軫長五尺八寸濶三尺<lb/>
　　四寸駕馬一<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-13b"/>
　　鳳輿<lb/>
　　木質髤以明黄繪飾彩繡皆金鳳肩杆八各長五<lb/>
　　尺舁以十六人<lb/>
親蠶御之<hi>尺寸形制同鳳輿  皇太后龍</hi>
　　儀輿<lb/>
　　木質髤以明黄通髙五尺九寸上為穹葢髙六寸<lb/>
　　七分冠銀圓頂塗金髙六寸三分簷縱四尺七寸<lb/>
　　横三尺六寸四隅繫黄絨紃屬於直轅明黄縀垂<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-14a"/>
　　幨深一尺一寸四柱各髙四尺七寸縱四尺横三<lb/>
　　尺門髙三尺七寸濶二尺五寸明黄縀幃紅裏中<lb/>
　　置朱座髙一尺五寸倚髤明黄髙一尺六寸繪金<lb/>
　　鳳坐具明黄縀繡彩鳳直轅二各長一丈五尺五<lb/>
　　寸横杆二各長七尺七寸中為鐵鋄金雙鳳相向<lb/>
　　肩杆四各長五尺二寸兩端鉆以銅鋄金舁以八<lb/>
　　人<lb/>
　皇貴妃車輅<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-14b"/>
　　翟車<lb/>
　　木質髤以明黄葢飾金翟左右及後繪金翟門上<lb/>
　　鏤金翟相向坐具繡彩翟轅鉆以鐵鋄銀<hi>餘同后  皇</hi>
　　<hi>鳳車</hi>
　　儀車<lb/>
　　木質髤以明黄坐具繡彩翟<hi>餘同儀車皇后</hi>
　　翟輿<lb/>
　　木質髤以明黄繪飾彩繡皆金翟横杆中為鐵鋄<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-15a"/>
　　銀雙翟相向翟首鋄金凡杆皆縱加銅鋄金翟首<lb/>
　　尾肩杆四舁以八人<hi>餘同鳳輿皇后</hi>
　　儀輿<lb/>
　　木質髤以明黄倚繪金翟坐具繡彩翟横杆中為<lb/>
　　鐵鋄銀雙翟相向翟首鋄金<hi>餘同儀輿皇后</hi>
　貴妃車輅<lb/>
　　儀車<lb/>
　　木質髤以金黄幨幃皆用金黄縀坐具亦如之繡<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-15b"/>
　　彩翟<hi>餘同儀車皇后</hi>
　　翟輿<lb/>
　　木質髤以金黄葢幨坐具皆用金黄緞繪飾彩繡<lb/>
　　皆金翟横杆中為鐵鋄銀雙翟相向翟首鋄金凡<lb/>
　　杆皆縱加金翟首尾肩杆四舁以八人<hi>餘同鳳輿皇后</hi>
　　儀輿<lb/>
　　木質髤以金黄幨幃坐具皆用金黄緞繪飾彩繡<lb/>
　　皆金翟横杆中為鐵鋄銀雙翟相向翟首鋄金<hi>餘同</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-16a"/>
　　<hi>后儀皇    輿</hi>
　妃車輅<hi>輅嬪車  同</hi>
　　儀車<lb/>
　　木質髤以金黄冠銅圓頂塗金幨幃皆用金黄縀<lb/>
　　坐具亦如之繡彩翟<hi>餘同儀車皇后</hi>
　　翟輿<lb/>
　　木質髤以金黄冠銅圓頂塗金葢幨坐具皆用金<lb/>
　　黄縀繪飾彩繡皆金翟横杆中為鐵鋄銀雙翟相<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-16b"/>
　　向翟首鋄金直杆加銅髤金翟首尾肩杆四鏤翟<lb/>
　　首尾髤以金舁以八人<hi>餘同鳳輿皇后</hi>
　　儀輿<lb/>
　　木質髤以金黄冠銅圓頂塗金幨幃坐具皆用金<lb/>
　　黄緞繪飾彩繡皆金翟肩杆二舁以四人<hi>餘同后  皇</hi>
　　<hi>儀輿</hi>
　　公主福晉品官命婦等車<lb/>
　　固倫公主車<hi>公主以下縣主以上亦得乗轎</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-17a"/>
　　金黄葢四角紅緣金黄幨紅幃轅杆軫輪皆髤朱<lb/>
　　和碩公主車<lb/>
　　朱輪紅葢四角金黄縁金黄幨紅幃<lb/>
　　郡主車<lb/>
　　朱輪紅葢四角皂縁紅幨紅幃<lb/>
　　縣主車<lb/>
　　朱輪紅葢四角青縁青幨紅幃<lb/>
　　郡君車<hi>貝子夫人同</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-17b"/>
　　朱輪紅葢四角青縁青幨紅幃<lb/>
　　縣君車<hi>鎮國夫人同</hi>
　　朱輪皂葢四角紅縁紅幨皂幃<lb/>
　　鎮國公女鄉君車<hi>輔國公夫人同</hi>
　　朱輪皂葢四角青縁紅幨皂幃<lb/>
　　輔國公女鄉君車<hi>鎮國將軍夫人同</hi>
　　朱輪皂葢紅幨青幃<lb/>
　　親王福晉車<hi>王福晉以下貝勒夫人以上亦得乗轎</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-18a"/>
　　紅葢四角皂縁<hi>餘同固倫公主車</hi>
　　世子福晉車<lb/>
　　紅葢四角皂緣紅幨<hi>餘同和碩公主車</hi>
　　郡王福晉車<lb/>
　　皂幨<hi>餘同郡主車</hi>
　　貝勒夫人車<lb/>
　　朱輪紅葢四角皂縁紅幨皂幃<lb/>
　　輔國將軍夫人車<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-18b"/>
　　朱輪青葢紅幨青幃<lb/>
　　奉國將軍淑人車<hi>奉恩將軍恭人同</hi>
　　朱輪皂葢皂幨皂幃<lb/>
　　民公夫人車<lb/>
　　黒轅輪緑葢四角皂縁綠幨皂幃<lb/>
　　侯伯夫人車<lb/>
　　緑葢四角青縁<hi>餘同民公夫人車</hi>
　　子夫人車<hi>一品命婦同</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-19a"/>
　　黒轅輪皂葢四角緑緣綠幨皂幃<lb/>
　　男夫人車<hi>二品命婦同</hi>
　　黒轅輪皂葢不緣緑幨皂幃<lb/>
　　三品命婦車<lb/>
　　黒轅輪皂葢不緣皂幨皂幃<lb/>
　　四品命婦車<lb/>
　　黒轅輪皂葢不緣皂幨青幃<lb/>
　　五品以下命婦車<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-19b"/>
　　葢幨幃俱用青<lb/>
　　<hi>臣</hi>等謹按鄭志車輅一門列公侯大夫車輅<lb/>
　國朝定制王公乗明轎親王世子郡王貝勒輿夫八<lb/>
　　人貝子公輿夫四人暖轎親王金黄葢金黄幨紅<lb/>
　　幃世子紅葢金黄幨紅幃郡王紅葢紅幨紅幃貝<lb/>
　　勒紅葢青幨紅幃貝子紅葢紅幨青幃鎮國公皂<lb/>
　　葢紅幨皂幃輔國公青葢紅幨青幃均用銀頂京<lb/>
　　官滿洲文一品年老者許乘轎漢人文三品以上<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-20a"/>
　　轎頂用銀幃葢用皂在京舁夫四人出京八人直<lb/>
　　省文官乘轎督撫總河漕運舁夫八人司道以下<lb/>
　　舁夫四人學政鹽政織造暨各<lb/>
欽差官三品以上視巡撫四品以下視兩司其乗馬親<lb/>
　　王世子郡王用金黄韁貝勒貝子用紫公用青文<lb/>
　　武四品官以上均繫繁纓文三品武二品以上得<lb/>
　　用引馬制度詳明等威辨著備載<lb/>
大清㑹典誠可為萬世之法云<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_060-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通志卷六十<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>