<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　皇朝通志卷六十七<lb/>
　　職官畧<hi>四</hi>
　　　太常寺<lb/>
　　　卿<hi>滿洲漢人各一人或禮部欽派大臣兼管掌祭祀禮樂之事初𨽻    後歸本寺掌行</hi>
　　　少卿<hi>滿洲漢人各一人職任與卿同</hi>
　　　寺丞<hi>滿洲一人漢人二人</hi>
　　　典簿<hi>滿洲漢人各一人</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-1b"/>
　　　博士<hi>滿洲漢軍漢人各一人司庫滿洲一人</hi>
　　　協律郎<hi>漢人五人</hi>
　　　讀祝官<hi>滿洲八人</hi>
　　　賛禮郎<hi>滿洲二十四人漢人十四人</hi>
　　　司樂<hi>漢人二十三人歸禮部統轄</hi>
　　　筆帖式<hi>滿洲九人漢軍一人</hi>
壇<lb/>
廟官<hi>漢人各天壇祀丞漢地壇尉滿洲各八人祠祭署奉祀      一人      人各一人      大廟尉滿洲</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-2a"/>
　　　<hi>十人人洲八</hi>　<hi>社稷壇尉滿洲五人祭署奉堂子尉滿  日壇    月壇祠      祀各一人</hi>
　　　<hi>廟祠先農壇祠祭署奉祀祀丞各一人人委帝王    祭署無専員以賛禮郎司樂内一    理</hi>
　　　神樂署<hi>署正一人左右署丞各一人歸禮部統轄</hi>
　　　<hi>臣</hi>等謹按我<lb/>
　　國家惇崇祀典樂備禮明<lb/>
列聖相承無不敬<lb/>
天尊<lb/>
祖肅奉明禋凡遇<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-2b"/>
郊<lb/>
廟大典<lb/>
　躬行祼獻固非三代以後具文從事者所克比擬於萬<lb/>
　　　一至樂官祀丞之屬初沿明制率用道流乾隆七<lb/>
　　　年特奉<lb/>
　詔禁止凡充太常樂員者毋得仍習道教祀事祇承於<lb/>
　　　是益加嚴潔矣<lb/>
陵寢各官<hi>領一人永陵掌闗防官一人副闗防官兼内管      副闗防官兼尚茶正尚膳正二人筆帖</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-3a"/>
　　<hi>式四人有六人</hi>　　　<hi>永陵總管一人翼領二人防禦十福陵掌闗防官一人副闗防官二</hi>
　　<hi>人尚茶正尚膳正各一人内管領一人筆帖式四人      福陵總管一人翼領二人防禦十有六</hi>
　　<hi>人世襲騎都尉一人雲騎尉品級官七人六品官一人七品官五人八品官四人      昭陵掌闗</hi>
　　<hi>防官一人副闗防官二人尚茶正尚膳正各一人内管領一人筆帖式四人      昭陵總管一人</hi>
　　<hi>翼領二人世襲一等侍衛兼二等輕車都尉一人防禦十有六人世襲雲騎尉四人雲騎尉品級二</hi>
　　<hi>人世襲六品官七人以上俱滿洲員額掌守衛以    三陵凡班直之令饗獻之禮灑掃之節咸</hi>
　　<hi>時分司其事焉康熙十永陵總管等員康熙九年置掌闗防等員      一年置      福陵</hi>
　　　<hi>昭陵掌闗防總管等員俱順治十三年置又等  永陵有副總領司香尚膳及  國戚章京</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-3b"/>
　　<hi>員千丁佐福陵有副茶領副膳領尚茶尚膳司香管      領等員又  國戚章京六十五員</hi>
　　<hi>員昭陵有副總領尚茶尚膳司香管千丁佐領等  又    恩賜國戚防禦品級三員  國戚章京</hi>
　　<hi>二十員俱順治初年以來先後增置室貝勒東陵      泰陵管理承辦事務衙門宗      貝子</hi>
　　<hi>公均無常員帥其屬東陵衛䕶時泰陵内務府總管各一人掌      而嚴      薦享以祗奉</hi>
　　　　<hi>陵寢初康熈二年始除内大臣侍衛等守䕶  孝陵康熙六十一年十  二月建</hi>
　　<hi>景陵領侍衛特命以王公守䕶别置大學士尚書侍郎      内大臣内務府總管副都統散秩大</hi>
　　<hi>臣除乾清門侍衛守䕶不  乾隆二年定</hi>　<hi>御前侍衛等員皆有缺    泰陵人員貝勒二</hi>
　　<hi>人公一人大臣官員十人侍衛十人皆奉事務㫖除往尋設      東陵      泰陵承辦    衙</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-4a"/>
　　<hi>門各鑄給印章以守其政令陵之貝勒貝子公及内務府總管等同領      焉守      陵寢總</hi>
　　<hi>兵官馬蘭鎮泰寕鎮各一人掌督帥官兵巡防遊徼以翼衛      陵寢其内務府總管奉    命</hi>
　　<hi>兼攝者皆由中一特簡不為二例讀祝官昭西陵奉祀禮部郎    人員外郎  人      二人賛</hi>
　　<hi>禮郎四人筆帖式二人闗防郎中一人兼管</hi>　　<hi>孝孝陵奉祀禮部掌  東陵事務員外郎</hi>
　　<hi>二人讀祝官二人賛禮郎四人筆帖式二人人賛  孝東陵奉祀禮部員外郎二人讀祝官二</hi>
　　<hi>禮郎四人筆帖式二人祝官二景陵奉祀禮部郎中一人員外郎二人讀      人賛禮郎四人筆</hi>
　　<hi>帖式二人人賛禮郎三</hi>　　<hi>景陵皇貴妃園寢讀祝官二人  景陵妃園寢讀祝官二人賛</hi>
　　<hi>禮郎三人東陵事泰陵奉祀禮部郎中一人兼管      泰      務員外郎二人讀祝官二人賛</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-4b"/>
　　<hi>禮郎四人筆帖式四人人賛禮泰東陵奉祀禮部員外郎二人讀祝官二      郎四人筆帖式四</hi>
　　<hi>人郎三人泰陵妃園寢主事一人讀祝官二人賛禮          孝賢皇后陵寢奉祀禮部郎中一</hi>
　　<hi>人員外郎二人讀祝官二人賛禮郎四人筆帖式二人  純恵皇貴妃園寢讀祝官二人賛禮郎三</hi>
　　<hi>人</hi>　<hi>端慧皇太子園寢讀祝官二人賛禮郎三人  東陵承辦事務衙門主事二人筆帖式二</hi>
　　<hi>人一人筆西陵承辦事務衙門主事一人委署主事      帖式四人以上      東陵宗室郎中</hi>
　　<hi>一員外郎一主事一額郎中泰陵宗室員外郎一主事一餘俱滿洲員      員外郎主事掌判署</hi>
　　<hi>文案監視禮儀嵗供其品物以序祀事讀祝官掌讀祝詞奉制帛賛禮郎掌讃唱導引以詔行禮之</hi>
　　<hi>節筆帖式掌繕録文移員額自康熈二年以來先後置乾隆二年定以      孝陵奉祀禮部郎中</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-5a"/>
　　<hi>為掌闗防郎中凡各理有闕則掄選引</hi>　<hi>見請陵事務皆令㑹同辦        㫖簡補四十六</hi>
　　<hi>年改置宗室郎中員外郎主事共五人四人陵工部郎中一人員外郎四人筆帖式</hi>　<hi>東</hi>
　　　<hi>泰陵工部郎中一人員外郎一人筆帖式四人    泰東陵工部員外郎一人      泰陵妃</hi>
　　<hi>園寢工部主事一人掌嵗時修葺繕治之事祭祀熙二則供其楮幣官府所須咸給其器具焉員額自康</hi>
　　<hi>年以來先後置事一人昭西陵内務府郎中一人員外郎一人主      尚茶正尚膳正各一人内</hi>
　　<hi>管領一人筆帖式二人一人尚孝陵内務府郎中一人員外郎一人主事      茶正尚膳正各一</hi>
　　<hi>人内管領一人内副管領一人筆帖式二人事一  孝東陵内務府郎中一人員外郎一人主</hi>
　　<hi>人尚茶正尚膳正各一人内管領一人筆帖式二人      景陵内務府員外郎一人主事一人尚</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-5b"/>
　　<hi>茶正一人尚膳正二人内管領一人内副管領一人筆帖式二人      景陵皇貴妃園寢内務府</hi>
　　<hi>員外郎一人尚茶副尚膳副各一人委署内副管領一人      泰陵内務府員外郎一人主事一</hi>
　　<hi>人尚茶正一人尚膳正二人内管領一人内副管領一人筆帖式二人      泰東陵内務府郎中</hi>
　　<hi>一人員外郎一人主事一人尚茶正尚膳正各一人内管領一人筆帖式二人      泰陵妃園寢</hi>
　　<hi>内務府主事一人内副管領一人人主孝賢皇后陵寢内務府郎中一人員外郎一    事一人尚</hi>
　　<hi>茶正尚膳正各一人内管領一人内副管領一人筆帖式二人  純恵皇貴妃園寢尚茶副尚膳副</hi>
　　<hi>各一人委署内副管領一人副端慧皇太子園寢内副管領一人尚茶副尚膳  各一人以上俱内</hi>
　　<hi>務府員額郎中員外郎主事掌奉祭祀奠享之禮掃除開闔之節藝林木薙草萊皆因時經理之尚</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-6a"/>
　　　<hi>茶尚膳正副掌熟俎之具蔬茹之品酏漿之用咸潔治而敬共之内管領内副管領掌餅餌飴蜜之</hi>
　　　<hi>物以時薦之筆帖式分掌文案員額康熈二年以來先後置      昭西陵防禦十有六人驍騎校</hi>
　　　<hi>二人筆帖式二人昭西陵孝陵總管一人翼領二人俱兼管                  孝東陵事務防</hi>
　　　<hi>禦十有六人輕車都尉一人雲騎尉二人驍騎校二人筆帖式二人      孝東陵防禦十有六人</hi>
　　　<hi>驍騎校二人筆帖式二人驍騎校景陵總管一人翼領二人防禦十有六人      二人筆帖式二</hi>
　　　<hi>人人</hi>　　　<hi>景陵皇貴妃園寢防禦四人驍騎校一景陵妃園寢防禦八人驍騎一人</hi>
　　　<hi>四泰陵驍騎校泰東陵總管一人翼領二人防禦  十人      五人筆帖式二人    孝賢皇后</hi>
　　　<hi>陵寢總管一人翼領二人防禦十有六人驍騎校二人  妃園寢防禦八人驍騎校一人  端慧皇</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-6b"/>
　　　<hi>太子園寢防禦委署翼領一人防禦七人委署驍騎校一人以上俱滿洲員額總管翼領掌帥八旗</hi>
　　　<hi>官兵巡視守䕶防禦驍騎校掌守衛門户庫蔵祭祀則共其几筵筆帖式分掌文案員額自康熈二</hi>
　　　<hi>年以來先後置</hi>
　　　<hi>臣</hi>等謹按我<lb/>
　　朝祀事加隆禮明儀備凡<lb/>
壇<lb/>
廟<lb/>
陵寢各官皆以敬供典禮其職掌之分見於禮部工部内<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-7a"/>
　　務府太常寺者謹滙敘於此以昭崇重<lb/>
　　太僕寺<lb/>
　　卿<hi>滿洲漢人各一人掌兩翼牧馬塲之政令凡隨    蹕司慢城網城之事初附於兵部武庫司</hi>
　　<hi>後析建衙署獨掌行之又初設有寺丞常盈庫漢大使主簿等官後俱裁</hi>
　　少卿<hi>滿洲漢人各一人</hi>
　　左司<hi>員外郎滿洲蒙古各一人主事滿洲蒙古各一人掌䭾載駝隻以備    巡幸之用初不</hi>
　　<hi>分司乾隆六年始置左右二司各分職掌</hi>
　　右司<hi>員外郎滿洲蒙古各一人主事滿洲蒙古各一人掌察騐牧塲馬匹盈虧以時印烙</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-7b"/>
　　主簿<hi>滿洲一人掌章奏文移</hi>
　　筆帖式<hi>滿洲八人蒙古八人</hi>
　　兩翼牧塲官<hi>統轄兩翼總管一人以察哈爾副都統兼理兩翼總管各一人翼長各一</hi>
　　<hi>人䕶軍校各四人張家口辦理牧塲事務主事一人筆帖式一人俱掌張家口外兩翼牧塲之事凡</hi>
　　<hi>總管員闕於察哈爾佐領世爵及牧塲翼長等官内選用翼長以下於䕶軍校等官選用皆由寺引</hi>
　　<hi>本寺見注授張家口主事於    主事筆帖式内選派</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按秦漢以後戎馬皆養於官以太僕専司<lb/>
　　其事利害得失之由具詳史冊我<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-8a"/>
　朝考牧精詳斯臧誌慶即口外草肥土衍之地分置<lb/>
　　牧厰自太僕寺左右翼暨上都達布遜諾爾達里<lb/>
　　岡爱烏梁海大淩河以及蒙古部落孶牧蕃息雲<lb/>
　　錦成羣逺軼前古而哈薩克拔逹克山等部競以<lb/>
　　所産上貢<lb/>
天閑牧廐豐盈標營充實按地分飼條格精詳牧政之<lb/>
　　善古今莫及也<lb/>
　　光禄寺<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-8b"/>
　　卿<hi>滿洲漢人各一人或事初欽派大臣兼管掌祭饗宴勞酒醴饍饈之    𨽻禮部後以精膳司</hi>
　　<hi>所掌析歸本寺</hi>
　　少卿<hi>滿洲漢人各一人</hi>
　　大官署<hi>署正滿洲漢人各一人署丞滿洲二人掌肉脩茹蔬之屬辨其物而共之</hi>
　　珍饈署<hi>署正滿洲漢人各一人署丞滿洲二人掌及時獻其禽鱻以供祭祀燕饗</hi>
　　良醖署<hi>署正滿洲漢人各一人署丞滿洲二人掌共祭祀燕饗之酒醴</hi>
　　良醢署<hi>署正滿洲漢人各一人署丞滿洲二人掌共百事之鹽及果實醢醤之屬</hi>
　　典簿<hi>滿洲漢人各一人掌章疏文移</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-9a"/>
　　司庫<hi>滿洲二人掌庫帑出納</hi>
　　筆帖式<hi>十八人</hi>
　　順天府<lb/>
　　府尹<hi>漢人一人掌京畿之治理雍正元年以來又以部院大臣兼管府事皆由    特簡其首</hi>
　　<hi>領有經歴照磨司獄崇文門副使漢人各一人</hi>
　　府丞<hi>漢人一人掌學校之政令</hi>
　　治中<hi>漢人一人掌供文武鄉㑹試之饔餼</hi>
　　通判<hi>漢人一人掌京城各市牙儈之籍而榷其常税初設推官一人康熈六年裁</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-9b"/>
　　<hi>臣</hi>等謹按順天府初止轄大興宛平二縣康熙十<lb/>
　　五年始以昌平良鄉等州縣併𨽻順天府今所屬<lb/>
　　自大興宛平以外凡州縣二十有五設東西南北<lb/>
　　四路同知以分領之皆兼統於直𨽻總督復<lb/>
特簡大臣兼管府事以重其任兹専敘京尹衙門於此<lb/>
　　至順天府所屬州縣各職俱分載直省各門故不<lb/>
　　另贅奉天府倣此<lb/>
　　鴻臚寺<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-10a"/>
　　卿<hi>滿洲漢人各一人掌朝會賓客吉凶行禮傳賛之事諸藩入貢與夫百官之謝    恩者並鴻</hi>
　　<hi>臚引奏初𨽻禮部後歸本寺以禮部滿尚書總統之</hi>
　　少卿<hi>滿洲漢人各一人職掌與卿同</hi>
　　鳴賛<hi>滿洲十六人漢人二人掌儐導及行禮唱賛之事</hi>
　　序班<hi>漢人四人掌序百官之班位</hi>
　　主簿<hi>滿洲漢人各一人掌文移章牘</hi>
　　筆帖式<hi>滿洲四人</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按初設漢左右寺丞康熙五十二年裁<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-10b"/>
　　國子監<lb/>
　　祭酒<hi>滿洲漢人各一人又諸生欽派大臣兼管掌成均之法以時程課    每嵗仲春仲秋上</hi>
　　<hi>丁祀卿先師則總其禮儀初兼太常寺少  銜後停初𨽻禮部後歸本監</hi>
　　司業<hi>滿洲䝉古漢人各一人職掌與祭酒同</hi>
　　監丞<hi>滿洲漢人各一人職掌學規以督教課均廩糈</hi>
　　博士<hi>滿洲漢人各一人掌闡明經説以助督課</hi>
　　助教<hi>六堂漢人各一人分教直省俊選之士八旗官學助教滿洲十六人䝉古八人分教八旗</hi>
　　<hi>子弟八旗官學漢教習由本監奏請考補三年期滿候用算法館助教漢人一人分教筭學生俄羅</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-11a"/>
　　<hi>斯學助教滿洲漢人各一人分教俄羅斯子弟俱由額設内掄選二人兼司之</hi>
　　學正學録<hi>學正漢人四人學錄漢人二人分𨽻六堂以掌教課</hi>
　　典簿<hi>滿洲漢人各一人掌簿書文移</hi>
　　典籍<hi>漢人一人掌經史以資諸生誦習</hi>
　　筆帖式<hi>滿洲四人蒙古漢軍各二人</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按成均之法為教化所由興我<lb/>
　國家崇儒重道學校風行<lb/>
皇上親詣太學<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-11b"/>
謨誥屢申乾隆四十八年復<lb/>
特命剏建圜水辟雍斟今酌古度地鳩工事既蕆于五<lb/>
　　十年仲春上丁<lb/>
釋奠禮成<lb/>
躬臨講學盖自元明五百年以來乆未建置而<lb/>
大聖人乆道化成聿昭<lb/>
　茂典<lb/>
御製碑記發明復古之意槐市諸臣恭逢<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-12a"/>
盛儀益當推廣<lb/>
教思興起多士也<lb/>
　　欽天監<lb/>
　　監正<hi>滿洲西洋各一人並步推特簡大臣兼理掌察天文定氣朔占候    之事每嵗孟冬朔</hi>
　　<hi>日呈奏明嵗時憲書移禮部頒行於天下初西洋監正名曰監修雍正三年更正所屬主簿二人初</hi>
　　<hi>有漢監正後省</hi>
　　監副<hi>滿洲漢人各一人左右監副西洋各一人</hi>
　　時憲科<hi>五官正滿洲蒙古各二人掌譯布文字秋官正漢軍一人春夏中秋冬官正漢人五</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-12b"/>
　　<hi>人各掌推騐之事五官司書漢人一人掌刋布時憲書博士滿洲三人漢軍二人漢人十有六人嵗</hi>
　　<hi>以漢博士二掌直譙樓初設回回科後裁歸漢軍秋官正掌之</hi>
　　天文科<hi>五官靈臺郎滿洲三人漢軍一人漢人四人五官監候漢人一人博士滿洲三人漢</hi>
　　<hi>人二人掌眡天象之垂書雲物以協嵗事</hi>
　　漏刻科<hi>五官挈壺正滿洲漢人各二人五官司晨漢軍一人博士漢人六人掌調壷漏測中</hi>
　　<hi>星審緯度相隂陽以諏時日而卜營建焉</hi>
　　主簿<hi>滿洲漢人各一人掌章奏文籍</hi>
　　筆帖式<hi>滿洲十一人蒙古四人漢軍二人</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-13a"/>
　　天文生<hi>食俸者四十八人食糧者五十六人分𨽻三科各掌司推箅觀候之事</hi>
　　隂陽生<hi>漢人十人𨽻漏刻科</hi>
　　太醫院<lb/>
　　院使院判<hi>院使漢人一人左右院判漢人各一人掌醫之政令率其屬以供醫事</hi>
御醫以下等官<hi>御醫十有五人吏目三十人醫士四十人醫員三十人俱漢人員額掌九科之</hi>
　　<hi>法以治疾分班侍直給事宫中者曰宫直給事外廷者曰六直御醫等官初制増減不一後定設如</hi>
　　<hi>今額</hi>
　　聖賢後裔世職<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-13b"/>
　　衍聖公<hi>掌奉爵至聖孔子闕里廟祀順治元年題准封  一如前朝階正一品班列尚書上</hi>
　　<hi>二年改六年依賜三臺銀印十三年依例授光禄大夫十      例給清漢文三臺銀印乾隆十四</hi>
　　<hi>年改給清漢篆文一品三臺銀印</hi>
　　翰林院五經博士<hi>二十六人孔氏北宗一人南宗一人元聖周公復聖顔子宗聖</hi>
　　<hi>曽子亞聖孟子先賢仲子閔子冉子伯牛冉子仲弓端木子言子卜子顓孫子有子周子明道程子</hi>
　　<hi>伊川程子張子邵子後裔各一人朱子後裔二人先儒韓子後裔一人闗氏後裔三人各掌奉祀之</hi>
　　<hi>事</hi>
　　聖裔太常寺博士<hi>一人掌奉聖澤書院祀</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-14a"/>
　　聖裔國子監學録<hi>二人一奉尼山書院祀一奉洙泗書院祀</hi>
　　聖裔國子監學正<hi>一人掌奉儀封聖廟祀</hi>
　　聖裔世襲六品官<hi>一人掌分獻崇聖祠職國初仍前代曲阜用孔氏世  知縣乾</hi>
　　<hi>隆六年改為世襲六品官曲阜縣缺不必拘用孔氏</hi>
　　四氏學<hi>教授一人學録一人掌訓課孔顔曽孟四氏生徒</hi>
　　聖廟執事官<hi>四十人掌凡祭祀分獻及爵帛香祝之執事</hi>
　　司樂等官<hi>司樂一人掌樂章樂器奎文閣典籍一人掌書籍及禮生屯田管勾一人掌祀</hi>
　　<hi>田錢穀之出入林廟守衛司百户一人掌林廟之户籍知印一人掌書一人書冩一人掌公府文書</hi>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-14b"/>
　　<hi>印信奏差一人掌齊衍聖公章奏隨朝伴官六人掌隨衍聖公朝覲辦事</hi>
　　<hi>臣</hi>等謹按聖裔世爵始自西漢若餘官則後漢始<lb/>
　　置百石卒史然至晉時已廢後魏孝文嘗官孔氏<lb/>
　　顔氏而亦未聞世襲也至唐末始以文宣公兼曲<lb/>
　　阜令宋時又置官學教授自是歴代相承遞有増<lb/>
　　設更元及明置官漸備然四時將享主鬯者雖膺<lb/>
　　上公之封而駿奔者不皆服官之侣至<lb/>
　國朝設六等執事官然後牽牲贊采章紱輝煌真足<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-15a"/>
　　以補前朝之闕典矣<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0018_WYG_067-15b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
皇朝通志卷六十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>