<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>東里續集巻二十七</head>
    <p>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東里續集巻二十七　　　明　楊士竒　撰<lb/>
　　神道碑墓碑銘<lb/>
　　　工部尚書李公神道碑銘<lb/>
太宗皇帝初奉藩北京建文中廷臣有因齊藩不法遂<lb/>
建議凡藩國所在更置守臣於是擢張昺為北平布政<lb/>
使昺至日求王府細事將為不利其史李友直密聞於<lb/>
太宗義師既舉遂擢用友直友直質樸直諒知無不言<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-1b"/>
甚見嘉奬日益信任出理饟運入嚴城守率以命之殫<lb/>
力竭慮事率蚤集而咸稱上㫖初授北平布政司右㕘<lb/>
議既建北京改布政司為行部陞左侍郎時初作宫殿<lb/>
營繕務殷專經度提督躬任勞勤蚤莫弗懈改行在工<lb/>
部侍郎仁宗皇帝臨御嘉念舊勞陞行部尚書奉命代<lb/>
祀周文武成康陵及秦愍王既還言關中民瘼深見嘉<lb/>
納賜誥命并追贈祖考妣請吿焚黄遂立碑于墓以侈<lb/>
上恩昭先德宣宗皇帝嗣位改行在工部尚書嘗奉命<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-2a"/>
董採殿材於蜀設施有方綏撫有誠勞者不怨自是朝<lb/>
廷凡有興作重役悉以委之其臨事有條理而體卹下<lb/>
情所行悉公是以人從事集訕誹不興而屢承勞錫焉<lb/>
友直字居正為人坦夷闓敏雖不與物競而持已正直<lb/>
亦不屈於物有恤人之心施濟弗恡與人言必歸於忠<lb/>
厚有之官往辭公者必勉以愛民之政與人交悃欵緩<lb/>
急率得其力度量有容屬司之貪詭者以公長者數欺<lb/>
慢之公雖知弗校清議以是益重公春秋七十而卒正<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-2b"/>
統三年某月日也訃聞上賜祭命工部營𦵏禮部賜祭<lb/>
公卿以下皆往祭之李氏之先隴西人元季其曽祖山<lb/>
徙保定清苑自是以來皆隐處不仕而篤於善行祖彦<lb/>
名考人義皆贈資善大夫北京行部尚書祖妣臧妣杜<lb/>
皆贈夫人其元配臧贈夫人先十七年卒繼劉及王皆<lb/>
勤内助子男三昉暉暘女二長歸府軍前衛指揮使徐<lb/>
震次歸保定右衛指揮同知王原孫男四女二曾孫男<lb/>
四諸子將捧匶歸厝清苑先事昉奉吏部尚書郭公所<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-3a"/>
述事狀詣予請文於神道之碑余嘗銘其先塋矣然與<lb/>
公同事四朝雅相好相知故不辭為叙而銘之銘曰<lb/>
遥遥隴西李所自來徙清苑屬元季豐穰之鄉栁莊里<lb/>
土剛水清毓和粹繇曾大考暨祖禰積仁累厚襲休祉<lb/>
式生居正用奮起攄厥純誠奉藩邸義旅之興殫勞瘁<lb/>
髙城浚池固根底聨車連艦給饟餽左馳右驅效謀智<lb/>
乾坤既正廓氛翳煌煌天寵峻禄位藩垣超陟冬卿貳<lb/>
冬卿申陟極所至持身莅務嚴劼毖肅肅在公靡怠易<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-3b"/>
執信秉仁處當義恤窮矜鰥急施濟量度恢豁内昭晰<lb/>
有詭罔之弗校計恭事四聖誠一致七十全歸行靡愧<lb/>
必有紀述垂後世故鄉之墳歸率制疇其銘者太史氏<lb/>
　　　光禄大夫少保户部尚書黄公神道碑銘<lb/>
自古仁人君子之明夫道者恒以天下國家為心而不<lb/>
為其私計范希文言士當先天下之憂而憂後天下之<lb/>
樂而樂夫天下之大懷抱斯志者未嘗無人顧其志得<lb/>
行與否則係於其所遇以希文之志猶不得盡行於當<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-4a"/>
時非所遇之難乎惟士之卓然有志者則不以是而或<lb/>
怠然亦鮮矣三四十年間士竒所接名卿大臣若東萊<lb/>
黄公其可謂有志於希文而無愧者也公禀剛毅之資<lb/>
持正直之節懷忠厚之志負逺大之器風采凝重氣量<lb/>
宏偉而表裏洞達博學好古篤信不疑不茍為同不矯<lb/>
為異不為勢屈不為禍懾惟義之循惟道之行豈非士<lb/>
之卓然者歟公東萊昌邑人其先世見余所作墓碑公<lb/>
諱福字如錫自少不凡以書經選洪武甲子鄉貢入太<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-4b"/>
學初授項城縣簿改清源縣皆有及民之政陞金吾前<lb/>
衛知事改龍江左衛蚤莫勤職而才識明敏剗剔宿弊<lb/>
數出意見輔翼上官陞本衛經歴上書論國大計太祖<lb/>
皇帝覽而竒之超陞工部右侍郎特見信用太宗皇帝<lb/>
初臨御治齊黄離間之罪李景隆於上前并指公為姦<lb/>
臣公厲聲言臣罪應死但目為姦則非上知其正直不<lb/>
問遷左侍郎遂陞工部尚書授資善大夫凡所陳奏悉<lb/>
見嘉納嵗餘天下工匠集京師者多疫死都御史陳瑛<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-5a"/>
以為公罪劾奏之又不問初建北京置行部時北方用<lb/>
兵累年民弊甚首改公為行部尚書任之撫綏公攄誠<lb/>
盡瘁植仆濡焦而民以蘇交阯逆命遣大將軍率師討<lb/>
罪命公先詣兩廣治軍實調度有方用足而民不困交<lb/>
阯平郡縣其地建都指揮司布政司按察司總之設官<lb/>
如制命公以尚書兼掌布政按察二司印章而董其治<lb/>
公視民如子徇其所欲革其所惡勞之輯之訓之飭之<lb/>
躬勤不倦且戒郡邑吏咸修撫字之政吏承公仁無敢<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-5b"/>
違戾公以新造之邦新附之民政令條畫靡間纎鉅悉<lb/>
盡心焉於是交人益戴公如父時中朝士大夫以遷謫<lb/>
至者咸見温恤或有疾病躬造視之㧞其賢者與之共<lb/>
事及以教𨗳其民而悉加禮焉中官馬騏怙恩肆虐自<lb/>
三司以下皆縮首歛避惟公數裁抑之騏誣奏公有異<lb/>
志上深照其妄曰此君子不容於小人寢其奏公居交<lb/>
阯幾二十年仁宗皇帝登極上言六事悉見采用時初<lb/>
建儲驛召公還璽書有元老久勞于外篤念不忘亟欲<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-6a"/>
見之之語瀕行交人扶老擕㓜送公皆號泣不忍别既<lb/>
至深被奬勞賜白金文綺遂命兼詹事葢付託之重云<lb/>
賜誥命追贈三代無幾仁廟上賔公董山陵之役宣宗<lb/>
皇帝嗣位馬騏激變交阯時兵部尚書陳治代公掌藩<lb/>
臬二司累奏乞還公葢以交人思公之深公先已持節<lb/>
親藩冊封即日召還奉命復詣交阯時交冦黎利據列<lb/>
城叛朝廷命將率師討之及公偕行將及境交冦拒師<lb/>
總師者失律為冦所得并得公冦皆下馬拜公曰公不<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-6b"/>
北歸我曹不至此言已皆泣共置公於館父事之公度<lb/>
冦無悔罪意即不食冀死冦謹防䕶不去側竟禮送北<lb/>
歸既歸奉命偕平江伯陳瑄董江南饟運公與平江協<lb/>
心合謀績用有成公上言足食足兵省役三事切於時<lb/>
務並見嘉納宣廟念公春秋髙久勞在外改南京户部<lb/>
尚書上龍飛之初以南京根本重地公先朝老成進榮<lb/>
祿大夫少保仍兼尚書㕘贊襄城伯李隆南京守備公<lb/>
時雖老事無鉅細必周于慮而裁處適當襄城惟公言<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-7a"/>
之聽文武諸司凡有疑務咸就正焉於時南京政肅民<lb/>
安葢倚公為重朝廷下璽書事關幾宻者公必預焉賜<lb/>
誥命授光禄大夫加贈三代又上言學校田賦鈔法鹽<lb/>
法官俸數事多見施行正統四年冬得疾日加猶時强<lb/>
起議公務明年正月五日薨公卿以下奔走哭弔訃聞<lb/>
賜祭命有司治𦵏賢士大夫皆傷正人之没以為世道<lb/>
惜公自小官至一品始終以國家生民為心嘗取希文<lb/>
語名其退食之堂曰後樂臨大事決大議衆或媕婀公<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-7b"/>
獨奮斷衆或辟易公獨邁往人有善吿樂從如流斥姦<lb/>
闢䛕無所顧忌下人有過多見優容所與交游必輔於<lb/>
道憂國忘家老而彌篤所得俸賜率分族姻屬纊之日<lb/>
室無百緡平生立心行事一以不昧天理為主享年七<lb/>
十有八𦵏昌邑西新郭之原曽祖佑志祖谷保考士中<lb/>
皆賜光禄大夫少保兼户部尚書曽祖妣倪祖妣李妣<lb/>
王皆贈夫人配王封夫人子男五<graphic n="KR1723" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1723.png" mimeType="image/png"/>琮琇㺭玗女二長<lb/>
嫁逢玘次嫁葉清清侍公交阯先卒清妻孀居十八年<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-8a"/>
亦先公卒孫男二愷<graphic n="KR2092" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2092.png" mimeType="image/png"/>士竒與公同朝四十年晚辱公<lb/>
知甚厚未薨之先嵗余䝉予吿歸江右道過南京公時<lb/>
有疾首造焉躍然起執余手論國事娓娓不片語及他<lb/>
嗚呼言猶在耳安得復見正直憂國如黄公也哉<graphic n="KR1723" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1723.png" mimeType="image/png"/>求<lb/>
書公墓上之石敬叙而銘之銘曰<lb/>
維天之仁生賢與才上以輔德下以康時士之髙明識<lb/>
道在我我祗行之其敢佚惰萊有黄公桓桓其資于道<lb/>
克明行之弗疑遭逢列聖既五十載崇爵重秩踐敭中<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-8b"/>
外靡遑夙夜靡間寢興單智畢慮顓顓用誠益下以惠<lb/>
益上以德敷厥謀猷亶時正直凡民被疾猶痛在我民<lb/>
既有瘳我食斯下南交初附詔公拊循育之訓之昫其<lb/>
春温交人戴公曰我父母有詔歸公如去恃怙肅肅其<lb/>
度内直外方不茹不吐推賢薦能先哲所存後天下樂<lb/>
公實承之秉執有確國之有公柱石在堂士之仰之如<lb/>
霍與衡爵圭林林疇並公志遽不憖遺匪時之嘅<lb/>
　　　孫先生墓碑銘<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-9a"/>
正統五年五月二日豐城孫先生没先生諱貞字宗正<lb/>
號竹軒孫氏唐興元中曰瑫者自江左來豐城卒𦵏邑<lb/>
之同造里敷山子孫始家豐城至南唐曰行琰者嘗移<lb/>
書節度使馬希蕚去兵弊民頼之子孫益盛代不乏聞<lb/>
行琰六世孫發宋元祐進士為永豐縣令又九世至實<lb/>
則生祐卿㓜孤鞠于李氏姨遂冒李姓生仲明先生之<lb/>
曽大父大父父也先生資禀不凡㓜嗜學邑大夫簡充<lb/>
博士弟子時泰和經師劉子彦為學諭器重之授以毛<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-9b"/>
氏詩後卒業於文淵閣大學士朱備萬進士黄德潤之<lb/>
門升太學生中京畿鄉試明年㑹試中教官選除紹興<lb/>
府學教授正已以率生徒而致勤教事有御史挾勢欲<lb/>
壞法以濟私者先生固執不聽諸生日益見成效有明<lb/>
許負術者謂先生憂色見即心動白于上官歸省將至<lb/>
家聞父喪哀毁踰制服闋改漢陽府學凡所設施如紹<lb/>
興而諸生有成倍之九載績最陞國子助教盡心教事<lb/>
不改教授時遂奏復孫姓祭酒胡公司業吳公皆遣子<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-10a"/>
從之學改博士陞七品禄間祭酒司業闕推先生署監<lb/>
事洪熙中賜誥命母年八十先生亦六十餘奏歸省遂<lb/>
懷退休上䟽乞解官侍養時子曰恭官翰林即援棄職<lb/>
就封之典授翰林編修文林郎致事既歸蚤莫不去親<lb/>
側自守益嚴非公事足跡未嘗及縣庭嵗大比諸藩聘<lb/>
主文衡咸辭不赴母没築室敷山之下居焉鄉俊秀願<lb/>
授業者不拒皆傾底裏授之而貧者不責其禮善教子<lb/>
各授一經其三發身科目一守重慶一教祁門先生之<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-10b"/>
退居敷山也皆迎就養喜曰吾將往觀其所治教而進<lb/>
益之既至又皆喜曰庶幾無忝哉皆為留或再嵗或數<lb/>
嵗而後歸先生兼通諸經尤長於詩春秋文章和平暢<lb/>
達有竹軒集若干巻慎交處明知人所舉薦士如按察<lb/>
僉事張某軰皆執守介特有聞於時先生負治才臨事<lb/>
條理井井惜其止於教職未大展布也平居事親孝處<lb/>
族姻朋友厚在太學遇故人子憂患艱難周卹之雖久<lb/>
不厭有出獄而病困欲來依者排衆議而庇之不茍附<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-11a"/>
勢初與夏原吉盧淵李慶最故及夏李為尚書盧為侍<lb/>
郎先生時官太學未嘗一及其門家積書甚富市肆所<lb/>
闕者率手自抄録雖老不廢學居心端謹自用儉約諸<lb/>
子仕者每遇所得禄賜歸為奉養之資悉不啟封而還<lb/>
之且書戒之曰汝留養㢘吾不乏此諸子仕外者未嘗<lb/>
需及一物葢慮隳其守也凡所慮深逺故歴官三十餘<lb/>
年坦坦一致晚而退休講道之餘日與二三故老宴遊<lb/>
談笑無毫分外物入其思慮一日杖䇿出觀江漲道過<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-11b"/>
故人清論如平時莫歸無疾而卒享年七十有五配揭<lb/>
氏元文安公族孫封孺人子男五長曰溫次曰良舉進<lb/>
士自監察御史陞交阯重慶兩郡守再陞廣西右布政<lb/>
使曰恭進士及第自翰林編修陞修譔再陞侍讀曰儉<lb/>
先卒曰讓舉鄉貢㑹試選中教官自祁門縣學教諭陞<lb/>
應天府學教授仕者皆卓卓有賢名女二范迪熊仕恭<lb/>
其壻也孫男十五女十曾孫男二女五諸子遵治命奉<lb/>
𦵏于敷山先塋之次曰恭走北京以其同官劉某所具<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-12a"/>
事狀屬予書墓上之石予與先生同朝三十年去年南<lb/>
歸先生擕酒迓予於江滸相得懽甚酒數行遽别時先<lb/>
生體力康强神采清明予喜先生之福未艾也豈謂踰<lb/>
年而遂永訣耶敬叙而銘之銘曰<lb/>
豐水之漘代有聞人道德與文炳乎振振皇明龍興續<lb/>
武則有繄孫先生顯顯授受鑚研羣經職任教事繇頖<lb/>
而國畢效勞勩有確厥守有卓厥志有宏厥才未達于<lb/>
施其秉之義其存之仁以付厥嗣以被于民嗟孫先生<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-12b"/>
道既行矣生而夀康沒亦寜矣敷山之原峩峩者墳士<lb/>
竒銘之以續前聞<lb/>
　　　贈資善大夫户部尚書兼謹身殿大學士陳公<lb/>
　　　墓碑銘<lb/>
戸部尚書兼謹身殿大學士陳山蒙恩追贈其大父父<lb/>
皆資善大夫兼謹身殿大學士大母母皆夫人山祗奉<lb/>
命書薦告已狀其考之行屬士竒文諸墓石按狀陳始<lb/>
自長葛徙南劍之沙縣族既盛遂析為三而上世皆有<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-13a"/>
顯仕其居廊口白泥里者在宋曰世卿事太宗真宗終<lb/>
秘書少監知廣州有傳在國史子中儼駕部郎中郎中<lb/>
五世至諱智智生天麟天麟生諱禄其考之曽大父父<lb/>
也母范氏其考諱某字某生晬父喪而家落母躬勤教<lb/>
育之時資助於舅氏十餘嵗智識日長駸駸能卓立治<lb/>
生産有條理為鄉黨所稱既冠家益饒裕擇勝徙居邑<lb/>
之西為人重義喜濟施急人之急通醫術凡有求者趨<lb/>
赴之不間風雨蚤莫多所濟活道圮梁壞率發帑廩修<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-13b"/>
治以便行渉性剛直遇私競争不平公其是非未嘗毫<lb/>
髪茍狥言出靡不服者里中有陳公道之號諸子皆長<lb/>
恒勵其學業有秘書故第在屢諭諸子曰此吾先世力<lb/>
學所致汝曹不務圖繼可乎晚作别業於邑之北有園<lb/>
池之勝日偕朋從宴聚歌詠其中一切富貴憂虞舉不<lb/>
足以干其念慮洪武戊辰十二月二十一日卒春秋六<lb/>
十有六𦵏從門西山之原娶朱繼黄子三男三女皆黄<lb/>
出男長石次山次虎莊汝爵蘇必昌盧均賢其女之壻<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-14a"/>
孫男四璟炯珪夢琴山明經舉鄉貢歴郡縣學官擢吏<lb/>
科給事中遂以文學侍今上於春宫進左春坊左庶子<lb/>
戸部左侍郎遂進尚書兼大學士寵遇益隆其為庶子<lb/>
侍郎皆䝉恩贈父母以已之官秩至是而追榮之命三<lb/>
加矣非公濟施之應乎若公所舉先世以勵厥子者亦<lb/>
既成其志矣士竒與山舘閣同寮又交久誼不可辭銘<lb/>
且聞陳同忠肅公族也謹叙而銘之曰<lb/>
陳徙劍沙昔有顯聞堂堂忠肅正氣凌雲同本殊榦為<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-14b"/>
材匪異族出既同道固一類或仕而著或隐而微相望<lb/>
輝映厥位與期侃侃陳公所秉剛直是非以公作其挺<lb/>
特惟志在民利安是圖人有弗寜不歩而趨亦既不處<lb/>
弗閎厥施忠肅所存公存有似恬澹怡愉韋布終老仁<lb/>
厚所鍾有子光紹遭逢十嵗升列六卿駢蕃寵秩嘉榮<lb/>
所生麗牲有石巋焉墓道史氏作銘來裔是吿<lb/>
　　　故資政大夫兵部尚書兼詹事府詹事金公墓<lb/>
　　　碑銘<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-15a"/>
永樂十三年四月十五日兵部尚書兼詹事府詹事金<lb/>
公得疾明日强入朝退疾劇又明日卒公世鄞人自少<lb/>
慷慨濶達負氣義壯遊京師遂遊齊魯趙魏以達於北<lb/>
京居北京二十年上初舉兵於北平布衣入見署紀善<lb/>
遂從征伐明年署長史又明年陞工部侍郎永樂二年<lb/>
陞兵部尚書兼詹事府詹事公事上敬慎小心每被顧<lb/>
問知無不言退未嘗泄以是益見禮遇而委任益篤焉<lb/>
輔𨗳儲君以正直自持言無不盡尤見優待遇同列論<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-15b"/>
事徑情直發不肯持兩端依阿而虛已服善沛然如決<lb/>
江河注之海也兵部機務繁劇公嘗推讓同官之賢能<lb/>
或一事失當則必自引咎人有片善必稱之雖有素與<lb/>
公異意者其人有他善未嘗不稱也里人有數窘辱公<lb/>
公為尚書時其人補吏來京師懼不為容公薦用之或<lb/>
曰彼不於公有憾乎曰顧其才可用柰何以私故掩人<lb/>
之長尤好奬掖善類士有得一官而徃見公者必戒之<lb/>
曰國家待士厚所望為民造福耳所至一以濟物為務<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-16a"/>
聞人出片語渉暴刻輙艴然色變可謂公直慈厚者矣<lb/>
襟懷坦夷神情洒落政務之暇朋徒徃來酒一壷棊一<lb/>
局詠歌談謔相得也事兄世華盡恭愛撫兄子如子篤<lb/>
交誼朋友卒其子無依公為長育之亦有長育之而為<lb/>
之娶婦者其他賙貧乏恤䘮𦵏所濟尤多博於史學每<lb/>
論當時成敗治亂之故娓娓千數百言不竭其源委曲<lb/>
折歴歴如身親覩之者享年六十有三初病且革尚書<lb/>
蹇公侍郎盧公徃候之問所欲言公曰命至此何言獨<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-16b"/>
念忠始以一夫見上歴數年位列六卿寵極貴盛而未<lb/>
嘗效分寸之報忠即死能瞑目哉已而顧其襁中兒謂<lb/>
二公曰忠不能報上恩矣士竒必志上所以寵我者銘我<lb/>
庶幾兒長而或有知也訃聞上為文祭之有曰殫竭心<lb/>
膂克勤夙夜小心慎密始終無間皇太子為文祭之有<lb/>
曰能盡乃心知無不言助益多矣又曰老成忠厚方資<lb/>
之為輔而遽没焉嗚呼觀公君臣之際始終一德生榮<lb/>
死哀何其盛也公諱忠字世忠祖漢考文英以公貴皆<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-17a"/>
贈資政大夫兵部尚書祖妣樓氏妣馬氏皆贈夫人娶<lb/>
余封夫人子男一達公没時逹生始六月明年二月兄<lb/>
子復初奉公䘮歸𦵏鄞之某鄉某原士竒素辱公知義<lb/>
不可辭銘故叙而銘之銘曰<lb/>
神龍御天雲翕從之千載之㑹時維昌期金氏之先宅<lb/>
於東淛世篤善仁蓄涵未發如種必穫迨公奮興明良<lb/>
相逢昉自北京奉天靖難公侍帷幄寅恭慎密畀以心<lb/>
腹邦國載寜榮秩顯命爰貳冬官遂掌邦政遂輔儲君<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-17b"/>
宫臣之首公德多有公存孔厚古之君臣有終不常偉<lb/>
公之終隆隆寵光難名如天維帝之恩公没惓惓庶其<lb/>
後人鄞原之墳湖山鬱盤歸焉斯藏永永其安<lb/>
　　　故中奉大夫山東布政使司右㕘政陳君墓碑<lb/>
　　　銘<lb/>
陳之先五代時大理評事諱暉自金陵徙㤗和始為㤗<lb/>
和人自宋以來子孫蕃盛皆業儒為詩禮鉅族代有仕<lb/>
者由科目進者六十有一人而至士啟士啟諱雷既以<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-18a"/>
字行遂别字震之其曾祖文瑞元瑞金縣儒學訓導祖<lb/>
存道安逺縣儒學訓導父煥章號萍翁母蕭氏萍翁四<lb/>
子伯士瞻洪武壬子鄉貢進士興寜主簿仲士恱叔即<lb/>
士啟季士朂士啟髫齓時已挺特克自樹立甫十嵗從<lb/>
學興寜君習詩律己文采英發十二習舉子業治易經<lb/>
與朋友論議能自立説不蹈襲未冠鄉大姓延教家塾<lb/>
前軰與之辨析史傳寡所推讓父坐累謫遼東中道䘮<lb/>
其從者士啟聞之徒歩走萬里省侍嵗餘置居室及共<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-18b"/>
養百需咸備奉命歸侍母及佐士悦理家事時公府徭<lb/>
役悉論産之殷者陳氏産在里中甲乙數士啟雖少年<lb/>
兄弟恊力一心必不肯墮人後時興寜亦坐累謫五開<lb/>
治裝遣人東西寜父兄者常接迹而奉母盡孝養既父<lb/>
兄皆代歸無幾父卒終䘮永樂元年興賢詔下邑大夫<lb/>
舉士啟遂選中江西鄉試明年中禮部㑹試廷試賜進<lb/>
士出身凡進士未授官分𨽻諸司觀政士啟在左軍都<lb/>
督府時成國公掌府事得士啟懽甚閒暇輙就講論古<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-19a"/>
大臣賢將所以事君使人之道士啟亦樂為盡誠禮遇<lb/>
加厚召入翰林為庶吉士修永樂大典辨博明敏同列<lb/>
推其老成翰林編修周述言於朝陳士啟才行有為有<lb/>
守超擢禮部祠祭郎中授奉議大夫究習典章謹於職<lb/>
事時吕震為尚書屬官謟附者率得近尹昌隆不為謟<lb/>
附以罪去之卒擠之死同列以是惴惴士啟獨任直道<lb/>
不茍狥或舉尹戒之荅曰人各有命吾恭勤於職以聽<lb/>
命耳枉己媚人以求容不能也吕雖惡之卒不能害丁<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-19b"/>
内艱去服闋還舊職無幾陞山東布政司右㕘政士啟<lb/>
寛厚愛民於事必盡心而襟宇濶達不察察以為明不<lb/>
苛急以責效待下常采其所能而舍其小過妖婦唐賽<lb/>
兒惑衆為亂坐失覺逮繫數月釋復職數行所部督徭<lb/>
賦不嚴期約民得自便故事集而不擾青州嵗歉郡具<lb/>
饑民之數上聞朝廷遣使偕士啟如數賑之粟比至而<lb/>
饑民之數倍増使者議再奏俟報士啟曰民命在旦夕<lb/>
若再奏俟報旬浹間餒死多矣請發奏後即出粟脱有<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-20a"/>
罪請自任不敢以累遂獨具奏朝廷從之所至民有争<lb/>
訟郡邑未决而伏馬首以訴者從容數語理喻之皆帖<lb/>
服三載考最賜誥命授中大夫髙煦潜謀不軌稍覺士<lb/>
啟適至青州聞之暮夜馳歸語三司同具密奏罪人既<lb/>
得士啟從陽武侯兵部尚書録其餘黨撫安人民遂同<lb/>
御史給事中清理山東諸郡軍籍之弊姦者無所容枉<lb/>
者頼以直蓋為人果確為政㢘平循理而行無所矯拂<lb/>
未嘗務名而所至其民愛之平居友于兄弟睦于親族<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-20b"/>
處人和易愈久而不變宣德六年八月四日卒於官春<lb/>
秋六十有六娶康氏子男一祚女二長嫁曾貫次嫁梁<lb/>
貺祚本士悦子以姪為嗣孫男二敬放祚奉柩歸𦵏于<lb/>
鄉先事請書墓道之碑士啟先妣夫人族姪後余生兩<lb/>
月余兩人自丱角以學問相親益又仕同朝相好至老<lb/>
如一日相知深莫如余故勉為之書而係以銘曰<lb/>
陳出有虞以國為氏轉徙金陵西昌再徙源厚本深𣲖<lb/>
衍支分繩繩振振有德有文林峙詩書星羅簮笏科名<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-21a"/>
六十震之嗣發石渠天禄纂述校讐人或不足在已則<lb/>
優儀曹郎署執勤與敬人或自屈在已用正維東大藩<lb/>
齊魯之邦㕘賛旬宣直道以行翼翼小心雍容大體吏<lb/>
服其清民受其祉歴事三聖以臻全歸於戱震之于宗<lb/>
有輝凡宗之榮震之始大世德尚隆來續未艾<lb/>
　　　故翰林侍講學士奉訓大夫曽君墓碑銘<lb/>
正統辛酉三月二十有一日翰林侍講學士曽鶴齡卒<lb/>
於官訃聞命禮部左侍郎王直賜祭朝之公卿大夫咸<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-21b"/>
致吊祭舘閣諸賢加賻贈焉曽君吉安㤗和人鶴齡其<lb/>
諱延年其字一字延之以書經中江西永樂乙酉鄉試<lb/>
辛丑㑹試禮部第二廷試第一賜進士及第此其發身<lb/>
也初除翰林修譔授承務郎宣德庚戌陞侍讀授承直<lb/>
郎正統戊午陞翰林侍講學士授奉訓大夫此其歴官<lb/>
也初偕同官修天下郡志未竟遂預修永樂洪熈實録<lb/>
又修宣德實錄悉心纂述事必究實無虛譽無曲貶嘗<lb/>
同考禮部㑹試又考京畿鄉試咸致公選始鄉試初塲<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-22a"/>
畢執事者不戒火焚試巻三之一有司茍且惜費欲遂<lb/>
試後二塲而竣事焚巻者罷不復試延年不可曰焚巻<lb/>
豈皆其下者罷之何以壓士心且朝廷以得士為重豈<lb/>
惜一日之費必更試有司具二説請㫖卒從延年遂别<lb/>
命題試士論大服奉命代祀神農虞舜之陵及南岳咸<lb/>
嚴誠敬此其所治職也平居惇孝友初與兄椿齡同中<lb/>
鄉試獨留養親椿齡赴㑹試遂登第為翰林庶吉士無<lb/>
幾卒延年歸𦵏之而教誨其遺孤男女有成長皆為之<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-22b"/>
婚嫁於待寡姊孤甥皆厚此其行之著於家也為人和<lb/>
厚易直交際以誠表裏不二發言處事公而不私能以<lb/>
義正人亦樂受善言雖嫉邪惡而辭氣雍容小人不怨<lb/>
此其發諸已而施諸人也㓜嗜讀書長益勤勵黙識講<lb/>
析經史通貫其學也形諸著作和平簡潔明理為務不<lb/>
事工巧有詩賦序記傳銘賛若干巻藏於家其文也誨<lb/>
人必先德行而文藝次之若誨人於文必導之經術使<lb/>
尋究㫖歸後多成名其施教也曽始居金陵自唐光州<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-23a"/>
團練使慶之孫延搆避五季之亂徙西昌五世至孝子<lb/>
肅四子俱起科第自是而子孫益蕃其先所自也又十<lb/>
世至元瑞金教諭約其曽祖也洪武中沔陽黄蓬湖官<lb/>
九韶生贈翰林修譔伯髙其祖及考也封太安人胡氏<lb/>
其妣也陳氏興寜縣簿士瞻之女封安人其配也五男<lb/>
長序舉進士授行人司行人次㢘選鄉貢次應次庶次<lb/>
庾二女長嫁胡仲璇次嫁嚴時其子也八男四女其孫<lb/>
也旦入侍朝退即舘閣偕其僚談論誾誾莫歸得痰疾<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-23b"/>
遽不起其屬纊日也自癸亥至辛酉五十有九年其夀<lb/>
也西昌某鄉某原其𦵏也重交游之誼序其事行世次<lb/>
之槩使刻置墓道其寮之長士竒也序行於墓必有銘<lb/>
古之制也銘曰<lb/>
西昌文獻有鄫氏唐之季葉繇昇至後有孝子宋盛際<lb/>
四男彬彬五擢桂厥嗣振振顯不匱司教瑞金沿十世<lb/>
迨其曽孫奮勵志明經射䇿起魁第峩冠褒衣陟近侍<lb/>
承明延閣聨俊乂石室金匱述有繼恪單乃心釐乃事<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-24a"/>
庶明于道正于義叙勞稽勣進禄位奄其歸全靡怍愧<lb/>
巋乎斯丘太史志式祗承續在來裔<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0090_WYG_055-24b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東里續集巻二十七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>