<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東漢會要卷十四</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東漢會要卷十四<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　徐天麟　撰<lb/>
　厯數上<lb/>
　　律凖<lb/>
漢興北平侯張蒼首治律厯孝武正樂置協律之官至<lb/>
元始中博召通知鍾律者考其意義羲和劉歆典領條<lb/>
奏班固取以為志而元帝時郎中京房知五聲之音六<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-1b"/>
律之數上使太子太傅韋𤣥成諫議大夫章雜試問房<lb/>
於樂府房對受學焦延夀六十律相生之法以上生下<lb/>
皆三生二以下生上皆三生四陽下生隂隂上生陽終<lb/>
於中吕而十二律畢矣中吕上生執始執始下生去滅<lb/>
上下相生終於南事六十律畢矣又曰竹聲不可以度<lb/>
調故作凖以定數凖之狀如瑟長丈而十三絃隠間九<lb/>
尺以應黄鍾之律九寸中央一絃下有畫分寸以為六<lb/>
十律清濁之節房言律詳於歆所奏其術施行於史官<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-2a"/>
候部用之元和元年待詔候鍾律殷肜上言官無曉六<lb/>
十律以凖調音者故待詔嚴崇具以凖法教子男宣宣<lb/>
通習願召宣補學官主調樂器詔曰崇子學審曉律别<lb/>
其族協其聲者審試不得依託父學以聾為聰聲㣲妙<lb/>
獨非莫知獨是莫曉以律錯吹能知命十二律不失一<lb/>
方為能傳崇學耳太史丞𢎞試十二律其二中其四不<lb/>
中其六不知何律宣遂罷自此律家莫能為凖熹平六<lb/>
年東觀召典律者張光等問凖意光等不知歸閲舊藏<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-2b"/>
乃得其器形制如房書猶不能定其絃緩急故史官能<lb/>
辨清濁者遂絶其可以相傳者唯大搉常數及候氣而<lb/>
己<hi>志</hi>
　　候氣<lb/>
天子常以日冬夏至御前殿合八能之士陳八音聽樂<lb/>
均度晷景候鍾律權土灰放隂陽冬至陽氣應則樂均<lb/>
清景長極黄鍾通土灰輕而衡仰夏至隂氣應則樂均<lb/>
濁景短極㽔賔通土灰重而衡低進退於先後五日之<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-3a"/>
中八能各以候狀聞太史封上效則和否則占候氣之<lb/>
法為室三重戶閉塗釁必周宻布緹縵室中以木為案<lb/>
每律各一内<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>外髙從其方位加律其上葭莩灰抑其<lb/>
内端案厯而候之氣至者灰去其為氣所動者其灰散<lb/>
人及風所動者其灰聚殿中候用玉律十二惟二至乃<lb/>
候靈臺用竹律六十候日如其厯<hi>志</hi>
　　賈逵論厯<hi>元和二年始用四分厯</hi>
自太初元年始用三統厯施行百有餘年厯稍後天朔<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-3b"/>
先厯朔或在晦月見考其行日有退無進月有進無退<lb/>
建武八年朱浮許淑等數上言厯不正宜當改更時分<lb/>
度覺差尚㣲上以天下初定未遑考正至永平五年官<lb/>
厯署七月十六日食待詔楊岑見時月食多先厯即縮<lb/>
用筭上為日上言月當十五日食官厯不中詔書令岑<lb/>
普與官課起七月盡十一月弦望凡五官厯皆失岑皆<lb/>
中庚寅詔令岑著弦望月食官復令待詔張盛景防鮑<lb/>
鄴等以四分之法與岑課嵗餘盛等所中多岑六事十<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-4a"/>
二年十一月丙子詔書令盛防代岑署弦望月食加時<lb/>
四分之術始頗施行是時盛防等未能分明厯元綜校<lb/>
分度故但用其弦望而已至元和二年太初失天益逺<lb/>
日月宿度相覺浸多章帝知其謬錯故召治厯編訢李<lb/>
梵等綜校其狀二月甲寅遂下詔曰朕聞古先聖王先<lb/>
天而天不違後天而奉天時春秋保乾圖曰三百年斗<lb/>
厯改憲史官用太初鄧平術有餘分一在三百年之域<lb/>
行度轉差浸以謬錯今改行四分以遵奉天之文於是<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-4b"/>
四分施行行之未期章帝復使左中郎將賈逵問治厯<lb/>
者衛承李崇梁鮪嚴朂徐震蘇統及訢梵等十人以為<lb/>
月當先小即先大則一月再朔後月無朔是明不可必<lb/>
梵等以為當先大無文正騐取欲諧耦十六日月朓昬<lb/>
晦當滅而已又晦與合同時不得異日又上知訢梵宂<lb/>
見勑毋拘厯己班天元始起之月當小定後年厯數遂<lb/>
正永元中復令史官以九道法候弦望騐無有差跌逵<lb/>
論集狀後之議者用得折衷故詳錄焉<hi>志</hi>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-5a"/>
　　永元論厯<lb/>
永元十四年待詔太史霍融上言官漏刻率九日增减<lb/>
一刻不與天相應或時差至二刻半不如夏厯宻詔書<lb/>
下太常令史官與融以儀校天課度逺近太史令舒承<lb/>
梵等對案官所施漏法率九日移一刻不隨日進退夏<lb/>
厯漏隨日南北為長短宻近於官漏分明可施行其年<lb/>
十一月甲寅詔曰告司徒司空漏所以節時分定昏明長<lb/>
短起於日去極逺近日道周不可以計率分當據儀度<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-5b"/>
下參晷景今官漏以計率分昬明九日增減一刻違失<lb/>
其實至為䟽數以耦法太史待詔霍融上言不與天相<lb/>
應太常史官運儀下水官漏失天者至三刻以晷景為<lb/>
刻少所違失宻近有騐昔太初厯之興也發謀於元封<lb/>
啟定於天鳯積百三十年是非乃審及用四分亦於建<lb/>
武施於元和訖於永元七十餘年然後儀式備立而此<lb/>
二家常挟其術庶幾施行每有訟者百寮㑹議羣儒騁<lb/>
思論之有方益於多聞識之故詳錄焉<hi>志</hi>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-6a"/>
　　延光論厯<lb/>
安帝延光二年中謁者亶誦言當用甲寅元河南梁豐<lb/>
言當復用太初尚書郎張衡周興難誦豐參案儀注考<lb/>
往校今以為九道法最宻詔書下公卿詳議侍中施延<lb/>
等議太初過天日一度弦望失正元和改從四分四分<lb/>
雖宻於太初復不正皆不可用甲寅元與天相應可施<lb/>
行博士黄廣大行令任僉議如九道河南尹祉太子舍<lb/>
人李𢎞等四十人議四分厯最得其正不宜議愷等八<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-6b"/>
十四人議宜從太初尚書令忠上奏太初厯衆賢所立<lb/>
是非己定永平不審復革其弦望四分有謬不可施行<lb/>
兩厯相課六千一百五十六嵗而太初多一日冬至日<lb/>
直斗而云在牽牛迂濶不可復用昭然如此史官所共<lb/>
見前以為九道宻近今議者以為有闕及甲寅元復多<lb/>
違失皆未可取正上納其言遂改厯事<hi>志</hi>
　　漢安論厯<lb/>
順帝漢安二年尚書侍郎邊韶上言孝武皇帝因元封<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-7a"/>
七年十一月甲子朔旦冬至乃更建太初改元易朔行<lb/>
夏之正設清臺之候騐六異課效觕宻太初為最其後<lb/>
劉歆推廣九道百七十一嵗進退六十三分百四十四<lb/>
嵗一超次與天相應從太初至永平十一年百七十嵗<lb/>
進退餘分六十三至永和二年小終之數寖過餘分稍<lb/>
增月不用晦朔而先見孝章皇帝改用四分更以庚申<lb/>
為元既無明文託之於獲麟之嵗又不與感精符單閼<lb/>
之嵗同詔下三公百官雜議太史令虞恭治厯宗訢等<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-7b"/>
議建厯之本必先立元四分厯仲紀之元起於孝文皇<lb/>
帝後元三年嵗在庚辰上四十五嵗嵗在乙未則漢興<lb/>
元年也又上二百七十五嵗嵗在庚申則孔子獲麟二<lb/>
百七十六萬嵗尋之上行復得庚申嵗嵗相承從下尋<lb/>
上其執不誤此四分厯元光武皇帝草創其端孝明皇<lb/>
帝課校其實孝章皇帝宣行其法君更三聖年厯數十<lb/>
信而徵之舉而行之其元則上統開闢其數則復古四<lb/>
分宜如甲寅詔書故事奏可<hi>志</hi>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-8a"/>
　　熹平論厯<lb/>
靈帝熹平四年五官郎中馮光沛相上計掾陳晃言厯<lb/>
元不正厯用甲寅為元而用庚申圖緯無以庚為元者<lb/>
詔下三府與儒林明道者詳議議郎蔡邕以為厯數精<lb/>
㣲得失更迭是以承秦厯用顓頊元用乙卯百有二歳<lb/>
孝武皇帝始改正朔厯用太初元用丁丑行之百八十<lb/>
九嵗孝章皇帝改從四分元用庚申今光晃各以庚申<lb/>
為非甲寅為是案厯法黄帝顓頊夏殷周魯六家紛錯<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-8b"/>
爭訟是非太史令張夀王挾甲寅元以非漢厯雜候清<lb/>
臺課在下第太初效騐無所漏失及用四分以来考之<lb/>
行度宻於太初延光元年中謁者亶誦亦非四分庚申<lb/>
上言當用甲寅元公卿百寮參議竟不施行元和二年<lb/>
二月甲寅制書改行四分深引河雒圖䜟以為符騐非<lb/>
史官私意獨所興構而光晃以為固意造妄説違反經<lb/>
文謬之甚者至於改朔易元往者夀王之術己課不效<lb/>
亶誦之議不用元和詔書文備義著非羣臣議者所能<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-9a"/>
變易太尉耽司徒隗司空訓以邕議劾光晃不敬詔書<lb/>
勿治罪<lb/>
　　論月食<lb/>
太初厯推月食多失四分因太初法以河平癸巳為元<lb/>
施行五年永元元年天以七月後閏食術以八月其十<lb/>
二年正月十二日宗紺上書言今月十六日當月食而<lb/>
厯以二月至期如紺言太史令巡上紺有益官用除待<lb/>
詔甲辰詔書以紺法施行五十六歳至本初元年天以<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-9b"/>
十二月食厯以後年正月於是始差到熹平三年二十<lb/>
九年之中先厯食者十六事常山長史劉洪上作七曜<lb/>
術甲辰詔屬太史部郎中劉固舍人馮恂等課效復作<lb/>
八元術固等作月食術並已相參固術與七曜術同月<lb/>
食所失皆以嵗在己未當食四月恂術以三月官厯以<lb/>
五月太史上課到時施行中者丁巳詔書報可其四年<lb/>
紺孫誠上書言受紺法術當復改今年十二月當食而<lb/>
官厯以後年正月到期如言拜誠為舍人丙申詔書聽<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-10a"/>
行誠法光和二年嵗在己未三月五月皆隂太史令修<lb/>
部舍人張恂等推計行度以為三月近四月逺誠以四<lb/>
月奏廢誠術施用恂術其三年誠兄整上書言去年三<lb/>
月不食當以四月史官廢誠正術用恂不正術詔書下<lb/>
太常其詳案注記平議術之要效騐虚實太常就耽上<lb/>
選侍中韓説博士蔡較榖城門候劉洪右郎中陳調於<lb/>
太常府覆校注記平議難問誠術未有差錯之謬恂術<lb/>
未有獨中之異今宜施用誠術棄放恂術恂整誠各復<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-10b"/>
上書恂言不當施誠術整言不當復棄恂術為洪議所<lb/>
侵事下永安臺覆實皆不如恂誠等言劾奏謾欺恂誠<lb/>
各以二月奉贖罪遂用洪等施行誠術光和二年王漢<lb/>
上月食注自章和元年到今年凡九十三嵗合百九十<lb/>
六食與官厯河平元年月錯以己巳為元事下太史令<lb/>
修上言漢所作注不與見食相應者二事以同為異者<lb/>
二十九事尚書召榖城門候劉洪勅曰前郎中馮光司<lb/>
徒掾陳晃各訟厯故議郎蔡邕共補續其志今洪其詣<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-11a"/>
修與漢相參推元謂分考校月食審己巳元宻近有師<lb/>
法洪便從漢受不能對洪上言推元漢己巳元則考靈<lb/>
曜旃䝉之嵗乙卯元也與光晃甲寅元相經緯於以追<lb/>
天作厯校三光之歩今為疏闊史官已廢之而漢以去<lb/>
事分爭殆非其意課又不近宻其説蔀數術家所共知<lb/>
無所采取遣漢歸鄉里<hi>已上並本志</hi>
　　論厯元<lb/>
黄帝造厯元起辛卯而顓帝用乙卯虞用戊午夏用丙<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-11b"/>
寅殷用甲寅周用丁巳魯用庚子漢興承秦初用乙卯<lb/>
至武帝元封不與天合乃會術士作太初厯元以丁丑<lb/>
王莽之際劉歆作三統追太初前世一元得五星會庚<lb/>
戌之嵗以為上元太初厯到章帝元和旋復疏濶召能<lb/>
術者課校諸厯定朔稽元追漢三十五年庚辰之嵗追<lb/>
朔一日乃與天合以為四分厯元加六百五元一紀上<lb/>
得庚申有近於緯而歳不攝提以辨厯者得開其説而<lb/>
其元尠與緯同同則或不得於天然厯之興廢以疏宻<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-12a"/>
課固不止於元光和元年中議郎蔡邕郎中劉洪補續<lb/>
律厯志邕能著文清濁鍾律洪能為筭述叙三光今考<lb/>
論其業義指博通術數略舉是以集錄為上下篇放續<lb/>
前志以備一家<hi>范論</hi>
　宋治厯何承天曰厯數之術若心所不逹雖復通人<lb/>
　前識無救其弊四分於天出三百年而盈一日積世<lb/>
　不悞徒云建厯之本必先立元假託䜟緯遂開治亂<lb/>
　此之為弊亦以甚矣劉歆三統法尤復疏濶方於四<lb/>
<pb n="KR2m0007_WYG_014-12b"/>
　分六千餘年又益一日揚雄心惑其説採為太𤣥班<lb/>
　固謂之最宻著於漢志司馬彪曰自太初元年始用<lb/>
　三統厯施行百有餘年曾不憶劉歆之生不逮太初<lb/>
　二三君子之為厯幾乎不知而妄言者歟元和中榖<lb/>
　城門候劉洪始悟四分於天疏濶更以五百八十九<lb/>
　為紀法百四十五為斗分而造乾相法又制遲疾厯<lb/>
　以歩月行於太初四分轉精宻矣<hi>志注</hi>
　東漢會要卷十四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>