<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>唐新語卷七</head>
    <p>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　唐新語卷七　　　　　　　唐　劉肅　撰<lb/>
　　識量第十四<lb/>
大理卿孫伏伽自萬年縣法曹上書論事擢侍書御史<lb/>
　即御史中丞也雖承内㫖而制命未下伏伽自朝還<lb/>
　家而卧不形顔色斯須侍御史已下造門子孫驚喜<lb/>
　以報伏伽伏伽徐起以見之時人方之顧雍伏伽與<lb/>
　張𤣥素隋末俱為尚書令史既官達後伏伽譚論之<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-1b"/>
　際了不諱之太宗嘗問𤣥素𤣥素以實對既出神彩<lb/>
　沮䘮如有所失衆咸推伏伽之𢎞量<lb/>
髙麗莫離支盖蘇文貢白金禇遂良進曰莫離支弑其<lb/>
　君陛下以之興兵將弔伐為遼東之人報主之耻古<lb/>
　者討弑君之賊不受其賂昔宋督遺魯君以郜鼎桓<lb/>
　公受之於太廟臧哀伯諫以為不可春秋書之百王<lb/>
　所法受不臣之筐篚納弑逆之朝貢不以為愆何以<lb/>
　示後臣謂莫離支所獻不宜受太宗從之<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-2a"/>
王方慶為鳳閣侍郎知政事患風俗偷薄人多苟且乃<lb/>
　奏曰准令式齊衰大功未𦵏並不得朝㑹仍終䘮不<lb/>
　得參讌樂比来朝官不依禮法身有哀慘陪厠朝賀<lb/>
　手舞足蹈公違憲章名教既虧實玷皇化請申明程<lb/>
　式更令禁止則天從之方慶周司空褒之曽孫博通<lb/>
　羣書所著論凡二百餘卷尤精三禮好事者多訪之<lb/>
　每所酬答咸有典據時人編次之名曰禮雜問聚書<lb/>
　甚多不减祕閣至於圖畫亦多異本子晙工札翰善<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-2b"/>
　琴碁少聰悟而性嚴整歷殿中侍御史<lb/>
徐有功為秋官郎中司刑少理歴居法官數折大獄持<lb/>
　平守正不以死生易節全活者數千百家有鹿城主<lb/>
　簿潘好禮者慕其為人乃著論稱有功斷賢於張釋<lb/>
　之其略曰釋之為廷尉天下無寃人有功之㫁獄亦<lb/>
　天下無寃人然釋之所行甚易徐公所行甚難難易<lb/>
　之間優劣可知矣君子以為知言<lb/>
狄仁傑為内史則天謂之曰卿在汝南甚有善政欲知<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-3a"/>
　譛卿者乎仁傑謝曰陛下以臣為過臣當改之陛下<lb/>
　明臣臣之幸也若臣不知譛者並為友善臣請不知<lb/>
　則天深加歎異<lb/>
張文瓘為侍中同列宰相以政事堂供膳珍美議減其<lb/>
　料文瓘曰此食天子所以重樞機待賢才也若不任<lb/>
　其職當自陳乞以避賢路不宜减削公膳以邀虚名<lb/>
　國家所貴不在於此苟有益於公道斯不為多也初<lb/>
　為大理卿旬日决遣疑獄四百餘條無一人稱屈文<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-3b"/>
　瓘嘗卧疾繫囚設齋以禱焉及遷侍中諸囚一時慟<lb/>
　哭其得人心如此四子潜沛洽渉皆至三品時人呼<lb/>
　為萬石張家咸以為福善之應也<lb/>
房光庭任俠不拘小節薛昭坐流放而投光庭光庭匿<lb/>
　之既露御史陸遺逼之急光庭懼乃見執政執政詰<lb/>
　之曰公郎官何為匿此人光庭曰光庭與薛昭有舊<lb/>
　途窮而歸光庭且其所犯非大故光庭得不納之耶<lb/>
　若擒以送官居廟堂者復何以見待執政義之出為<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-4a"/>
　磁州刺史<lb/>
神龍初將合祔則天於乾陵給事中嚴善思上疏曰漢<lb/>
　時諸陵皇后多不合𦵏魏晉已来始有合𦵏伏願依<lb/>
　漢朝之故事改魏晉之頹綱於乾陵之傍更擇吉地<lb/>
　疏奏不納有識之士咸是之<lb/>
開元初𤣥宗詔太子賔客元行冲修魏徴撰次禮記疏<lb/>
　擬行之於國學及成奏上之中書令張説奏曰今之<lb/>
　禮記是戴聖所編歴代傳習已向千載著為經教不<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-4b"/>
　可刋削至魏孫炎始改舊本以𩔖相比有同鈔書先<lb/>
　儒所非竟不得用貞觀中魏徴因炎舊書更加釐訛<lb/>
　兼為之注先朝雖加錫賚其書亦竟不行今行冲勒<lb/>
　成一家然與先儒義乖章句隔絶若欲行用竊恐未<lb/>
　可詔從之留其書於内府竟不頒下時議以為説之<lb/>
　通識過於魏徴<lb/>
𤣥宗嘗賜握兵都將郭知運等内人天平軍節度太原<lb/>
　尹王皎獨不受上表曰臣事君猶子事父在三之義<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-5a"/>
　寜有等差豈有經侍宫闈臣子敢當恩貺以死自誓<lb/>
　固辭不受優詔許之<lb/>
張説拜集賢學士於院㕔讌㑹舉酒說譲不肯先飲謂<lb/>
　諸學士曰學士之禮以道義相髙不以官班為前後<lb/>
　說聞髙宗朝修史學士有十八九人長孫太尉以元<lb/>
　舅之尊不肯先飲其中九品官者亦不許在後乃取<lb/>
　十九杯一時舉飲長安中說修三教珠英當時學士<lb/>
　亦高卑懸隔至於行立前後不以品秩為限也遂命<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-5b"/>
　數杯一時同飲時議深賞之<lb/>
李適之性簡率不務苛細人吏便之雅好賔客飲酒一<lb/>
　斗不亂延接賔朋晝决公務廷無留事及為左相每<lb/>
　事不譲李林甫林甫憾之宻奏其好酒頗妨政事𤣥<lb/>
　宗惑焉乃除太子少保適之遽命親故歡㑹賦詩曰<lb/>
　避賢初罷相樂聖且銜杯為問門前客今朝幾箇来<lb/>
　舉朝服其度量適之在門下也性疎而不忌林甫嘗<lb/>
　賣之曰華山之下有金礦焉採之可以富國上未之<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-6a"/>
　知耳適之心善其言他日欵曲奏之𤣥宗大恱顧問<lb/>
　林甫對曰臣知之乆矣華山陛下本命王氣所在不<lb/>
　可發掘故臣不敢言適之由是漸見疎退林甫隂搆<lb/>
　陷之貶于袁州遣御史羅希奭就州處置適之聞命<lb/>
　排馬牒到仰藥而死子霅亦見害<lb/>
牛仙客為凉州都督莭財省費軍儲所積萬計崔希逸<lb/>
　代之具以聞詔刑部尚書張利貞覆之有實𤣥宗大<lb/>
　悦將拜為尚書張九齡諫曰不可尚書古之納言有<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-6b"/>
　唐已来多用舊相居之不然歴踐内外清貴之地妙<lb/>
　有德望者充之仙客本河湟一吏典耳㧞昇清流齒<lb/>
　班常伯此官邪也又欲封之良為不可漢法非有功<lb/>
　不封唐尊漢法太宗之制也邊將積榖帛繕兵噐盖<lb/>
　將帥之常務陛下念其勤勞賞之玉帛可也尤不可<lb/>
　列地封之𤣥宗怒曰卿以仙客寒士嫌之耶若是如<lb/>
　卿豈有門籍九齡頓首曰荒陬賤𩔖陛下過聽以文<lb/>
　學用臣仙客起自胥吏目不知書韓信淮隂一壯士<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-7a"/>
　耳羞與絳灌同列陛下必用仙客臣亦耻之𤣥宗不<lb/>
　恱翌日李林甫奏仙客宰相材豈不堪一尚書九齡<lb/>
　文吏拘於古義失於大體𤣥宗大恱遂擢仙客為相<lb/>
　先是張守珪累有戰功𤣥宗將授之以宰相九齡諫<lb/>
　曰不可宰相者代天理物有其人而後授不可以賞<lb/>
　功若開此路恐生人心傳曰國家之敗由官邪也官<lb/>
　濫爵輕不可理也若賞功臣即有故事𤣥宗乃止九<lb/>
　齡由是獲譴自後朝士懲九齡之納忠見斥咸持禄<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-7b"/>
　養恩無敢廷議矣<lb/>
　　　容恕第十五<lb/>
崔善為明天文厯算曉達時務為尚書左丞令史惡其<lb/>
　明察乃為謗書曰崔子曲如鈎隨時待封侯高宗謂<lb/>
　之曰澆薄之後人多醜政昔北齊奸吏歌斛律明月<lb/>
　高緯闇主遂滅其家朕雖不明幸免斯事乃構流言<lb/>
　者罪之<lb/>
李靖征突厥征頡利可汗拓境至于大漠太宗謂侍臣<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-8a"/>
　曰朕聞主憂臣辱主辱臣死徃者國家草創太上皇<lb/>
　以百姓之故稱臣於突厥未嘗不痛心疾首志滅匈<lb/>
　奴今暫勞偏師無徃不㨗單于稽首耻其雪乎群臣<lb/>
　皆呼萬嵗御史大夫温彦博害靖之功劾靖軍無紀<lb/>
　綱突厥寳貨亂兵所分太宗捨而不問及靖凱旋進<lb/>
　見謝罪太宗曰隋將史萬嵗破突厥有功不賞以罪<lb/>
　致戮朕則不然當捨公之罪録公之勲也<lb/>
契苾何力鐵勒酋長也太宗征遼以為前軍總管軍次<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-8b"/>
　白崖城𬒳矟中腰瘡重疾甚太宗親為傅藥及城破<lb/>
　勅求得傷何力者付何力令自殺之何力奏曰犬馬<lb/>
　猶為主况於人乎彼為其主致命冒白刄而刺臣者<lb/>
　是義勇士也不相識豈是寃讐遂捨之<lb/>
裴𤣥本好諧謔為户部郎中時左僕射房𤣥齡疾甚省<lb/>
　郎將問疾𤣥本戲曰僕射病何須問也有洩其言者<lb/>
　既而隨例候𤣥齡𤣥齡笑曰裴郎中来𤣥齡不死矣<lb/>
劉童為御史東都留臺時藺謩為留守輙役數百人修<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-9a"/>
　宫内劉童謂盛夏不宜擅役工力謩拒之曰别奉進<lb/>
　㫖童奏之詔决謩二十下謫嶺南童後因他事左授<lb/>
　臨朐令時有勅令上佐縣令送租謩已為司農卿知<lb/>
　出納謩雅知童清介不以曩事嫌惡乃召倉吏謂之<lb/>
　曰劉侍御頃在憲司革非懲違令親自送租固無瑕<lb/>
　玷數州行納與劉侍御同行亦必無欠折一切令受<lb/>
　納更無所問時人賞謩忠恕<lb/>
蘇良嗣為洛州長史坐妻犯贓左遷冀州刺史及事釋<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-9b"/>
　妻妹詣良嗣初無恨色謂之曰牧守遷轉出入是常<lb/>
　不聞有所異也後為荆州長史高宗使中官縁江採<lb/>
　異竹植於苑内中官科船載竹所在縱暴還過荆州<lb/>
　良嗣因之上疏切諫高宗謂則天曰吾約束不嚴整<lb/>
　果為良嗣所怪手詔慰諭便令棄竹於江中荆州舊<lb/>
　有河東寺後梁蕭詧為其兄河東王所造良嗣見而<lb/>
　驚曰此在江漢之間與河東有何闗涉遂奏改之良<lb/>
　嗣寡學深為人所笑<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-10a"/>
盧承慶為吏部尚書總章初校内外官考有一官督運<lb/>
　遭風失米承慶為之考曰監運損糧考中下其人容<lb/>
　止自若無一言而退承慶重其雅量改注曰非力所<lb/>
　及考中上衆推承慶之𢎞恕<lb/>
皇甫文備與徐有功同案制獄誣有功黨逆人奏成其<lb/>
　罪後文備為人所告有功訊之在寛或謂有功曰彼<lb/>
　曩將陷公於死今公反欲出之何也有功曰爾所言<lb/>
　者私忿我所守者公法安得以私害公乎<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-10b"/>
婁師德弱冠進士擢第上元初吐蕃强盛詔募猛士以<lb/>
　討之師德以監察御史應募高宗大恱授朝散大夫<lb/>
　專總邊任前後四十餘年恭勤接下孜孜不怠而樸<lb/>
　忠沉厚心無適莫狄仁傑入相也師德宻薦之及為<lb/>
　同列頗輕師德頻擠之外使師德知之而不憾則天<lb/>
　覺之問仁傑曰師德賢乎對曰為將謹守賢則臣不<lb/>
　知又問師德知人乎對曰臣嘗同官未聞其知人則<lb/>
　天曰朕之用卿師德所薦也亦可謂知人矣仁傑大<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-11a"/>
　慙而退歎曰婁公盛德我為其所容莫窺其際也當<lb/>
　危亂之朝屠滅者接踵而師德以功名終始識者多<lb/>
　之初師德在廟堂其弟某以資高拜代州都督將行<lb/>
　謂之曰吾以不才位居宰相汝今又得州牧叨據過<lb/>
　分人所嫉也將何以終之弟對曰自今雖有唾某面<lb/>
　者亦不敢言但自拭之庶不為兄之憂也師德曰此<lb/>
　適為吾憂也夫前人唾者發於怒也汝今拭之是逆<lb/>
　前人怒也唾不拭將自乾何如笑而受之弟曰謹受<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-11b"/>
　教師德與人不競皆此𩔖也<lb/>
楊再思為𤣥武尉使于京舍于客院盗者竊其嚢袋邂<lb/>
　逅遇之盗者謝罪再思曰足下有遺行勿復聲恐傍<lb/>
　人害足下但留公文餘並仰遺不形顔色時人莫測<lb/>
　其量累官至納言則天朝旱澇輙閉坊市南門以禳<lb/>
　之再思晨入朝值一重車將牽出西門峻而又滑馭<lb/>
　者遽叱牛不前乃罵曰一羣癡宰相不能和得隂陽<lb/>
　而閉坊門遣我車行如此辛苦再思徐謂之曰你牛<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-12a"/>
　亦自弱不得嗔他宰相<lb/>
陸象先為蒲州刺史有小吏犯罪但慰勉而遣之録事<lb/>
　曰此例皆合與杖象先曰人情相去不逺此豈不解<lb/>
　吾意若論必須行杖當自汝始録事慙懼而退常謂<lb/>
　人曰天下本自無事只是愚人擾之始為煩耳但静<lb/>
　其源何憂不簡前後厯典數州其政如一人吏咸<lb/>
　思之<lb/>
端午日𤣥宗賜宰相鍾乳宋璟既拜賜而命醫人鍊之<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-12b"/>
　醫請將歸家鍊子弟諫曰此乳珎異他者不如今付<lb/>
　之歸恐招欺換璟誡之曰自𨼆爾心然疑他心耶仗<lb/>
　信示誠猶恐不至矧有猜責豈可得乎<lb/>
　　　知㣲第十六<lb/>
隋吏部侍郎高構典選銓綜至房𤣥齡杜如晦愕然正<lb/>
　視良乆降階抗禮延入内齋共食謂之曰二賢當為<lb/>
　興王佐命位極人臣杜年稍减於房耳願以子孫為<lb/>
　託因謂裴矩曰僕閱人多矣未見此賢嗟仰不已貞<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-13a"/>
　觀初如晦終右僕射𤣥齡至司空咸如構言<lb/>
房𤣥齡與杜如晦友善慨然有匡主濟時之志開皇中<lb/>
　隨父彦謙至長安時天下寜晏論者以為國祚無疆<lb/>
　𤣥齡宻告彦謙曰隋帝盗有天下不為後嗣長計混<lb/>
　淆嫡庶使相傾奪今雖清平其亡可翹足而待彦謙<lb/>
　驚止之因謂友人李少通曰主上性多忌刻不納諫<lb/>
　諍太子卑弱諸王擅威唯行苛酷之政不𢎞逺大之<lb/>
　略今雖少安吾憂其危亂矣少通以為不然大業之<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-13b"/>
　季其言皆騐及義師濟河𤣥齡杖䇿謁于軍門太宗<lb/>
　以為謀主毎歎曰昔光武云自吾得鄧禹人益親寡<lb/>
　人有𤣥齡亦猶禹也佐平天下及終相位凡三十二<lb/>
　年號為賢相然無跡可尋為唐宗臣宜哉<lb/>
李靖既平突厥傾其種落言於太宗曰陛下五十年後<lb/>
　當憂北邊至高宗末突厥果為患突厥初平温彦博<lb/>
　議遷其人於朔方以實空虚之地魏徴以為不可曰<lb/>
　夷不亂華非長乆之計開元中䘵山果叛咸如徴言<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-14a"/>
李勣少與鄉人翟譲聚衆為盗以李宻為主言於宻曰<lb/>
　天下大亂本為飢苦若得黎陽一倉大事濟矣遂襲<lb/>
　取之時在飢餓就倉者数十萬人魏徴高季輔杜正<lb/>
　倫郭孝恪皆客遊勣一見便加禮敬引之卧内譚謔<lb/>
　無倦及平武牢獲戴胄亟推薦咸至大官時稱勣有<lb/>
　知人之鑒<lb/>
候君集得幸於太宗命李靖教其兵法既而奏曰李靖<lb/>
　將反至𨼆㣲之際輙不以示臣太宗以譲靖靖對曰<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-14b"/>
　此君集反耳今中夏乂安臣之所教足以安制四夷<lb/>
　矣今君集求盡臣之術者是將有異志焉時靖為左<lb/>
　僕射君集為兵部尚書俱自朝還省君集馬過門數<lb/>
　步而不覺靖謂人曰君集意不在人必將反矣至十<lb/>
　七年四月大理囚紇干承基告太子承乾漢王元昌<lb/>
　與侯君集反太宗大驚亟命召之以出期不鞫問且<lb/>
　將貰其死羣臣固争遽請斬之以明大法謂之曰與<lb/>
　公長訣矣遂歔欷下泣君集亦自投于地遂戮於四<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-15a"/>
　逹之衢君集謂監者曰君集豈反者乎蹉跌至此昔<lb/>
　日藩邸早承羈絏擊滅二虜頗有㣲功為言於陛下<lb/>
　乞令一子以主禋祀太宗特原其妻并一子為庶人<lb/>
　流之嶺南<lb/>
馬周雅善敷奏動無不中岑文本謂人曰吾觀馬君論<lb/>
　事多矣援引事𩔖揚𣙜古今舉要刪蕪言辨而理切<lb/>
　竒鋒高論徃徃間出聽之靡靡令人忘倦然鳶肩火<lb/>
　色騰上必速死恐不能乆矣無何而卒如文本言<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-15b"/>
秦叔寳屬隋將来䕶兒帳内寳母死䕶兒遣使弔之軍<lb/>
　吏咸怪曰士卒遭䘮多矣將軍未嘗降問弔叔寳何<lb/>
　也䕶兒曰此人勇有志節吾豈以卑賤處之叔寳後<lb/>
　事李宻宻敗入王世充程䶧金謂叔寳曰世充好為<lb/>
　呪誓乃師老嫗耳豈是撥亂主乎後世充拒王師二<lb/>
　人統兵戰馬上揖世充而降太宗甚重之功名克成<lb/>
　死於牖下皆萬人敵也<lb/>
太宗破髙麗於安市城東南斬首二萬餘級降者三萬<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-16a"/>
　餘人俘獲牛馬十萬餘疋因名所幸山為駐蹕山許<lb/>
　敬宗為文刻石紀功焉中書舍人敬播曰聖人與天<lb/>
　地合德山名駐蹕此盖天意鑾輿不復更東矣自七<lb/>
　月攻安市城㧞乃班師焉<lb/>
魏王泰有寵於太宗所給月料逾於太子褚遂良諫曰<lb/>
　聖人制禮尊嫡卑庶故立嫡以長謂之儲君其所承<lb/>
　也重矣俾用物不計與王者共之庶子雖賢不是正<lb/>
　嫡先王所以塞嫌疑之漸除禍亂之源伏見儲君料<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-16b"/>
　物翻少魏王陛下非所以愛子也文多不盡載太宗<lb/>
　納之<lb/>
李義府僑居于蜀袁天綱見而竒之曰此郎君貴極人<lb/>
　臣但夀不長耳因請舍之託其子曰此子七品相願<lb/>
　公提挈之義府許諾因問天綱夀㡬何對曰五十二<lb/>
　外非所知也安撫使李大亮侍中劉洎等連薦之召<lb/>
　見試令詠烏立成其詩曰日裏颺朝彩琴中伴夜啼<lb/>
　上林許多樹不借一枝棲太宗深賞之曰我將全樹<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-17a"/>
　借汝豈唯一枝自門下典儀超拜監察御史其後位<lb/>
　夀咸如天綱之言<lb/>
李嗣真常與朝列同過太清觀道士劉槩輔儼為設樂<lb/>
　嗣真曰此樂宫商不和君臣相阻之徴也角徴失次<lb/>
　父子不和之兆也殺聲既多哀調又苦若國家無事<lb/>
　太子受其咎矣居數月章懷太子果為則天所搆廢<lb/>
　為庶人死于巴州劉槩輔儼奏其事自始平令擢為<lb/>
　太常丞<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-17b"/>
魏元忠本名真宰儀鳳中以封事召見高宗與語無<lb/>
　所屈撓慰喻遣之忠不舞蹈而出高宗目送之謂中<lb/>
　書令薛元超曰此書生雖未解朝廷禮儀名以定體<lb/>
　真宰相也則天時為酷吏羅織下獄有詔出之小吏<lb/>
　先聞以告元忠驚喜問汝名何曰元忠乃改名為元<lb/>
　忠<lb/>
裴行儉少聰敏多藝立功邉陲屢克凶醜及為吏部侍<lb/>
　郎賞㧞蘇味道王勮曰二公後當相次掌鈞衡之任<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-18a"/>
　勮勃之兄也時李敬𤣥盛稱王勃楊炯等四人以示<lb/>
　行儉曰士之致逺先噐識而後文藝也勃等雖有才<lb/>
　名而浮躁淺露豈享爵禄楊稍似沉静應至令長並<lb/>
　鮮克令終卒如其言<lb/>
王及善為文昌左相國因内宴見張易之兄弟恃寵無<lb/>
　人臣禮數奏抑之則天不恱謂及善曰卿既無事更<lb/>
　有遊宴但檢校閤中不須去也及善因請假月餘則<lb/>
　天不之問及善歎曰豈有宰相而天子得一月不見<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-18b"/>
　乎事可知矣乃乞骸骨<lb/>
李迥秀任考功貟外知貢舉有進士姓崔者文章非佳<lb/>
　迥秀覽之良乆謂之曰第一清河崔郎儀貌不惡鬚<lb/>
　眉如㦸精彩甚高出身莫可量豈必要須進士再三<lb/>
　慰喻而遣之聞者大噱焉<lb/>
𤣥宗東封回右丞相張説奏言吐蕃醜逆誠負萬誅然<lb/>
　國家乆事征討實亦勞止今甘凉河鄯徴發不息已<lb/>
　數十年于茲矣雖有克㨗亦有敗軍此誠安危之時<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-19a"/>
　也聞其悔過請和惟陛下許其稽顙以息邉境則蒼<lb/>
　生幸甚𤣥宗曰待與王君㚟籌之説出謂源乾曜曰<lb/>
　君㚟勇而無謀好兵以求利兩國和好何以為功彼<lb/>
　若入朝則吾計不行矣竟如其言說懼君㚟黷兵終<lb/>
　致傾覆時雋州獲鬭羊因上鬭羊表以諷焉𤣥宗不<lb/>
　納至十五年九月吐蕃果犯𤓰州殺刺史田元獻并<lb/>
　害君㚟大殺掠男女取軍貲倉糧而去君㚟馳赴肅<lb/>
　州以襲之還至甘州鞏𥫱驛為吐蕃所擊師徒大敗<lb/>
<pb n="KR3l0004_WYG_007-19b"/>
　君㚟死之咸如説言<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　唐新語卷七<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>