<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>翰苑羣書卷五</head>
    <p>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　翰苑羣書卷五　　　　　　宋　洪遵　編<lb/>
　　翰林學士院舊規<hi>按閣下本作李愚唐志并崇文總目作楊鉅今以史為正</hi>
　　　初入儤直例<lb/>
諸行尚書三十五左右丞侍郎四十常侍諫議給事舍<lb/>
人四十五諸官知制誥五十如諫議知郎四十五太常<lb/>
少卿諸行郎中五十五諸行員外起居侍御史六十殿<lb/>
中補闕六十五監察拾遺太常博士七十五四赤令雜<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-1b"/>
人入一百未升朝一百二十白身一百四十前資各加<lb/>
五直初入轉官三十直已後每轉一直改服色一直初<lb/>
知制誥三直已上遇本直更儤一日每新人入五儤三<lb/>
直一㸃自後兩直一㸃兩人齊入即無㸃初入亦須酌<lb/>
量都儤直數足三直多少<lb/>
　　　草麻例<lb/>
新入學士須見舊學士草麻了方合當制已後即據草<lb/>
制逺處即當制草第一第三<hi>更有堆此</hi>並以命官髙卑不次<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-2a"/>
不繫學士官位如當制日遇將相名姓與私諱同者即<lb/>
請同直替草逺諱不在此限<lb/>
　　　草書詔例<lb/>
唐天復三年七月二十一日學士栁璨准宣於思政殿<lb/>
對便令到院宣示待詔自今後寫勅書後面不得留空<lb/>
紙<lb/>
　　　號簿例<lb/>
不得有行坐人字及諸凶惡文字及廟諱官諱事<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-2b"/>
　　　承㫖厯<lb/>
並先賢生狀若干道遣書詔事休上厯及署名並記官<lb/>
位次第不得記私事應入内草文書只言某乙准宣入<lb/>
内不得言所草文書仍須直書并州府去處以防宣索<lb/>
　　　判公廨例<lb/>
在院最小學士判<lb/>
　　　書詔様<lb/>
凡外藩奏事專使若是都押衙都虞候即言都押衙都<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-3a"/>
虞候某乙至其餘一例言軍将某乙若是幕府官即一<lb/>
例言判官某乙至如是步奏官即言奏事官某乙至若<lb/>
是進奏官即空言省所奏如是自奏事回書即言具悉<lb/>
若因人奏事賜書詔即不言具悉詔内呼卿後定故兹<lb/>
詔示想宜知悉<hi>急詔便言故茲急詔密詔便言故茲密詔</hi>已下語及時候待<lb/>
詔院有例書内呼汝後言故茲示諭如賜諸蕃鎮将校<lb/>
及内外八鎮将校書則書頭具本職名賜諸王詔如是<lb/>
兄叔不呼名卿處改為王賜國舅詔官敕某官舅呼卿<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-3b"/>
處改呼舅如是國舅駙馬不繫官位髙卑並賜詔近准<lb/>
中書記事國舅詔内捨族呼名諸王新婦只言某國夫<lb/>
人某氏若中書覆状内有云中書門下行敕處分其詔<lb/>
語不得與覆状詞同末云餘從别敕處分或命官宣示<lb/>
亦云今授某官已後從别敕處分賜節度使及三軍将<lb/>
士敕書云敕某乙<hi>三兩聯便云</hi>将士等<hi>及奨将士三    故具言</hi>宣慰事<lb/>
意其除授節使或發兵尾云專遣某乙<hi>若賜官告即云專官使告使例</hi>
<hi>云等徃彼宣賜下云</hi>便令慰諭想宜知悉時候卿與將士各得平<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-4a"/>
安好參佐官僧道耆夀百姓並存問之遣書指不多及<lb/>
非節察不同參佐出師在外不問僧道已下<lb/>
　　　祠祭祈賽例<lb/>
南郊維年月日嗣天子臣<hi>署</hi>敢昭告於昊天上帝之靈<lb/>
北郊嗣天子臣<hi>署</hi>敢昭告於<lb/>
五帝嗣天子臣<hi>署</hi>敢昭告於青帝之靈諸帝各依方色<lb/>
太廟稱孝子孝孫皇帝臣<hi>署</hi>敢昭告於<hi>云云/</hi>及廟號<hi>並依</hi>
<hi>前項亦云敢昭告於</hi>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-4b"/>
太社太稷各一本稱天子<hi>署</hi>敢昭告於太社之靈已上<lb/>
後尾並云伏惟尚饗<lb/>
五嶽維年月日皇帝<hi>署</hi>遣某官某乙致祭於祈禱即云<lb/>
告賽謝即云昭賽於某王尾只云尚饗<hi>自新朝署各應例不署</hi>
東嶽天齊王　中嶽中天王　西嶽金天王　南嶽司<lb/>
天王　北嶽安天王<lb/>
四瀆惟不御署其餘並同五嶽<lb/>
江瀆廣源公　河瀆靈源公　淮瀆廣潤公　濟瀆清<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-5a"/>
源公<lb/>
九宫貴神<lb/>
太一　天一　攝提　咸池　軒轅　招揺　天符<lb/>
青龍　太隂<lb/>
已上並云年月朔嗣天子不稱臣謹遣某官某祭於某<lb/>
貴神之靈尚饗<lb/>
風師　雷師　雨師　諸星帝<lb/>
北郊岳鎮海瀆<hi>惟此一處皇祭其餘並同一板風神已下只云皇帝遣某致祭某之神尚饗</hi>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-5b"/>
已上並是舊例為水旱災異祈禱處其諸色神祠特救<lb/>
賽而臨臨時酌量輕重發遣<lb/>
　　　道門青詞例<lb/>
維某年月嵗次某月朔某日辰嗣皇帝臣<hi>署</hi>謹差某銜<lb/>
威儀某大師賜紫某處奉依科儀修建某道場幾日謹<lb/>
稽首上啓虚無自然元始天尊太上道君太上老君三<lb/>
清衆聖十極靈仙天地水三官五嶽衆官三十六部衆<lb/>
經三界官屬宫中大法師一切衆靈臣聞云云尾云謹<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-6a"/>
詞<lb/>
　　　天皇大帝表<hi>亦使表紙</hi>
維某年嵗次某月朔某日嗣天子<hi>署</hi>謹醮告於天皇大<lb/>
帝伏以<lb/>
　　　北極尊神已下醮下<hi>使白紙者</hi>
維年月同正嗣皇帝<hi>署</hi>謹致醮於北極尊神及日月七<lb/>
耀二十八宿諸位星辰等伏以<hi>云云</hi>尾尚饗<lb/>
　　　祭諸色神祇文<hi>使白紙與北極文同時發遣</hi>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-6b"/>
維年月日皇帝遣隂陽官某乙致祭於五嶽四瀆天曺<lb/>
地府諸龍等<hi>稱朕云云</hi>尾尚饗<lb/>
　　　祭本命元神<lb/>
維年月日皇帝遣隂陽官某乙致祭於本命元神<hi>稱朕云云</hi>
尚饗<lb/>
　　　恩賜近例<hi>不録</hi>
皇帝遷歸西都應岳鎮海瀆名山大川及州府靈迹封<lb/>
崇神祠祭告<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-7a"/>
中嶽嵩山中天王　東嶽岱山天齊王兖州界　西嶽<lb/>
華山金天王在華州　北嶽恒山安天王在定州界<lb/>
南嶽衡山司天王在衡州界<lb/>
北鎮醫無閭山廣寧公在營州界　西鎮吳山感徳公<lb/>
在隴州界　東鎮沂山東安公在沂州界　南鎮會稽<lb/>
山永興公在越州界　東海廣徳王在莱州界　西海<lb/>
廣潤王在河中界　南海寧邦王在廣州界　北海廣<lb/>
澤王在孟州界　東瀆大淮廣潤公在泌州界　西瀆<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-7b"/>
大河靈源公在河府界　北瀆大濟清源公在孟州界<lb/>
　南瀆大江廣源公在廣都府界<lb/>
　　　　右前件一十七處准中書覆狀録到勘同<lb/>
　　　待詔院當院伏見舊例答蕃書并使紙及寶函<lb/>
　　　等事例<lb/>
新羅渤海書頭云勅某國云王著姓名尾云卿比平安<lb/>
好遣書指不多及使五色金花白背紙次寶函封使印<lb/>
黠戛斯書使紙并寶函與新羅一般書頭云勅黠戛斯<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-8a"/>
著姓名尾云卿比平安好遣書指不多及使印回鶻天<lb/>
睦可汗書頭云皇帝舅敬問回鶻天睦可汗外甥尾云<lb/>
想宜知悉時候卿比平安好将相及部族男女兼存問<lb/>
之<hi>下同前使印如冊可汗即首云勅某王子外甥尾云問部族男女等</hi>契丹書頭云勅契<lb/>
丹王阿保機尾云想宜知悉時候卿比平安好<hi>下同黠戛斯也</hi>
舊使黄麻紙平使印自為朝宣令使五色牋紙并使印<lb/>
及次寶鈿函封<hi>自僭稱神號奏事多繫軍機所賜中書内改例從權院中無様</hi>䍧牱書<lb/>
頭云勅䍧牱著姓名尾云想宜知悉時候卿比好否遣<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-8b"/>
書不多及五色牋紙不使印退渾党項蕃使首領書頭<lb/>
云勅與䍧牱一般使黄麻紙不使印賜國舅詔<hi>著姓名呼卿新</hi>
<hi>例不著姓名</hi>諸州刺史書呼汝南詔驃信書頭云皇帝舅敬<lb/>
問驃信外甥尾與回鶻書一般至不多及後具四相銜<lb/>
名書勅一般此一件是故待詔李部云僖宗在西川日<lb/>
曽行此書使白紙亦使印<lb/>
　　　光院例<lb/>
承㫖尚書左丞知制誥陸扆撰詞牓於玉堂貴調金戛<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-9a"/>
解視草之煩勞出擁碧幢釋援毫之羇束固人臣之極<lb/>
致亦翰墨之殊榮至於察風俗於一方掌貨泉於三使<lb/>
其為書也抑又次焉各率金錢以光玉署列之如右<lb/>
將相各三百千　　　　使相五百千<lb/>
觀察使三百千　　　　度支使二百千<lb/>
鹽鐵二百千　　　　　户部一百千<hi>制下一日送入院充公用</hi>
　　　對見儀<lb/>
大殿對蕃客承㫖殿下祝聖徳蹈舞訖喚上殿各奏事<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-9b"/>
如其日中候舞訖便出行例如初入上殿更曲謝殿上<lb/>
並不蹈舞先於殿西北隅立候客省奏某乙等到殿上<lb/>
云喚客省使遞聲云喚即鞠躬髙唱喏趨至庭前立即<lb/>
拜拜即說承㫖致詞又拜拜訖舞蹈舞蹈訖又拜如中<lb/>
謝便於本立處拜及舞蹈更不歸行小殿中謝並不喚<lb/>
上便出如賜服色却喚宣了拜且出服訖却入致詞謝<lb/>
非時詔及樓上祇候並拜了稱聖躬萬福便止不别致<lb/>
詞五月一日及大殿稱慶賀正至立仗准臺牒外赴班<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-10a"/>
即立於中書相公之後左省班前自為一班如有使相<lb/>
後進並同兩省回於中書見宰相<hi>憇止並在客人院内</hi>應正至五<lb/>
月一日如不坐並齊入院進名奉賀具銜㫖銜某乙等<lb/>
奉賀五月一日云起居大忌並齊入奉進名奉慰<lb/>
　　　沿革<lb/>
大順二年十月宣每進畫詔書别録小字本首留内承<lb/>
為定式乾寧三年加階爵止於進狀不中謝<lb/>
舊例宰相及使相官告並使五色背綾金花紙節度使<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-10b"/>
並使白綾金花紙命婦即金花羅紙乾寧二年十月李<lb/>
鋋自黔南節相改授京兆尹兩度諮報中書使白綾紙<lb/>
十一月渤海國王大璋諧勅書院中稱加官合是中書<lb/>
意諮報中書乾寧三年承㫖牓子凡中書覆状奉錢物<lb/>
如賜詔徴促但畧言色額其數目不在言但云並從别<lb/>
勅處分中書覆狀如云中書門下行勅其詔語不得與<lb/>
覆狀語同每降制抄小字録一本送樞密院<lb/>
　　　學士請假<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-11a"/>
應學士請假七日一度奏經三奏即自奏即自進章表<lb/>
陳某乙<lb/>
乾寧四年二月十四日冊皇太子出就班賀禮畢又上<lb/>
表賀并上皇太子牋<hi>云某等叩頭伏承某伏惟殿下云云謹奉牋陳賀某等叩頭謹牋年</hi>
<hi>月日承㫖銜某等上牋封題云具銜某等上牋</hi>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2l0004_WYG_005-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　翰苑羣書卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>