<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-1a"/>
文集卷第十七<lb/>
　　　嵩山景迃生晁説之字以道一字伯以<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-1b"/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-1b"/>
新召公之不說類乎無上太甲以不順伊尹而<lb/>
放羣叔才有流言而誅啟行孥戮之刑以誓不<lb/>
用命盤庚行劓殄之刑以遷國周人飲酒而死<lb/>
魯人不禎幹而屋誅敢於殄戮而刑足以服人<lb/>
心股肱不喜而有刑以俟之先時不及時而殺<lb/>
無赦為政事之典民或可咈之言或可伏之太<lb/>
史内史可以為君之友而威不可訖老不足敬<lb/>
禍不足畏凶徳不足忌其政之苛至於屬婦紛<lb/>
不可槩予竊懼焉於是稽考古文錯綜殘編博<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-2a"/>
於詁訓謹諸時而明其本為之作傳顧惟此經<lb/>
秦火煨燼之後孔壁朽折之餘孔安國初以隷<lb/>
篆推科斗既而古今文字錯出東京劉陶乃取<lb/>
正扵杜林而傳至唐古體隷篆势彌不能一明<lb/>
皇帝雅所不好詔學士衛包悉以今文易之其<lb/>
去本幾何其逺矣今之學者盡信不疑殆如手<lb/>
授於洙泗間不亦惑歟安國分堯典為舜典分<lb/>
臯陶謨為益稷以立政先乎周官無逸後乎多<lb/>
士謂旅獒為武王之史其失著矣曾未之省也<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-2b"/>
髙日肜日盤庚㣲子非全經洛誥之史序存於<lb/>
康誥而召公之年見於洛誥冺亂隱晦尚復有<lb/>
省之者耶惟是武成頗有為之次第者而武王<lb/>
在商之行事序於歸豐之後抑亦可歟潰潰然<lb/>
率多牽合有幽都而有明都既命哲則命愚扵<lb/>
成周說洛邑事雖曰窮經而類侮聖人之言者<lb/>
好古之君子其亦有感於觚牘之殘歟彼思顔<lb/>
閔不没游夏更生者良有以㢤其如文辭明白<lb/>
無勞訓解或先儒已得於傳<hi>傳已善一作之</hi>不必枝葉<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-3a"/>
與夫脫簡殘譌徒穿鑿云爾者咸悉置之紹聖<lb/>
丙子冬十有二月望日嵩山晁說之序<lb/>
　　　　易玄星紀譜後序<lb/>
說之在嵩山得温公太玄集觧讀之益知揚子<lb/>
雲初為文王易而作玄姑託基於髙辛及太初<lb/>
二厯此二厯之斗分强弱不可下通於今亦無<lb/>
足議温公又本諸大初厯而作玄厯其用意加<lb/>
勤矣然簡略難明継而得康節先生玄圖布星<lb/>
辰辨氣候分晝夜而易玄相參於中為極悉矣<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-3b"/>
復患其傳焉駢委易亂歲月斯久莫知其躅手<lb/>
欲釋而意不置乃朝算夜思取厯與圖合而譜<lb/>
之於是知子雲以首凖卦非出扵其私意盖有<lb/>
星候為之機括不淂不然古今諸儒之失則多<lb/>
矣如羡凖小過而以凖臨則失之是時水澤腹<lb/>
堅已終於臨上六而小過初六用事矣或者以<lb/>
羡凖觧尤非是夷凖豫而以凖大壯則失之是<lb/>
時始電終於大壯上六而豫初六用事矣應凖<lb/>
咸而非離沈凖觀而非兊惟震離兊坎是謂四<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-4a"/>
正卦易所不用則玄亦無所凖矣且玄既不凖<lb/>
坎震而乃獨凖離兊邪永凖同人而非恒先此<lb/>
凉風至常已凖恒継之以白露降度乃凖莭今<lb/>
永當寒蝉鳴則凖同人豈可汨亂後先乃復凖<lb/>
恒扵後邪疑凖賁而非巽盖鴻鴈來而翕凖巽<lb/>
玄鳥帰而聚凖萃羣鳥養羞而積凖大畜雷乃<lb/>
収聲而飾凖賁矣疑當蟄蟲坏戶則又可汨亂<lb/>
後先乃復凖巽邪或者以疑凖震尤非是此難<lb/>
與諸家口舌辯而按譜以視之則彼自屈矣此<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-4b"/>
譜之所以作也睟凖乾而在地中則無當於乾<lb/>
沈凖觀而在人中則無當於觀守再凖否而無<lb/>
當於否馴凖坤而星窮候盡則無當於坤將凖<lb/>
未濟而析木之已終星紀之未建則火不能降<lb/>
以濟水水不能升以濟火此玄又以明易之隂<lb/>
陽進退盈虗之幾者也惟坤既無當於卦則亦<lb/>
無當於爻以示為用者八十而一則虗也虗一<lb/>
者即虗五也易天地五十五之數與夫大衍四<lb/>
十九之數復七日之數其所以虗而無用者坤<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-5a"/>
以藏之也隂虗無用而運行無疆陽則始終変<lb/>
化而不息故疆凖乾而為冬至之終睟又再凖<lb/>
乾而為夏至之始與馴之凖坤者不同也易乾<lb/>
坤之闢闔乃著易以頥中孚為一氣玄則始之<lb/>
於中終之於養通而候之則養退乎一日中進<lb/>
乎一日易之歲功乃建中先乎周以明中孚之<lb/>
生復迎先乎遇以明咸之生姤易之月紀乃正<lb/>
易三百八十四爻以直日而夜藏其用玄七百<lb/>
二十九賛則各分晝夜而用事易之日法乃全<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-5b"/>
曰中曰更曰減是謂三玄而三易之相盪乃不<lb/>
誣凡此之類若玄之異乎易者而於易極深研<lb/>
幾之功則大矣如養為陽而中不為隂<graphic n="KR1395" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1395.png" mimeType="image/png"/>為金<lb/>
而羡不為土之類則又若玄之自相詭異者然<lb/>
変化之微於是乎在學者按譜以視之則皆易<lb/>
了矣圖厯所用斗分自有強弱不能同并古今<lb/>
諸家異同之說悉以著之學者可自考焉顧僕<lb/>
之愚何足以與此然用意專而私竊好之以俟<lb/>
將來之知易者嗚呼苟不明乎易則亦無以玄<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-6a"/>
</p>
<p>
為而不通乎玄者則又乃徒為易也可不勉諸<lb/>
今之學者知尚其辭耳而莫知其辭之所自來<lb/>
寕顧此邪或曰歐陽公不讀玄而扵易何如曰<lb/>
予非歐陽公奈何大觀四年庚寅十有一月庚<lb/>
寅甬江官舍嵩山晁說之序<lb/>
　　　　京氏易式序<lb/>
說之元祐戊辰仲冬在兖州初學京氏易乃據<lb/>
其傳為式以便其私何敢視人其後江淮間有<lb/>
好事者頗傳去今三十年矣既校正其傳而前<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-6b"/>
日之式亦不得不修定也惟是其已出者殆未<lb/>
容改過奈何益知昔人自期死而後傳其所著<lb/>
之書其用意深矣嗟夫按式以求傳因傳以明<lb/>
易可不敬諸政和六年丙申閏正月三日戊戌<lb/>
嵩陽晁說之序<lb/>
　　　　太極傳後序<lb/>
僕年二十有四偶脱去科舉事業决意為五經<lb/>
之學不専為一家章句也是時王氏之說列於<lb/>
學官者既尊而又日有新說至自金陵學者恥<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-7a"/>
其得之後也從而士子又務為新異之說寒士<lb/>
非其黨者莫能嚮邇以一言也僕恨焉豈無古<lb/>
人之師乎果於易得孟喜京房鄭康成虞翻関<lb/>
子明之徒使小王之說不得一日容也雖然因<lb/>
是數家異乎王氏則有之其於聖人制作之本<lb/>
意又不知果否合否如何逮紹聖戊寅邂逅洛<lb/>
陽楊老朝散賢寳語及易而異之良非僕平生<lb/>
所嘗聞之之言也懇從楊老有求乃得康節先<lb/>
生自為易圖二雖輹輪俱存而楊行年將七十<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-7b"/>
中風語音清濁不端無由詰問二三年少在旁<lb/>
難以其哂笑僕獨敬楊之老而尊其圖謂必可<lb/>
入也楊且指乾坤坎離四卦為僕言曰得是四<lb/>
卦則見伏羲之易矣而文王易在其中也越明<lb/>
日如迷人識歸路有感於二圖可指循環無方<lb/>
體也楊老曰吾昬病而忘之已久今日因子之<lb/>
言則如初授此圗時也自是入洛與先生之子<lb/>
伯温逰得先生之遺編殘藁寳而藏之服勤不<lb/>
知晝夜二十年間輒作易傳四種名曰商瞿傳<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-8a"/>
視其有師也無何靖康元年丙午冬金賊猖狂<lb/>
至南京所為啇瞿傳者與平生衣冠五世圖書<lb/>
悉以灰燼既而避難高郵從親朋之請追作易<lb/>
傳數帙未有條理建炎二年戊申正月真州巨<lb/>
冦遽至而髙郵之傳又復灰燼是時老病之軀<lb/>
存於灰燼之外者幸也乃避地海陵病能飲食<lb/>
而於易則曰不能可乎益為親朋以追作𧺫是<lb/>
年四月十八日辛未訖七月一日癸未凡用七<lb/>
十有二日藁草具或忘其舊或得厥新凡六卷<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-8b"/>
名之曰太極傳又有外傳一卷因說一卷備為<lb/>
易一家之書後有好古識変之君子恐未必以<lb/>
僕言為妄作也嗚呼吾道其亦艱㢤其亦艱哉<lb/>
八月二十五日海陵旅次嵩陽景迃生晁說之<lb/>
記年七十<lb/>
　　　　止觀妙境辯正序<lb/>
予自洛鄭間至四明聞天台之教而喜之一遇<lb/>
延慶明智講主立公之論辯而疑未幾傾心願<lb/>
從事焉然其書萬千百言浩然若巨浸之波濤<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-9a"/>
難為舳艫之功雖有頭數義目而森然如上穹<lb/>
之萬象孰為盈縮伏留私竊病之明智曰是何<lb/>
憂思之過哉吾祖以一藥瘉萬病一句折羣言<lb/>
厲痾立成玉雪之膚而鼓篁悉叶清商之律其<lb/>
唯十章乎十章亦夥矣又乃闢而為十境十境<lb/>
逺矣運而為十乘十乗或其勞矣安而為觀不<lb/>
思識一境惟是智者之一境荆溪因文字而示<lb/>
三境惜乎晚出好譁或執為語見而蕩為義路<lb/>
區區晝夜分文析字正墮古人多鹽少豉之譏<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-9b"/>
予每聞其言欲以筆墨記之内顧未究其學不<lb/>
敢自誣頗疑明智有所著之書問焉笑不復荅<lb/>
久之乃見摩阿止觀妙境辯正一編於其學徒<lb/>
伏讀累日乃歎其既妙於講論又善乎著述不<lb/>
矜不耀之為難也余之知若人者甚微其所不<lb/>
知者尚多也哉乃責其學徒曰若輩得珎羞而<lb/>
閉門不以飽滿衆人歟乃請余序而刋諸板顧<lb/>
予何知焉竊因是書將忘智者之一寕論荆溪<lb/>
之三㢤盖一源為觀不思議境而派之為三曰<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-10a"/>
性徳修徳　學者當守一源而澄清乎抑亦<lb/>
浮其派而泛濫乎且其一云者不得已而指之<lb/>
也又從而三焉果不得已乎抑亦可以已而不<lb/>
已乎荆溪之義例又於是境立五例四意學者<lb/>
何謂獨謹此三而慢五焉與四乎果徔荆溪之<lb/>
篤論乎抑亦因文字而不得已乎請以荆溪之<lb/>
語語乎荆溪不曰性修不二乎孰謂荆溪而自<lb/>
矛盾乎要當師智者一人觀不思議一境是乃<lb/>
為辯正云爾冝先之以智者及荆溪之書次以<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-10b"/>
廣智及正公義公諸之說終之以辯正使學者<lb/>
得以考焉政和元年辛卯十一月癸未嵩山晁<lb/>
說之序<lb/>
　　　　仁王䕶國般若經䟽序<lb/>
陳隋間天台智者逺禀龍樹立一大教九傳而<lb/>
至荆溪荆溪復又九傳而至新羅法融傳理應<lb/>
理應傳瑛純皆新羅人以故此教播於日本而<lb/>
海外盛矣属中原䘮亂典籍蕩滅雖此教是為<lb/>
不可亡者亦難乎其存也然果日將出而曉霞<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-11a"/>
先升真人應運而文明自見我　有宋之初此<lb/>
教乃漸航海入吳越今世所傳三大部之類是<lb/>
也然尚有留而不至與夫至而非其本真者仁<lb/>
王經䟽先至有二本衆咸斥其偽昔法智既納<lb/>
日本信禪師所寄辟支佛髪荅其所問二十義<lb/>
乃求其所謂仁王經䟽信即授諸海舶無何中<lb/>
流大風驚濤舶人念無以息龍鼉之怒遽投斯<lb/>
䟽以慰安之法智乃求強記者二僧詣信使讀<lb/>
誦以歸幸二僧死于日本至元豐初海賈乃持<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-11b"/>
今仁王經䟽三卷来四明於是老僧如恂因緣<lb/>
得之其文顯而㫖微言約而意廣以秦譯為本<lb/>
義势似觀心論䟽實章安所記智者之說也恂<lb/>
道孤而寡偶學古而難知食貧而力不足無以<lb/>
為此經毫髪之重每指而歎曰其來晚而<hi>學字一有</hi>
艱如此寕封野馬而飽蠧魚不能下几案以視<lb/>
人嗚呼此䟽曾不得輩行於三大部中而匿光<lb/>
瘞彩猶若海外之逺歟恂今年七十有六歲乃<lb/>
一日抱之而泣曰殆將與吾俱滅耶吾前日之<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-12a"/>
志非也過嵩山晁說之曰曷不為我序而流通<lb/>
之說之自頋何足以與此亦嘗有言曰智者若<lb/>
生齊梁之前則逹磨不復西來矣盡法性為止<lb/>
觀而源流釋迦之道囊槖逹磨之㫖今方盛於<lb/>
越中異日㑹當周於天下豈獨是書之不可掩<lb/>
哉頋予老不及見之為恨姑序其所自云爾政<lb/>
和二年壬辰四月癸邜朝請郎飛騎尉賜緋魚<lb/>
袋晁說之序<lb/>
　　　　不二門指歸叙<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-12b"/>
天台之教著明於法智而法智晚出髙弟曰南<lb/>
屏瑧瑧在熈寕中尚無恙予時隨侍杭州與羣<lb/>
兒輩遊南屏而不知有瑧也逮今將四十年白<lb/>
髪飄零宦遊明州遇瑧之髙弟如恂始知有瑧<lb/>
而恨前日未嘗遊南屏也年少不知好而老大<lb/>
自傷者可勝言哉恂今年七十有六歲矣志剛<lb/>
而氣明議論慷慨不少下人特推功於其師每<lb/>
喜道其當時徔學艱勤之狀且不諱其訶斥誨<lb/>
責之語得非所志者篤而所得者深歟瑧之善<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-13a"/>
固使人不能忘愈久而益親耶今予將西去恂<lb/>
乃出南屏門人所記不二門指歸一篇曰久不<lb/>
以視人冝為序以布露之序雖不足與知頗喜<lb/>
瑧得名既高而兹又有以副其名慰後生之望<lb/>
予亦恍然如前日與瑧接而不復恨矣因念四<lb/>
方遊客臨浙江至南屏者不乏人而能知瑧者<lb/>
㡬何人哉實待此書發之歟彼為天台之學者<lb/>
尚何言耶輙書其所感而序之云爾政和二年<lb/>
壬辰五月癸亥嵩山晁說之序<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-13b"/>
　　　　紀贈法智詩序<lb/>
今天台教觀之徒稱四明尊者追配古人其言<lb/>
為國中之法也可謂盛矣説之自北方來聞而<lb/>
異之究其名氏是謂法智禮公於是乎矍然嘉<lb/>
歎曰此我髙祖文元公與楊文公之所稱者歟<lb/>
我雖昧於天台之學未讀法智所著之書而固<lb/>
已得其人矣既而法智世孫明智立公視以高<lb/>
僧簡長等紀贈詩二十三首曰吾祖法智得名<lb/>
凜然至今者盖有所自矣當是時翰林主人<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-14a"/>
晁公楊公所貽之文既已流傳矣其輩行中聲<lb/>
名人篇章之美又如何㢤然是詩吾俱法智初<lb/>
不自有之乃落於杭州式公不知其歴幾歲凡<lb/>
傳幾何人然亦復還歸於法智之舊室亦可歎<lb/>
矣將移于石欲得以序之說之以謂法智逺處<lb/>
身於東海之陂而名聲振耀於京師既久而彌<lb/>
隆其頌徳辭翰㪚而復合亦可以為修徳之勸<lb/>
也後有攬其所感可勝言㢤嗚乎景徳祥符之<lb/>
風此亦非其躅歟政和元年十月庚申具位晁<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-14b"/>
說之叙<lb/>
　　　　韓文忠富公奏議集序<lb/>
韓文忠富公之孫曰直柔問說之曰古今諸公<lb/>
奏議必有序焉何也曰古今諸公之奏議無待<lb/>
序以顯而序所以尊乎奏議也如樂作磬玉未<lb/>
振而柷木先之直柔曰吾　文忠奏議之序願<lb/>
有請於子說之於是悚慄失據莫敢為言而<lb/>
直柔請益堅乃謝之曰命為它文或敢而序韓<lb/>
文忠之奏議則孰敢以是一語逡廵十年直柔<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-15a"/>
既以其奏議十有三卷歸說之又寵之以名人<lb/>
所傳公全身之像使讀其書想其人庶幾乎體<lb/>
物不遺也已說之毎置公之像室中如左珩右<lb/>
璜以承大祭無端之心不敢以發既久乃齋戒<lb/>
而為之序曰上帝降靈之生公也實左右我<lb/>
國家治隆甚盛之際古之所謂社稷之臣者或<lb/>
撥亂以創業或扶危以中興而公乃與之埓者<lb/>
何耶盖抱王佐之略者不必當楚漢之厄懷文<lb/>
明之徳者無待躬洙泗之㳺譬如天之有斗有<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-15b"/>
漢森囬在上曷知其所以然哉公實左右我<lb/>
國家治隆甚盛之際也然其功高績著謗䜛出<lb/>
入者不一而任大圖永又復異同艱難之多也<lb/>
天其或者以此視天下之才而聳天下之善使<lb/>
公為之表歟姑循其迹而言之人孰不仰公使<lb/>
虜之功上乃拜公樞宻副使而公力辭之不肯<lb/>
拜至和之末請立　皇嗣之功彼天下之人或<lb/>
未知聞也公於褒進司徒則一命而不辭使虜<lb/>
之功公既恥以受賞且終身未嘗一出諸口而<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-16a"/>
青州救災之功則公平居喜為人道之慶厯間<lb/>
石介固以公方䕫契矣公事它人宜何有而嚴<lb/>
事王沂公慕歎之至死不哀公之知人薦士有<lb/>
至將相者矣晚於青州得一老儒生劉槩薦於<lb/>
朝則歎息欣喜若平生未嘗得士者嗚呼公之<lb/>
所以自處也逺矣豈觀之所覯而聞者可聽歟<lb/>
則是書之所載可以論聞見之功而非聞見之<lb/>
所及者莫得而載也且公於　仁宗時言猶雨<lb/>
露也隕而為天下澤其在　英宗時言猶海潮<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-16b"/>
也震天地轉山石孰不骨駭膽逝而敢抗之與<lb/>
其在　神宗時言猶鳯鳴也律吕於九霄之上<lb/>
而餘音千里之逺至於百世之後猶有遺歎焉<lb/>
英宗一日因公進除目而震怒響滿一殿擲除<lb/>
目榻下公慨然搢笏拾除目執之進曰前日陛<lb/>
下在藩邸時喜怒猶不可妄况今即天子位竊<lb/>
以天子亦有怒焉出九師以伐四夷否則陳斧<lb/>
鉞以誅大臣今日　陛下之怒不為常事除目<lb/>
也必以臣等有大過惡可怒者何不斬臣以謝<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-17a"/>
天下　英宗為之霽色温言公進說猶久之不<lb/>
已是則海潮不足諭也　神宗即位之初想見<lb/>
公顔色制異禮以處之　上見公首及邊事言<lb/>
條目頗多公曰　陛下臨御未久臣愚以為首<lb/>
當推恩恵布徳澤且二十年未可道着用兵二<lb/>
字若干戈一興上貽　聖憂下竭民力願匆首<lb/>
先留意邊事萬一戎狄渝盟人神共怒為應敵<lb/>
之計可也　上問所先當如何公曰阜安㝢内<lb/>
為先　上曰　臣須盡忠節無隱情公曰臣一<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-17b"/>
人之忠無益也須是天下守官皆盡忠則治矣<lb/>
今両府大臣猶有不得竭其所知者唯事目前<lb/>
常事况在逺臣小臣且治道至簡易徒為繁勞<lb/>
何補公又曰聞近日守道者多不得安希進者<lb/>
往往得志願　陛下精别流品無使忠耶溷淆<lb/>
小人漸進此繫治亂之大者公又曰　陛下好<lb/>
用人伺察内外事臣恐賞及姦憸罰及善良矣<lb/>
此大繫天下休戚不可不<hi>御名今上</hi>公又曰内外事<lb/>
多　陛下親批雖事事皆中亦非為君之道况<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-18a"/>
事有不中咎將誰執必至請屬交走貨賄公行<lb/>
此致亂之道何太平之敢望公又曰近日事漸<lb/>
有更張此必小人之献說也小人唯喜動作生<lb/>
事若朝廷守静則事有常法小人何所希望願<lb/>
深省察無致後悔公又曰天下財用不充執事<lb/>
者必多經畫唯省不急之務則無不足之慮百<lb/>
姓無暴歛之苦公又曰　先帝自藩邸入継大<lb/>
統唯納諌一事上類　祖宗今　陛下奈何負<lb/>
先帝耶　上有不世之度每却大臣紛更之說<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-18b"/>
則曰富某手䟽又將至老臣無所告訴唯是仰<lb/>
屋竊歎是公之斯言頻為　上發也不猶九霄<lb/>
鳴鳯之祥耶若其雨露之澤天下者嘗勝言㢤<lb/>
說之品下質薄不足以議公之仿佛竊以其所<lb/>
聞著之增是書之功尚期後之人因是而得公<lb/>
也歟公有老賓客魏冝者甞為説之言公每聞<lb/>
人語及北事便变色若愠不欲聞者説之異其<lb/>
言而三歎息之以告冝日世之人或以北事首<lb/>
公之傳者何耶姑極夫衆人之聞見歟且甞鄙<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-19a"/>
楊子雲扵孔子論魯侵疆矣其敢論賜幣于公<lb/>
乎冝以告公之子紹庭者有徳之君子頗以説<lb/>
之言不謬則直柔之請實有所自云冝又問曰<lb/>
或以㓂菜公之功方公如何曰菜公之功擒虎<lb/>
也天下之勇者能之公之功則旅九山而陂九<lb/>
澤不知其何徳也輒并記焉唯是晚年道徳之<lb/>
學非性命之理所能名而岀扵天人之際者又<lb/>
何得而稱之及其任大圖永與嘉祐巖廊大臣<lb/>
異同之謀雖或聞之孰敢載之後世抑有傳歟<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-19b"/>
果無傳而已乎有識之士必有撫是書而慟哭<lb/>
者宣和元年己亥十一月四日丙午朝㪚大夫<lb/>
提㸃南京鴻慶宫嵩陽晁說之序<lb/>
　　　　崇福集序<lb/>
曾内翰子開為說之言異時大夫學士以西京<lb/>
石氏比晁氏今晁氏乃以文華稱何也說之退<lb/>
而伏念我家之前文有作也得時其在廊廟在<lb/>
北門左西掖在東觀國人譽之是為國中之士<lb/>
棣棣然於私門何有譬如貴大裘者不珎豹袪<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-20a"/>
也其後子孫坎壈失職而流離飢餓者有之或<lb/>
發為凄凉苦辛之言則人以為怨否則慷慨涇<lb/>
渭之言而人以為謗於斯怨謗之聞諠然得名<lb/>
盖可懼而不可樂也譬如矜豹袪者寕識大裘<lb/>
之陟降㢤先人新鄭公之第三子詠之之道實<lb/>
窮而以文華稱者如或使其不失世職則楊文<lb/>
公稱吾文元公深得代言之體而謂河宗新祠<lb/>
碑自唐中葉之後未覩斯作者今復有一楊文<lb/>
公為斯人以擊節也吾文莊公在翰苑一夕當<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-20b"/>
將相五制國史稱其褒戒各得所宜嗟爾後之<lb/>
人徒有才思健於湧泉也耶皇祐中吾金紫公<lb/>
自祕閣出知懷州宋景文公賦詩送行云讀盡<lb/>
黄香未見書今斯人抱簡扵管庫之中而勤呻<lb/>
吟扵岐路之際為可惜哉治平初吾新鄭公以<lb/>
祕書丞知河間縣温公送行詩稱文元公名徳<lb/>
為人物之師以丹穴况吾家恨新鄭公羽毛短<lb/>
而文采奇也若為今日而興歎則又如何哉其<lb/>
孤公邁公昻公逸相與涕泣而言曰不死徒讀<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-21a"/>
祭禮耳不若収拾吾父之遺藁次第之雖不足<lb/>
以盡吾父之竒亦庻幾使耒者感歎有属也是<lb/>
豈為不壽而誰與窮者既而得十六類三十五<lb/>
卷乞說之為之序說之曰尚忍序汝父之文哉<lb/>
不得已上以道世德而下以勉汝曹云政和七<lb/>
年丁酉十二月己邜東里曾省堂序<lb/>
　　　　文林啟秀序<lb/>
說之曾大父文莊公少因文元公而行輩髙與<lb/>
一時文士周旋安知有刑名學而糾察刑獄判<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-21b"/>
審刑院知開封府振疑奮滯如獄具中不得死<lb/>
者十人而法不勝情伏重罪者一二人其為學<lb/>
士也一夕行王章惠陳文思張鄧公章郇公盛<lb/>
文肅公五將相制不廢麻卷三鼓之恨而先對<lb/>
災異者久之以手詔使陜西折夏英公韓魏公<lb/>
范文正公尹師魯田宣簡公之謀遂叄知政事<lb/>
上專以西事委之公盡瘁匪躬知無不言罷夏<lb/>
英公陳恭公經略招討使分秦鳯涇原環慶鄜<lb/>
延為四路訖今不可改公陳邊策于昊賊未叛<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-22a"/>
之前而卒如公䇿其招納昊賊之時公薨矣悲<lb/>
哉公以家族保范文正公擅遺昊賊書無它明<lb/>
劉平石元孫戰殁非降賊獲襃贈辯宋莒公鄭<lb/>
文肅葉道卿龍圖閣直學士吴安道非朋黨不<lb/>
以罪貶則公之姿度閎逺早擅巖廊之望焉者<lb/>
扵是乎稱也然公於學則微悉宻緻與癯儒等<lb/>
嘗以文選續文選藝文類聚初學記文苑英華<lb/>
南北朝洎隋唐人之文集美字粹語分百七十<lb/>
有四門十卷名之曰文林啟秀玩之發人藻思<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-22b"/>
目無遺物動涉芳塵如遊玉田芝房其名曰啟<lb/>
秀冝也昔稽叔夜喜音韻學謝康樂疲於譯梵<lb/>
字顔魯公老於韻海皆天下雄偉超傑之資而<lb/>
謹小徳䋲墨不屑也吾曾大父何疑焉嗟乎今<lb/>
之文務為髙論以揚子雲雕蟲篆刻藉口而心<lb/>
不知衛武公切瑳琢磨者何事其體物曲成則<lb/>
又何如哉說之何知敢序之藏于家宣和四年<lb/>
十一月十一日乙丑朝請大夫知成州晁說之<lb/>
序<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-23a"/>
　　　　趙懿簡春秋序<lb/>
夫子自謂三十而立之後十年乃不惑實自志<lb/>
學之後二十年也嗟乎學而不惑之難如此同<lb/>
知樞宻院懿簡趙公沒身於春秋著春秋經觧<lb/>
十卷約而喻簡而逹顧杜氏啖趙諸儒之例而<lb/>
病之作春秋例義二十卷問者曰孰病曰病前<lb/>
人有例而無義也曰孰謂義曰義正者為正例<lb/>
猶嶽鎮之不可移也義変者為変例則滄海之<lb/>
涵泳而靡常也俟其比偶其類右志而左物又<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-23b"/>
如九野之博而實其理衆星之繁而麗乎文則<lb/>
約且簡者得以窺聖人之志也自啖趙謂公穀<lb/>
守經左氏通史之後學者待左氏如古史記美<lb/>
文章紛華而玩之不復語經扵斯矣公獨扵經<lb/>
先之左氏而不合則求之公榖又不合則求之<lb/>
啖趙陸氏而逺獨及於董仲舒近在　本朝諸<lb/>
儒則獨與孫明復辯其好而無黨悪而無欲毅<lb/>
然不惑於名髙者也黯然不惑於衆而自信者<lb/>
也公未著書之前有名世大儒為矯枉之論曰<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-24a"/>
隱非讓盾止實弑國中勇聞而鄉風莫敢少異<lb/>
公獨歎曰予豈溺於三傳者其如春秋重志而<lb/>
察微何信簡編而疑師授專耳目而忽志意最<lb/>
學者之災也隱雖非賢君而讓國之志不可誣<lb/>
也盾非州吁止非般則非實弑而加弑以篤為<lb/>
人臣為人子者萬世之忠孝衆人之疑可也孰<lb/>
謂君子而疑諸如彼之言則春秋開卷平讀而<lb/>
小子得之矣何為子貢閔子騫公肩子曽子子<lb/>
石之徒惑焉學者徒知游夏不能措一字也已<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-24b"/>
嗚呼公之於春秋篤好而勤力矣公早以濮議<lb/>
名重扵天下其後論新法閑居終南之下者十<lb/>
餘年晚由温公之言起廢不三年遂與樞務皆<lb/>
以春秋之學著之行事而未嘗以所學一出於<lb/>
口又何難邪世之人徒知公之立朝而莫知公<lb/>
之所以然者積學於躬有在於此也公不究所<lb/>
藴而薨於位大夫學士悲之而幸此書之存焉<lb/>
爾也說之元祐中以㛰姻之故辱公賜之話言<lb/>
繆已竊為春秋學矣而不能公之問雖嘗略覩<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-25a"/>
公之書而未之好也逮今三十餘年始知好公<lb/>
之書而歎息涕泗有不可贖之悔則姑徔其諸<lb/>
孫而序之以補墓銘隧碑之所遺云宣和五年<lb/>
癸卯五月甲寅朝請大夫知成州晁說之序<lb/>
　　　　威徳軍節度使嘉國公詩集序<lb/>
竊以　藝祖受天丕命臣妾萬方干戈不試<lb/>
太宗仁宗尚文崇儒不待浸昌蕩然百年鯨鯢<lb/>
一日悉儀孔鵉天下純歸王道大夫學士恥言<lb/>
財利而識廉恥矧在宗室子孫冠婚車服飲食<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-25b"/>
纎悉畢仰縣官殆不知其貨利於我何為者禮<lb/>
義積而文章出矣盖不知有一經之士而備五<lb/>
經名目尙書始或盡瘁於所難而逺究科斗古<lb/>
文篆籀徔　上之好而學虞永興書往往逼金<lb/>
石其飛帛則衆且盡善矣是豈出於它哉不强<lb/>
以法度不冐以官職人得日渴其聰明優游於<lb/>
所好也　上以歲時錫宴廣内用家人禮笑語<lb/>
盡醉即席賦詩罰其未成者于時法度莫我阻<lb/>
而亦弗官之吾榮也不知何事此風頓息宗子<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-26a"/>
翹然陋昔之人其言則髙矣有能不外慕不近<lb/>
名兀兀若終身無恨者其惟故通州防禦使贈<lb/>
威徳軍莭度使追封嘉國公令畯乎景升為人<lb/>
孝友恭敬無他好而唯學之嗜忘寒暑晝夜疾<lb/>
病也居有髙楼程課不下手抄卷軸戢戢笋束<lb/>
不知幾十百之多也毎見而歎之曰少年舉子<lb/>
而發憤白首腐儒欲罷而不能其在王孫何有<lb/>
抑可以觀　祖宗之遺澤乎間取古今法書圖<lb/>
畫自娱樂曰彼之所得亦吾所能也吾志之鼓<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-26b"/>
吹有詩存焉吾詩之丹青有畫存焉以故其詩<lb/>
閑而有周不勤意而趣遠若願而無所求余每<lb/>
謂前不親炙於梅聖俞後不曲從於黄魯直他<lb/>
人未易景升之識也予交於景升父子間自予<lb/>
抱病逃難逺旅海陵因其丹青而益愛其詩不<lb/>
鼓以吹而忘吾干戈垂死之厄爽然自位於昇<lb/>
平之時也子子笈請予題于編首其可辭之建<lb/>
炎二年三月二十三日<lb/>
　　　　汝南主客文集序<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-27a"/>
士有有其實而名不與之俱或得名一切而違<lb/>
其實方以恥我乃𣣔以我榮諸此人君當宁日<lb/>
以求士而左右大臣蔽之之術也或有千百而<lb/>
一自逹於人主前者不蔽之則忌之幸得逃罪<lb/>
譴者鮮矣無曰此細事也實世之治亂興亡繫<lb/>
焉說之徔世父新知蔡州故尚書主客郎中生<lb/>
知所學少有辭賦聲名出諸生上其仕既久矣<lb/>
大臣方平居無心於除吏時每見公曰詔刋七<lb/>
史公也且復歎曰禮樂終梁絶文章過魏殘真<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-27b"/>
是絶唱是公禮部優等奏名時所賦詩也公釋<lb/>
褐以甲科為常州司理叅軍時知州事陳公襄<lb/>
四先生之一也肇興學校躬横經為諸生以講<lb/>
勤甚而王平甫以布衣專主說書有霍漢英李<lb/>
公弼者豪英不特為東南之秀也且以頭角諸<lb/>
生數百人公有職事在學校諸生徔公有聞見<lb/>
服膺無異辭嗟夫公少仕以文學著也如此逮<lb/>
公三年免䘮之後始有新學而先王之經亦以<lb/>
新名之公自傷焉乃為青州壽光縣主簿或不<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-28a"/>
以簿書勾考待公者幾希時清献趙公帥青公<lb/>
獨歎曰吾不得於簿而淂於厚矣清献公初入<lb/>
境時薦公為州教授時相滋不喜曰趙閱道以<lb/>
謂文學士也公自兹久於麤官而甘心焉亦絶<lb/>
口不為人道簡編中一字居無幾何　上念髙<lb/>
麗表章美可觀詔掌髙麗書狀者<hi>御名今上</hi>其選無<lb/>
自屈宰相謂公乃可奉詔於是公復以文學稱<lb/>
或謂公是行也有母老可辭而公白相府曰幸<lb/>
與髙麗國王並通閨籍頋書狀官禮𢾗如何非<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-28b"/>
不榮斯賞格懋也盖前未有以朝臣職是行焉<lb/>
者公乃復興刀筆吏遊而錢榖得意少年謂公<lb/>
易與也公出有使節郡符入而閑居掛冠黙以<lb/>
文章事付諸後進意若諱其少時所能者茫然<lb/>
自不省平生藁草嘗有無也公季子謙之年十<lb/>
有三歲竊有志焉如人適嗜好而勤収拾無逺<lb/>
邇唯恐公一字留落也乃得公詩若干雜文論<lb/>
表章若干定著為若干卷以待後之攬者泰山<lb/>
或有不見者而岩為萬國之尊則自若也東坡<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-29a"/>
為兵部尚書公丞大僕以事謁省部時天寒甚<lb/>
東坡命酒手以觴公公色動若不自安東坡歎<lb/>
曰何姬公三十年時今樂府辭盛於諸公間竊<lb/>
與遊焉孰謂公嗟咤至是乎公與豫章黄魯直<lb/>
周旋而唱和多矣齊魯彼此者果孰為篤論也<lb/>
公於一世交逰真得泛焉而親焉者以有徳歸<lb/>
范彝叟而心向之餘則寜輕富貴而不忌語言<lb/>
以軒輊一坐若無人焉者難謂公以他人並范<lb/>
也公之不媿屋漏則然矣而扵屋漏有愧者果<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-29b"/>
足以知之乎惟知公於士涇渭源委湛如不可<lb/>
蕩漾然後知公之文先灌後索云謙之與說之<lb/>
同避地海陵偶兵火未服兩驂時難忘五世承<lb/>
平圖書之好乃請說之序公見存之集何以辭<lb/>
公諱端仁字堯民未得知蔡州未果行以疾卒<lb/>
謹題其集曰汝南主客集建炎二年戊申九月<lb/>
十六日徔侄具官說之謹序<lb/>
　　　　盧沃字子獻序<lb/>
四明盧沃少字天啟長為古學所志簡易忽歎<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-30a"/>
曰古之人名若隱而顯其字抑而不侈孔門弟<lb/>
子如何我豈不愧諸乃請更字於嵩山晁說之<lb/>
說之謝曰子窮無以飽妻子朝夕而寒不敢辭<lb/>
作為文章數百千軸而冩無紙筆意欲領略上<lb/>
極太史公之所不載下盡歐陽公之所遺使經<lb/>
緯不相雜糅視彼父康成而兄子<hi>御名今上</hi>者欲唾<lb/>
而奴之尚誰可與朋儕孰不能一官而徬徨十<lb/>
年無路以進今幸得試禮部冐霜雪絶江淮辛<lb/>
苦數千里之塗書一束外艱得一錢乃無世俗<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-30b"/>
覬覦之色而思古人之似耶甚哉子之進矣子<lb/>
謂高宗傳說啟心沃心之事豈有異哉是君之<lb/>
所冝望於其臣者而臣之職當然也爲人臣而<lb/>
苟知所職則有死無不言矣學者誤談信而後<lb/>
諫相率爲容身持祿之計不知所謂信耶若彼<lb/>
孟子所謂惟大人爲能格君心之非者孟子周<lb/>
流不遇疾憤羣小在位一時之言身無自恕曰<lb/>
我欲獻忠如非大人何不過時有難易子如與<lb/>
房杜王魏爲僚事太宗則進說何難或不幸而<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-31a"/>
同諸鄴侯宣公區區剴切徳宗斯誠艱矣然又<lb/>
有難者我　藝祖謂人君以納諌為羙何如自<lb/>
不為非不劳臣下諌諍當是之時雖趙韓王無<lb/>
謀謨之迹誅盧絳而諸將征伐愈武不用楊徽<lb/>
之而羣臣徳業益厲子之献納於斯時弗益艱<lb/>
歟子仕矣願且勉諸無謂傳巖一老曰能敢字<lb/>
子曰子獻政和元年辛巳十一月辛丑序<lb/>
　　　　周元仲字序<lb/>
為劉向之學說靈臺之詩曰靈善也積而為灵<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-31b"/>
雖然文王之臺沼興囿非文王自名之也而名<lb/>
之者誰歟賈誼謂文王於斯民愛敬之至也誼<lb/>
與向為齊魯韓三家詩固不與今毛傳同也凡<lb/>
為神靈之說者自毛公始歟有元有㑹有運有<lb/>
世是乃律暦之所肇易春秋之所歸上古而來<lb/>
千萬億歲不必乎人之聞今日而徃千萬億歲<lb/>
不待乎吾之見瞭然指諸掌而不遺者吾康節<lb/>
先生主斯學也泰州周靈運請字於予以一字<lb/>
表其名曰元豈不曰元者善之長也君子體仁<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-32a"/>
足以長人乎元仲孤立少知所尚雅好北方之<lb/>
學其當勉於斯歟宣和庚子冬至後二日辛酉<lb/>
嵩山晁說之序<lb/>
　　　　陳鍵字子感序<lb/>
陳延孺名其子曰鍵是子思肖其名来乞字於<lb/>
族舅晁伯以父曰君子自重則威以毛髪之身<lb/>
獨立於四海九牧之上及其務學也徒步千里<lb/>
從師洒掃應對為作都飬不忌不憚曰吾將無<lb/>
所不學矣太史公於晏子願執鞭吾夫子之御<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-32b"/>
則未嘗人其人也舅學易知其所以然者心思<lb/>
不萌而爲作不立而名曰寂然不動一身爲天<lb/>
下之大鍵也無物以感我而無物而不感宇宙<lb/>
豁如也鬼神昭如也前日之鍵今日之通也字<lb/>
汝曰子感汝勉之建炎元年十有二月二十九<lb/>
日真州江岸序<lb/>
　　　　周與可字景夏序<lb/>
海陵周與可字徔之問嵩山晁說之求易其字<lb/>
曰我於兹未安也曰子未安子夏之論交乎噫<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-33a"/>
子夏之論交當時見隘於子張今日為東坡先<lb/>
生玉石之亦不幸歟謹稽諸夫子主忠信無友<lb/>
不如已之言而得師於三人行之中好惡惟鄉<lb/>
人之道義而是非之則其與可而拒不可者非<lb/>
子夏之言也實本諸夫子之道也盖言有近乎<lb/>
尤而卒無所戾者子夏之言是也言有聼之若<lb/>
可喜而究之亦無以異乎前人者子張之言是<lb/>
也尊賢而容衆嘉善而矜不能賢則於人無不<lb/>
容不賢則不足以自容一已亦徒異乎子夏云<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-33b"/>
爾若是時子夏與子張面辯以一言則千載好<lb/>
憎門闌不分矣東坡先生於子夏取其與不取<lb/>
其拒惟子張之是不知不能者受我之矜焉則<lb/>
内媿而去者不少矣其拒斯人也亦不淺矣敢<lb/>
字子曰景夏復古也易同人初九同人于門無<lb/>
咎子夏以之上九同人于郊无悔子張以之大<lb/>
有九四匪其彭无咎子夏以之九二大車以載<lb/>
有攸往无咎子張以之其所以安身崇徳而无<lb/>
咎者實不甚相逺也其在後世而敝則子張者<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-34a"/>
公孫弘也子夏則汲黯也子純明而自信不妄<lb/>
與人交必知所擇焉建炎二年戊申七月十七<lb/>
日旅舍序<lb/>
　　　　觀弟字盥道序<lb/>
觀之弟字盥道予語之曰全乎觀而知觀乎我<lb/>
以觀物物以觀我二者或與或求而觀之義成<lb/>
矣猶之臨也我以臨人人復來臨我或與或求<lb/>
而臨之義成矣卦各專一義未有如臨觀同一<lb/>
義而異用也汝欲全乎觀之義其唯盥而不薦<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-34b"/>
乎我以盥觀人人不待吾薦而觀之則吾以神<lb/>
道設教而不吾難省方觀民設教而不吾勞今<lb/>
字汝曰盥道汝知臨觀獨以両卦成一義乎臨<lb/>
之二陽自乎復之一陽初成于下天下之至安<lb/>
也體易之君子則危之曰至于八月有凶可保<lb/>
天下自臨而泰也二陽一交而觀始於上五変<lb/>
而觀終乎上二陽窮極而將否天下之至危也<lb/>
體易之君子則安之明吾易平危而傾易之道<lb/>
獨以神道設教而教行于宗庙之中曰盥而不<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-35a"/>
薦有孚顒若天下不復否矣汝知我以盥觀人<lb/>
人不待吾薦而觀之乎非不薦也不待吾之薦<lb/>
而先有得於吾之盥也觀吾之盥而得之者不<lb/>
必待乎吾之薦而可以語幾也知幾則知神而<lb/>
吾之神道可以設教矣盥而玉瓚大珪薦而玉<lb/>
豆雕篹二者一廢則宗廟之中教而不設矣王<lb/>
者亦將無以保宗廟而宗庙不祀矣非特薦之<lb/>
不觀而盥亦莫吾觀也有觀而無教則何貴乎<lb/>
觀教之不設而有觀則何貴乎觀或曰誠而不<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-35b"/>
物或曰内心之絶外心皆莊老荒唐不設教之<lb/>
弊也汝其逺而斥之觀之為卦是謂巽之一也<lb/>
二陽一扵上而無所事下求于四隂不敢安其<lb/>
所觀惟君子為能無咎是謂坤之四也四隂盛<lb/>
于上而有與乎二陽人人各安其所觀其進而<lb/>
上者為王國之賔巽過乎南極而首乎奎逺乎<lb/>
雲漢歲星不沴鎮星而俱順坤窮於北極而中<lb/>
乎危雲漸降將及于地鎮星不沴於歲星而俱<lb/>
順固多危矣天地之道俱危如此則天下之道<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-36a"/>
安得而不危然上下順而安天下之危者君子<lb/>
不敢尸之而稱先王其設教不自乎朝廷而本<lb/>
諸宗廟則以天下之至危而成天下之至安者<lb/>
其惟一日之盥乎汝之于德當如何<lb/>
　　　　送屈用誠序<lb/>
屈鼎畫山水當時與范寛齊名其後范之名日<lb/>
盛而屈或不得與良可歎也㢤范之筆突兀而<lb/>
易識學者自謂易為范也屈則沈毅横恣幾絶<lb/>
來學之路非篤志老於其事者鮮不忽諸如紀<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-36b"/>
真黄懐玉商訓輩皆學范而大得名者未知有<lb/>
一人稱屈之徒也惟是其家子孫自致身於遺<lb/>
蹤間而珎之不肯少貶扵衆好也孫用誠者得<lb/>
其法爲多老矣衣食貧所躓毎爲人作其老阿<lb/>
父畫遇十人而九不顧用誠曰柰何要當療飢<lb/>
寒扵速售者無如許家父近之爲許道寜云爾<lb/>
劣爲許家父畫視一人則十百人争賞之恐不<lb/>
淂用誠歎曰吾雖飽於許家父暖於許家父其<lb/>
如吾志之飢且寒何復恐地下無見吾老阿父<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-37a"/>
之面目也以故棲棲岐山下東未嘗至咸陽寕<lb/>
論京師貴人之媚㢤予前年道扶風偶見用誠<lb/>
之屏障而多之力致之於同谷初為予作畫猶<lb/>
是許家父也予斥之曰老處士非蓊雲屈郎之<lb/>
孫也乃瞿然亟作其老阿父八幅而告歸予勉<lb/>
之曰爾祖卒年九十有四歲未死前數日猶畫<lb/>
不已爾年方將七十歲未冝自怠也古今學士<lb/>
大夫或遇不遇於一時而遺恨於無窮者正如<lb/>
爾祖與范之盛衰也畫知有吳而不知有張書<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-37b"/>
知有王而不知有鍾儒生持子書而不讀孝經<lb/>
可勝道哉可勝道㢤歲暮氷雪用誠復徒步還<lb/>
岐山下予亟序以送之可為我示令君吕二十<lb/>
一郎是一門四相家必有以感於予之言宣和<lb/>
癸邜十二月三日嵩山晁說之序<lb/>
　　　　送王性之序<lb/>
酸枣先生五世孫銍字性之晚相遇于睢陽方<lb/>
欵遽以别且祝之曰子於兹無留也行子之志<lb/>
如古之人惡山不深而林不宻也南山北山之<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-38a"/>
外又有南北而無垠至於上援北斗而下酌桂<lb/>
漿徜徉其身者如何㢤肯少自窘束而辱於人<lb/>
邪又明日來告行則執之曰子無往也古之人<lb/>
升車命僕將馳四荒而下堂見蠆出門觸<graphic n="KR1123" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1123.png" mimeType="image/png"/>巷<lb/>
有蚰蜒邑多螳螂自大雅之君子靡所止疑云<lb/>
徂何徃固已然矣子姑坐子實有德於我也子<lb/>
前日為我言曰孰不知有資治通鑑㢤苟不先<lb/>
讀正史則資治通鑑果有何邪予於時坐不得<lb/>
安席而欲起以拜子也予早遊温公之門與公<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-38b"/>
之子康公休締交義篤公休嘗相告曰資治通<lb/>
鑑之成書盖得人焉史記前後漢則劉貢甫自<lb/>
三國歴七朝而隋則劉道原唐訖五代則范純<lb/>
甫此三公者天下之豪英也我公以純誠粹識<lb/>
不懈晝夜不時飲食而久乃成就之庶幾有益<lb/>
於天下國家之大治亂不自辜所志也其在正<lb/>
史外而有以博約之楚漢事則司馬彪荀恱袁<lb/>
宏南北朝則崔鴻十六國春秋蕭方等三十國<lb/>
春秋李延壽書雖無表志而可觀太清記亦時<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-39a"/>
有足採者建康實錄猶檜而下無譏焉爾也唐<lb/>
以來稗官野史暨夫百家譜錄正集别集墓誌<lb/>
碑碣行狀别傳幸多存而不敢少忽也要是柳<lb/>
芳唐厯為最可喜嗚呼孰敢以佻心易談㢤予<lb/>
因子能獨識於暮境而輒以厥初之所聞為子<lb/>
謝也譬如杜詩韓筆誰不經目惟小杜為能愁<lb/>
來讀之也苟不上自虞歌周魯商詩下逮楚騷<lb/>
建業七子陶謝顔鮑隂何以觀杜詩則莫知斯<lb/>
人平生之所用心也或不極六藝九流之華實<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-39b"/>
而縱之以屈原宋玉司馬遷相如仲舒賈誼劉<lb/>
向而自謂真知韓者亦未可信也子必有感於<lb/>
兹矣行何適而不安哉秋風方起為旅飯自愛<lb/>
九月八日箕　晁說之序<lb/>
　　　　送郭先生序<lb/>
自古經觧之士多而著書之士寡揚䧺死與當<lb/>
時章句之徒並而時著玄乃所以明易也是故<lb/>
學易者不可不學玄知玄則知易矣說之髙祖<lb/>
太師文元公自國初為聞人仕宦極禮樂文章<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-40a"/>
之選逮　仁宗即位始獲如請致仕著書於八<lb/>
十歲之餘其書凡三十有四卷而十卷名之曰<lb/>
法藏碎金錄今行於世其肯熟讀酷好者有二<lb/>
人焉一曰窮悴之世為儒不肆其匈臆禪侣不<lb/>
私於宗派道人能厭飛鍊者其二曰得意方顯<lb/>
仕而中道逆風垂翅乃懼富貴而恐無以勝憂<lb/>
患者與夫白首謝事得歸而未有以忘平昔之<lb/>
豪習而自勝杜門者必吾祖是書之好也若慧<lb/>
林覺海沖老每舉揚是書以勉其學徒文潞公<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-40b"/>
奉之終身篤名理之談則未易可必以待之也<lb/>
臨卭郭先生敏修早出游中州與公卿大夫周<lb/>
旋得是書而三歎息焉自謂吾淂異人而師之<lb/>
其語微妙奥宻不若此之璀粲光明可以衆共<lb/>
之也先生曰夫予之所以生生者智水不可不<lb/>
崇而禮火則卑之也此卦之所以既濟也其崇<lb/>
其卑至於効法天地而與乾坤並列乾坤泰否<lb/>
既済未済皆一卦也三十輻共一轂則六十四<lb/>
卦同為一車之輻也生死之徒十有三而乾坤<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-41a"/>
之一二離坎之六七則共為一輻之運萬里也<lb/>
先窮易明老氏書常以是說著神悟隱淪二書<lb/>
多論神仙飬生事每恨巴蜀僻陋不得與上國<lb/>
之禮文乃以法藏碎金委鄉人刻之版久矣今<lb/>
幸見其著書主人之孫子晤語如故舊則吾之<lb/>
所得者多矣說之起拜而謝之曰先生何之也<lb/>
先生曰吾將自睢陽道襄漢藏妻孥於臨邛之<lb/>
故山明年復出將訪子於江湖間說之瞿然乃<lb/>
未死尚為明年人耶臨岐復何祝於先生之言<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-41b"/>
以送先生行九月十一日國安堂老法華序<lb/>
文集卷第十七<lb/>
<pb n="KR4d0104_SBCK_017-42a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>