<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>巽隱集巻一</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　巽隱集巻一<lb/>
　　　　　　　　　　　明　程本立　撰<lb/>
　紀行<lb/>
　　使淛江發大梁水驛<lb/>
蔡河雪消春水生使者發船將逺行得遇鄉里雖慰意<lb/>
郤念妻子難為情草埋金谷樓前路潮打錢塘江上城<lb/>
南北登臨總懷古船中有酒且須傾<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-1b"/>
　　舟中雜興<lb/>
蔡河百折到沙河沙河入淮風浪多使者官船夜須發<lb/>
奈爾長淮風浪何<lb/>
十日舟行不見山沙河多似蔡河灣舟人忽報安豐近<lb/>
指㸃數峯煙雨間<lb/>
昨夜雨來風更顛淮河北口且灣船今朝浪靜張帆去<lb/>
蓬底看山不礙眠<lb/>
野色空青帶薄嵐水光深黑入洄潭望到中都三百里<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-2a"/>
好山不斷似江南<lb/>
　　過寶應<lb/>
栁拂津亭春霧開纜牽官舸鼓聲催邑中舊尹人能說<lb/>
湖上新堤客再來刼火空城遺鴈塔惡風深浪沒龍堆<lb/>
若過甓社看明月切莫探珠老蚌胎<lb/>
　　過甓社湖<lb/>
平湖一目到天涯明月滿空飛浪花半夜珠胎遺老蚌<lb/>
有時金背出妖蟇漁人屋近燈纔見使者舟行鼓亂撾<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-2b"/>
便似吳淞江上路只無紅槳唱雙娃<lb/>
　　到京口驛<lb/>
萬里長江風浪平羣山犇走入神京船頭釃酒晴開港<lb/>
馬首張燈夜到城南去北來須白髮東漸西被盡蒼生<lb/>
明時食禄曾何補只冩聲謡記所行<lb/>
　　許州東屯雜詩六首<lb/>
東屯歸欲晚西澗立多時病眼青山怪幽情白鳥知十<lb/>
年無舊業九日有新詩採得籬根菊馨香好遺誰<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-3a"/>
農功將築圃使者正行田車過聞牛鐸詩成墮馬鞭涼<lb/>
風蘋末起落日樹頭圓翻憶吳淞岸菱謌處處船<lb/>
出郊觀穫稻下馬立斜暉百頃黄雲捲千鎌白月飛莫<lb/>
辭官有賦但使願無違農器消兵甲時清嵗不饑<lb/>
死戰開邊土生還落野屯時清無盜賊頭白有兒孫舂<lb/>
稻霜餘粒移桑雨後根百年須飽煖此外復何言<lb/>
丘原莽蕭瑟客子暮徘徊山是鈞州起河從鄭邑來衣<lb/>
冠餘古墓歌舞只荒臺野哭誰家婦秋聲助爾哀<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-3b"/>
徑捷車行少溪深馬渡遲地臨長社邑民指太丘祠所<lb/>
歴多懷古予生豈好詩據鞍吟復嘯風雨忽淒其<lb/>
　　雪中發中牟<lb/>
華軒照白髮使節來清霄行人勿畏避丈夫戒矜驕衢<lb/>
路寛逾坦塵沙淨不飄髙懷樂清景于以永今朝石田<lb/>
已種玉吾將采瓊瑶瓊瑶遺所思所思不可招<lb/>
　　過漢魯中牟廟<lb/>
魯公宰中牟千載民弗忘我車式祠下紆鬱感中腸公<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-4a"/>
昔為政日異聲動四方野桑有馴雉田稼無飛蝗倘非<lb/>
司徒使厥美亦莫彰宰邑幾何人孰繼芝蘭芳催科簿<lb/>
書急應接趨走忙人亡政化息俯仰思循良<lb/>
　　發鄭州<lb/>
駕轅指嵩洛發軔涉京須兩厓忽劖削一徑中縈紆氊<lb/>
惟命低褰雨雪恐霑濡端居豈不樂顧乃興嘆吁僕夫<lb/>
盡徒跣軌轍多泥塗仁者念同胞飢寒切吾軀行行敢<lb/>
中止戒之以徐驅<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-4b"/>
　　過虎牢<lb/>
鴻溝楚漢割虎牢晉鄭交周衰逮秦亡海内爭雄虓生<lb/>
民亦何罪殺戮如刈茅至今戰爭地鬼哭熊晝號汜水<lb/>
去汨河廣武來<graphic n="KR1895" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1895.png" mimeType="image/png"/>嵺浩歌入深峪悲風起山㘭<lb/>
　　出蓼子峪<lb/>
羣山入鞏洛渴驥奔黄河行人山之下窄徑縁坡陀單<lb/>
車不方軌峭壁臨盤渦上有虎豹嘷下有飢蛟鼉埀堂<lb/>
夙所戒叱馭今重過微忠効馳駈神物煩撝呵<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-5a"/>
　　過黑石渡<lb/>
邙山障黄河洛水崩黑石方舟載車馬煙雨行人立我<lb/>
昔將王命北渡祠河伯兹來復軺傳觀者笑曾識聖君<lb/>
禹功齊神龜當復出<lb/>
　　出洛陽城<lb/>
輓車上天津伊闕當我前連峯左右起奔走相後先古<lb/>
來五嶽内嵩髙極中天儀形正四表襟帶流三川河山<lb/>
固王室豈直金城堅漢業此中興周都見東遷壯遊快<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-5b"/>
一覽遺跡悲千年頹垣舊誰築野蔓淒朝煙<lb/>
　　重到許州屯<lb/>
士卒懽迎馬首羅舊時行處復來過荷殳孰與耕田樂<lb/>
拔劍無煩斫地歌日落兩屯煙盡起雨餘雙淚水偏多<lb/>
强拈薄酒憐人意壺榼頻傾奈爾何<lb/>
　　發中都水驛次韻金應奉李編修紀行倡和詩<lb/>
中都樓觀舊登臨佳句難酬兩翰林白石丹書隂洞古<lb/>
青山王氣煖煙深感時自有懷鄉恨得禄誰無戀主心<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-6a"/>
莊舄當年名亦顯病人不改越人吟<lb/>
　　過五河縣<lb/>
水到五河東北流河邊人立看仙舟醒來紙筆有新作<lb/>
亂後衣冠非舊遊蝸角地爭蠻觸國鳳凰山是帝王州<lb/>
從今四海無征戰野老能為擊壤謳<lb/>
　　過龍窩驛<lb/>
龍窩驛近鼓聲催轉柁落帆沙岸隈共指深淵是空洞<lb/>
豈無神物待雲雷風晴楊栁如看畫水緑蒲萄始發醅<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-6b"/>
浩蕩好懷春色裏詩成南鴈忽飛回<lb/>
　　中都早行<lb/>
雞鳴登前途白日未出海堠傍坐之久扶桑發光彩安<lb/>
知雲霧起倐忽隂晴改我行正愁雨亟去復奚待此意<lb/>
難重陳無由訴真宰<lb/>
　　過池河驛<lb/>
蕭蕭牧鳴馬轔轔輓征車人生各有役我何念安居東<lb/>
岡上初日霧暗未光舒依依見亭堠曖曖經村墟我足<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-7a"/>
日已研我僕力已痡自非得神仙豈免勞形軀<lb/>
　　過太山<lb/>
赤日當中天炎夏勢方盛孰知陰已生動物氣先應揮<lb/>
汗登太山抱膝坐危磴蟲吟與蟬咽滿耳入秋聽君子<lb/>
識幾微於焉發深儆<lb/>
　　宿大柳樹驛<lb/>
柳驛夜寥閴空庭樹扶疎逢人兩無語獨坐臨前除明<lb/>
月俄在膝好風又吹裾微吟復誰和幽抱聊自攄入室<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-7b"/>
就衾枕蛩響四壁虛展轉不能寐起聽雞鳴初<lb/>
　　過清流闗<lb/>
昨日太山嶺今日清流闗謂非大行坂所歴亦險艱前<lb/>
瞻何突兀後顧猶巑岏下或墮地底上或登雲端筋力<lb/>
詎能及十步九嗟嘆願言御冷風安得生羽翰<lb/>
　　鳳陽東闗<lb/>
東闗發船煙霞開城郭山川何壯哉長淮千里出桐柏<lb/>
慶雲五色近蓬萊漢廷書生有賈董梁園詞客皆鄒枚<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-8a"/>
自嘆無才日樗散金門退食尚遲迴<lb/>
　　髙郵夜泊<lb/>
城樓月出見觚稜城下官河夜欲冰返照疎林皆野燒<lb/>
殘星别浦是船燈腐儒食禄曾無補倦客思家已不勝<lb/>
春雨五湖煙水濶荷蓑歸去下魚罾<lb/>
　　揚州<lb/>
逺水疎星影動揺西風落木景蕭條傷心一片船頭月<lb/>
猶照揚州廿四橋<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-8b"/>
揚州城下是官河春雨春風自緑波欲問繁華舊時事<lb/>
太平遺老已無多<lb/>
老翁能說太平年曾見江南進士船打鼓掛帆揚子岸<lb/>
人人盡道是登仙<lb/>
城門疎栁噪寒鴉柳外青旗是酒家無復春風舊桃李<lb/>
行人不必問瓊花<lb/>
　　侍從親王之國大梁代祀嶽瀆陵寢與宋季子奉<lb/>
　　祠偕行至鄭州分道<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-9a"/>
天香滿袖散氤氲自覺祠官思不羣我望洛中山尚逺<lb/>
子行河北路初分翩翩並馬遊三日去去孤鴻隔片雲<lb/>
久許精誠可相照祝釐萬一報吾君<lb/>
　　京索道中<lb/>
路從京索上陂陀於此勞人感慨多徒割鴻溝分楚漢<lb/>
終歸隆準一山河大風沛邑臺中筑半夜虞姬帳底歌<lb/>
千載興亡俱寂寞羣山起伏自嵯峨<lb/>
　　夜宿鄭州<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-9b"/>
昔騎官馬來管城闗夫走報將軍迎牛車今夜民家宿<lb/>
落莫何曾問姓名姓名碌碌何足問要知蠻貊行忠信<lb/>
槖底寧須陸賈金腰間不必蘇秦印我慚二子人所榮<lb/>
誰於寵辱能不驚萬里得歸貧亦足只消妻子事蠶耕<lb/>
　　洛陽七里橋命兒還大梁是日風霾大作晚色忽<lb/>
　　開一詩自遣<lb/>
我老西行幾日還歸心隨爾過崤闗晚晴掃得離愁去<lb/>
穩坐車中飽看山<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-10a"/>
　　過澠池問路于叟叟指罷兵臺<hi>秦趙㑹盟之地</hi>
青山四顧似環滁千載荒城百戰餘問路罷兵臺下去<lb/>
邑人能說藺相如<lb/>
　　華陰駐馬橋<lb/>
絶谷層闗路屈盤斜岡側嶂石巑岏今朝駐馬橋頭立<lb/>
華岳三峯正面看<lb/>
　　入益門<lb/>
蜀闗秦嶺路初分疊嶂層厓日易曛飛棧下臨千尺磵<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-10b"/>
行人上出半山雲髙堂煙霧曾貪畫險道風湍却厭聞<lb/>
萬里敢辭筋力盡捐軀未足報吾君<lb/>
　　過鳳縣簡主簿徐敏<lb/>
城門人迹沒蒿萊城上青山四面開土物只看鸚鵡賣<lb/>
邑人空說鳳凰來三年簿領心如水十嵗兒童癭佀桮<lb/>
賦得詩成冩厓石欲留姓字刻蒼苔<lb/>
　　過沔縣<lb/>
山川良是昔人非馬上興懷駐夕暉漢賊未平諸葛死<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-11a"/>
韓仇已報子房歸君臣㑹合時難得忠義分明事或違<lb/>
千古悠悠何限意詩成不覺雨沾衣<lb/>
　　過五丁峽<lb/>
涉水復涉水登山復登山行行不計程日日山水間及<lb/>
兹五丁峽蜀道方險艱水多洪濤惡山有亂石頑梁摧<lb/>
乃能渡梯絶無由攀我馬毛已焦我僕力已孱豈因筋<lb/>
骨勞而使涕泪澘幽林好鳥鳴聽之心自閒西南六詔<lb/>
地此去何時還斯須敢忘君咫尺不違顔願承風八翼<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-11b"/>
直上天九闗<lb/>
　　合州<lb/>
合州樓前江水合合州樓外青山匝倚樓西望雨㝠㝠<lb/>
順水船來飛兩楫閬州山水天下稀不如合州可忘歸<lb/>
街頭彷彿吳門市人家瓦屋白板扉買魚沽酒醉今夕<lb/>
相逢誰是吳門客雞鳴風雨夢初醒隣機軋軋村舂急<lb/>
　　銅梁縣<lb/>
銅梁縣庭公事少銅梁縣市官橋小上山下山石作街<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-12a"/>
街南街北人家好人家好農不好商生男嫁女不出鄉<lb/>
香芹煮羮飯有稻木棉紡絲衣有裳陳郎邀我青樽滿<lb/>
情多已覺迴鞭懶酒酣欲寫銅梁謌百錢買筆紫羅管<lb/>
　　夜宿走馬鋪<lb/>
銅梁百里入昌州水竹村村山更幽走馬亭中看明月<lb/>
不知今夜是中秋<lb/>
海上白雲如白波天涯無奈月明何遥知今夜閨中看<lb/>
比我天涯淚更多<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-12b"/>
　　大足縣<lb/>
稻滿平疇水滿渠舍南舍北竹疎疎吳儂莫說吳中樂<lb/>
到處青山好卜居<lb/>
方池鵝鴨亂晴波豐草牛羊散暖坡如此山居元不惡<lb/>
我生何地着雲窩<lb/>
　　宿榮昌縣田家書所見<lb/>
田家無桑蠶不育寒機不奈蛩聲促陽坡種得木棉花<lb/>
雨晴雪㸃秋雲緑小姑大婦不梳粧日日探花如採桑<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-13a"/>
青裙短短赤雙脚素手摻摻花滿筐歸來閉門月昏黑<lb/>
燃薪代燭光照室姑揺紡車婦在機一夜不能成一疋<lb/>
松州茂州道路難烏蒙烏撒雨雪寒丁夫運糧給邊餉<lb/>
賣布易米還輸官田家不識紈與縠木棉未得裁衣服<lb/>
何日邊城罷戰輸男耕女織萬事足<lb/>
　　發瀘水<lb/>
瀘水直流三峽去歸舟便好駕秋濤五雲東北空回首<lb/>
萬里西南入不毛殊俗未知何地樂畏途誰念此生勞<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-13b"/>
淚痕滿袖和塵土留待山妻浣我袍<lb/>
　　嵩明九日次井泉韻<lb/>
天涯九日一登樓應是黄花笑白頭脫帽不妨同醉倒<lb/>
拂衣安得便歸休山盤晴谷深藏寺水縮寒溪淺露洲<lb/>
上馬荒城向昏黑莫敎鼓角起邊愁<lb/>
　　過呈貢縣<lb/>
馬頭呀海口鼇背屹雲根鴈塔城南寺漁家水北村天<lb/>
朝無外國地氣近中原願易伽宗部居官長子孫<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-14a"/>
　　晚至遏逆村<lb/>
隴樹千行立溪雲一縷生登山復涉水正是蜀中行<lb/>
地入臨安界山藏遏逆村夷門解迎客牽馬到柴門<lb/>
　　夜宿禾泥田家<lb/>
禾泥異白爨草閣面青山勸酒月明裏笑歌開我顔<lb/>
方語須三譯人情在一謌闗山離别苦此夜曲中多<lb/>
　　山行<lb/>
山行到絶頂野望豁平川白見金沙雪青知鐵冶煙怕<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-14b"/>
愁秖自遣躭句復誰聫不覺東回首懷人一惘然<lb/>
　　野宿<lb/>
野宿空山裏誰能不念家巢雲渾似鳥藉草忽驚蛇已<lb/>
落南荒逺頻看北斗斜妻兒今夜夢那識到天涯<lb/>
　　夜宿确犖<lb/>
嶍峨一舍路确犖數家村月出四山靜我懷誰與論<lb/>
邊塞風塵息山林日月閒禾泥田舍老曾戍部初闗<lb/>
　　過研和縣<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-15a"/>
溝洫空流水闗山幾戰塵研和百里邑無復有人民<lb/>
　　過新興州<lb/>
薏苡空牆晚芙蓉野水秋馬頭山色好路入大棋州<lb/>
　　過普舍<lb/>
普舍今無縣營田尚有城新軍飢欲死何力事春耕<lb/>
　　宿昆陽<lb/>
飲酒美人家出門山日斜門前一株樹說是蜜檀花<lb/>
　　宿晉寧<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-15b"/>
漢婦良家子從軍嵗月多生來小兒女唱得僰人歌<lb/>
　　昆明池<lb/>
昆明海水不成潮一鏡涵空山影揺明月碧雞飛夜夜<lb/>
白雲蒼狗變朝朝登臨未必南荒惡瞻戀其如北極遥<lb/>
汀草汀花自春色無人同放木蘭橈<lb/>
　　晚至安寧<lb/>
連然驛路馬曾諳落日行人思不堪地極九州銅柱北<lb/>
山蟠六詔鐵橋南南陽池水皆陰火鹽井烟中半夕嵐<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-16a"/>
回首蓬萊天萬里忍敎塵鬢白毿毿<lb/>
　　<graphic n="KR2619" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2619.png" mimeType="image/png"/>㟽驛西山<lb/>
千仭峯頭一振衣羣真有約莫相違清風咳唾人間落<lb/>
白日羽翰天上飛𤣥圃自生珠樹老石田多是玉芝肥<lb/>
吹笙子晉能騎鶴應向緱山月夜歸<lb/>
　　至日煉象闗<lb/>
憶昔王門候曉鐘直廬銀燭照紗籠東方日射旌旗動<lb/>
五色雲浮殿閣重白髮于今傷老大朱衣無復待從容<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-16b"/>
雞鳴拜舞瞻天逺寒霧濛濛萬壑松<lb/>
　　早發禄豐驛<lb/>
驛樓燈火見西屯使者出門人語喧天寒馬渡此溪水<lb/>
月落雞鳴何處村六詔山川皆郡縣百年身世任乾坤<lb/>
若為看見梅花樹忽亂鄉愁入故園<lb/>
　　過捨資闗<lb/>
山來絶厓虎跳躍路入半空蛇結盤安得雲霄生羽翰<lb/>
直排閶闔獻琅玕曉行函谷星初落晚渡轘轅雪正寒<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-17a"/>
所歴未知今日險何鄉能托此身安<lb/>
　　廣通驛<lb/>
路甸驛前溪水迴驛樓打鼓使臣來滿頭白雪嵗月改<lb/>
對面青山雲霧開萬里逢人相勸酒一身去國每登臺<lb/>
醉看大字憶都督躍馬賦詩何壯哉<lb/>
　　晚至楚雄<lb/>
楚雄城郭暮雲間城上悲笳慘客顔僭國曾稱白鹿郡<lb/>
居人猶說卧龍山葡萄直自張騫得薏苡空隨馬援還<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-17b"/>
今日封疆非漢土王師無地不平蠻<lb/>
　　姚安醉歌<lb/>
景雲僇屍李知古天寶召亂張䖍陀唐兵莫討閣羅鳯<lb/>
宋師不踰大渡河村村小屋雞狗少處處青山豺虎多<lb/>
今日安危在諸將請君聽我姚州歌<lb/>
　　自姚安出普淜<lb/>
層闗飛鞚出寒雲萬木歸鴉亂夕曛山自蜻蛉川口合<lb/>
路從鸚鵡嶺西分道傍築室新城市塞上屯田久駐軍<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-18a"/>
逺客誰無鄉土念悲笳吹動不堪聞<lb/>
　　過小雲南<lb/>
眼明百里眺晴川洗我悲辛一迥然山氣成雲無五色<lb/>
石光如鏡有千年荷戈戍士終懷土賣劍居民盡力田<lb/>
自古華夷歸混一今人未必重開邊<lb/>
　　白厓闗<lb/>
曉行清子川前月夜宿白厓闗上雲宇宙有生俱是客<lb/>
江湖無日不憂君人心可使豚魚應絶域真同鳥獸羣<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-18b"/>
飽煖殘年得强健未慚蠻府作㕘軍<lb/>
　　過趙州<lb/>
青山環抱水爭流行盡雲州入趙州四野耕耘多樂嵗<lb/>
諸蕃出候不防秋過橋花竹前村近入谷松蘿小寺幽<lb/>
妻子誰能免相憶他鄉雖好莫淹留<lb/>
　　入龍尾闗<lb/>
山為城郭海為池一卒當闗萬卒窺越雋郡開通漢使<lb/>
吐蕃兵結覆唐師只知地險如難服豈信天亡遂不支<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-19a"/>
歴覽華夷每懷古臨風倚馬讀殘碑<lb/>
　　大理<lb/>
西南形勝此山川蒙段偏安五百年聖主龍飛無僭竊<lb/>
王臣虎拜有旬宣登臨已覺心神豁戰伐安能骨肉全<lb/>
多幸逺民皆赤子夫耕婦饁戴堯天<lb/>
　　畱洱西驛因過三塔寺<lb/>
眼中城郭與山川生我江南罨畫船雲氣半峯飛白雪<lb/>
水光一鏡落青天野牆㯶樹人家住官路梅花驛使傳<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-19b"/>
最是禪房聽梵唄此心能洗百憂煎<lb/>
　　鄧州驛<lb/>
平岡走馬神摩洞荒驛聞雞鄧賧川丹壑洩雲朝翳日<lb/>
玉泉陰火夜生煙一年殘厯愁來檢萬里新詩老去編<lb/>
山水不殊人事異中原歸計正茫然<lb/>
　　鶴慶驛㑹吳人馮廣文閩人林稅使<lb/>
馬蹄蹴遍陰厓雪直向居庸塞外行日落忽聞牛背笛<lb/>
川平始見鶴州城秋風千里蓴絲滑暑雨三山荔子生<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-20a"/>
遷客相逢話鄉土天涯何限未歸情<lb/>
　　麗江雪山<lb/>
玉龍峯髙九千仞日色晦明雲氣寒何當赤脚踏冰雪<lb/>
更有紅顔生羽翰石洞僧來晝騎虎瑶臺仙去夜乗鸞<lb/>
山靈於我豈無意一路天花落錦鞍<lb/>
　　出龍尾闗之永昌<lb/>
﨑嶇萬里入遐陬尚覺山川是壯遊倒海鯨波奔石馬<lb/>
極天鳥道鑿金牛昔人於此成三窟老我而今隘九州<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-20b"/>
生入玉門班定逺未歸能不悔封侯<lb/>
　　蘭滄江<lb/>
曾觀樊綽雲南志今入蘭滄江上舟山自哀牢皆北向<lb/>
水如瀰渃盡南流乾坤甕盎多蚊蚋蠻貊襟裾類馬牛<lb/>
攬轡登髙一回首悠悠何處望神州<lb/>
　　萬箭樹<lb/>
行人好怪亦何愚萬箭空存樹半枯一日風颷紛羽鏃<lb/>
百年霜露此根株側身飛鳥驚還落抱子哀猿窮更呼<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-21a"/>
斬伐未能吾所憤獨騎官馬向山隅<lb/>
　　永昌山行<lb/>
陰崖積雪澗流冰自入哀牢感慨增老我只今諸事廢<lb/>
此山從古幾時登武侯祠屋應難泯樊綽誌書猶足徵<lb/>
縱到五天依象敎不如三泖下漁罾<lb/>
　　江頭絶句<lb/>
勤苦南蠻子相迎逺出山短衣雙黑脛大耳兩金環<lb/>
騎象豪酋出牽牛老父來馬頭風雨過一洗瘴烟開<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-21b"/>
山影東西合川聲日夜流片雲還作雨九月未成秋<lb/>
蕉葉碧逾淨榴花紅更明知秋惟蟋蟀唧唧草間鳴<lb/>
冰壺銀作頂食具竹為盤父老知蠻語兒童覩漢官<lb/>
竹壺傾白酒草閣坐青山自笑居夷久逢人語亦蠻<lb/>
跣行無履襪科首匪冠巾絶域親朋逺何由見故人<lb/>
金盌冰蔗漿銀盤爛蕉黄食物豈不美不如歸故鄉<lb/>
金盃阿刺吉銀筒速魯麻江樓日日醉忘却在天涯<lb/>
小樹香櫞子疎籬匾豆花人情悲異土物色似吾家<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-22a"/>
土俗諸蠻異人心一理同古今雞犬月南北馬牛風<lb/>
孰知中國外民俗乃騶虞舞意存千羽歌情在袴襦<lb/>
誰似夷民樂讙呼醉即狂婦人無妬忌兒女各成行<lb/>
辛苦夷人婦魚籃各在腰紡絲還夜夜舂米亦朝朝<lb/>
卉裳纒脛窄藤笠葢頭圓日日清江浴生兒不記年<lb/>
文錦腰間帶黄金頂上絲浣紗如越女解水似吳兒<lb/>
絡臂銀絲釧纒頭白帨巾紛紛趁街子賣酒坐藤輪<lb/>
　　到部後諭賊歸順野宿山行晚至晉寧州太守史<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-22b"/>
　　公留飲詩以記之<lb/>
落日孤城小輕烟一水斜青山蒙氏臉緑樹僰人家絶<lb/>
塞無來鴈荒城有噪鴉多情此州尹勸酒説京華<lb/>
　　晚至昆陽州飲通守家土官留此州俟予至同宿<lb/>
　　馬氏有隣婦李氏抱子攜酒而至賦此<lb/>
晚次同酋長晨裝戒僕夫刴魚炊白飯繫馬與青芻但<lb/>
喜人情合寧論土俗殊誰家小兒女直欲挽吾鬚<lb/>
　　明發昆陽自此入山四望空寂情甚無賴因以自<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-23a"/>
　　遣<lb/>
水窮山路轉雨斷塞雲迴冉冉行人至荒荒落日催百<lb/>
年消着屐萬事付衘杯不識昆明底何人見刼灰<lb/>
　　過嶠甸始見禾泥蠻數家有叟㩦酒過水見土酋<lb/>
　　飲道傍僕從皆飲酒盡乃行有作<lb/>
山斷村纔見溪迴路忽迷販茶非土獠勸酒是倭泥碧<lb/>
樹排雲直青秧挿水齊欲忘鄉土念多事子規啼<lb/>
　　晚宿山中與土酋共寢情亦真率因賦此詩<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-23b"/>
寂寂空巖夜淒淒急雨寒土酋分武帳山鬼怪儒冠天<lb/>
欲勞筋骨人當見膽肝忘形自髙枕睡熟夢金鑾<lb/>
　　早行忽數人被甲持弩至道左俟土酋及見余或<lb/>
　　揖或跪譯者曰此倚石村部民也期此地迎酋而<lb/>
　　歸既而上馬從行至晚同宿山中賦此<lb/>
部落皆亭障民氓盡卒徒甲兵無外侮弩矢有前驅擒<lb/>
賊非難事安邊是逺圖君恩同雨露何地不霑濡<lb/>
雜種諸蠻部深山一野人樹枝低作屋松葉厚成茵自<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-24a"/>
祝身無恙誰知句有神生還見妻子話此益酸辛<lb/>
　　以書詞招火頭忽納歸順詩以記之<lb/>
徼外之官日山中僦屋初遊盤同鹿豕孚信及豚魚已<lb/>
集投荒録將馳諭賊書中原一萬里人事近何如<lb/>
　　時忽納與死可伐刀木板皆已歸順山中無事與<lb/>
　　長官飲劇偶成<lb/>
舊釀筒能吸新詩藁未刪及𤓰今日到行李幾時還風<lb/>
雨家家碓烟雲面面山不因邊事息那得宦情閒<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-24b"/>
　送别<lb/>
　　送景徳輝敎授歸越中<lb/>
斗酒都門别孤帆水驛飛青雲諸老盡白髮幾人歸風<lb/>
雨魚羮飯煙霞鶴氅衣溪山無限意予亦夢柴扉<lb/>
　　送韓縣丞之官<lb/>
退朝無事坐讀易索詩有客來扣門每看新進諸才傑<lb/>
都是故家之子孫金蘭結交嵗遲暮玉樹照人天晏温<lb/>
百里寧非大賢路一飯敢忘明主恩<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-25a"/>
　　送安處善司稅之官青州<lb/>
買酒直傾囊底錢都門醉别意茫然人生白髪屐幾緉<lb/>
子去青州路一千鴉背夕陽江雨外馬頭秋色岱雲邊<lb/>
大梁東接齊封近書信頻煩使者傳<lb/>
　　送月潭上人省母<lb/>
日日慈烏啼樹林空山念母思難任了經夜月三花影<lb/>
灑淚春暉寸草心逺道歸來塵滿屨髙堂老去雪盈簪<lb/>
衲衣便作斑衣舞自覺天倫樂意深<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-25b"/>
　　送紀善黄宗仁歸省閩中<lb/>
王門朝並入官舍暮同歸子負明經學予慚竊禄譏有<lb/>
言猶藥石相戒比絃韋念此交期久嗟時友道非挑燈<lb/>
頻夜雨把酒及春暉不寐縁聽漏無錢即典衣兹晨陪<lb/>
祖餞萬里問庭闈皆決閩山小心先越鳥飛白頭今老<lb/>
大彩服更光輝樂意何終極離歌莫嘆唏水深鳶跕跕<lb/>
風急馬騑騑路黑桄榔暗林紅荔子肥到家良願幸去<lb/>
國亦瞻依樓閣雲長繞烟花露未晞謬隨書殿直頗覺<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-26a"/>
侍臣稀細訂涼秋約重來慎勿違<lb/>
　　送錢仲沐赴京師<lb/>
官舍五年居大梁<hi>闕</hi>　　人思故鄉詞伯而今無鐵史<lb/>
門生何幸識錢郎渡頭打鼓船開驛花底捲簾書滿牀<lb/>
未論心期又相别席上題詩煩寄將<lb/>
　　送洧川李主簿被薦赴京師<lb/>
儒生有策致時康送子城南别意長四十脫身辭簿尉<lb/>
九重虚已問賢良杠梁往往農功後榆栁陰陰官路傍<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-26b"/>
洧上曾過見佳政于今父老不能忘<lb/>
　　送張長史往閩中收書籍<lb/>
親王開國日清閒講殿同趨獨厚顔宿徳造門如北海<lb/>
善書留本似河間禁渠冰盡微波緑苑樹春生細蕋斑<lb/>
珍重大夫南粤去滿船圖籍幾時還<lb/>
　　送歐陽太守之官東昌<lb/>
文忠孫子盡儒冠汝最華年拜好官白日錦衣行五馬<lb/>
青雲彩翮翥孤鸞聞名何似承顔色握手誰能出肺肝<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-27a"/>
生别新知半悲樂他時書札報平安<lb/>
傾葢金陵白下門照人玉樹色清温殿前禮樂三千字<lb/>
海内文章六一孫雨露自天承紫誥風雲隨地送朱旛<lb/>
山東到日應春社父老傳呼花滿村<lb/>
　　送劉敎授致仕歸金華<lb/>
六十看山眼未昏草堂歸去卧煙村朝廷已許乞骸骨<lb/>
衣食未須憂子孫上馬天風吹蓆帽落帆江月到柴門<lb/>
美芹炙背區區意他日難忘獻至尊<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-27b"/>
　　送人致仕歸越<lb/>
老臣殊荷聖恩寛詔許還家授散官賜杖未攜鳩玉小<lb/>
誥綾新織朶雲團西窗夜雨銷紅蠟東閣晴山擁畫欄<lb/>
子去我留寧不媿鑑湖他日請黄冠<lb/>
　　賦觀魚臺送李濠州歸河北<lb/>
莊周非惠子惠子非莊周二子濠上意固知魚樂否我<lb/>
陪李使君聊復濠上遊漠漠野屋古悠悠淮水秋濠魚<lb/>
不盈尺數罟日相求喁喁詎能樂政似蒼生憂吾祖養<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-28a"/>
魚作徳與元化侔莊惠滿一哂撫掌風蕭颼使君將北<lb/>
歸脫履巢雲丘濠州失父母遮道不可留涸轍無活鮒<lb/>
深淵有潛虬徘徊下臺晚極目送孤舟<lb/>
　　賦海珠寺送史倅之肇慶<lb/>
泓然小滄海烱若明月珠樓閣起中央突兀金仙居夜<lb/>
聞諸天樂時有羣龍趨誰謂黍米微大與八極俱矧兹<lb/>
摩尼光一碧涵空虛府公或遊息賦詩懷抱舒清風吹<lb/>
欬唾散落天南隅為政豈不勞聊復樂公餘去珠行南<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-28b"/>
還民命其少蘇<lb/>
　　送李學正之易州為賦桃花崦<lb/>
野性好林壑胡為來市鄽豈無桃花崦著我屋數椽深<lb/>
深崦中花萬樹春霞鮮居民非避秦鼓腹戴堯天花間<lb/>
長兒孫看花不計年我欲往求之路隔松蘿烟悵望小<lb/>
孤峯玉立青娟娟相逢李博士頗似長庚仙江東事幽<lb/>
討已有青鞋縁得官不厭冷幡然向幽燕振衣山上風<lb/>
洗耳石間泉期君早歸來和我桃花篇<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-29a"/>
　　送王幼度待制致仕歸大梁應敎<lb/>
簪筆三年直禁坡揚鈴一日上淮河歸來疏傳黄金重<lb/>
老去馮郎白髮多野陌早花纔㸃綴官亭新栁已婆娑<lb/>
梁園到日春如海兒子將軍奈樂何<lb/>
白髮紅顔七十齡中原文物有儀刑君王晝日勤三接<lb/>
博士春秋老一經宫錦賜來天上使苑花開遍水心亭<lb/>
都門祖帳千年事猶有聲光在汗青<lb/>
　　送終南道士還山<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-29b"/>
脫屣都門骨已仙山中故物尚依然寒窗火伏燒丹竈<lb/>
暖谷烟生種玉田一馬看來齊萬物雙龍化去歴千年<lb/>
長生久視寧無訣安得從師老後天<lb/>
　　送日本僧遊五臺<lb/>
中國有僧來日本鐵船過海是耶非三更地底金烏出<lb/>
萬里雲邊白鶴飛性本圓明能作佛跡無拘礙已忘歸<lb/>
五臺到日應殘臈看取天花滿衲衣<lb/>
　　送徴江倅朱克正赴京師<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-30a"/>
　人皆云雲南卑暑故多瘴癘乂云昆明地冬不苦寒<lb/>
　夏不苦暑無瘴也洪武丁卯冬十月予始至嵩明風<lb/>
　雪三日地氣與中原不大相異十有一月留昆明風<lb/>
　雪復作意向之所聞皆妄耶詢諸土人則曰當年未<lb/>
　始有雪今始雪爾予於是深有感乎邵子之言竊自<lb/>
　喜也適徴江倅朱克正之京師詩以餞别因以識予喜云<lb/>
騎馬出城官路長滇池風雪正茫茫北來地氣符王化<lb/>
南下天兵克鬼方土鼓汙樽皆禮樂氊裘椎髻已冠裳<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-30b"/>
重來莫道邊庭逺父老思君意不忘<lb/>
　　送魚課使霍思誠赴京師<lb/>
三年官守滯蠻荒萬里夢魂飛大行居有馬韉留客坐<lb/>
食無魚鮓寄親嘗晴天梅樹常含霧臈月山花不受霜<lb/>
辭滿得歸人共樂將詩送别意茫茫<lb/>
　　送雲南通守朱紹祖考滿赴京師<lb/>
城南城北作春遊父老逢人說郡侯田野只今無外事<lb/>
衣冠何地不中州馬頭紅雨花都落海子白雲山欲浮<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-31a"/>
昨日新知今日别可堪東望獨憑樓<lb/>
　　送雲南劉推官赴京師<lb/>
恩承雨露出金鑾不是南蠻罰爽官六詔山川開郡縣<lb/>
百年父老見衣冠吏無隳突民何幸獄有平反母所安<lb/>
忽報政成將入覲青雲回首送飛翰<lb/>
　贈<lb/>
　　栢峯為希仙道士作<lb/>
何處仙家紫翠房一峯煙雨栢蒼蒼羊眠白石雲根爛<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-31b"/>
麝過青苔雨氣香羽節凌風天有籟綵囊盛露玉為漿<lb/>
頭顱我已將華髮便欲傳君却老方<lb/>
　　溪隱為友人作<lb/>
練溪聞說草堂成擬托幽閒老此生楠樹秋風棋局晚<lb/>
桃花春水釣絲晴羣鷗煙雨忘心跡一鶚雲霄薦姓名<lb/>
為爾題詩翻自笑滄浪何日濯吾纓<lb/>
　　臨清道隱為豫府饒紀善作<lb/>
秋水一波清且深隱居誰識道人心流行不息終歸海<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-32a"/>
開闢俱生直到今川上曽聞尼父嘆源頭重感晦翁吟<lb/>
何時一笑空明裏同照扁舟雪滿簪<lb/>
　　贈商潛戴珪<lb/>
釣澤可物色力田亦名科疇云山林士不為漢網羅有<lb/>
客善沉晦古鏡垢弗磨行貨區寰中逺遊笑且歌驅車<lb/>
大行坂捩柁揚子渦烟濤接溟涬空翠亘嵯峨險途亦<lb/>
良苦勝覽不既多治生各有術藏器心靡他人疑望市<lb/>
利爾自樂天和得酤百錢酒輒便兩頰酡乾坤一睥睨<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-32b"/>
萬物如爾何我昔巖壑居幽期結雲蘿今悲白黑染豈<lb/>
幸青紫拖夷門官舍冷媿爾頻來過將詩勿浪傳為我<lb/>
自吟哦<lb/>
　　贈良醫楊士達<lb/>
南京舊識楊醫師北來中都重見之親王紀善為作傳<lb/>
䕶衞將軍能贈詩石田芝草白雲裏丹屋杏花春雨時<lb/>
刀圭乞我脱凡骨身到玉堂應未遲<lb/>
醫藥濟夭死肇自聖神作大哉炎農徳天地同廣博壽<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-33a"/>
域無札瘥風氣固沖漠風氣一以開壽域日以索僵屍<lb/>
或京觀餓莩多溝壑雖有盧扁徒莫補混沌鑿天地今<lb/>
再初萬物方振躍恭惟吾皇心夕惕憂民瘼五福用敷<lb/>
錫四海翕清廓矧子醫師良仁術在所擴短章匪為贈<lb/>
於子意不薄<lb/>
　　贈眼科俺都刺<lb/>
人生妙處惟青盧光明不息照八區胡為蝦蟆蝕白月<lb/>
欲以象罔求𤣥珠青囊繫肘甚奇秘金箆刮膜只斯須<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-33b"/>
吁嗟世俗盲五色俺師俺師絶代無<lb/>
　　贈莊浪王鎮撫<lb/>
左陳書史右弓刀誰道邊城軍務勞萬馬秋風肥苜蓿<lb/>
一䲭春水醉葡萄山山部落西戎靜夜夜旌旗北斗髙<lb/>
政是太平無事日不妨詩態憶吾曹<lb/>
　　贈吏隱<lb/>
我志本伊傅我學非申韓胡為窘簿書得匪負衣冠聖<lb/>
哲動以時否泰識其端巻舒則在我何適非所安冉冉<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-34a"/>
鴈鶩趨聈聈龍蛇蟠曠心遺困辱沉迹逺疑患闗門古<lb/>
有令封疆亦有官公庭有執籥澗阿有考槃請渠勿投<lb/>
筆努力以加餐<lb/>
　　九我堂為王彥麟賦<lb/>
匪親曷有我有我能無親我當供我職我情莫我申父<lb/>
生母鞠畜長育我拊循出入又腹我反覆顧我勤親恩<lb/>
有如此罔極同蒼旻兒心若寸草胡能報陽春七閩去<lb/>
六詔不翅越與秦母髮鏡中雪父骨山下墳祭掃曠嵗<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-34b"/>
時定省缺晨昏瞻望悲行役何怙哀鮮民上山山有顛<lb/>
涉水水有津悠悠百年内孝子難具陳<lb/>
　　立春前一日壽左布政鷃居張先生<lb/>
好風明月自東來嵗酒先霑栢葉杯元氣機緘生萬物<lb/>
壽星光燄燭三台漢廷盡對賢良策董子獨懷王佐才<lb/>
願使斯民樂長治熙然鼓腹上春臺<lb/>
五十儒臣兩鬢絲政縁赤子切寒飢化行南詔同中國<lb/>
道在西銘覺後知賔幕梅花春意早公堂栢樹午陰遲<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-35a"/>
偕躋壽域蒼生願載拜稱觴豈我私<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0078_WYG_001-35b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　巽隱集巻一<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>