<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
                <head>家禮</head>
    <p>
<pb n="1a"/>
欽定四庫全書　　　　經部四<lb/>
　家禮　　　　　　　　禮類六<hi>雜禮書之屬</hi>
　　提要<lb/>
　　　　<hi>臣</hi>等謹案家禮五卷舊本題宋朱子撰案王<lb/>
　　　　懋竑白田雜著有家禮考曰家禮非朱子之<lb/>
　　　　書也家禮載子行狀其序載于文集其成書<lb/>
　　　　之嵗月載于年譜其書亡而復得之由載于<lb/>
　　　　家禮附錄自宋以來遵而用之其為朱子之<lb/>
<pb n="1b"/>
　　　　書幾無可疑者乃今反復考之而知決非朱<lb/>
　　　　子之書也李公晦叙年譜家禮成于庚寅居<lb/>
　　　　祝孺人喪時文集序不紀年月而序中絶不<lb/>
　　　　及居喪事家禮附錄陳安卿述朱敬之之語<lb/>
　　　　以為此往年僧寺所亡本有士人錄得會先<lb/>
　　　　生葬日擕來因得之其錄得擕來不言其何<lb/>
　　　　人亦不言其得之何所也黄勉齋作行狀但<lb/>
　　　　云所輯家禮世所遵用其後多有損益未及<lb/>
<pb n="2a"/>
　　　　更定既不言成於居母喪時亦不言其亡而<lb/>
　　　　復得其書家禮後亦然敬之朱子季子公晦<lb/>
　　　　勉齋安卿皆朱子髙第弟子而其言㕘錯不<lb/>
　　　　可考據如此按文集朱子荅汪尚書書與張<lb/>
　　　　敬夫書吕伯恭書其論祭儀祭説往復甚詳<lb/>
　　　　汪吕書在壬辰癸巳張書不詳其年計亦其<lb/>
　　　　前後也壬辰癸巳距庚寅僅二三年家禮既<lb/>
　　　　有成書何為絶不之及而僅以祭儀祭説為<lb/>
<pb n="2b"/>
　　　　言耶陳安卿録云向作祭儀祭説甚簡而易<lb/>
　　　　曉今已亡之矣則是所亡者乃祭儀祭説而<lb/>
　　　　非家禮也明矣文集語錄自家禮序外無一<lb/>
　　　　語及家禮者惟與蔡季通書有已取家禮四<lb/>
　　　　卷納一哥之語此儀禮經傳通解中家禮六<lb/>
　　　　卷之四而非今所傳之家禮也甲寅八月跋<lb/>
　　　　三家禮範後云嘗欲因司馬氏之書㕘考諸<lb/>
　　　　家裁訂増損舉綱張目以附其後顧以衰病<lb/>
<pb n="3a"/>
　　　　不能及已後之君子必有以成吾志也甲寅<lb/>
　　　　距庚寅二十年庚寅已有成書朱子雖耋年<lb/>
　　　　豈盡忘之至是而乃為是語耶竊嘗推求其<lb/>
　　　　故此必有因三家禮範跋語而依仿以成之<lb/>
　　　　者葢自附於後之君子而傳者遂以託之朱<lb/>
　　　　子所自作其序文亦依仿禮範跋語而於家<lb/>
　　　　禮反有不合家禮重宗法此程張司馬氏所<lb/>
　　　　未及而序中絶不言之以跋語所未有也其<lb/>
<pb n="3b"/>
　　　　年譜所云居母喪時所作則或者以意附益<lb/>
　　　　之爾敬之但據所傳不加深考此如司馬季<lb/>
　　　　思刻温公書之比公晦從遊在戊申後其於<lb/>
　　　　早年固所不詳祗叙所聞以為譜而勉齋行<lb/>
　　　　狀之作在朱子没後二十餘年其時家禮已<lb/>
　　　　盛行又為敬之所傳錄故不欲公言其非但<lb/>
　　　　其辭略而不盡其書家禮後謂經傳通解未<lb/>
　　　　成為百世之遺恨則其微意亦可見矣後之<lb/>
<pb n="4a"/>
　　　　人以朱子家季子所傳又見行狀年譜所載<lb/>
　　　　廖子晦陳安卿皆為刋刻三山楊氏上饒周<lb/>
　　　　氏復為之考訂尊而用之不敢少致其疑然<lb/>
　　　　雖云尊用其書實未有能行者故于其中謬<lb/>
　　　　誤亦不及察徒口相傳以熟文公家禮云爾<lb/>
　　　　惟元應氏作家禮辨其文亦不傳僅見于明<lb/>
　　　　邱仲深濬所刻家禮中其辨専據三家禮範<lb/>
　　　　跋語多疎略未有以解世人之惑仲深亦不<lb/>
<pb n="4b"/>
　　　　然之故余今編考年譜行狀及朱子文集語<lb/>
　　　　錄所載俱附于後而一一詳註之其應氏邱<lb/>
　　　　氏語亦並附焉其他所載謬誤亦數十條庶<lb/>
　　　　來者有以知家禮決非朱子之書而余亦得<lb/>
　　　　免于鑿空妄言之罪云云其考證最明又有<lb/>
　　　　家禮後考十七條引諸説以相印證家禮考<lb/>
　　　　誤四十六條引古禮以相辨難其説並精核<lb/>
　　　　有據懋竑之學篤信朱子獨于易本義九圖<lb/>
<pb n="5a"/>
　　　　及是書齗齗辨論不肯附合則是書之不出<lb/>
　　　　朱子可灼然無疑然自元明以來流俗沿用<lb/>
　　　　故仍錄而存之亦記所謂禮從宜使從俗也<lb/>
　　　　乾隆四十六年十二月恭校上<lb/>
　　　　　　　總纂官<hi>臣</hi>紀昀<hi>臣/</hi>陸錫熊<hi>臣</hi>孫士毅<lb/>
　　　　　　　　總　校　官　<hi>臣</hi>　陸　費　墀<lb/>
<pb n="6a"/>
家禮序<lb/>
凡禮有本有文自其施於家者言之則名分之守愛敬<lb/>
之實其本也冠婚喪祭儀章度數者其文也其本者有<lb/>
家日用之常禮固不可以一日而不修其文又皆所以<lb/>
紀綱人道之始終雖其行之有時施之有所然非講之<lb/>
素明習之素熟則其臨事之際亦無以合宜而應節是<lb/>
亦不可以一日而不講且習焉者也三代之際禮經備<lb/>
矣然其存於今者宫廬器服之制出入起居之節皆已<lb/>
<pb n="6b"/>
不宜於世世之君子雖或酌以古今之變更為一時之<lb/>
法然亦或詳或畧無所折衷至或遺其本而務其末緩<lb/>
於實而急於文自有志好禮之士猶或不能舉其要而<lb/>
困於貧窶者尤患其終不能有以及於禮也熹之愚盖<lb/>
兩病焉是以嘗獨究觀古今之籍因其大體之不可變<lb/>
者而少加損益於其間以為一家之書大抵謹名分崇<lb/>
愛敬以為之本至其施行之際則又畧浮文務本實以<lb/>
竊自附於孔子從先進之遺意誠願得與同志之士熟<lb/>
<pb n="7a"/>
講而勉行之庻㡬古人所以修身齊家之道謹終追逺<lb/>
之心猶可以復見而於國家所以崇化導民之意亦或<lb/>
有小補云<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>