<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-1a"/>
文臣註文選卷第三十三<lb/>
　　　　　　梁昭明太子撰<lb/>
　　　　　　唐李善并五臣註<lb/>
　騷下<lb/>
　　九歌二首<lb/>
　　　屈平<hi>王逸註</hi>
秋蘭兮蘪蕪羅生兮堂下<hi>閑而清淨衆香之草又環户逸曰言已供神之室</hi>
<hi>司命若所宜幸集也其堂下羅列而生誠</hi>緑葉兮素華<hi>作枝五臣本</hi>芳菲菲兮襲<lb/>
予<hi>香菲菲上及我也向曰菲菲香氣皆喻懷忠㓗也上聲逸曰襲及也予我也言芳草茂盛吐葉垂華芳</hi>夫<hi>符</hi>
人自有兮美子蓀何以<hi>作爲五臣本</hi>兮愁苦<hi>萬民也蓀謂逸曰夫人謂</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-1b"/>
<hi>用思愁苦翰曰夫凢也蓀香草謂司命也言凢人各自有司命也言天下萬民人人自有子孫司命為主握其年命而</hi>
<hi>司命星名主知生死輔天行化誅惡䕶善也美愛臣子司命何為愁苦而司主之蓋自傷也</hi>秋蘭兮青<lb/>
青緑葉兮紫莖<hi>芳草莖葉五色香益暢也逸曰言已事神崇敬重種</hi>滿堂兮美<lb/>
人忽獨與余兮目成<hi>於堂而司命獨與我睨而相視成逸曰言萬民衆多美人並㑹盛滿</hi>
<hi>獨與我相目結成親親者為我脩道徳爾謂初與已善時為親親也濟曰滿堂喻天下也謂天下亦有善人而司命</hi>
入不言兮出不辭<hi>訣辭其志難知也良曰司命神初逸曰言神徃來奄忽入不語言出不</hi>
<hi>忽出入不言不辭與已善後乃徃來飄</hi>乗囬風兮載雲旗<hi>去乘風載雲其逸曰言司命之</hi>
<hi>以離於我喻君之心與我相背也形兒不可得見良曰乘風載雲</hi>悲莫悲兮生别離樂<lb/>
莫樂兮新相知<hi>人居世悲哀莫痛與妻子生别離傷已逸曰屈原思神略畢憂愁復出乃長歎曰</hi>
<hi>相知之樂而有生離之憂銑曰喻已初近君而樂後去君當之言天下之樂莫大於男女始相知之時也屈原言已無</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-2a"/>
<hi>也而悲</hi>荷衣兮蕙帶倐而來兮忽而逝<hi>被服香淨徃逸曰言司命</hi>
<hi>香潔倐忽徃來終不可逢以喻君來奄忽難當值也向曰言神被服</hi>夕宿兮帝郊君誰<lb/>
須兮雲之際<hi>郊誰待於雲之際乎幸其有意而顧已翰逸曰帝謂天帝言司命之去暮宿於天帝之</hi>
<hi>之際將誰待乎冀君猶待已而命之曰須待也謂神宿於天帝之郊青雲</hi>與汝游兮九河衝<lb/>
飈起兮水揚波與汝沐兮咸池晞汝髮兮陽之<lb/>
阿<hi>日所行也言已願託司命俱沐咸池乾髮陽阿齋戒潔已逸曰咸池星名也蓋天池晞乾也詩曰匪陽不睎阿曲阿</hi>
<hi>河也衝飈暴風也喻已與君俱行政教於國兾䝉天祐也濟曰汝謂司命神也九河天</hi>望美人兮未<lb/>
來臨風怳兮浩歌<hi>已望司命而未肯來臨疾風而大歌逸曰美人謂司命也怳失意貌也言</hi>
<hi>望君之使未來臨風怳然而大歌也浩大也冀神聞之而來至也良曰美人神也以喻</hi>孔葢兮翠旌<lb/>
登九天兮撫彗<hi>嵗囚</hi>星<hi>翡翠之羽為旌旗言殊飾也九天逸曰言司命以孔雀之翅為車葢</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-2b"/>
<hi>輔仁賢也銑曰又欲以孔雀翡翠毛為車葢旌旗飛登于八方中央也言司命乃昇九天之上撫持彗星欲掃除邪惡</hi>
<hi>美行還於君前翦讒賊矣天撫掃彗星也言願將忠正</hi>竦長劒兮擁㓜艾荃<hi>本作五臣</hi>
<hi>蓀</hi>獨宜兮為民正<hi>持長劎以誅絶惡擁䕶萬人長少使逸曰竦執也幼少也艾長也言司命</hi>
<hi>故宜為萬民之正向曰竦執也艾長也蓀香草謂神也言各得其命言司命執心公方無所阿私善者佑之惡者誅之</hi>
<hi>神實宜為天下萬人之正者矣皆喻其君焉神若能執長劒誅邪臣擁䕶國之幼長如此則</hi>
　　　少司命<lb/>
若有人兮山之阿被薜荔兮帶女蘿<hi>山鬼也阿曲逸曰有人謂</hi>
<hi>以莬絲為帶也薜荔菟絲皆無根縁物而生山鬼亦杳忽無隅也女蘿莵絲也言山鬼彷彿若人見山之阿被荔薜之衣</hi>
<hi>鬼若在於山曲被帶美草以為飾形故衣之以為飾也翰曰言山</hi>既含睇兮又宜笑子<lb/>
慕予兮善窈窕<hi>美目盼然又好口齒而冝笑子謂山鬼逸曰睇微盻也言山鬼之狀體含妙容</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-3a"/>
<hi>慕我有善行好姿是故來見其容良曰喻君初與已忠誠也窈窕好貌也詩云窈窕淑女言山鬼之貌既以姱麗亦復</hi>
<hi>同逸注而用之餘</hi>乗赤豹兮從文貍辛夷車兮結桂旗<hi>曰逸</hi>
<hi>車旗言有香潔也濟曰赤豹文貍皆竒獸也將以乗騎侍辛夷香草也言山鬼出入乗赤豹從文貍結桂與辛夷以為</hi>
<hi>草木為車旗者彌以自飾也從者眀異於衆也又以芳香</hi>被石蘭兮帶杜衡折芳<lb/>
馨兮遺所思<hi>若屈原者也言山鬼脩飾衆香以崇其神屈逸曰石蘭杜衡皆香草也所思謂清潔之士</hi>
<hi>也銑曰所思謂君也喻已被帶忠信又以嘉言而納於君原履行清潔以厲其身神人同好故折香馨相遺以同其志</hi>
<hi>也</hi>余處幽篁兮終不見天路險難兮獨後來<hi>知力</hi>
<hi>歸有徳也或曰幽篁竹深言所䖏既深其路阻險又難故來切逸曰言山鬼所處乃在幽昧之内終不見天地所以來出</hi>
<hi>間上不見道路險阻欲與神游獨在諸神之後喻已不得見晩暮後諸神向曰幽深也篁竹叢也言已䖏江山竹叢之</hi>
<hi>進所以索居於此君讒邪填塞難以前</hi>表獨立兮山之上雲容容兮而<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-3b"/>
在下<hi>户音</hi>杳杳冥冥兮羗晝晦<hi>到獨立於山之上而自逸曰表特也言山鬼後</hi>
<hi>眀也雖眀然自異立於山上終被雲鄣蔽其下使不通也容異也言山鬼所在至髙雲出其下雖白晝猶冥晦翰曰表</hi>
<hi>詞也言雲氣深厚冥冥使晝日昏暗<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>/容雲出貌<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>濟曰杳深也晦暗也羗語</hi>東風飄兮神靈<lb/>
雨<hi>之而雨以言隂陽相感風雨相和屈原自傷獨無和也逸曰飄風貌也詩云匪風飄兮言東風飄然而起則靈應</hi>
<hi>信不能感君濟曰自傷誠</hi>留靈脩兮憺<hi>濫徒</hi>忘歸嵗既晏兮孰華<lb/>
予<hi>兾其還已心中憺然安而忘歸年嵗晩暮將欲疲老誰當上聲逸曰靈脩謂懷王也晏晩也孰誰也言已宿留懷王</hi>
<hi>我則可進留止於君所不然則嵗晏衰老孰能榮華我乎復使我榮華也<graphic n="KR0680" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0680.png" mimeType="image/png"/>良曰靈脩謂君也言君若能除去讒邪</hi>采<lb/>
三秀兮於山間石磊磊兮葛蔓蔓<hi>逸曰三秀謂芝莫盤反叶韻</hi>
<hi>得但見山石磊磊葛草蔓蔓或曰三秀秀才之士隠䖏者也草也言已欲服芝草以延年命周旋山間采而求之終不能</hi>
<hi>蔓葛貌芝草仙藥采不可得但見葛石爾亦猶賢哲難逢諂言石葛者喻所在深也銑曰芝草一嵗三秀磊磊石貌蔓</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-4a"/>
<hi>衆也諛者</hi>怨公子兮悵忘歸<hi>怨公子椒者以其知已忠信而逸曰公子謂公子椒也言所以</hi>
<hi>子椒知已忠信而不肯達之於君餘同逸註不肯達故我悵然失志而忘歸也向曰言</hi>君思我兮不<lb/>
得間<hi>召已謀議向曰君縱相思為小人在側亦無暇召/音閑逸曰言懷王時思念我顧不肯以閑暇之日</hi>
<hi>也我</hi>山中人兮芳杜若飲石泉兮䕃松栢君思我<lb/>
兮然疑作<hi>之處猶取杜若以為芬芳飲石泉之水䕃松柏逸曰山中人屈原自謂也言已雖在山中無人</hi>
<hi>時然讒言妄作故令狐疑者也翰曰自言居山中以杜若之木飲食居處動以香潔自脩飾君思我兮言懷王有思我</hi>
<hi>我之時而讒邪在傍起其疑惑也作起也為美飲清潔之水䕃貞實之木君亦有思</hi>雷塡塡<hi>田</hi>兮雨<lb/>
冥冥猨啾啾兮狖夜鳴風颯颯<hi>合素</hi>兮木蕭蕭<hi>曰逸</hi>
<hi>懼失其所也或曰雷為諸侯以興於君雲雨冥昧以興佞臣言已在深山之中遭雷電暴雨猨猴號呴風木搖動以言恐</hi>
<hi>也雨冥冥者羣佞聚也猨啾啾者讒夫弄口也風颯颯者政猨猴善鳴以興讒言風以喻政木以喻人雷填填者君妄怒</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-4b"/>
<hi>雷聲冥冥雨貌啾啾猨聲皆喻讒言也煩擾也木蕭蕭者民驚駭也濟曰填填</hi>思公子兮徒離<lb/>
憂<hi>不能用賢使國若此但使我羅其憂愁也離羅也逸曰言已恐子椒不見逹故遂憂愁良曰思子椒</hi>
　　右山鬼<lb/>
　　　九章<hi>南之野故復作九章章著也眀也言已所陳逸曰序曰九章者屈原之所作也屈原放江</hi>
<hi>又作九章自述其志凢義與九歌同忠信之道甚眀著翰曰原既放逐</hi>
　　　屈平<hi>王逸注</hi>
余㓜好此竒服兮年既老而不衰<hi>曰竒服好服也逸曰竒異也或</hi>
<hi>曰衰退也原言少好竒服異行雖年老而此心不退衰懈也已少好竒瑋之服履忠貞之行至老不懈銑</hi>帶<lb/>
長鋏<hi>頰</hi>之陸離兮冠切雲之崔巍<hi>長鋏劍名也其五回反逸曰</hi>
<hi>志外帶長利之劍戴崔巍之冠其高切青雲也向曰陸離所握長劒楚人名曰長鋏也崔巍高貌也言已内偹忠信之</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-5a"/>
<hi>切雲冠名劒低昻貌</hi>被眀月兮佩寶璐世溷<hi>困胡</hi>濁而莫余知兮<lb/>
<hi>之珠腰佩美玉徳寶兼備行度清白溷亂也濁貪也翰曰五臣本無兮字逸曰在背曰被寶璐美玉也言已背被眀月</hi>
<hi>不盛美加之忠信貞潔而遭世溷濁無相知者被猶服也眀月珠名璐玉名言我冠帶佩服莫</hi>吾方髙馳<lb/>
而不顧<hi>高行抗志終不回曲也濟曰顧世上如此故高逸曰言時世貪亂遭君蔽闇無有知我之賢然猶</hi>
<hi>顧馳不</hi>駕青虬兮驂白螭<hi>喻賢人清白宜可信任也/濟逸曰言虬螭神獸宜於駕乘以</hi>
<hi>去也虬螭皆龍類曰願驂駕虬螭而逺</hi>吾與重華遊兮瑶之圃登崐崙<lb/>
兮食<hi>作飱五臣本</hi>玉英<hi>言已想侍虞舜遊玉圃猶言遇聖朝升逸曰重華舜名也瑶石次玉也圃園也</hi>
<hi>言之言願得及聖君游於平代升清朝而食其禄也清朝也猶言坐眀堂受爵位良田瑶圃玉英皆美</hi>與天<lb/>
地兮比夀與日月兮齊光<hi>名與日月同曜也銑曰逸曰言已年與天地相敵</hi>
<hi>我年徳冀如是也言若得值於此時而</hi>哀南夷之莫吾知兮旦余濟<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-5b"/>
乎<hi>作於五臣</hi>江湘<hi>夷之人無知我賢者也旦眀也濟渡也言已放逸曰屈原怨毒楚俗嫉害忠貞乃曰可哀哉南</hi>
<hi>不眀也向曰南夷謂楚也莫吾知謂莫知我也言渡水而棄以眀旦之時始遂渡江湘之水言明旦之者紀時明刺君</hi>
<hi>之去</hi>乗鄂<hi>各/五</hi>渚而反顧兮欵<hi>哀</hi>秋冬之緒風<hi>乘登逸曰</hi>
<hi>嚮秋冬比風愁而長歎之中憂思也翰曰乘登也鄂渚地也鄂渚地名也欸歎也緒餘也言已登鄂渚髙岸還望楚國</hi>
<hi>之風揺落萬物比之讒佞是以歎焉名反顧楚都也欸歎也緒餘也秋冬</hi>歩余馬兮山臯低<lb/>
余車兮方林<hi>無所驅馳我車堅牢舍於方林無所載任也逸曰低舍也方林地名言我馬壯强行山臯</hi>
<hi>低舍也方林地方言馬壯車堅弃在山野喻才行方美不被以言已才徳方壯誠可任用棄在山野亦無所施也濟曰</hi>
<hi>也任用</hi>乗舲<hi>零/音</hi>船余上沅兮齊吳榜<hi>切/普盂</hi>以擊汰<hi>太音</hi>
<hi>窓船西上沅湘之水士卒齊舉大櫂而擊水波自傷去朝堂逸曰舲船船有窓牖者也吳榜船櫂也汰水也言已始去乘</hi>
<hi>也良曰舲船名也吳榜船棹也汰波也之上而入湖澤之中也或曰齊悲歌言愁思</hi>船容與而不<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-6a"/>
進兮淹回水而疑滯<hi>力引櫂船猶不進隨水流使已疑逸曰疑惑也滯留也言士衆雖同</hi>
<hi>淹留也回水回流也疑滯者戀楚國也惑有意還之者也銑曰容與徐動貌</hi>朝發枉渚兮夕<lb/>
宿辰陽<hi>陽自傷去國日逺也或曰枉曲也渚沚也辰時也逸曰枉渚地名辰陽亦地名言已乃從枉渚宿辰</hi>
<hi>而處時眀之鄉向同逸注/陽眀也言已將去枉曲之俗</hi>苟<hi>作等/五臣本</hi>余<hi>有心五臣本</hi>其端直<lb/>
兮雖僻逺之何傷<hi>之心雖在逺僻之域猶有善稱無害逸曰苟誠也僻左也言我惟行正直</hi>
<hi>翰曰原自解之辭苟且也病也故論語曰子欲居九夷也</hi>入溆浦余儃<hi>邅陟連切五臣本作</hi>佪<lb/>
<hi>作迴五臣本</hi>兮迷不知吾之所如<hi>也言已思念楚國雖循水涯逸曰溆水名也迷惑也如之</hi>
<hi>轉迴旋也如徃也至此迷惑思君之深也意猶迷惑不知所之濟曰溆亦浦類也邅</hi>深林杳以冥<lb/>
冥兮乃猨狖<hi>救余</hi>之所居<hi>徑/良曰冥冥暗貌猨狖輕逸曰草木茂盛非賢士之道</hi>
<hi>生焉非賢智所能處也捷之獸喻國之昏亂邪巧</hi>山峻高以蔽日兮<hi>阻危傾也逸曰言險</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-6b"/>
<hi>君山以喻臣銑曰日以喻</hi>下幽晦以多雨<hi>言臣巧佞蔽于君徳幽暗多/逸曰言暑濕泥濘也銑曰</hi>
<hi>恩惠以自樹也雨喻臣下望施</hi>霰雪紛其無垠<hi>銀音</hi>兮雲霏霏而承<lb/>
宇<hi>君山以喻臣霰雪以喻殘賊雲以象佞人山峻高以蔽逸曰涉冰凍之盛寒室屋沉沒與天連也或曰日以喻</hi>
<hi>霰雪紛其無垠者殘賊之政害仁賢也雲霏霏而承宇者佞日者謂臣掩君明也下幽晦以多雨者羣下專擅施恩澤也</hi>
<hi>政雲承於宇喻佞人滿朝垠畔也霏霏雪貌人並進滿朝廷也良曰霰雪無垠喻讒夫害</hi>哀吾生之<lb/>
無樂兮<hi>佞失官禄也逸曰遭遇讒</hi>幽獨處乎山中<hi>戚而斥逐也逸曰逺離親</hi>吾<lb/>
不能變心而從俗兮<hi>志隨枉曲也逸曰終不易</hi>固將愁苦而終<lb/>
窮<hi>聊身困極也逸曰愁思無</hi>接輿髠<hi>坤</hi>首兮桑扈臝<hi>果/力</hi>行<hi>接輿逸曰</hi>
<hi>也去衣臝袒效夷也言屈原不容於世引比隠者以自慰楚狂接輿也髠剔也首頭也自刑體避世不仕也桑扈隠士</hi>
<hi>二人者皆因亂世故以自喻良曰言解裳羸裎以傚夷狄比</hi>忠不必用兮賢不必以<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-7a"/>
<hi>亦用也逸曰以</hi>伍子逢殃兮<hi>諫令伐越夫差不聼遂賜劒而自殺逸曰伍子伍子胥也為吳王夫差臣</hi>
<hi>殃也濟註同/後越竟滅吳故逢</hi>比干𦵔<hi>居/莊</hi>醢<hi>父也紂淫惑妲己作糟丘呼改切逸曰比干紂之諸</hi>
<hi>之心有七孔於是乃殺比干剖其心而觀之故言𦵔醢也酒池長夜之飲斮朝涉剖孕婦比干正諫紂怒妲己曰聖人</hi>
<hi>同濟註</hi>與前世而皆然兮<hi>患害若比干子胥者逸曰謂行忠直而遇</hi>吾又何<lb/>
<hi>無何字五臣本</hi>怨乎今之人<hi>不用忠信㓕國亡身當何為復怨今逸曰言自古有迷亂之君若紂夫差</hi>
<hi>胥比干則我亦何怨此自抑之辭也之君乎銑曰言觀接輿桑扈伍子</hi>余將董道而不豫<lb/>
兮固將重昬而終身<hi>先賢執忠被害猶正身直行志不逸曰董正也豫猶豫也言已雖見</hi>
<hi>亂以終年命向曰董正也豫猶豫也昬亂也言我但將守猶豫而有狐疑也昏亂也言已不逢明君思慮交錯心將重</hi>
<hi>使心錯亂以終其年也正道而不猶豫終思其君</hi>
　　渉江<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-7b"/>
　　　卜居<hi>徃太卜之家卜已居俗何所冝行翰曰原逸曰序曰卜居者居原之所作也原放棄乃</hi>
<hi>何所居因述其辭徃太卜之家卜已宜</hi>
　　　屈平<hi>王逸註</hi>
屈平既放三年<hi>都䖏山林也逸曰違去郢</hi>不得復見<hi>逺所在深也逸曰道路僻</hi>
竭智盡忠<hi>謀披胷心也逸曰建造䇿</hi>蔽鄣於讒<hi>諂佞也逸曰遇</hi>心煩意亂<lb/>
<hi>憒悶也逸曰意</hi>不知所從<hi>瞀眩也/逸曰迷</hi>乃<hi>無乃字五臣本</hi>徃見太卜鄭詹尹<lb/>
<hi>名也濟曰鄭詹尹卜者姓名/逸曰稽神眀也鄭詹尹工師姓</hi>曰余有所疑<hi>惑遑也逸曰意</hi>願因<lb/>
先生決之<hi>吉凶也逸曰斷</hi>詹尹乃端䇿拂龜<hi>良曰䇿蓍也立逸曰整儀容也</hi>
<hi>展敬也蓍拂龜以</hi>曰君將何以教之<hi>者詹尹辭也君謂原也何/逸曰願聞其要銑曰曰</hi>
<hi>其要也以教者問</hi>屈原曰<hi>詞請也/逸曰吐</hi>吾寧悃悃<hi>本/苦</hi>款款<hi>也/向曰逸曰志純</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-8a"/>
<hi>苦貌悃款勤</hi>朴以忠乎<hi>向曰朴質也/逸曰竭誠信也</hi>將送徃勞<hi>聲/去</hi>來<hi>追俗逸曰</hi>
<hi>也人</hi>斯無窮乎<hi>高下也以此二事問其所宜以下類此/逸曰不困貧也向曰送徃勞來隨俗</hi>寧<lb/>
誅鉏草茅<hi>蒿菅也逸曰刈</hi>以力耕乎<hi>稼穡也/逸曰耕</hi>將遊大人<hi>貴戚也逸曰事</hi>
以成名乎<hi>大人謂君之貴幸者逸曰榮譽立也/翰曰</hi>寧正言不諱<hi>君惡也逸曰諫</hi>
以危身乎<hi>刑戮也逸曰被</hi>將從俗富貴<hi>重禄也逸曰食</hi>以媮<hi>俞</hi>生乎<lb/>
<hi>濟曰媮樂也逸曰身安樂也</hi>寧超然高舉<hi>官爵也/逸曰讓</hi>以保真乎<hi>守玄逸曰</hi>
<hi>也黙</hi>將哫<hi>足</hi>訾<hi>貲</hi>慄<hi>栗</hi>斯<hi>顔色也/逸曰承</hi>喔<hi>握</hi>咿<hi>伊/作嚅音五臣本</hi>
<hi>儒</hi>唲<hi>强笑噱也兒/逸曰</hi>以事婦人乎<hi>慄斯承顔色貌喔咿嚅唲彊/逸曰詘蜷局也銑曰哫訾</hi>
<hi>諂君之所寵也言笑也以事婦人</hi>寧亷㓗正直<hi>如玉也/逸曰志</hi>以自清乎<hi>脩潔逸曰</hi>
<hi>也白</hi>將突<hi>怱/吐</hi>梯滑<hi>骨</hi>稽<hi>隨俗也/逸曰轉</hi>如脂如韋<hi>弱曲也逸曰柔</hi>以絜<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-8b"/>
<hi>結若</hi>楹乎<hi>也如脂如韋能滑柔也絜楹謂同諂諛也逸曰順滑澤也向曰突梯滑稽委曲順俗</hi>寧昻<lb/>
昻<hi>行高也逸曰志</hi>若千里之駒乎<hi>絶殊也/逸曰才</hi>將汜汜<hi>泛/逸曰普五臣本作泛</hi>
<hi>也愛衆</hi>若水中之鳧乎<hi>戲游也/逸曰羣</hi>與波上下<hi>衆高卑逸曰随</hi>偷以<lb/>
全吾軀乎<hi>才力也泛泛鳥浮貌水中鳧與羣游也與波上逸曰身無憂患翰曰昻昻馬行貌千里䮀展</hi>
<hi>苟自免也下偷以全軀</hi>寧與騏驥抗軛乎<hi>天驅也逸曰冲</hi>將随駑馬之<lb/>
迹乎<hi>齊列也駑馬喻不才之臣抗舉也軛車軛也逸曰安步徐也濟曰騏驥抗軛喻與賢才</hi>寧與黄<lb/>
鵠比翼乎<hi>雲隅也逸曰飛</hi>將與鷄鶩爭食乎<hi>良曰黄鵠喻逸逸曰啄糠糟也</hi>
<hi>肩也爭食爭食禄也鶩鴨也士也鷄鶩喻讒夫也比翼猶並</hi>此孰吉孰凶<hi>喜憂也逸曰誰</hi>何去<lb/>
何從<hi>問詹尹吉凶之所從也逸曰安所由也/銑曰</hi>世<hi>作俗/五臣本</hi>溷<hi>困/胡</hi>濁而不清<hi>曰逸</hi>
<hi>行也貨賂</hi>蟬翼為重<hi>讒佞也/逸曰近</hi>千鈞為輕<hi>曰随俗顛倒重小人/逸曰逺忠良也向</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-9a"/>
<hi>十斤曰鈞輕君子也三</hi>黄鍾毁棄<hi>隠藏也/逸曰賢</hi>瓦釡雷鳴<hi>也/翰曰黄逸曰愚讙訟</hi>
<hi>庸下之人雷鳴者驚衆也鍾樂器喻禮樂之士瓦釜喻</hi>讒人高張<hi>居朝堂也/去逸曰</hi>賢士<lb/>
無名<hi>曰高張居廟堂也逸曰身窮困也/濟</hi>于嗟嘿嘿兮<hi>莫論也逸曰世</hi>誰知吾<lb/>
之廉貞<hi>曰嘿嘿不言貌逸曰不别賢也艮</hi>詹尹乃釋䇿而謝<hi>不能眀逸曰愚</hi>
<hi>也謝辭也銑曰釋捨</hi>曰夫尺有所短<hi>不驟中庭/逸曰騏驥</hi>寸有所長<hi>鶴知時逸曰鷄</hi>
<hi>鳴而</hi>物有所不足<hi>東南角也/逸曰地虧</hi>智有所不眀<hi>厄陳蔡也逸曰孔子</hi>數有<lb/>
所不逮<hi>也向曰逮及也/逸曰天不可計量</hi>神有所不通<hi>能夜照也逸曰日不</hi>用君<lb/>
之心<hi>念慮也逸曰所</hi>行君之意<hi>本操也逸曰遂</hi>龜䇿誠不能知此<lb/>
<hi>無此五臣本</hi>事<hi>決君之志逸曰不能</hi>
　　　漁父<hi>遇屈原怪而問之遂相應荅翰曰漁父避逸曰序曰漁父者屈原之所作漁父避俗時</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-9b"/>
<hi>也原因而叙焉世而隠於漁者</hi>
　　　屈平<hi>王逸注</hi>
屈原既放<hi>斥逐也逸曰身</hi>遊於江潭<hi>水側也/逸曰戲</hi>行吟澤畔<hi>履荆逸曰</hi>
<hi>也棘</hi>顔色憔悴<hi>古旱切黴力遲切/逸曰皯黴黒也皯</hi>形容枯槁<hi>瘦瘠也考逸曰癯</hi>漁<lb/>
父見而問之<hi>屈原也逸曰怪</hi>曰子非三閭大夫與<hi>其故官逸曰謂</hi>何<lb/>
故至於斯<hi>良曰三閭大夫原故官逸曰曷為遭此患也</hi>屈原曰世人<hi>無人五臣本</hi>
皆濁<hi>貪鄙也逸曰衆</hi>我獨清<hi>潔已也/逸曰忠</hi>衆人皆醉<hi>財賄也逸曰惑</hi>我獨<lb/>
醒<hi>自守也逸曰廉</hi>是以見放<hi>逸曰弃草野也/五臣有耳字</hi>漁父曰<hi>士言也逸曰隠</hi>聖<lb/>
人不凝滯於萬物<hi>曰不困辱其身也五臣本無萬字逸</hi>而能與世推<lb/>
移<hi>俗方圓逸曰隨</hi>世皆濁<hi>貪婪也/逸曰人</hi>何不淈<hi>骨/胡</hi>其泥<hi>其風也逸曰同</hi>而揚<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-10a"/>
其波<hi>揚波稍随其流也淈濁也逸曰與沉浮也/銑曰淈泥</hi>衆人皆醉<hi>佞曲也逸曰巧</hi>何不<lb/>
餔<hi>脯</hi>其糟<hi>其俗也逸曰從</hi>而歠<hi>悦/昌</hi>其醨<hi>向曰餔糟歠醨微同其/音離逸曰食其禄也</hi>
<hi>也糟醨皆酒滓事也餔食也歠飲</hi>何故深思髙舉<hi>行忠直逸曰獨</hi>自令放為<lb/>
<hi>深思謂憂苦與民也逸曰逺在他域/翰曰</hi>屈原曰吾聞之<hi>聖制也逸曰受</hi>新沐者<lb/>
必彈冠<hi>土芥也逸曰拂</hi>新浴者必振衣<hi>曰彈振去其塵也/逸曰去塵穢也濟</hi>安<lb/>
能以身之察察<hi>清潔也逸曰已</hi>受物之汶汶<hi>奔/莫</hi>者乎<hi>䝉垢逸曰</hi>
<hi>白也汶汶塵垢也塵也/向曰察察絜</hi>寧赴湘流<hi>沉淵也逸曰自</hi>葬於江魚腹<lb/>
中<hi>消爛也逸曰身</hi>安能以皓皓之白<hi>猶皎皎也逸曰皓皓</hi>䝉世俗之塵<lb/>
埃乎<hi>白喻貞潔塵埃喻㸃汚也逸曰被汙㸃也/翰曰皓</hi>漁父莞<hi>胡板切/五臣作萖</hi>爾<hi>作爾五臣</hi>
而笑<hi>濟曰萖爾微笑也逸曰笑離㫁也</hi>鼓枻<hi>栧弋例切/五臣本作</hi>而去<hi>也/濟注同逸曰叩船舷</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-10b"/>
乃歌曰滄浪之水清兮<hi>世昭明逸曰喻</hi>可以濯我纓<hi>沐浴逸曰</hi>
<hi>冠纓而仕也滄浪之水江水名也陞朝/良曰清喻明時可以脩飾</hi>滄浪之水濁兮<hi>世昏闇逸曰喻</hi>
可以濯我足<hi>喻亂世可以抗足逺去逸曰宜隠遁也銑曰濁</hi>遂去不復與言<lb/>
<hi>道真也逸曰合</hi>
　　　九辯五首<hi>作也辯者變也九者陽之數也道之逸曰序曰九辯者楚大夫宋玉之所</hi>
<hi>子閔惜其師忠而放逐故作九辯以述其志也綱紀也謂陳説道徳以變説君也宋玉屈原弟</hi>
　　　宋玉<hi>辭以辯之皆代原之意九義亦與九歌同向曰玉屈原弟子惜其師忠信見放故作此</hi>
悲哉秋之為氣也<hi>戾嵗將暮也逸曰寒氣聊</hi>蕭瑟兮<hi>急風疾暴也逸曰隂令促</hi>
草木揺落<hi>有兮字五臣本</hi>而變衰<hi>體易色枝枯槁也自傷不遇逸曰華葉隕零肥潤去也形</hi>
<hi>放逐其情如秋節之悲故托言秋之為狀而盛述之將與草木俱衰老也翰曰蕭瑟秋風貌言屈原枉見</hi>憭<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-11a"/>
<hi>了</hi>慄<hi>栗</hi>兮<hi>濟曰憭慄猶悽愴也逸曰思念暴戾心自傷也</hi>若在逺行<hi>出去之他逸曰逺客</hi>
<hi>也方</hi>登山臨水兮<hi>望視江河也/逸曰升高逺</hi>送將歸<hi>逝還故鄉逸曰族親别</hi>泬<lb/>
<hi>血</hi>寥兮<hi>或曰蕭蕭條條無雲貌也逸曰泬寥曠蕩而虗靜也</hi>天高而氣清<hi>秋天逸曰</hi>
<hi>見無形傷君昬亂不聪眀也高朗體清眀也言天高朗照</hi>寂漻<hi>聊</hi>兮<hi>無聲也/良曰寂逸曰源瀆順流漠</hi>
<hi>靜貌漻虗</hi>收潦<hi>老</hi>而水清<hi>濁而秋清傷君無有清眀之時也逸曰溝無溢潦百川靜也言川水夏</hi>
<hi>雨水良曰潦</hi>憯<hi>坎/千</hi>悽増欷<hi>毅/虗</hi>兮<hi>銑曰<graphic n="KR0579" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0579.png" mimeType="image/png"/>悽悲痛貌欷泣歎逸曰愴痛感動歎息也</hi>薄<lb/>
寒之中人<hi>曰薄迫也有似迫寒之傷人逸曰傷我飢膚變顔色也銑</hi>愴怳懭<hi>廣曰</hi>悢<hi>㓪</hi>
兮<hi>惘意不得也逸曰中情愴</hi>去故而就新<hi>向曰愴怳懭悢皆悲傷也去逸曰初㑹鉏鋙志未合也</hi>
<hi>别離也故就新</hi>坎壈<hi>敢/力</hi>兮<hi>困窮也/翰注同/逸曰數遭患禍身</hi>貧士失職<hi>失財物逸曰亡</hi>
<hi>失職亡其財物也逢寇賊也/翰曰</hi>而志不平<hi>懣意未眀也/逸曰心常憤</hi>廓落兮<hi>志失耦逸曰䘮</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-11b"/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-11b"/>
悲憂窮蹙<hi>六子</hi>兮<hi>過愁懼惶也/逸曰脩徳見</hi>獨處廓<hi>一方也/良曰廓逸曰孤立特止居</hi>
<hi>處於空澤者也空也謂已窮蹙</hi>有美一人兮<hi>也/良曰美人謂君也逸曰位尊服好謂懷王</hi>心不<lb/>
繹<hi>繹解也言思君之心常不解也逸曰常念弗解内結藏也良曰</hi>去鄉離家兮<hi>邑里之他逸曰背違</hi>
<hi>也鄉</hi>來逺客<hi>銑曰逺客謂放江南也/逸曰去郢南征濟沅湘也</hi>超逍遥兮<hi>出游逝逸曰逺</hi>
<hi>曰無所依也離州域也/銑</hi>今焉薄<hi>也/銑曰焉何薄止也逸曰欲止無賢皆讒賊</hi>專思君<lb/>
兮<hi>意在胷臆也逸曰執心一</hi>不可化<hi>篤也/向曰化變也/逸曰同性親聮恩義</hi>君不知兮<hi>聦眀逸曰</hi>
<hi>迷惑淺短志</hi>可奈何<hi>啓長難息也/逸曰頑囂難</hi>蓄怨兮積思<hi>心慮憤欎也逸曰結恨在</hi>
心煩憺<hi>濫徒</hi>兮忘食事<hi>憺憂也言思君煩憂忘其飲食/逸曰思君念主忽不食也翰曰</hi>
願一見兮道余意<hi>良曰願一見君道忠信之意逸曰舒寫忠誠自陳列也</hi>君之<lb/>
心兮與余異<hi>曰君心以是為非故與余異逸曰方圓殊性猶白黑也良</hi>車駕兮朅<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-12a"/>
<hi>烈綺</hi>而歸不得見兮心悲<hi>流離路隔塞也/濟曰朅去也逸曰迴逝言邁欲反國也自傷</hi>
<hi>見察故悲心也將去歸國而君不</hi>倚結軨<hi>零</hi>兮太息<hi>泣也/銑曰軨車牆逸曰伏車重軨而啼</hi>
<hi>木</hi>涕潺湲兮霑軾<hi>潺湲涕流貌軾車上所慿者逸曰泣下交流濡茵席銑曰</hi>慷慨<lb/>
絶兮不得<hi>心剥切也逸曰中心恨</hi>中瞀<hi>構/莫</hi>亂兮迷惑<hi>煩惑忘南逸曰思念</hi>
<hi>見使中昏亂迷惑也瞀昏也北也/銑曰歎與相絶而不</hi>私自憐兮何極<hi>命薄常念逸曰哀禄</hi>
<hi>失志也極窮也戚也翰曰自憐</hi>心怦怦<hi>萌/普</hi>兮諒直<hi>告也/翰曰然而心逸曰志行忠正無所</hi>
<hi>也怦怦心不足貌存諒直終日不足</hi>
皇天平分四時兮<hi>主而秋殺也逸曰何宜春</hi>竊獨悲此凛秋<hi>曰逸</hi>
<hi>物揺落喻已為讒邪所害是以播遷故竊悲此也逸曰微霜悽愴寒慄烈也濟曰言秋氣凛然而萬</hi>白露<lb/>
既下降百草兮<hi>生將被害也逸曰萬物羣</hi>奄離披<hi>作被五臣本</hi>此梧<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-12b"/>
楸<hi>同離羅也既凋百草而梧楸同罹此患百草喻百姓材木逸曰病傷茂木人芟刈也良曰言秋氣傷物之甚也奄</hi>
<hi>人喻賢</hi>去白日之昭昭兮<hi>銑曰白日喻君言放逐去君逸曰違離天明而湮沒也</hi>襲<lb/>
長夜之悠悠<hi>長夜謂因受覆蔽也悠悠無窮也逸曰永處冥冥而覆蔽也銑曰襲</hi>離芳<lb/>
藹之方壯兮余委約而悲愁<hi>身體疲病而憂窮向逸曰去已盛美之光容</hi>
<hi>之年使余委弃而悲愁也約棄也曰芳藹盛貌言離去芳盛之徳方壯</hi>秋既先戒以白露<lb/>
兮<hi>徳而嚴令逸曰君不弘</hi>冬又申之以嚴霜<hi>深也/翰曰喻暴虐逸曰刑罰刻峻而重</hi>
<hi>也申重也相濟為害</hi>收恢台之孟夏兮<hi>天制四時春生夏長人君逸曰上無仁恩以養民夫</hi>
<hi>政合大中則品庶安寧萬物豐茂上闇下偽用法殘虐則貞則之以養萬物秋殺冬藏亦順其宜而行刑罰故君賢臣忠</hi>
<hi>於仁賢早遇霜露懷徳君子忠而被害也濟曰夏以長物良被害草木枯落故宋玉援引天時託譬草木以茂美樹興</hi>
<hi>養也恢台長</hi>然坎傺<hi>例/勑</hi>而沈藏<hi>人謂住曰傺/濟曰坎傺陷逸曰民無住足竄巖藪也楚</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-13a"/>
<hi>但以秋氣殺物矣皆喻楚之君臣也止也言收歛長養之氣使陷止沈藏</hi>葉菸<hi>於</hi>邑<hi>作䓃五臣本</hi>而<lb/>
無色兮枝煩挐<hi>拏匿居切五臣本作</hi>而交横<hi>黒柯條糺錯而崱嶷逸曰顔容變易而蒼</hi>
<hi>菸䓃傷壞也煩拏擾亂也也/良曰言草木殘瘁也</hi>顔淫溢而將罷兮<hi>羸瘦無潤逸曰形貌</hi>
<hi>淫溢積漸也罷毁也澤也/銑曰顔容也</hi>柯彷<hi>岡/撫</hi>彿<hi>貴/撫</hi>而委<hi>
                        <graphic n="KR1430" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1430.png" mimeType="image/png"/>於為切/五臣本作</hi>黄<hi>腹内逸曰</hi>
<hi>曰柯枝也<graphic n="KR1430" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1430.png" mimeType="image/png"/>黄葉凋/空虗皮乾腊也銑</hi>萷<hi>朔</hi>櫹槮<hi>森</hi>之可哀兮形銷鑠<lb/>
而瘀<hi>預央</hi>傷<hi>向曰萷櫹槮華葉既落瘀病也皆喻已離愁苦逸曰華葉已落莖獨立也身體樵枯被病乆也</hi>
<hi>也</hi>惟其紛糅<hi>又女</hi>而將落兮<hi>翰曰惟思也紛糅衆雜也言逸曰蓬茸顛仆根蠹朽也</hi>
<hi>雑将毁落思奸邪衆</hi>恨其失時而無當<hi>翰曰又恨失其明時不與逸曰不值聖主而年老也</hi>
<hi>相當賢君</hi>覽<hi>作擥/五臣本</hi>騑轡而下節兮<hi>也/濟曰為此擥轡按逸曰安步徐馬而勿驅</hi>
<hi>也下節按節也節徐行游涉草澤</hi>聊逍遥以相羊<hi>且徐低徊以游戲也/五臣本作佯逸曰</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-13b"/>
<hi>佯游涉貌濟曰逍遥相</hi>歲忽忽而遒盡兮恐余夀之弗將<hi>曰逸</hi>
<hi>長也良曰忽忽運行貌将長也/年嵗逝徃之若流懼我性命之不</hi>悼余生之不時兮<hi>曰逸</hi>
<hi>曰悼傷也不時不遇眀時傷已㓜少後三王也/銑</hi>逢此世之俇<hi>王/丘</hi>攘<hi>曰卒遇譖/如羊逸</hi>
<hi>曰俇攘憂懼貌讒而遽惶也/銑</hi>澹<hi>敢/徒</hi>容與而獨倚兮<hi>無朋黨也/向逸曰焭焭獨立</hi>
<hi>步也倚立也曰澹容與徐</hi>蟋蟀鳴此西堂<hi>已與蟲並也逸曰自閔傷</hi>心怵惕而<lb/>
震盪<hi>作蕩五臣本</hi>兮<hi>翰曰怵惕震蕩自驚動也逸曰思慮惕動沸若湯也</hi>何所憂之多<lb/>
方<hi>弟也翰曰方猶端也逸曰内念君父及兄</hi>仰明月而太息兮<hi>天愬神靈也逸曰上告昊</hi>
步列星而極眀<hi>卧寐乃至眀也濟曰極至也逸曰周覽九天仰觀星宿不能</hi>
竊悲夫蕙華之曽敷兮紛旖<hi>倚</hi>旎<hi>臣作猗柅女綺反五</hi>乎都<lb/>
房<hi>旖旎盛貌也詩云旖旎其華良曰曽重敷布也旖旎逸曰蕙草芬芳以興在位之賢臣被服盛飾於宫殿也</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-14a"/>
<hi>初好善布徳有如此也盛貌都大房花房也喻君</hi>何曽華<hi>華字/逸無</hi>之無實兮<hi>外貌逸曰</hi>
<hi>心佞也若忠而</hi>從風雨而飛颺<hi>號令雨為徳惠故風動而草木揺逸曰隨君嗜欲而回傾也夫風為</hi>
<hi>所由出之也銑曰喻其後随佞人之言雨降而萬物植故以風雨喻君政言徳恵</hi>以為君獨服<lb/>
此蕙兮羗無以異於衆芳<hi>與佞臣同情也向曰我逸曰體受正氣而髙眀乃</hi>
<hi>之心而受其佞也裂歎聲也謂君獨好美行乃無異於人</hi>閔竒思之不通兮<hi>已忠䇿逸曰傷</hi>
<hi>傷也竒思謂忠信也無由入也/向曰閔自</hi>將去君而髙翔<hi>之他域也/向逸曰適彼樂土</hi>
<hi>逺去也曰髙翔</hi>心閔憐之慘悽兮<hi>濟曰心之憂傷願見君而自逸曰内自哀念心惻隠也</hi>
<hi>憂貌眀慘悽</hi>願一見而有眀<hi>心與偽惑也逸曰分别忠</hi>重無怨而生離<lb/>
兮<hi>念也自念無怨咎於君而生離隔逸曰身無罪過而放逐也良曰重</hi>中結軫而増傷<lb/>
<hi>良曰心中結怨軫憂而増悲傷逸曰肝膽破羗心剖腷也普逼切</hi>豈不欎陶而思君兮<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-14b"/>
<hi>積盈胷臆也逸曰憤念蓄</hi>君之門以九重<hi>銑曰雖思見君而君門深逸曰門闈扄閉道路塞也</hi>
<hi>至也邃不可</hi>猛犬狺狺<hi>銀</hi>而迎吠<hi>廢/扶</hi>兮<hi>側也/向曰猛犬狺逸曰讒佞讙呼而在</hi>
<hi>賢人使不得進也唁開口貌迎吠距</hi>關梁閉而不通<hi>急也/向曰閉闗喻逸曰閽人承指呵問</hi>
<hi>路也塞賢</hi>皇天淫溢而秋霖兮<hi>厚也翰曰霖多雨也逸曰乆雨連日澤深</hi>后土<lb/>
何時兮得乾<hi>茂也翰曰后土地也逸曰山阜濡澤草木</hi>塊獨守此無澤<lb/>
兮仰浮雲而永歎<hi>神我何咎也翰曰言衆人皆䝉君平聲逸曰不䝉恩施獨枯槁愬天語</hi>
<hi>望而長歎也塊獨也澤而我獨不霑故仰</hi>何時俗之工巧兮<hi>慧造詐偽也逸曰世人辯</hi>背<lb/>
繩墨而改錯<hi>者工之法度也仁義者民之正路也䋲墨用七故反逸曰違廢聖典背仁義也夫繩墨</hi>
<hi>也濟曰喻信詐偽弃忠正易置禮法也錯置也則曲木截仁義進則讒佞㓕二者殊義不可不察</hi>却騏驥<lb/>
而不乗兮<hi>良曰騏驥良馬喻賢才也逸曰斥逐子胥與比干也</hi>䇿駑駘<hi>哀徒</hi>而取<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-15a"/>
路<hi>賢才而親不肖也駑駘喻不肖逸曰言任豎刁與椒蘭也良曰喻</hi>當世豈無騏驥<lb/>
兮誠莫之能善御<hi>桓文也銑曰言豈無賢才但君不逸曰家有稷契與管晏世無堯舜及</hi>
<hi>謂御馬者能用也御</hi>見執轡者非其人兮故駒跳<hi>條</hi>而逺去<lb/>
<hi>見君非好善之主賢人皆避而逺去駒即騏驥也跳走貌逸曰遭值桀紂之亂昬也被髪為奴走横奔也向曰言</hi>鳧<lb/>
鴈皆唼<hi>反所甲</hi>夫梁藻兮鳯愈飄翔而髙舉<hi>小在位逸曰羣</hi>
<hi>則賢人髙舉而不留也唼鳥食也梁米藻水草也食重禄賢者伏匿竄山谷也翰曰喻不肖者食禄</hi>圜<hi>員</hi>
鑿而方枘<hi>汭</hi>兮吾固知其鉏<hi>舉牀</hi>鋙而難入<hi>邪枉行殊逸曰正直</hi>
<hi>必參差不可入喻邪佞在前忠賢何由能進鉏鋙相距貌則所務不同若粉墨也濟曰若鑿圓穴斫方木内之而</hi>衆<lb/>
鳥皆有所登棲兮鳯獨<hi>無獨字五臣本</hi>遑遑而無所集<hi>曰逸</hi>
<hi>邪皆有其位賢才竄逐獨無所託遑遑不得所貌羣佞並進處官爵孔子棲棲而困厄也良曰喻羣</hi>願銜<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-15b"/>
枚而無言兮常<hi>作嘗五臣本</hi>被君之渥洽<hi>而靜黙前䝉寵逸曰意欲括囊</hi>
<hi>厚澤故復不能已銜枚所以止言者也渥厚也洽澤也遇錫祉福也銑曰我亦欲不言而自弃為昔者受君之</hi>太<lb/>
公九十乃顯榮兮誠未遇其匹合<hi>後貴遭值文王功逸曰吕尚耆老然</hi>
<hi>未遇之時故無匹偶而與相合也言已所以棄逐者其行亦冠世也翰曰太公吕尚年九十而窮困遭西伯而用之當</hi>
<hi>意同也不與君</hi>謂騏驥兮安歸<hi>坂遇伯樂也逸曰躊躇吳</hi>謂鳯皇兮安<lb/>
棲<hi>於良樂鳯凰安棲在於聖明自喻時無知已也逸曰集接梧桐食竹實也向曰騏驥安歸在</hi>變古易<lb/>
俗兮世衰<hi>代衰之時則必變古之法改常之道逸曰以賢為愚時闇惑也濟曰言</hi>今之相<lb/>
者兮舉肥<hi>用葢舉肥美者不言其才行此疾時之深焉逸曰不量才能視顔色也濟曰將相士而</hi>騏<lb/>
驥伏匿而不見兮<hi>處而隠藏也逸曰仁賢幽</hi>鳯皇髙飛而不下<lb/>
<hi>逝之四方也逸曰智者逺</hi>鳥獸猶知懷徳兮<hi>舜之明徳逸曰慕歸堯</hi>何云賢<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-16a"/>
士之不處<hi>公歸文王也逸曰大老太</hi>驥不驟進而求服兮<hi>木闔門逸曰干</hi>
<hi>相也而辭</hi>鳯亦不貪餧<hi>為/於</hi>而妄食<hi>坯而逃亡也逸曰顔闔鑿</hi>君棄逺而<lb/>
不察兮<hi>股而自放也逸曰介推割</hi>雖願忠其焉得<hi>而被謗也/良逸曰申生至孝</hi>
<hi>御也餧食也曰皆喻已也服</hi>欲寂寞<hi>作漠/五臣</hi>而絶端兮<hi>而不言/濟曰逸曰寗武佯愚</hi>
<hi>息也寂寞止</hi>竊不敢忘初之厚徳<hi>濟曰言我將心不思於君逸曰常受禄恵識舊恩也</hi>
<hi>之厚徳耳不能忘君昔</hi>獨悲愁其傷人兮<hi>結摧肺肝也/逸曰思念纒</hi>馮<hi>作慿五臣</hi>
欎欎其何極<hi>曰慿欎欎愁心滿結也極窮也逸曰憤懣盈胷終年嵗也向</hi>
　　　招魂<hi>屈原厥命將落作招魂欲以復其精神延其逸曰序曰招魂者宋玉之所作也宋玉憐哀</hi>
<hi>其命將落故作招䰟欲以復其精神延其年夀年夀也翰曰玉哀屈原憂愁山澤魂魄飛散</hi>
<hi>諷于君兾其覺悟而還之外陳四方之惡内崇楚國之美以</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-16b"/>
　　　宋玉<hi>王逸註</hi>
朕㓜清以廉潔兮<hi>不受曰廉不汙曰潔逸曰朕我也不求曰清</hi>身服義而<lb/>
未沫<hi>義未曽有懈已之時也濟曰皆代原為辭餘注同/音昧逸曰沫已也言我少小脩清絜之行身服仁</hi>主<lb/>
此盛徳兮牽於俗而蕪穢<hi>草曰穢言已施行常以道逸曰牽引也不冶曰蕪多</hi>
<hi>用也良曰主守也言已主執仁義忠信之徳為讒佞所牽徳為主以忠事君以信結交為俗人所推引徳能蕪穢無所</hi>
<hi>汚而不得進迫使荒蕪穢</hi>上無所考此盛徳兮<hi>校也/逸曰考</hi>長離<hi>作罹五臣</hi>
殃而愁苦<hi>所考校已盛徳長遭殃禍愁苦而已銑曰上逸曰殃禍也言已履行忠信而遇闇主上則無</hi>
<hi>罹羅也君也考察</hi>帝告巫陽<hi>向曰玉假立天帝及巫陽以為辭逸曰帝謂天也女曰巫陽其名也</hi>
<hi>端</hi>曰有人在下我欲輔之<hi>宋玉上設天意祐助貞良故逸曰人謂賢人也則屈原也</hi>
<hi>其志以厲黎民也翰曰人即原也輔祐也曰帝告巫陽有賢人屈原在於下方我欲輔成</hi>魂魄離散<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-17a"/>
汝筮予<hi>作與五臣</hi>之<hi>緯五臟保守形體也蓍曰筮尚書曰决之逸曰魂者身之精魄者性之決也所以經</hi>
<hi>得而與之使反其身翰曰著曰筮使筮其所宜而與招其蓍龜言天帝哀閔屈原魂魄離散身將顛沛巫陽筮問求索</hi>
<hi>其精神魂使復</hi>巫陽對曰掌夢<hi>者本掌夢之官所主職也逸曰巫陽對天帝言招魂</hi>上帝<lb/>
其命難從<hi>夣之官欲使巫陽也逸曰言天帝難從掌</hi>若必筮予之恐後謝<lb/>
之<hi>無之五臣本</hi>不能復用巫陽焉<hi>欲先筮問求魂魄所在然逸曰謝去也巫陽言如必</hi>
<hi>也濟曰陽對天帝云招魂者乃掌夢官之主也帝既難從後與之恐後世怠懈心去卜筮之法不能復脩用但招之可</hi>
<hi>䰟為事陽意不欲以筮與招相次而行以為不筮而招亦足志欲使陽若必筮而招之恐後代懈怠去卜筮之法但以招</hi>
<hi>也可</hi>乃下招曰<hi>因下招屈原之䰟也/逸曰巫陽受天帝之命</hi>魂兮來歸<hi>屈原之身逸曰還歸</hi>
去君之恒幹<hi>易曰貞者事之幹也逸曰恒常也幹體也</hi>何為兮四方些<lb/>
<hi>之四方乎夫人須魂而生魂待人而榮二者别離命則霣零蘇賀反逸曰言魂靈當扶人養命何為去君之常體而逺</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-17b"/>
<hi>曰君謂原也言原魂何為去常體游四方些辭也也或曰去君之恒閈里也楚人名里曰閈也/良</hi>舍<hi>作捨五臣本</hi>
君之樂處而離<hi>作罹五臣</hi>彼不祥些<hi>言何為舍君楚國饒逸曰舍置也祥善也</hi>
<hi>衆惡也銑曰捨去也罹羅也樂之處陸離走不善之鄉以觸</hi>魂兮歸來東方不可<lb/>
以託些<hi>東方之俗其人無義不可以託寄身也逸曰託寄也論語曰可以託六尺之孤言</hi>長人<lb/>
千仞唯魂是索些<hi>求人魂而食之也向曰七尺曰仞逸曰言東方有長人國其髙千仞主</hi>
<hi>其惡而甚言之索求也皆假立</hi>十日代出流金鑠石些<hi>鑠銷也言東逸曰代更也</hi>
<hi>勢酷烈金石堅剛皆為銷釋翰曰鑠融也方有扶桑之木十日並在其上以次更行其</hi>彼皆習之魂<lb/>
徃必釋些<hi>身必解爛也翰曰謂熱也彼方人皆慣習之逸曰釋解也言彼十日之處自習其熱魂行到</hi>
<hi>彼必見消釋而得不毁魂徃</hi>歸來歸來<hi>歸來二字五臣本無下</hi>不可以託些<lb/>
<hi>此誠不可託附而居逸曰言魂宜急來歸</hi>魂兮歸來南方不可以止些<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-18a"/>
<hi>人無信不可乆留也逸曰言南方之俗其</hi>雕題墨齒<hi>也題額也逸曰雕畫</hi>得人肉以祀<lb/>
以其骨為醢<hi>海</hi>些<hi>齒牙盡黒常食龜蚌得人之肉用祭逸曰醢醬也言南極之人雕畫其額</hi>
<hi>額墨齒祀祭也醢肉醬也雕<graphic n="KR0866" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0866.png" mimeType="image/png"/>也題額也/先祖復以其骨為醢醬良曰南方人鏤</hi>蝮<hi>福</hi>蛇蓁蓁<lb/>
<hi>也蓁蓁積聚之貌側巾/逸曰蝮大蛇</hi>封狐千里些<hi>土之氣多蝮虺積聚蓁逸曰封狐大狐也言炎</hi>
<hi>向曰蝮蛇毒蛇名蓁蓁聚貌封狐大狐也其長千里蓁爭欲齧人又有大狐健走千里求食不可逢遇也</hi>雄虺<lb/>
九首徃來倐忽吞人以益其心些<hi>貌也言復有雄逸曰倐忽疾急</hi>
<hi>害之心也濟曰虺亦蛇名益其心助其毒也/虺一身九頭徃來奄忽常喜吞人魂魄以益其賊</hi>歸來<hi>臣五</hi>
<hi>作魂兮五臣本</hi>歸來不可<hi>有以字/五臣本</hi>乆滛些<hi>此不可乆遊必被害也逸曰滛遊也言其惡如</hi>
<hi>淹也濟曰滛</hi>魂兮歸來西方之害流沙千里些<hi>沙流而行逸曰流沙</hi>
<hi>晝夜流行從横千里又無舟航者也也言西方之地厥土不毛流沙滑滑</hi>旋入雷泉<hi>也泉室也逸曰旋轉</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-18b"/>
爢<hi>作糜五臣本</hi>散而不可止些<hi>入雷公之室運轉而行身雖爢逸曰爢碎也言欲涉流沙則囘</hi>
<hi>得休止也碎尚不可</hi>幸而得脱其外曠宇些<hi>言從雷泉得免脱其逸曰曠大也宇野也</hi>
<hi>人之土也翰注同/外復有曠逺之野無</hi>赤蟻若象<hi>蚍蜉也/逸曰蟻</hi>玄蠭<hi>作蜂五臣本</hi>若<lb/>
壺些<hi>大飛蜂腹大如壺皆有蠆毒能殺人翰同逸註逸曰壺乾瓠也言曠野之中有赤蟻其大如象又有</hi>五<lb/>
糓不生叢菅是食些<hi>地不生五穀其人但食菅草若羣逸曰柴棘為叢菅茅也言西極之</hi>
<hi>濟同牛也</hi>其土爛人求水無所得些<hi>而熱燋爛人身肉渴欲逸曰言西方之土温暑</hi>
<hi>也良曰爛人言熱/求水無有源泉不可得</hi>彷<hi>忙蒲</hi>徉無所倚廣大無所極<lb/>
些<hi>大行不可極也銑曰彷徉遊行貌極窮也逸曰倚依也言欲彷徉東西無人可依其野廣</hi>歸來歸<lb/>
來恐自遺賊些<hi>自予賊害向曰賊害也逸曰賊害也魂魄欲徃者</hi>魂兮歸來<lb/>
北方不可以止些増冰峨峨飛雪千里些<hi>北方常逸曰言</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-19a"/>
<hi>行千里乃至地也翰曰増積也峨峨髙貌/寒其氷重累峨峨如山涼風急疾雪随之飛</hi>歸來歸來<hi>臣五</hi>
<hi>來二字本無下歸</hi>不可以乆<hi>有止字/五臣本</hi>些<hi>人不可乆留也逸曰言其寒殺</hi>魂兮歸來<lb/>
君無上天些<hi>可得上也逸曰天不</hi>虎豹九關啄害下人些<hi>啄齧逸曰</hi>
<hi>啄天下欲上之人而殺之向同逸註也天門九重使神虎豹執其開閉言</hi>一夫九首拔木九<lb/>
千些<hi>力從朝至暮拔大木九千枚也逸曰言有夫一身九頭强梁多</hi>豺狼從<hi>恭切五臣子</hi>目往<lb/>
來侁侁<hi>臻所</hi>些<hi>獸其目皆從奔走徃來其聲侁侁爭欲啗人逸曰侁侁行聲也詩曰侁侁征夫有豺狼之</hi>
<hi>侁侁衆貌銑曰從豎也</hi>懸人以嬉投之深淵些<hi>豺狼得人不即逸曰投擿也言</hi>
<hi>已後乃擿於深淵之底而弃也啗食先懸其頭用之嬉戲疲倦</hi>致命於帝然後得暝<hi>臣五</hi>
<hi>眠本作</hi>些<hi>眠卧也/翰曰致送也送人之命於天帝然後得眠逸曰暝卧也言投人已訖上致命於天帝然後乃得</hi>
<hi>也</hi>歸來歸來徃恐危身些<hi>曰徃則逢害身危殆也五臣本無此二句逸</hi>魂<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-19b"/>
兮歸來君無下此幽都些<hi>也地下幽冥故曰幽都逸曰幽都地下后土所治</hi>
<hi>同濟註</hi>土伯九約其角觺觺些<hi>也約屈也觺觺角利貌逸曰土伯后土之侯伯</hi>
<hi>曰約屈也土伯后土之諸侯也其身九屈其角銛利而觸害也地有土伯執衞門戸其身九屈有角觺觺觸害人也良</hi>
<hi>銛利貌人觺觺</hi>敦脄<hi>妹</hi>血拇<hi>母</hi>逐人駓駓<hi>丕</hi>些<hi>背也拇手拇指逸曰敦厚也脄</hi>
<hi>逐人駓駓其走捷疾以手中血漫汚人也駓駓走貌也言土伯之状廣肩厚背</hi>參目虎首其身<lb/>
若牛些<hi>三目身又肥大狀如牛矣參三也逸曰言土伯之頭其貌如虎而有</hi>此皆甘人歸<lb/>
來歸來<hi>歸來二字五臣本無下</hi>恐自遺災些<hi>此物食人以為甘美逸曰甘美也災害也</hi>
<hi>翰曰遺與也翰同徃必自害不旋踵</hi>魂兮歸來入脩門些<hi>門也宋玉設呼逸曰脩門郢城</hi>
<hi>曰脩門郢城門使原之魂歸楚都入郢門欲以感激於君屈原之魂歸楚都入郢門欲以感激懷王使還之也濟</hi>工<lb/>
祝招君背行先些<hi>擇名工巧辦之巫使招呼君倍道先逸曰工巧也男巫曰祝背倍也言選</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-20a"/>
<hi>君謂原言良巫背行在先君宜在後行在前宜隨也/良曰工祝良巫也</hi>秦篝<hi>侯/古</hi>齊縷<hi>篝落逸曰</hi>
<hi>線也也縷</hi>鄭緜絡些<hi>使秦人織其篝落齊人作綵縷鄭國之逸曰綿纒也絡縛也言為君魂作衣乃</hi>
<hi>曰篝落縷線也綿纒繫也工纒而縛之堅而且好也銑</hi>招具該備永嘯呼些<hi>曰逸</hi>
<hi>招君也夫嘯者隂也呼者陽也隂主魂陽主魄故必嘯呼以該亦備也言撰設甘美招魂之具靡不畢備故長嘯大呼以</hi>
<hi>無不該備故長嘯大呼以招君也感之也向曰言撰設招魂之具</hi>魂兮歸來反故居些<lb/>
<hi>宜急來歸還古昔之處逸曰反還也故古也言</hi>天地四方多賊姦些<hi>姦惡也言逸曰賊害</hi>
<hi>南有雄虺北有増氷皆為姦惡以賊害也天有虎豹地有土伯東有長人西有赤蟻</hi>像設君<hi>作居五臣本</hi>
室靜閒<hi>閑</hi>安些<hi>為君造設第室法像舊廬所在之處清逸曰像法也無聲曰靜室寛曰閒言乃</hi>
<hi>安樂之淨寛閒可</hi>髙堂邃宇<hi>也宇屋也/逸曰邃深</hi>檻層軒些<hi>從曰檻横曰逸曰檻楯也</hi>
<hi>邃下有檻楯上有楼板形容異制且鮮眀也楯軒楼板也言所造之室其堂髙顯屋宇深</hi>層臺累榭<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-20b"/>
<hi>謂之臺無木謂之榭逸曰層累皆重也有木</hi>臨髙山些<hi>累石之榭其顛眇眇上逸曰言復作層重之臺</hi>
<hi>臨髙山而作臺榭也乃臨於髙山也或曰</hi>網戸朱綴<hi>也朱冊也綴縁也逸曰網戸綺文縷</hi>刻方<lb/>
連些<hi>文朱丹其椽雕鏤綺木使方好也銑曰織網於户逸曰刻鏤也横木關柱為連言門戸之楣皆刻鏤綺</hi>
<hi>為文章連於上使之方好上以朱色綴之又刻鏤横木</hi>冬有突<hi>弔/烏</hi>夏<hi>曰突複室也/胡雅切逸</hi>
<hi>我乎夏屋渠渠也夏大屋也詩云於</hi>夏<hi>切/胡駕</hi>室寒些<hi>有大屋複突盛夏暑逸曰言隆冬凍寒則</hi>
<hi>月居之使以温也夏則居於深室之中使以寒涼熱則有洞達隂堂其内寒凉也/向曰突夏重屋冬</hi>川<hi>臣五</hi>
<hi>谿本作</hi>谷徑復<hi>徑過也復反也/翰同/逸曰流源為川注谿為谷</hi>流潺湲些<hi>言所逸曰</hi>
<hi>其流急疾又絜淨也翰曰潺湲流貌/居之舍激導川水經過園庭囘通反覆</hi>光風轉蕙<hi>光風逸曰</hi>
<hi>木有光色轉揺也謂雨已日出而風草</hi>汜<hi>汎</hi>崇蘭些<hi>也言天霽日眀微風奮逸曰汎猶汎汎揺動貌</hi>
<hi>輰濟曰言日光風氣轉汎薄於蘭蕙之叢崇髙也發動揺草木皆令有光充實蘭蕙使之芬芳而益</hi>經堂入<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-21a"/>
奥<hi>到烏</hi>朱塵筵些<hi>設筵設机言升殿過堂入房至奥處上則逸曰西南隅謂之奥朱丹也筵席也詩云</hi>
<hi>朱塵筵謂承塵薄壁㬅延相連接也良註同有朱畫承塵下則筵簟好席可以休息也或曰</hi>砥<hi>㫖</hi>室翠<lb/>
翹絓<hi>才音卦五臣本從</hi>曲瓊些<hi>也曲瓊玉鈎也言内卧之室以砥逸曰砥石名翠鳥名翹羽也絓懸</hi>
<hi>懸衣物也或曰儃室謂儃曲房也銑註同石為壁平而滑澤以翠鳥之羽雕飾玉鈎以</hi>翡翠珠被爛<lb/>
齊光些<hi>則飾以翡翠之羽及與珠璣刻畫衆華其文爛然逸曰雄曰翡雌曰翠被衾也齊同也言牀上之被</hi>
<hi>向註同而同光眀</hi>蒻<hi>弱</hi>阿拂壁羅幬<hi>儔</hi>張些<hi>阿曲隅也拂薄逸曰蒻蒻席也</hi>
<hi>四壁及與曲隅施羅幬輕且涼也翰注同也羅綺属也張施也言房内則以蒻席薄牀</hi>纂組<hi>祖</hi>綺<lb/>
縞<hi>綬類也逸曰纂組</hi>結竒璜些<hi>綺縞又以纂組結束璜玉為帳帷逸曰璜玉名也言帷帳之細皆用</hi>
<hi>中用綺練以綬帶結束玉璜為其飾也者也濟曰繤組綬帶也縞練也言帳</hi>室中之觀多珍<lb/>
恠些<hi>方珍琦玩好恠物無不畢具良曰恠異也逸曰金玉為珍詭異為恠言從觀房室之中四</hi>蘭膏<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-21b"/>
眀燭<hi>膏也銑註同/逸曰以蘭香練</hi>華容備些<hi>香蘭之膏張施眀燭觀其逸曰容貌也日暮游晏然</hi>
<hi>定切銑曰華容謂美人也鐙錠鏤百獸華奇好備也錠都</hi>二八侍宿射<hi>亦</hi>遞代些<lb/>
<hi>八歌鍾二肄也射厭也詩云服之無射遞更也言使好女十逸曰二八二列也言大夫二列之故晉悼公賜魏絳女樂二</hi>
<hi>代也或曰遞代夕暮也翰註同六侍君宴宿意有厭倦則使更相</hi>九侯淑女多迅衆些<lb/>
<hi>女多才長意用心齊疾勝於衆人也翰註同/逸曰淑善也迅疾也言復有九國諸侯好善之</hi>盛鬋<hi>踐咨</hi>不<lb/>
同制實滿宫些<hi>宫謂之室言九使之女工巧妍雅装飾逸曰鬋鬢也制法也宫猶室也爾雅曰</hi>
<hi>與衆同皆來實滿充後宫也兩結垂髪下鬋形貌詭異不</hi>容態好比順彌代些<hi>態姿逸曰</hi>
<hi>比承順上意乆則相代濟曰比宻也彌猶次也好相親宻也比親也彌乆也言美女衆多其貌齊同姿態好美自相親</hi>
<hi>相代也和順次以</hi>弱顔固植謇其有意些<hi>謇正言貌也言美逸曰固堅植志也</hi>
<hi>不可侵犯則謇然言中禮意者也女内多廉耻弱顔易愧心志堅固</hi>姱<hi>瓜苦</hi>容脩態絙<hi>亘</hi>洞<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-22a"/>
房些<hi>之女其貌姱好多意長智羣聚羅列竟於洞達滿房逸曰姱好貌也脩長也絙竟也房室也言復有美好</hi>
<hi>也室</hi>蛾眉曼<hi>萬</hi>睩<hi>禄</hi>目騰光些<hi>驣馳也言美女之貌蛾逸曰曼澤也睩視貌也</hi>
<hi>驚感人也翰曰曼長睩視貌騰發也/眉玉貌好目曼澤時睩睩然視精光騰馳</hi>靡顔膩<hi>史女</hi>理<lb/>
遺視<graphic n="KR1531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1531.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>綿</hi>些<hi>顔容脂緻身體夷滑中心<graphic n="KR1531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1531.png" mimeType="image/png"/>脉時竊視安詳/逸曰靡緻也膩滑也遺竊也<graphic n="KR1531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1531.png" mimeType="image/png"/>脉也言美女</hi>
<hi>目中朣子言目清澈烱然見其童子諦志不可動也/濟曰靡好膩滑也<graphic n="KR1531" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1531.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>離榭脩幕侍君<lb/>
之閒些<hi>女於離宫觀長幕之中侍君閒靜而宴游良註同逸曰離别也脩長也幕大帳也閒靜也言願令美</hi>
翡帷翠幬飾髙堂些<hi>帳之髙堂以樂君也銑註同逸曰言復以翡翠之羽雕飾幬</hi>紅<lb/>
壁沙版<hi>也沙丹沙也逸曰紅赤白</hi>玄玉之梁些<hi>四壁皆堊色令之紅逸曰玄黒也言堂上</hi>
<hi>玉之梁五采分别也向註同白又以丹沙盡飾軒版承以黒</hi>仰觀刻桷<hi>角</hi>畫龍蛇些<lb/>
<hi>龍蛇而有文章翰曰桷椽也/逸曰言仰視屋之榱橑皆刻畫</hi>坐堂伏檻臨曲池些<hi>曰逸</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-22b"/>
<hi>曲水清池可漁釣也濟註同檻楯也言坐於堂上前伏楯下臨</hi>芙蓉始發雜芰荷些<lb/>
<hi>發芰菱雜錯羅列而生俱盛茂也或曰倚荷立生特倚也薢逸曰芙蓉蓮華也芰菱也秦人謂之薢茩言池中有芙蓉始</hi>
<hi>芰水草也荷芙蓉之莖古買切茩古后切/良曰</hi>紫莖屏風文縁<hi>作緑五臣本</hi>波些<lb/>
<hi>動波縁其葉而生文也或曰紫莖言荷葉紫色也屏風謂葉逸曰屏風水葵也言復有水葵生於池中其莖紫色風起水</hi>
<hi>向註同鄣風也</hi>文異豹飾<hi>虎豹也/逸曰豹猶</hi>侍陂<hi>波</hi>陁<hi>馳</hi>些<hi>長陛也言逸曰陂陁</hi>
<hi>階陛也或曰侍陂池侍從於君游陂池之中侍從之人皆衣虎豹異采之飾侍君堂隅衛</hi>軒輬<hi>涼</hi>既低<lb/>
<hi>車名也低屯也逸曰軒輬皆輕</hi>步騎羅些<hi>列也言官屬之車既已屯止逸曰徒行為步乗馬為騎羅</hi>
<hi>竢須君也翰註同/步騎士衆羅列之陳</hi>蘭薄戸樹<hi>也樹種也/逸曰薄附</hi>瓊木籬<hi>臣五</hi>
<hi>升本作</hi>些<hi>木為其籬落守禦堅重又芬香也/濟曰木叢生曰逸曰外以柴落為籬言所造舍種樹蘭蕙附於門戸</hi>
<hi>藩籬以自蔽瓊者美言也薄言夾戸種叢蘭又栽木爲</hi>魂兮歸來何逺為些<hi>曰逸</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-23a"/>
<hi>此足可安居何用逺去為也逺為四方而不歸也/良曰言</hi>室家遂宗食多方些<hi>曰逸</hi>
<hi>盛人人曉味故飲食之和多方道也宗衆也方道也言君九族室家以衆</hi>稻粢<hi>夷/子</hi>穱<hi>角側</hi>麥拏<lb/>
<hi>居尼</hi>黄梁些<hi>糅也言飯則以稻糅稷擇新麥揉以黄梁和而逸曰稻稌也粢稷也穱擇也擇麥中先熟者拏</hi>
<hi>滑向註同柔濡且香</hi>大苦鹹酸辛甘行些<hi>薑也甘謂飴宻也言取逸曰大苦䜴也辛謂椒</hi>
<hi>蜜則辛甘之味皆發而行也䜴汁調和以椒薑醎酢和以飴</hi>肥牛之腱<hi>言/紀</hi>臑<hi>作胹五臣本</hi>若<lb/>
芳些<hi>腱熟之則<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>美也<graphic n="KR0871" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0871.png" mimeType="image/png"/>蘓本切臑仁珠切逸曰腱筋頭也臑若熟爛也言取肥牛之</hi>和酸若<lb/>
苦陳吳羮些<hi>酸其味若苦而後甘者也逸曰言吳人工作羮和調甘</hi>濡鼈炮<hi>交蒲</hi>
羔有柘<hi>臣作蔗之夜五</hi>漿些<hi>蜜濡鼈炮羔令之爛熟取諸蔗之汁逸曰羔羊子也柘謂蔗也言復以飴</hi>
<hi>也銑註同以為漿飲</hi>鵠酸<hi>子兖切/五臣本作</hi>鳧煎鴻鶬些<hi>也鴻鴻鸕也/逸曰小臛</hi>
<hi>臛鳧煎熬鴻鶬令之肥美也向註同/鶬鶬鶴也言復以酢醬烹鵠為羮小</hi>露鷄<graphic n="KR0796" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0796.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>各/呼</hi>蠵<hi>臣五</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-23b"/>
<hi>以規切本作<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>
                    </hi>厲而不爽些<hi>曰臛<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>大龜也厲烈也爽敗也楚人逸曰露鷄露栖鷄也有菜曰羔無菜</hi>
<hi>雞臛<graphic n="KR1010" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1010.png" mimeType="image/png"/>龜之肉其清烈不敗也名羔曰爽言乃復烹露棲之肥</hi>粔<hi>舉竒</hi>籹<hi>女</hi>蜜餌有餦<hi>張</hi>
餭些<hi>黍作餌又有美餳衆味甘具也濟註同逸曰餦餭餳也以蜜和米麵熬煎作粔籹擣</hi>瑤漿蜜<lb/>
勺<hi>酌</hi>實羽觴些<hi>觚也言食已復有玉漿以蜜沾之滿羽觴逸曰瑶玉也勺沾也實滿也羽翠羽也觴</hi>
<hi>也實滿也觴酒器也挿羽於上也以潄口/良曰瑤漿玉漿也勺和</hi>挫<hi>卧/宗</hi>糟凍飲酎<hi>宥直</hi>清<lb/>
涼些<hi>釀捉去其糟但取清醇居之冰上然後飲之酒寒清逸曰挫捉也凍冰也酎醇酒也言盛夏則為覆蹙乾</hi>
<hi>以凍飲酎醇酒也夏飲之可使清涼也涼又長味也銑曰挫捉糟酒滓也可</hi>華酌既陳有瓊<lb/>
漿些<hi>意所用者也向曰華酌謂置華於酒中既陳此味/逸曰酌酒升也言酒在前華酌陳列復有玉漿恣</hi>
<hi>玉之漿又有瓊</hi>歸來歸來<hi>歸來二字五臣本無下</hi>反故室敬而無妨些<lb/>
<hi>居故室子孫承事恭敬長無禍害也逸曰妨害也言君魂急來歸還反所</hi>肴羞未通女樂羅<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-24a"/>
些<hi>在前賔主之禮慇懃未通則女樂列堂下逸曰魚肉為肴羞進也言肴膳已具進舉</hi>陳鍾按鼓造<lb/>
新歌些<hi>為新曲之歌與衆絶異良曰按猶擊也逸曰按徐也言乃奏樂作音而撞鍾徐鼔造</hi>涉江<lb/>
採菱發揚<hi>作陽字五臣本</hi>荷些<hi>南入湖池採取菱芰發揚荷葉喻逸曰楚人歌曲也言已涉渡大江</hi>
<hi>曰涉江採菱陽阿皆楚歌曲名荷當為阿屈原背去朝堂隠伏草澤失其所也銑</hi>美人既醉朱<lb/>
顔<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>䭾</hi>些<hi>則面著赤色而鮮好也向曰<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>醉也/逸曰朱赤也<graphic n="KR0755" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0755.png" mimeType="image/png"/>著也言美女飲啗醉飽</hi>埃<hi>本作五臣</hi>
光眇視目曽波些<hi>醉樂顧望娭戲身有光文眺視曲眄逸曰娭戲也眇眺也波華也言美人</hi>
<hi>水波而重華也翰註同/目采盻然白黑分眀精若</hi>被文服纎麗而不竒些<hi>曰逸</hi>
<hi>顯顕也言美女被服綺繡曳羅縠其容靡麗誠獨怪竒也文謂綺繡也纎謂羅縠也麗美貌也不竒竒也猶詩云不</hi>長<lb/>
髪曼<hi>萬</hi>鬋<hi>賤咨</hi>豔陸離些<hi>曰宋華督見孔父之妻目逆而逸曰曼澤也豔好貌也左氏傳</hi>
<hi>滑澤其狀豔美儀貌陸離而難形也送之曰美而艷言美人長髪工結鬢鬋</hi>二八齊容起鄭<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-24b"/>
舞些<hi>被服同飾奮𬒮俱起而舞也或曰鄭重折屈而舞也逸曰齊同也鄭舞鄭國舞也言二八美女其儀容齊一</hi>
<hi>容儀起為鄭國之舞銑曰使美女十六齊為</hi>袵<hi>甚/而</hi>若交竿撫案下些<hi>也言舞者逸曰撫抵</hi>
<hi>向曰袵衣襟也言舞人迴轉衣襟相交如竿也以手撫案其便旋衣袵掉揺回轉相拘狀如交竹竿以抵案而徐行者也</hi>
<hi>行也節而徐</hi>竽瑟㑹搷<hi>田</hi>鳴鼓些<hi>衆樂並㑹吹竽彈瑟又搷逸曰狂猶並也搷擊也言</hi>
<hi>之節也翰註同/擊鼓以進八音為</hi>宫庭震驚發激楚些<hi>也言衆樂並逸曰激清聲</hi>
<hi>也濟曰衆樂並奏而庭宇震駭又作激楚之聲㑹宫庭之内莫不震動驚駭復作激楚聲以發其音</hi>吳歈<lb/>
<hi>俞</hi>蔡謳奏<hi>作秦五臣本</hi>大吕些<hi>大吕律名也周官曰舞雲門奏逸曰吳蔡國名也歈謳皆歌也</hi>
<hi>樂奏大吕五音六律聲和調也銑註同大吕言乃復使吳人歌謠蔡人謳吟進雅</hi>士女雜坐亂而<lb/>
不分些<hi>比肩齊膝恣意調戲亂而不分别也逸曰言醉飽酣樂合尊促席男女雜坐</hi>放陳組<lb/>
纓<hi>綬也逸曰組</hi>班其相紛些<hi>嚴放其冠纓舒陳印綬班然相亂逸曰紛亂也言男女共坐除其威</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-25a"/>
<hi>也向註同不可整理</hi>鄭衞妖玩來雜陳些<hi>好女也雜厠也陳列也逸曰鄭衞國名也妖玩</hi>
<hi>雜厠俱坐而陳列之翰註同/言鄭衞二國復遣妖玩好女來</hi>激楚之結<hi>詣吉</hi>獨秀先些<lb/>
<hi>結殊形能感楚人之心故秀異獨前而先進也良同逸註逸曰激感也結頭䯻也秀異也言鄭衞之妖女工於服飾其</hi>
菎<hi>昆</hi>蔽象棊有六<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>作博五臣本</hi>些<hi>飾之也或言菎蕗今之/逸曰菎玉蔽<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>著以玉</hi>
<hi>設六<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>菎蕗作著象牙棊妙且好也/良註同/箭囊也投六著行棊故為六<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>也言宴樂既畢乃</hi>分曹並<lb/>
進遒相迫些<hi>巧投著行棊轉相遒迫使不得擇行也或曰逸曰曹偶也遒亦迫也言分曹列耦並進校</hi>
<hi>銑曰曹耦遒急也言務以求勝分曹並進者謂並用射禮進之</hi>成梟<hi>作鳧五臣本</hi>而牟呼五<lb/>
白些<hi>張食棊下逃於窟故呼五白以助投著者也向註同/逸曰倍勝為牟五白<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>齒也言已棊已梟當成牟勝射</hi>
晉制犀比<hi>二頻</hi>費白日些<hi>者也費光貌也言晉國工作逸曰晉國名也制作也比集</hi>
<hi>投之皜然如日光翰註同/<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>棊著此集犀角以為雕飾</hi>鏗<hi>耕/若</hi>鐘<hi>作鍾/五臣本</hi>揺虡<hi>舉竒</hi>揳<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-25b"/>
<hi>反古八</hi>梓瑟些<hi>樂堂下復鳴大鐘左右歌吟鼓琴瑟/銑曰/逸曰鏗撞揺動揳鼓也言衆賔既集<graphic n="KR2170" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2170.png" mimeType="image/png"/>以相</hi>
<hi>動其格揳撫也以梓木為瑟也鏗擊也虡懸鐘格言擊鐘則搖</hi>娛酒不廢沈日夜些<hi>曰逸</hi>
<hi>曰娛酒不廢旦也詩曰眀發不寐言歡娛日夜湛樂也又曰娛樂也言雖以酒相娛樂不廢政事晝夜沉湎以忘憂也或</hi>
<hi>酒相樂也向註同/和樂且躭言晝夜以</hi>蘭膏眀燭華鐙<hi>登</hi>錯些<hi>鐙錠盡逸曰言</hi>
<hi>漬膏取其香也華謂有光華又琢錯鐙使精好雕琢錯鏤飾設以禽獸有英華翰曰言以蘭</hi>結撰至思<lb/>
蘭芳假<hi>額古</hi>些<hi>以喻賢人君能結撰慱思至心以思賢人賢逸曰撰猶愽也假至也書曰假于上下蘭芳</hi>
<hi>濟註同人即至也</hi>人有所極同心賦些<hi>人各欲盡情與已同心逸曰賦誦也言衆座之</hi>
<hi>也賢人盡至則冋心相聚君可還也者獨誦忠與道徳/良曰極盡賦聚</hi>酎飲既<hi>無既五臣本</hi>盡歡<lb/>
樂先故些<hi>誠欲樂我先祖及與故舊人銑註同逸曰故舊也言飲酒作樂盡已歡欣者</hi>魂兮<lb/>
歸來反故居些<hi>居舊故之處安樂無憂也逸曰言魂神冝急來歸還楚國</hi>亂曰<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-26a"/>
獻嵗發春兮汨<hi>筆于</hi>吾南征些<hi>始來進春氣奮揚萬物皆逸曰獻進也征行也言嵗</hi>
<hi>獨南行也向註同/含氣而生白傷放逐</hi>菉<hi>緑</hi>薠<hi>煩</hi>齊葉兮白芷生些<hi>曰逸</hi>
<hi>欲生懷所見自傷哀也猶詩云昔我徃矣楊栁依依也翰菉王蒭也言屈原於時菉薠之草其葉適齊白芷萌芽方始</hi>
<hi>同註</hi>路貫廬江兮左長薄<hi>也言屈原行先出廬江過歷逸曰貫出也廬江長薄地名</hi>
<hi>故言左者也濟同/長薄在江北時東行</hi>倚沼畦<hi>圭/胡</hi>瀛兮遥望博<hi>也畦猶區逸曰沼池</hi>
<hi>而行遂入池澤其中區瀛逺望平博無人也良註同也瀛池中也楚人名澤中曰瀛遥逺也愽平也言循江</hi>青驪<lb/>
<hi>知吕</hi>結駟兮齊千乗<hi>齊同也言屈原嘗與君俱獵於此官逸曰純黑為驪結連也四馬為駟也</hi>
<hi>連車千乗皆同服也屬駕駟馬或青或黑</hi>懸火延起兮玄顔烝<hi>燈也玄天也逸曰懸火懸</hi>
<hi>延起燒於野澤煙上蒸天使黒色也言已時從君夜獵懸燈林木之中其火</hi>步及驟處兮<hi>曰逸</hi>
<hi>䖏止也驟走也</hi>誘騁先<hi>乘馬走驟者有處止者分以圍獸已獨馳逸曰誘導也騁馳也言獵時有步行者有</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-26b"/>
<hi>先導也騁為君</hi>抑騖若通兮引車右還<hi>馳也若順也還轉也言/音旋逸曰抑止也騖</hi>
<hi>引車右轉以遮獸也抑止馳騖者順通其䕶</hi>與王趨夢兮課後先<hi>中也楚名逸曰夢澤</hi>
<hi>子弃諸夢中言已與懐王俱獵於夢澤之中課第羣臣先至澤中為夢中左氏傳曰楚大夫鬪伯比與鄖公之女滛而生</hi>
<hi>人名草中為夢後至也良曰楚</hi>君王親發兮憚<hi>達/丁</hi>青兕<hi>發射也憚驚也/徐姊反逸曰</hi>
<hi>君田獵今乃放逐歎而自傷閔銑曰憚懼也青兕獸名言懷王是時親自射獸驚靑兕牛而不能制也言甞侍從</hi>朱<lb/>
眀承夜兮時不可淹<hi>言嵗月逝徃晝夜相續年命將老逸曰朱眀日也承續也淹淹乆也</hi>
<hi>言日夜相承四時不得淹止不可乆處當急來歸也向曰</hi>臯蘭被徑兮斯路漸<lb/>
<hi>茂盛覆被徑路人無采取者水卒増益漸沒其道將弃捐也子廉反逸曰臯澤也被覆也徑路也漸沒也言澤中香草</hi>
<hi>不事用亦將隕顛也以言賢人乆處山野君</hi>湛湛江水兮上有楓<hi>曰湛湛水/音風逸</hi>
<hi>惠而身放棄曽不如樹木而得其所也或曰水旁林中鳥獸貌楓木名也言湛湛江水浸潤楓木使之茂盛傷已不䝉君</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-27a"/>
<hi>也濟註同/所聚不可居</hi>目極千里兮傷春心<hi>時草短望見千里令逸曰言湖澤博平春</hi>
<hi>時平望逺可以滌蕩愁思之心良同逸註人愁思而傷心也或曰蕩春心蕩滌也言春</hi>魂兮歸來哀<lb/>
江南<hi>可哀傷不足處也銑曰欲使原復歸于郢故言江南逸曰言魂魄當急來以歸江南土地僻逺山林嶮阻誠</hi>
<hi>皆諷君之辭之地可哀如此</hi>
　　招隠士<hi>山之徒閔傷屈原身雖沈沒名徳顯聞與隠逸曰序曰招隠士者淮南小山之所作也小</hi>
<hi>士之賦以彰其志也處山澤無異故作招隠</hi>
　　　劉安<hi>數千人後謀反自殺招隠士者淮南小山之向曰漢書云淮南王安為人好書招致賔客</hi>
<hi>智著述篇章分其辭賦以類相次或稱大山小所作也初安好士八公之徒咸慕其徳各竭材</hi>
<hi>雅也逸同向註山猶詩有大雅小</hi>
桂樹叢生兮<hi>興屈原之忠也逸曰桂樹芬香以</hi>山之幽<hi>隠藏也/翰曰桂逸曰逺去朝廷而</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-27b"/>
<hi>良而竄在草澤香木喻屈原忠</hi>偃蹇連卷<hi>權</hi>兮<hi>好徳茂盛也逸曰容貌美</hi>枝相繚<lb/>
<hi>輔賢君楨幹也濟曰皆桂樹之美貌言喻原之美行/居休反逸曰信義枝結條理成也以言才徳髙眀冝</hi>山氣<lb/>
隴<hi>巄力孔切五臣本作</hi>嵸<hi>孔/則</hi>兮<hi>烏孔切/良曰巄嵸雲氣貌逸曰岑崟㠁嵯雲塕欎也塕</hi>石嵯峨<lb/>
<hi>日也良曰嵯峨髙貌逸曰嵯峨嶻㠔峻蔽</hi>谿谷嶄<hi>咸/仕</hi>巖兮<hi>也聞呼雅切為于逸曰﨑嶇閜寪險阻</hi>
<hi>銑曰嶄巖險峻貌軌切/苦滑切</hi>水増<hi>作増/五臣本</hi>波<hi>沛流迅疾也/逸曰涌躍澧</hi>猨狖<hi>救余</hi>羣<lb/>
嘯兮<hi>居志樂佚也逸曰禽獸所</hi>虎豹嘷<hi>齕也以言山谷之中幽深嶮阻/胡髙反逸曰猛獸爭食欲相</hi>
<hi>沒切銑曰嘯嘷皆聲也歎原於山中與此為隅非君子之所處也猨狖虎豹非賢者之偶也齕下</hi>攀援桂<lb/>
枝兮<hi>木逺望愁也逸曰登引山</hi>聊淹留<hi>曰援持也言原引持美待淹留/逸曰便旋中野立踟蹰也翰</hi>
<hi>待眀君於此以</hi>王孫游兮<hi>世在山隅也/逸曰隠士避</hi>不歸<hi>家也/濟曰原與楚逸曰違背舊土棄室</hi>
<hi>云王孫同姓故</hi>春草生兮<hi>動抽萌芽也/逸曰萬物蠢</hi>萋萋<hi>華也/濟曰萋萋草逸曰垂條吐葉紛榮</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-28a"/>
<hi>色</hi>嵗暮兮<hi>也良曰歳暮喻老也/逸曰年齒巳老壽命衰</hi>不自聊<hi>亂常含憂也逸曰心中煩</hi>
<hi>心煩憂也良曰不自聊</hi>蟪<hi>惠</hi>蛄<hi>姑</hi>鳴兮<hi>也/良曰蟪蛄夏蟬也逸曰蜩蟬得夏喜呼號</hi>啾啾<lb/>
<hi>樂極則憂不冝乆隠失盛時也良曰啾啾聲也/子由反/逸曰秋節將至悲嘹噍也以言物盛則衰</hi>坱<hi>郎烏</hi>兮<lb/>
軋<hi>氣昧也鳥黠反/翰註同/逸曰霧</hi>山曲<graphic n="KR1293" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1293.png" mimeType="image/png"/>
                    <hi>屈也/銑註同/佛/逸曰盤詰</hi>心淹留兮<hi>曰逸</hi>
<hi>向註同志望絶也</hi>洞荒<hi>上</hi>忽<hi>曰洞荒忽憂思深也/逸曰亡妃匹也/向</hi>罔兮沕<hi>逸曰精音勿</hi>
<hi>曰失志貌氣失也/濟</hi>憭<hi>聊</hi>兮慄<hi>也/良曰傷切貌/音栗逸曰心剥切</hi>虎豹岤<hi>作穴五臣本</hi>
<hi>銑曰既危苦又進虎豹之穴逸曰嵺穿岤也嵺音料岤音血</hi>叢薄深林兮<hi>荆棘也逸曰攢</hi>人<lb/>
上慄<hi>向曰慄戰也逸曰恐變色也</hi>嶔<hi>欽</hi>崯<hi>吟</hi>碕<hi>綺</hi>礒<hi>蟻</hi>兮硱<hi>氷/欺</hi>磈<hi>鬼於</hi>
磳<hi>
                        <graphic n="KR1413" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1413.png" mimeType="image/png"/>/在</hi>硊<hi>阜嵎也崔巍嵼嵼翰曰山嶮峻貌/魚委五臣本作硱磳磈硊/逸曰山</hi>樹輪<hi>横枝也濟曰輪</hi>相<lb/>
糺<hi>作紏五臣本</hi>兮<hi>錯扶踈/逸曰交</hi>林木<hi>林木二字/五臣本無</hi>茇<hi>茷蒲末切/五臣本作</hi>骩<hi>逸曰枝音委</hi>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-28b"/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-28b"/>
中兮不可以乆留<hi>害難隠處也逸曰誠多患</hi>
六臣註文選卷第三十三<lb/>
<pb n="KR4h0003_SBCK_033-29a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>