<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-1a"/>
　欽定四庫全書<lb/>
　欽定滿洲祭神祭天典禮卷三<lb/>
　　　　報祭儀注<lb/>
　　　春秋二季立杆大祭前期<hi>一二</hi>日<lb/>
　　坤寧宫報祭朝祭<lb/>
神預將鑲紅片金黄緞神幔用黄棉線繩穿繫其上懸掛<lb/>
　　　西山牆所釘之雕龍頭髹金紅漆三角架以淨紙<lb/>
　　　二張各四折鏤錢四掛於神幔兩端舁供<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-1b"/>
佛之髹金小亭連座奉安於南首啓亭門次於神幔上懸<lb/>
菩薩像又次懸<lb/>
關帝神像均於大炕上東向供奉炕上設紅漆大低桌二<lb/>
　　　桌上供香碟三淨水三琖方切灑餻分為十盤以<lb/>
　　　九盤供於桌上一供桌下北首炕沿前鋪黄花紅<lb/>
　　　氊設司祝叩頭小低桌司俎太監等預於中間屋<lb/>
　　　内鍋前地上設油厚髙麗紙二張進包錫紅漆大<lb/>
　　　桌二西向分為二行各置於油髙麗紙上届時司<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-2a"/>
　　　香㸃香司俎太監司俎等進猪二於<lb/>
　　坤寧宫門外之右首皆北向奏三絃琵琶之司俎太<lb/>
　　　監二司俎官司俎八首領太監二以次進三絃琵<lb/>
　　　琶在前次十人分二層排列均向上盤膝坐奏三<lb/>
　　　絃琵琶鳴拍板其後司俎滿洲等屈一膝跪拊掌<lb/>
　　　司香舉神刀授司祝司祝執神刀進司俎等復奏<lb/>
　　　三絃琵琶鳴拍板拊掌司祝一叩頭興司俎等歌<lb/>
　　　鄂囉羅司祝擎神刀禱祝三次誦神歌一次擎神<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-2b"/>
　　　刀禱祝時司俎等復歌鄂囉羅誦神歌三次如前<lb/>
　　　儀如是九次畢司祝跪一叩頭興又禱祝三次以<lb/>
　　　神刀授於司香奏三絃琵琶鳴拍板人等起立避<lb/>
　　　於旁<lb/>
　皇帝親詣行禮司香移司祝叩頭小低桌於北首<lb/>
　皇帝進於朝祭<lb/>
神位前正中向上立司祝先跪<lb/>
　皇帝跪司祝祝畢<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-3a"/>
　皇帝行禮興退司祝叩頭興合掌致敬如同<lb/>
　皇后行禮<lb/>
　皇帝在南<lb/>
　皇后在北行禮司俎官司俎等俱出外惟留司俎婦人<lb/>
　　　太監等在内如遇<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后不行禮之日司祝叩頭畢司香撤<lb/>
佛<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-3b"/>
菩薩前供淨水二琖闔供<lb/>
佛小亭門撤<lb/>
菩薩像恭貯於黄漆木筒司俎太監等恭舁供<lb/>
佛小亭並所供二香碟移奉於<lb/>
　　坤寧宫西楹大亭香碟供於前小亭座移置於後復<lb/>
　　　移神幔稍南位<lb/>
闗帝神像於正中所供淨水並香碟皆移正中奏三絃琵<lb/>
　　　琶鳴拍板人等進坐於原處司香婦人斂氊三折<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-4a"/>
　　之鋪於近炕沿處司香舉臺琖授於司祝司俎太<lb/>
　　監等舁一猪入門置炕沿下首西向司俎滿洲一<lb/>
　　人屈一膝跪按其猪司俎官及司俎首領太監内<lb/>
　　監等奏三絃琵琶鳴拍板拊掌司祝跪於炕沿下<lb/>
　　三折紅氊上斜向西南舉臺琖獻淨水一次司俎<lb/>
　　等照前歌鄂囉羅獻畢司祝致禱以二琖淨水合<lb/>
　　注一琖中司俎滿洲執猪耳司祝灌淨水於猪耳<lb/>
　　内以臺琖授司香一叩頭三絃琵琶拍板暫止司<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-4b"/>
　　俎滿洲執猪尾移轉猪首向東司俎太監等進前<lb/>
　　舁猪暫順放於包錫大桌上司香舉臺琖授司祝<lb/>
　　司祝接受臺琖舁第二猪入門獻淨水灌淨水如<lb/>
　　前儀以包錫大桌上二猪俱令首西向横放省之<lb/>
　　每桌前令司俎婦人二舉銀裏木槽盆接血司香<lb/>
　　婦人撤去氊進紅漆長髙桌設於西炕前以接血<lb/>
　　木槽盆列髙桌上撤去所供餻猪氣息後司俎等<lb/>
　　轉猪首順桌向南直放去其皮按節解開煑於大<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-5a"/>
　　　鍋内其頭蹄及尾俱不去皮惟燎毛燖淨亦煑於<lb/>
　　　大鍋内以臓腑置於錫裏木槽盆舁出另室内整<lb/>
　　　理潔淨舁進以盛血木槽盆就地安置司俎滿洲<lb/>
　　　一人進於髙桌前屈一膝跪灌血於腸亦煑鍋内<lb/>
　　　司俎太監等置皮於盛皮木槽盆内撤去包錫大<lb/>
　　　桌二及油厚髙麗紙仍以膽與蹄甲貯紅漆小木<lb/>
　　　碟内置於炕上所設之大低桌北首邊上俟肉熟<lb/>
　　　時細切胙肉一椀設筯一雙供於大低桌正中以<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-5b"/>
　　　二猪之肉分置二銀裏木槽盆内前後腿分設四<lb/>
　　　角胸膛向前尾樁向後肋列兩旁合湊畢置猪首<lb/>
　　　於上復以臁胋連油整置於鼻柱上供於<lb/>
神位前長髙桌司香㸃香司香婦人鋪黄花紅氊設司祝<lb/>
　　　叩頭小低桌一司香舉淨水椀一司香舉空椀齊<lb/>
　　　進拱立司祝進跪又一司香舉臺琖授司祝司祝<lb/>
　　　接受獻淨水三次是獻也凡奏三絃琵琶之司俎<lb/>
　　　太監鳴拍板之司俎官首領太監司俎以及拊掌<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-6a"/>
　　　之司俎滿洲等進前列坐如前儀司祝每一獻將<lb/>
　　　所獻之淨水注於空椀内復自盛淨水椀内挹新<lb/>
　　　淨水注於二琖中以獻每一獻司俎等歌鄂囉羅<lb/>
　　　三獻畢司祝以臺琖授於司香一叩頭興合掌致<lb/>
　　　敬三絃琵琶拍板止衆俱起立退司祝跪祝之<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后親詣行禮如前儀神肉前叩頭畢撤下祭肉不令<lb/>
　　　出戸盛於盤内於長桌前按次陳列或<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-6b"/>
　皇帝率<lb/>
　皇后受胙或率王大臣等食肉之處請<lb/>
　㫖遵行如遇<lb/>
　皇帝不受胙之日令值班大臣侍衛等進内食之食畢<lb/>
　　　司俎太監等撤出皮骨皮油送交膳房其骨膽蹄<lb/>
　　　甲司俎官送潔淨處化而投之於河隨將神幔收<lb/>
　　　捲撤<lb/>
闗帝神像恭貯於紅漆木筒其供<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-7a"/>
佛小亭恭貯<lb/>
菩薩像木筒仍移奉西楹以小亭安奉於亭座上<lb/>
菩薩像<lb/>
闗帝神像二筒安奉於西山牆繪花紅漆抽屉桌上供香<lb/>
　　　碟三於桌之東邊其夕祭<lb/>
神儀預將鑲紅片金青緞神幔繫於黒漆架上用黄色皮<lb/>
　　　條穿大小鈴七枚繫樺木桿梢懸於架梁之西恭<lb/>
　　　請<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-7b"/>
穆哩罕神自西按序安奉架上<lb/>
畫像神安奉於神幔正中設<lb/>
蒙古神座於左皆於北炕南向炕上設紅漆大低桌二香<lb/>
　　　碟五淨水五琖以灑餻如前分為十盤其九盤供<lb/>
　　　於桌上一供桌下西邊未進猪之前恭請<lb/>
佛<lb/>
菩薩像並二香碟供於西楹大亭預令司俎太監等鋪油<lb/>
　　　紙設桌俱如朝祭儀届時進猪置於常放之處司<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-8a"/>
　　　香㸃香司香婦人以司祝祝禱時所坐黑漆杌置<lb/>
神位前司俎太監以鼓連架近杌安置司祝繫閃緞裙束<lb/>
　　　腰鈴執手鼓進於<lb/>
神位前司俎太監二人進西向立一太監擊鼓一太監鳴<lb/>
　　　拍板司祝先向<lb/>
神位坐於杌上擊手鼓誦請神歌祈請擊鼓太監一手擊<lb/>
　　　鼓一㸃以和手鼓司祝拱立初次向後盤旋蹡步<lb/>
　　　祝禱擊鼓太監雙手擊鼓三㸃以和手鼓司祝復<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-8b"/>
　　　盤旋蹡步前進祝禱擊鼓太監雙手擊鼓五㸃以<lb/>
　　　和手鼓司祝拱立初次誦請神歌擊鼓五㸃拍板<lb/>
　　　三鳴以和之二次向後向前盤旋蹡步祝禱惟擊<lb/>
　　　鼓七㸃司祝拱立誦神歌以禱仍擊鼓五㸃拍板<lb/>
　　　三鳴三次祝禱亦惟擊鼓十一㸃司祝拱立三次<lb/>
　　　誦神歌以禱擊鼓四㸃末以雙槌交擊一次拍板<lb/>
　　　仍三鳴以和之三次誦神歌禱畢司祝祝禱時惟<lb/>
　　　擊鼓四㸃三鼓而止退司祝以手鼓授司香婦人<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-9a"/>
　　　釋閃緞裙腰鈴司香婦人鋪黄花紅氊<lb/>
　皇帝親詣行禮司香婦人移置司祝叩頭小低桌於西<lb/>
　　　首<lb/>
　皇帝進於夕祭<lb/>
神位前正中向上立司祝先跪祝畢<lb/>
　皇帝行禮如朝祭儀如同<lb/>
　皇后行禮<lb/>
　皇帝在東<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-9b"/>
　皇后在西行禮如遇<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后不行禮之日司祝叩頭畢司香婦人斂氊三折之<lb/>
　　　鋪於近炕沿處置淨水一椀空琖一於炕沿上司<lb/>
　　　俎太監等舁猪入門置炕沿下首北向司俎滿洲<lb/>
　　　一人屈一膝跪按其猪司祝跪於炕沿下三折紅<lb/>
　　　氊上斜向東北從盛淨水椀内挹淨水注於琖中<lb/>
　　　舉捧禱祝司俎滿洲執猪耳司祝灌淨水於猪耳<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-10a"/>
　　　内以琖置炕沿一叩頭司俎滿洲執猪尾移轉猪<lb/>
　　　首向南司俎太監等進前舁猪暫順放於包錫大<lb/>
　　　桌上司祝跪從淨水椀内挹淨水注於琖中舁第<lb/>
　　　二猪入門仍如前儀獻淨水禱祝灌淨水畢一叩<lb/>
　　　頭興退置猪於包錫大桌上二猪俱令首西向省<lb/>
　　　之每桌前令司俎婦人二舉銀裏木槽盆接血司<lb/>
　　　香婦人撤去氊進紅漆長髙桌設於北炕前以接<lb/>
　　　血木槽盆列長髙桌上撤去大低桌上所供之餻<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-10b"/>
　　　惟留一盤猪氣息後司俎等轉猪首順桌向南直<lb/>
　　　放其去皮節解灌血腸煑肉以及撤出包錫大桌<lb/>
　　　油紙等件俱如朝祭儀惟膽與蹄甲於竈内化之<lb/>
　　　俟肉熟時細切胙肉五椀每椀設筯一雙供於炕<lb/>
　　　上二大低桌之上以二猪之肉分置二銀裏木槽<lb/>
　　　盆内如朝祭儀供於<lb/>
神位前長髙桌司香㸃香司香婦人鋪黄花紅氊司祝進<lb/>
　　　跪祝叩頭合掌致敬司香婦人收氊以司祝所坐<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-11a"/>
　　　之杌置夕祭常放處又設小桌小腰鈴列於桌上<lb/>
　　　神鈴置於桌之東撤出香碟内火並鐙掩竈内火<lb/>
　　　展背鐙青綢幕蔽之衆俱退出闔户擊鼓太監以<lb/>
　　　鼓移幕前近處司祝坐於杌上初次誦神歌向神<lb/>
　　　鈴祈請時擊鼓四㸃又雙槌交擊一次拍板三鳴<lb/>
　　　以和之次司祝執鈴桿振鈴誦神歌以禱鼓擊五<lb/>
　　　㸃拍板三鳴以和之司祝置神鈴初次誦神歌向<lb/>
　　　腰鈴祈請鼓擊四㸃又雙槌交擊一次拍板三鳴<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-11b"/>
　　　以和之司祝搖腰鈴誦神歌以禱擊鼓五㸃拍板<lb/>
　　　三鳴以和腰鈴之聲禱畢鼓擊三㸃拍板一鳴而<lb/>
　　　止捲起背鐙神幕開戸移入鐙火撤祭肉送交膳<lb/>
　　　房恭請<lb/>
佛<lb/>
菩薩像並二香碟仍安奉西楹原位二香碟亦供於原處<lb/>
　　　收捲神幔撤夕祭<lb/>
神畫像並<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-12a"/>
蒙古神<lb/>
穆哩罕神俱恭貯紅漆匣内安奉於北牆繪花黑漆抽屉<lb/>
　　　桌上供香碟五於桌之南邊<lb/>
　　　　春秋二季立杆大祭前期<hi>一二</hi>日<lb/>
　　坤寧宫報祭朝祭誦神歌禱祝辭<lb/>
　　　上天之子佛及菩薩大君先師三軍之帥闗聖帝<lb/>
　　　君某年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬<lb/>
　　　祝者貫九以盈具八以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-12b"/>
　　　祭於神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀<lb/>
　　　以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長<lb/>
　　　兮根其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我<lb/>
　　　年而壽我兮<lb/>
　　　　朝祭灌淨水於猪耳禱辭<lb/>
　　　上天之子三軍之帥闗聖帝君某年生小子某年<lb/>
　　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>敬獻粢盛嘉悦以享兮<lb/>
　　　　朝祭供肉禱辭<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-13a"/>
　　上天之子三軍之帥闗聖帝君某年生小子某年<lb/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八<lb/>
　　以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於神靈豐於首而<lb/>
　　仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而<lb/>
　　髮其黄兮年其増而歲其長兮根其固而身其康<lb/>
　　兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　夕祭坐於杌上誦神歌祈請辭<lb/>
　　自天而降阿琿年錫之神與日分精年錫之神年<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-13b"/>
　　錫惟靈安春阿雅喇穆哩穆哩哈納丹岱琿納爾<lb/>
　　琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹威瑚哩恩都<lb/>
　　蒙鄂樂喀屯諾延某年生小子某年生小子<hi>為某人祭</hi>
　　<hi>則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以呈前期<hi>一二</hi>
　　日䖍備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於肩衛於<lb/>
　　後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年<lb/>
　　其増而歲其長兮根其固而身其康兮神兮貺我<lb/>
　　神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-14a"/>
　　　初次誦神歌禱辭<lb/>
　　納丹岱琿納爾琿軒初某年生小子某年生小子<lb/>
　　<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以呈前<lb/>
　　期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於肩<lb/>
　　衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄<lb/>
　　兮年其増而歲其長兮根其固而身其康兮神兮<lb/>
　　貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　二次誦神歌禱辭<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-14b"/>
　　恩都哩僧固僧固恩都哩某年生小子某年生小<lb/>
　　子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以呈<lb/>
　　前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於<lb/>
　　肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其<lb/>
　　黄兮年其増而歲其長兮根其固而身其康兮神<lb/>
　　兮貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　末次誦神歌禱辭<lb/>
　　拜滿章京納丹威瑚哩恩都蒙鄂樂喀屯諾延某<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-15a"/>
　　年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者<lb/>
　　貫九以盈具八以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於<lb/>
　　神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉<lb/>
　　祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長兮根<lb/>
　　其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我年而<lb/>
　　壽我兮<lb/>
　　　誦神歌禱祝後跪祝辭<lb/>
　　上天之子年錫之神安春阿雅喇穆哩穆哩哈納<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-15b"/>
　　丹岱琿納爾琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹<lb/>
　　威瑚哩恩都蒙鄂樂喀屯諾延某年生小子某年<lb/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八<lb/>
　　以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於神靈豐於首於<lb/>
　　仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而<lb/>
　　髮其黄兮年其増而歲其長兮根其固而身其康<lb/>
　　兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　夕祭灌淨水於猪耳禱辭<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-16a"/>
　　上天之子年錫之神安春阿雅喇穆哩穆哩哈納<lb/>
　　丹岱琿納爾琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹<lb/>
　　威瑚哩恩都蒙鄂樂喀屯諾延某年生小子某年<lb/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>敬獻粢盛嘉悦以享兮<lb/>
　　　夕祭供肉祝辭<lb/>
　　上天之子年錫之神安春阿雅喇穆哩穆哩哈納<lb/>
　　丹岱琿納爾琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹<lb/>
　　威瑚哩恩都蒙鄂樂喀屯諾延某年生小子某年<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-16b"/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八<lb/>
　　以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於神靈豐於首而<lb/>
　　仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而<lb/>
　　髮其黄兮年其増而歲其長兮根其固而身其康<lb/>
　　兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　背鐙祭初次向神鈴誦神歌祈請辭<lb/>
　　哲伊哷呼哲納爾琿掩戸牖以迓神兮納爾琿息<lb/>
　　甑竈以迓神兮納爾琿肅將迎兮侑座以俟納爾<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-17a"/>
　　琿秘以祀兮几筵具陳納爾琿納丹岱琿藹然降<lb/>
　　兮納爾琿卓爾歡鍾依惠然臨兮納爾琿感於神<lb/>
　　鈴兮來格納爾琿莅於神鈴兮來歆納爾琿<lb/>
　　　二次搖神鈴誦神歌禱辭<lb/>
　　納丹岱琿納爾琿軒初卓爾歡鍾依珠嚕珠克特<lb/>
　　亨某年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬<lb/>
　　祝者貫九以盈具八以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以<lb/>
　　祭於神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-17b"/>
　　以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長<lb/>
　　兮根其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我<lb/>
　　年而壽我兮<lb/>
　　　三次向腰鈴誦神歌祈請辭<lb/>
　　哲伊哷呼哲古伊雙寛列几筵兮以敬迓古伊雙<lb/>
　　寛潔粢盛兮以恭延古伊雙寛肅將迎兮盡敬古<lb/>
　　伊雙寛秘以祀兮申䖍古伊雙寛乘羽葆兮陟於<lb/>
　　位古伊雙寛應鈴響兮降於壇古伊雙寛<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-18a"/>
　　　　四次搖腰鈴誦神歌禱辭<lb/>
　　　籲者惟神迓者斐孫犧牲既陳奔走臣鄰某年生<lb/>
　　　小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九<lb/>
　　　以盈具八以呈前期<hi>一二</hi>日䖍備粢盛以祭於神靈<lb/>
　　　豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮<lb/>
　　　齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長兮根其固<lb/>
　　　而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽我<lb/>
　　　兮<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-18b"/>
堂子立杆大祭儀注<lb/>
　　　每歲春秋二季<lb/>
堂子立杆大祭所用之松木神杆前期一月派副管領一<lb/>
　　　員帶領領催三人披甲二十人前往直𨽻延慶州<lb/>
　　　㑹同地方官於潔淨山内砍取松樹一株長二丈<lb/>
　　　圍徑五寸樹梢留枝葉九節餘俱削去製為神杆<lb/>
　　　用黄布袱包裹賫至<lb/>
堂子内暫於近南牆所設之紅漆木架中間斜倚安置立<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-19a"/>
　　　杆大祭前期一日立杆於<lb/>
亭式殿前中間石上祭期預於<lb/>
饗殿中間將鑲紅片金黄緞神幔用黄棉線繩穿繫其上<lb/>
　　　懸掛東西山牆所釘之鐵環北炕中間西首設供<lb/>
佛亭之座炕上設黄漆大低桌二桌上供香碟三炕沿下<lb/>
　　　設楠木低桌桌上列藍花大甆椀二桌之兩旁地<lb/>
　　　上設紅花小甆缸二桌前鋪黄花紅氊一方<lb/>
亭式殿内楠木髙桌上供銅香鑪髙桌前楠木低桌上列<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-19b"/>
　　　藍花大甆椀二桌之兩旁地上設暗龍碧甆小缸<lb/>
　　　二<lb/>
饗殿内設黄紗矗鐙二對<lb/>
亭式殿内設黄紗矗鐙二對中道甬路皆設涼席並設紅<lb/>
　　　紙矗鐙三十有二届時衣金黄緞衣内監八人舁<lb/>
　　　黄緞<lb/>
神輿進<lb/>
　　内左門<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-20a"/>
　　近光左門<lb/>
　　景和門預備於<lb/>
　　坤寧宫門外衣黄緞衣司俎滿洲二人恭請<lb/>
佛亭並貯<lb/>
菩薩像黄漆木筒貯<lb/>
闗帝神像紅漆木筒安奉輿内衣金黄緞衣内監八人舁<lb/>
　　　行由<lb/>
　　宫殿正門出前引仗二對羊角鐙二對亦用衣金黄<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-20b"/>
　　　緞衣内監執之司俎官二貟司俎二人司俎滿洲<lb/>
　　　二人由<lb/>
　　宫内前引至<lb/>
　　乾清門外侍衛十貟前導掌儀司官一貟司俎首領<lb/>
　　　太監一貟内監八人扈行祭祀所用之清酒樽打<lb/>
　　　餻索繩淨紙神杆頂俱置於架上及盛於食盒之<lb/>
　　　内領催蘇拉舁之隨後而行至<lb/>
堂子時衣黄緞衣司俎滿洲等恭請<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-21a"/>
神位供<lb/>
佛亭於西首之座次於神幔上懸<lb/>
菩薩像又次懸<lb/>
闗帝神像後將索繩三條一端合而為一繫於北山牆中<lb/>
　　　間所釘環上一端由<lb/>
饗殿槅扇頂横窓中孔内穿出牽至甬路所立繫索繩紅<lb/>
　　　漆二木架中間分穿於神杆頂之三孔内將黄緑<lb/>
　　　白三色髙麗紙所鏤錢二十七張合為九張掛於<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-21b"/>
　　　神杆頂三孔所繫三條索繩之上又合而為一由<lb/>
亭式殿之南北槅扇頂之横窓孔中穿出繫於神杆將黄<lb/>
　　　髙麗布神旛懸於神杆之上其<lb/>
亭式殿内髙案下所立杉木柱上掛黄緑白三色髙麗紙<lb/>
　　　所鏤錢二十七張<lb/>
饗殿内供打餻搓條餑餑九盤清酒三琖於炕沿上所設<lb/>
　　　二大低桌上司香啓亭門㸃香注清酒於炕沿下<lb/>
　　　所設低桌上二藍花大甆椀中<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-22a"/>
亭式殿内供打餻搓條餑餑三盤清酒一琖於髙桌上其<lb/>
　　　低桌上所設二藍花大甆椀内亦注清酒奏三絃<lb/>
　　　琵琶之太監二人在<lb/>
饗殿外丹陛之西鳴拍板之侍衛二十貟在丹陛兩旁對<lb/>
　　　坐鳴拍板拊掌衣朝服之二司祝進跪司香二人<lb/>
　　　舉臺琖二分授於二司祝二司祝接受臺琖同獻<lb/>
　　　酒九次司俎官一貟於<lb/>
饗殿階下東首立贊鳴拍板即奏三絃琵琶鳴拍板拊掌<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-22b"/>
　　　二司祝每一獻將所獻之酒注於兩旁所設紅花<lb/>
　　　磁缸内復自盛清酒椀内挹新酒各注於二琖中<lb/>
　　　獻之每一獻司俎官贊歌鄂囉羅侍衛等歌鄂囉<lb/>
　　　羅九次獻畢二司祝以臺琖授於司香等同叩頭<lb/>
　　　興合掌致敬司俎官贊停拍板其三絃琵琶拍板<lb/>
　　　暫止二司祝進<lb/>
亭式殿内跪司香等舉授臺琖二司祝同獻酒九次奏三<lb/>
　　　絃琵琶鳴拍板拊掌歌鄂囉羅均如<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-23a"/>
饗殿獻酒儀獻畢以臺琖授於司香等一叩頭興合掌致<lb/>
　　　敬一司祝預備於<lb/>
亭式殿内一司祝進<lb/>
饗殿正中立司香舉授神刀司祝接受神刀前進司俎官<lb/>
　　　贊鳴拍板即奏三絃琵琶鳴拍板拊掌司祝一叩<lb/>
　　　頭興司俎官贊歌鄂囉羅侍衛等歌鄂囉羅司祝<lb/>
　　　擎神刀禱祝三次誦神歌一次擎神刀禱祝時侍<lb/>
　　　衛等歌鄂囉羅如是誦神歌三次禱祝九次畢仍<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-23b"/>
　　　奏三絃琵琶鳴拍板拊掌司祝進<lb/>
亭式殿内一叩頭興誦神歌擎神刀禱祝以及侍衛等歌<lb/>
　　　鄂囉羅俱如祭<lb/>
饗殿儀禱祝畢復進<lb/>
饗殿内一叩頭興又禱祝三次司俎官贊歌鄂囉羅侍衛<lb/>
　　　等歌鄂囉羅一次禱祝畢授神刀於司香司俎官<lb/>
　　　贊停拍板其三絃琵琶拍板皆止興退司祝復跪<lb/>
　　　祝叩頭興合掌致敬退其<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-24a"/>
亭式殿内預備之司祝亦跪祝叩頭興合掌致敬退司香<lb/>
　　　闔<lb/>
佛亭門撤<lb/>
菩薩像<lb/>
闗帝神像恭貯於木筒内仍用衣黄緞衣司俎滿洲等恭<lb/>
　　　請安奉輿内燈仗排列前導請入<lb/>
　　宫中如遇<lb/>
　皇帝親詣行禮掌儀司官貟鋪<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-24b"/>
　皇帝拜褥於<lb/>
饗殿及<lb/>
亭式殿内武備院卿先鋪<lb/>
　皇帝坐褥於<lb/>
饗殿槅扇外西首<lb/>
　皇帝東向坐於<lb/>
饗殿簷下西間所設之褥内務府大臣恭進拍板奏三絃<lb/>
　　　琵琶之司俎太監二人前進在丹陛上西首鳴拍<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-25a"/>
　　　板之司俎官司俎十人在丹陛兩旁次王貝勒在<lb/>
　　　丹陛之上貝子公在丹陛之下按左右翼對坐掌<lb/>
　　　儀司官貟以拍板授王貝勒等一司俎官立於<lb/>
饗殿階下東首司祝獻酒擎神刀禱祝贊鳴拍板歌鄂囉<lb/>
　　　羅則奏三絃琵琶鳴拍板拊掌歌鄂囉羅<lb/>
　皇帝進<lb/>
饗殿内行禮又進<lb/>
亭式殿内行禮行禮畢武備院卿鋪<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-25b"/>
　皇帝坐褥於西間正中<lb/>
　皇帝南向坐尚膳正司俎官以小桌列胙餻恭進尚茶<lb/>
　　　正捧獻福酒<lb/>
　皇帝受胙畢分賜各王公禮成<lb/>
　皇帝還宫所餘餻酒分賜扈從之侍衛官貟司俎等<lb/>
　　　　每歲春秋二季<lb/>
堂子立杆大祭<lb/>
饗殿内祝辭<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-26a"/>
　　　上天之子佛及菩薩大君先師三軍之帥闗聖帝<lb/>
　　　君某年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬<lb/>
　　　祝者貫九以盈具八以呈九期届滿立杆禮行爰<lb/>
　　　繫索繩爰備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於肩<lb/>
　　　衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄<lb/>
　　　兮年其増而歲其長兮根其固而身其康兮神兮<lb/>
　　　貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
堂子亭式殿内祝辭<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-26b"/>
　　　上天之子紐歡台吉武篤本貝子某年生小子某<lb/>
　　　年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具<lb/>
　　　八以呈九期届滿立杆禮行爰繫索繩爰備粢盛<lb/>
　　　以祭於神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前<lb/>
　　　畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其<lb/>
　　　長兮根其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永<lb/>
　　　我年而壽我兮<lb/>
　　坤寧宫大祭儀注<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-27a"/>
　　　　每歲春秋二季<lb/>
堂子内立杆大祭<lb/>
　　坤寧宫於大祭前四十日在<lb/>
　　坤寧宫内西炕上<lb/>
神位前置缸一口以盛清酒於報祭前釀之司香等用槐<lb/>
　　　子煎水染白淨髙麗布裁為敬神布條用黄緑色<lb/>
　　　棉線擰成敬神索繩以各色綢條夾於其内又染<lb/>
　　　紙鏤成錢文於報祭之日司俎婦人煠做搓條餑<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-27b"/>
　　　餑大祭之日恭請朝祭<lb/>
神位於<lb/>
堂子内祭畢復請入<lb/>
　　宫預於<lb/>
　　坤寧宫内將鑲紅片金黄緞神幔用黄棉線繩穿繫<lb/>
　　　其上懸掛西山牆所釘之雕龍頭髹金紅漆三角<lb/>
　　　架以淨紙二張掛於神幔兩端舁供<lb/>
佛之髹金小亭連座奉安於南首啓亭門次於神幔上懸<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-28a"/>
菩薩像又次懸<lb/>
闗帝神像均於大炕上東向供奉炕上設紅漆大低桌二<lb/>
　　　桌上供香碟三清酒三琖時果九碟打餻搓條餑<lb/>
　　　餑九盤炕沿下供清酒三樽樽前鋪黄花紅氊設<lb/>
　　　獻酒長低桌桌上列黄甆大椀三一盛清酒二空<lb/>
　　　設司俎太監等預於中間屋内鍋前地上設油厚<lb/>
　　　髙麗紙二張進包錫紅漆大桌二西向分為二行<lb/>
　　　各置於油髙麗紙上届時司香㸃香司俎太監司<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-28b"/>
　　　俎等進猪二於<lb/>
　　坤寧宫門外之右首皆北向奏三絃琵琶之司俎太<lb/>
　　　監二司俎官司俎八首領太監二以次進三絃琵<lb/>
　　　琶在前次十人分二層排列均向上盤膝坐奏三<lb/>
　　　絃琵琶鳴拍板其後司俎滿洲等屈一膝跪拊掌<lb/>
　　　二司祝進於獻酒桌前跪二司香舉臺琖二分授<lb/>
　　　司祝二司祝接受臺琖同獻酒九次每一獻將所<lb/>
　　　獻之酒注於空椀内復自盛清酒椀内挹新酒注<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-29a"/>
　　　於二琖中以獻每一獻司俎等歌鄂囉羅九次獻<lb/>
　　　畢二司祝以臺琖授司香等同叩頭興合掌致敬<lb/>
　　　三絃琵琶拍板暫止司香及司香婦人撤盛酒之<lb/>
　　　三椀並獻酒之桌將大低桌上所供酒三琖傾於<lb/>
　　　貯酒椀内復自盛酒椀内挹新酒注之供於原處<lb/>
　　　設司祝叩頭小低桌司香舉神刀授司祝一司祝<lb/>
　　　執神刀進司俎等復奏三絃琵琶鳴拍板拊掌司<lb/>
　　　祝一叩頭興司俎等復歌鄂囉羅司祝擎神刀禱<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-29b"/>
　　　祝三次誦神歌一次擎神刀禱祝時司俎等歌鄂<lb/>
　　　囉羅誦神歌三次如前儀如是九次畢司祝跪一<lb/>
　　　叩頭興又禱祝三次以神刀授於司香奏三絃琵<lb/>
　　　琶鳴拍板人等起立避於旁司香及司香婦人照<lb/>
　　　前換新酒三琖供之<lb/>
　皇帝親詣行禮司香移司祝叩頭小低桌於北首<lb/>
　皇帝進於朝祭<lb/>
神位前正中向上立司祝先跪<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-30a"/>
　皇帝跪司祝祝畢<lb/>
　皇帝行禮興退司祝叩頭興合掌致敬如同<lb/>
　皇后行禮<lb/>
　皇帝在南<lb/>
　皇后在北行禮司俎官司俎等俱出外惟留司俎婦人<lb/>
　　　太監等在内如遇<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后不行禮之日司祝叩頭畢司香撤<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-30b"/>
佛<lb/>
菩薩前供酒二琖闔供<lb/>
佛小亭門撤<lb/>
菩薩像恭貯於黄漆木筒司俎太監等恭舁供<lb/>
佛小亭並所供二香碟移奉於<lb/>
　　坤寧宫西楹大亭香碟供於前小亭座移置於後復<lb/>
　　　移神幔稍南摘取神幔南端懸掛之淨紙置於繪<lb/>
　　　花紅漆抽屉桌上位<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-31a"/>
闗帝神像於正中所供之酒並香碟皆移正中酒樽以淨<lb/>
　　　袱羃之奏三絃琵琶鳴拍板人等進坐於原處司<lb/>
　　　香婦人斂氊三折之鋪於近炕沿處司香舉臺琖<lb/>
　　　授於司祝司俎太監等舁一猪入門置炕沿下首<lb/>
　　　西向司俎滿洲一人屈一膝跪按其猪司俎官及<lb/>
　　　司俎首領太監内監等奏三絃琵琶鳴拍板拊掌<lb/>
　　　司祝跪於炕沿下三折紅氊上斜向西南舉臺琖<lb/>
　　　獻酒一次司俎等照前歌鄂囉羅獻畢司祝致禱<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-31b"/>
　　　以二琖酒合注一琖中司俎滿洲執猪耳司祝灌<lb/>
　　　酒於猪耳内以臺琖授司香一叩頭三絃琵琶拍<lb/>
　　　板暫止司俎滿洲執猪尾移轉猪首向東司俎太<lb/>
　　　監等進前舁猪暫順放於包錫大桌上司香舉臺<lb/>
　　　琖授司祝司祝接受臺琖舁第二猪入門獻酒灌<lb/>
　　　酒如前儀以包錫大桌上二猪俱令首西向横放<lb/>
　　　省之每桌前令司俎婦人二舉銀裏木槽盆接血<lb/>
　　　司香婦人撤去氊進紅漆長髙桌設於西炕前以<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-32a"/>
　　　接血木槽盆列髙桌上撤去所供餻酒與果猪氣<lb/>
　　　息後司俎等轉猪首順桌向南直放去其皮按節<lb/>
　　　解開煑於大鍋内其頭蹄及尾俱不去皮惟燎毛<lb/>
　　　燖淨亦煑於大鍋内以臓腑置於錫裏木槽盆舁<lb/>
　　　出另室内整理潔淨舁進以盛血木槽盆就地安<lb/>
　　　置司俎滿洲一人進於髙桌前屈一膝跪灌血於<lb/>
　　　腸亦煑鍋内司俎太監等置皮於盛皮木槽盆内<lb/>
　　　撤去包錫大桌二及油紙仍以膽與蹄甲貯紅漆<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-32b"/>
　　　小木碟内置於炕上所設之大低桌北首邊上俟<lb/>
　　　肉熟時細切胙肉一椀設筯一雙供於大低桌正<lb/>
　　　中以二猪之肉分置二銀裏木槽盆内前後腿分<lb/>
　　　設四角胷膛向前尾樁向後肋列兩旁合湊畢置<lb/>
　　　猪首於上復以臁胋連油整置於鼻柱上供於<lb/>
神位前長髙桌司香㸃香司香婦人鋪黄花紅氊司香設<lb/>
　　　獻酒長低桌仍列盛酒之椀並空椀司祝進前立<lb/>
　　　司香舉臺琖授司祝司祝進跪獻酒六次是獻也<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-33a"/>
　　　凡獻酒換琖注酒及司俎太監等奏三絃琵琶司<lb/>
　　　俎等鳴拍板司俎滿洲拊掌歌鄂囉羅六次俱如<lb/>
　　　前儀六獻畢以臺琖授於司香叩頭興合掌致敬<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后親詣行禮如前儀神肉前叩頭畢撤下祭肉不令<lb/>
　　　出戸盛於盤内於長髙桌前按次陳列或<lb/>
　皇帝率<lb/>
　皇后受胙或率王大臣等食肉之處請<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-33b"/>
　㫖遵行如遇<lb/>
　皇帝不受胙之日令值班大臣侍衛等進内食之食畢<lb/>
　　　司祝進於<lb/>
神位前一叩頭興合掌致敬司俎太監等撤去皮骨並將<lb/>
　　　清晨在抽屉桌上南首懸掛之淨紙一並撤出皮<lb/>
　　　油送交膳房其骨膽蹄甲司俎官送潔淨處化而<lb/>
　　　投之於河隨將神幔收捲其所掛紙錢存俟月終<lb/>
　　　貯髙麗紙囊内除夕送赴<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-34a"/>
堂子與<lb/>
堂子内所掛淨紙及神杆同化之所有<lb/>
闗帝神像恭貯於紅漆木筒其供<lb/>
佛小亭恭貯<lb/>
菩薩像木筒及二香碟仍移奉西楹以小亭安奉於亭座<lb/>
　　　上<lb/>
菩薩像<lb/>
關帝神像二筒安奉於西山牆繪花紅漆抽屉桌上供香<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-34b"/>
　　　碟三於桌之東邊其夕祭<lb/>
神儀預將鑲紅片金青緞神幔繫於黑漆架上用黄色皮<lb/>
　　　條穿大小鈴七枚繫樺木桿梢懸於架梁之西恭<lb/>
　　　請<lb/>
穆哩罕神自西按序安奉架上<lb/>
畫像神安奉於神幔正中設<lb/>
蒙古神座於左皆於北炕南向炕上設紅漆大低桌二桌<lb/>
　　　上供香碟五清酒三琖時果九碟打餻搓條餑餑<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-35a"/>
　　　九盤炕沿下供清酒三樽未進猪之前恭請<lb/>
佛<lb/>
菩薩像並二香碟供於西楹大亭預令司俎太監等鋪油<lb/>
　　　紙設桌俱如朝祭儀届時進猪置於常放之處司<lb/>
　　　香㸃香司香婦人以司祝祝禱時所坐黑漆杌置<lb/>
神位前司俎太監以鼓連架近杌安置司祝繫閃緞裙束<lb/>
　　　腰鈴執手鼓進於<lb/>
神位前司俎太監二人進西向立一太監擊鼓一太監鳴<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-35b"/>
　　　拍板司祝先向<lb/>
神位坐於杌上擊手鼓誦請神歌祈請擊鼓太監一手擊<lb/>
　　　鼓一㸃以和手鼓司祝拱立初次向後盤旋蹡步<lb/>
　　　祝禱擊鼓太監雙手擊鼓三㸃以和手鼓司祝復<lb/>
　　　盤旋蹡步前進祝禱擊鼓太監雙手擊鼓五㸃以<lb/>
　　　和手鼓司祝拱立初次誦請神歌擊鼓五㸃拍板<lb/>
　　　三鳴以和之二次向後向前盤旋蹡步祝禱惟擊<lb/>
　　　鼓七㸃司祝拱立誦神歌以禱仍擊鼓五㸃拍板<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-36a"/>
　　　三鳴三次祝禱亦惟擊鼓十一㸃司祝拱立三次<lb/>
　　　誦神歌以禱擊鼓四㸃末以雙槌交擊一次拍板<lb/>
　　　仍三鳴以和之三次誦神歌禱畢司祝祝禱時惟<lb/>
　　　擊鼓四㸃三鼓而止退司祝以手鼔授司香婦人<lb/>
　　　釋閃緞裙腰鈴司香及司香婦人以所供酒五琖<lb/>
　　　如朝祭儀換新酒供之司香婦人鋪黄花紅氊<lb/>
　皇帝親詣行禮司香婦人移置司祝叩頭小低桌於西<lb/>
　　　首<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-36b"/>
　皇帝進於夕祭<lb/>
神位前正中向上立司祝先跪祝畢<lb/>
　皇帝行禮如朝祭儀如同<lb/>
　皇后行禮<lb/>
　皇帝在東<lb/>
　皇后在西行禮如遇<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后不行禮之日司祝叩頭畢司香及司香婦人如前<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-37a"/>
　　儀換注新酒於琖中供之酒樽以淨袱羃之司香<lb/>
　　婦人斂氊三折之鋪於近炕沿處置清酒一椀空<lb/>
　　琖一於炕沿上司俎太監等舁猪入門置炕沿下<lb/>
　　首北向司俎滿洲一人屈一膝跪按其猪司祝跪<lb/>
　　於炕沿下三折紅氊上斜向東北從盛酒椀内挹<lb/>
　　酒注於琖中舉捧禱祝司俎滿洲執猪耳司祝灌<lb/>
　　酒於猪耳内以琖置炕沿一叩頭司俎滿洲執猪<lb/>
　　尾移轉猪首向南司俎太監等進前舁猪暫順放<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-37b"/>
　　於包錫大桌上司祝跪從酒椀内挹酒注於琖中<lb/>
　　舁第二猪入門仍如前儀獻酒禱祝灌酒畢一叩<lb/>
　　頭興退置猪於包錫大桌上二猪俱令首西向省<lb/>
　　之每桌前令司俎婦人二舉銀裏木槽盆接血司<lb/>
　　香婦人撤去氊進紅漆長髙桌設於北炕前以接<lb/>
　　血銀裏木槽盆列長髙桌上撤去大低桌上所供<lb/>
　　之餻惟留一盤其餘餻酒與果亦俱撤去猪氣息<lb/>
　　後司俎等轉猪首順桌向南直放其去皮節解灌<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-38a"/>
　　　血腸煑肉以及撤出包錫大桌油紙等件俱如朝<lb/>
　　　祭儀惟膽與蹄甲於竈内化之俟肉熟時細切胙<lb/>
　　　肉五椀每椀設筯一雙供於炕上二大低桌之上<lb/>
　　　以二猪之肉分置二銀裏木槽盆内如朝祭儀供<lb/>
　　　於<lb/>
神位前長髙桌司香㸃香司香婦人鋪黄花紅氊設司祝<lb/>
　　　叩頭桌<lb/>
　皇帝<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-38b"/>
　皇后親詣行禮如夕祭儀如遇<lb/>
　皇帝<lb/>
　皇后不行禮之日司祝進跪禱祝叩頭合掌致敬司香<lb/>
　　　婦人收氊以司祝所坐之杌置夕祭常放處又設<lb/>
　　　小桌小腰鈴列於桌上神鈴置於桌之東撤出香<lb/>
　　　碟内火並鐙掩竈内火展背鐙青綢幕蔽之衆俱<lb/>
　　　退出闔戸擊鼓太監以鼓移幕前近處司祝坐於<lb/>
　　　杌上初次誦神歌向神鈴祈請時擊鼓四㸃又雙<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-39a"/>
　　　槌交擊一次拍板三鳴以和之次司祝執鈴桿振<lb/>
　　　鈴誦神歌以禱鼓擊五㸃拍板三鳴以和之司祝<lb/>
　　　置神鈴初次誦神歌向腰鈴祈請鼓擊四㸃又雙<lb/>
　　　槌交擊一次拍板三鳴以和之司祝搖腰鈴誦神<lb/>
　　　歌以禱鼓擊五㸃拍板三鳴以和腰鈴之聲禱畢<lb/>
　　　鼓擊三㸃拍板一鳴而止捲起背鐙神幕開戸移<lb/>
　　　入鐙火撤祭肉送交膳房恭請<lb/>
佛<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-39b"/>
菩薩像並二香碟仍安奉西楹原位二香碟亦供於原處<lb/>
　　　收捲神幔撤夕祭<lb/>
神畫像並<lb/>
蒙古神<lb/>
穆哩罕神俱恭貯紅漆匣内安奉於北牆繪花黑漆抽屉<lb/>
　　　桌上供香碟五於桌之南邊<lb/>
　　坤寧宫大祭朝祭誦神歌禱祝辭<lb/>
　　　上天之子佛及菩薩大君先師三軍之帥闗聖帝<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-40a"/>
　　君某年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬<lb/>
　　祝者貫九以盈具八以呈九期届滿立杆禮行爰<lb/>
　　繫索繩爰備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於<lb/>
　　衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄<lb/>
　　兮年其増而歲其長兮根其固而身其康兮神兮<lb/>
　　貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　朝祭灌酒於猪耳禱辭<lb/>
　　上天之子三軍之帥關聖帝君某年生小子某年<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-40b"/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>敬獻粢盛嘉悦以享兮<lb/>
　　　朝祭供肉祝辭<lb/>
　　上天之子三軍之帥闗聖帝君某年生小子某年<lb/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八<lb/>
　　以呈九期届滿立杆禮行爰繫索繩爰備粢盛以<lb/>
　　祭於神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀<lb/>
　　以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長<lb/>
　　兮根其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-41a"/>
　　年而壽我兮<lb/>
　　　夕祭坐於杌上誦神歌祈請辭<lb/>
　　自天而降阿琿年錫之神與日分精年錫之神年<lb/>
　　錫惟靈安春阿雅喇穆哩穆哩哈納丹岱琿納爾<lb/>
　　琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹威瑚哩恩都<lb/>
　　蒙鄂樂喀屯諾延某年生小子某年生小子<hi>為某人祭</hi>
　　<hi>則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以呈九期届<lb/>
　　滿立杆禮行爰繫索繩爰備粢盛以祭於神靈豐<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-41b"/>
　　於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒<lb/>
　　其兒而髮其黄兮年其増而歲其長兮根其固而<lb/>
　　身其康兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　初次誦神歌禱辭<lb/>
　　納丹岱琿納爾琿軒初某年生小子某年生小子<lb/>
　　<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以呈九<lb/>
　　期届滿立杆禮行爰繫索繩爰備粢盛以祭於神<lb/>
　　靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-42a"/>
　　兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長兮根其<lb/>
　　固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽<lb/>
　　我兮<lb/>
　　　二次誦神歌禱辭<lb/>
　　恩都哩僧固僧固恩都哩某年生小子某年生小<lb/>
　　子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以呈<lb/>
　　九期届滿立杆禮行爰繫索繩爰備粢盛以祭於<lb/>
　　神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-42b"/>
　　祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長兮根<lb/>
　　其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我年而<lb/>
　　壽我兮<lb/>
　　　末次誦神歌禱辭<lb/>
　　拜滿章京納丹威瑚哩恩都蒙鄂樂喀屯諾延某<lb/>
　　年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者<lb/>
　　貫九以盈具八以呈九期届滿立杆禮行爰繫索<lb/>
　　繩爰備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於肩衛於<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-43a"/>
　　後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年<lb/>
　　其増而嵗其長兮根其固而身其康兮神兮貺我<lb/>
　　神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　誦神歌禱祝後跪祝辭<lb/>
　　上天之子年錫之神安春阿雅喇穆哩穆哩哈納<lb/>
　　丹岱琿納爾琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹<lb/>
　　威瑚哩恩都䝉鄂樂喀屯諾延某年生小子某年<lb/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八以<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-43b"/>
　　呈九期屆滿立杆禮行爰繋索繩爰備粢盛以祭於<lb/>
　　神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀以嘉祥<lb/>
　　兮齒其兒而髪其黄兮年其増而嵗其長兮根其固<lb/>
　　而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　夕祭灌酒於猪耳禱辭<lb/>
　　上天之子年錫之神安春阿雅喇穆哩穆哩哈納<lb/>
　　丹岱琿納爾琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹<lb/>
　　威瑚哩恩都䝉鄂樂喀屯諾延某年生小子某年<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-44a"/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>敬獻粢盛嘉悦以享兮<lb/>
　　　夕祭供肉祝辭<lb/>
　　上天之子年錫之神安春阿雅喇穆哩穆哩哈納<lb/>
　　丹岱琿納爾琿軒初恩都哩僧固拜滿章京納丹<lb/>
　　威瑚哩恩都蒙鄂樂喀屯諾延某年生小子某年<lb/>
　　生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九以盈具八<lb/>
　　以呈九期届滿立杆禮行爰繫索繩爰備粢盛以<lb/>
　　祭於神靈豐於首而仔於肩衛於後而䕶於前畀<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-44b"/>
　　以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増而歲其長<lb/>
　　兮根其固而身其康兮神兮貺我神兮佑我永我<lb/>
　　年而壽我兮<lb/>
　　　背鐙祭初次向神鈴誦神歌祈請辭<lb/>
　　哲伊哷呼哲納爾琿掩戸牖以迓神兮納爾琿息<lb/>
　　甑竈以迓神兮納爾琿肅將迎兮侑座以俟納爾<lb/>
　　琿祕以祀兮几筵具陳納爾琿納丹岱琿藹然降<lb/>
　　兮納爾琿卓爾歡鍾依惠然臨兮納爾琿感於神<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-45a"/>
　　鈴兮來格納爾琿莅於神鈴兮來歆納爾琿<lb/>
　　　二次搖神鈴誦神歌禱辭<lb/>
　　納丹岱琿納爾琿軒初卓爾歡鍾依珠嚕珠克特<lb/>
　　亨某年生小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬<lb/>
　　祝者貫九以盈具八以呈九期届滿立杆禮行爰<lb/>
　　繫索繩爰備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於肩<lb/>
　　衛於後而䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄<lb/>
　　兮年其増而歲其長兮根其固而身其康兮神兮<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-45b"/>
　　貺我神兮佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　三次向腰鈴誦神歌祈請辭<lb/>
　　哲伊哷呼哲古伊雙寛列几筵兮以敬迓古伊雙<lb/>
　　寛潔粢盛兮以恭延古伊雙寛肅將迎兮盡敬古<lb/>
　　伊雙寛祕以祀兮申䖍古伊雙寛乘羽葆兮陟於<lb/>
　　位古伊雙寛應鈴響兮降於壇古伊雙寛<lb/>
　　　四次搖腰鈴誦神歌禱辭<lb/>
　　籲者惟神迓者斐孫犧牲既陳奔走臣鄰某年生<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-46a"/>
　　　小子某年生小子<hi>為某人祭則呼某人本生年</hi>今敬祝者貫九<lb/>
　　　以盈具八以呈九期届滿立杆禮行爰繫索繩爰<lb/>
　　　備粢盛以祭於神靈豐於首而仔於肩衛於後而<lb/>
　　　䕶於前畀以嘉祥兮齒其兒而髮其黄兮年其増<lb/>
　　　而歲其長兮根其固而身其康兮神兮貺我神兮<lb/>
　　　佑我永我年而壽我兮<lb/>
　　　　大祭翌日祭天儀注<lb/>
　　　大祭翌日祭天預期如前儀恭請<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-46b"/>
佛<lb/>
菩薩像供於<lb/>
　　坤寧宫西楹大亭司俎太監等於<lb/>
　　神杆東北鋪油厚髙麗紙設包錫紅漆大案一西向<lb/>
　　　卸下<lb/>
　　神杆以杆端向東斜仰於倚柱上杆首拄於地撤舊<lb/>
　　　夾淨紙舊穿頸骨置銅海内化之<lb/>
　　神杆石前向上設紅漆髙案一供銀碟三中碟盛所<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-47a"/>
　　灑米旁二碟空設置淨紙一張於案上離<lb/>
　神杆石稍逺西北方設紅漆架一架上覆以紅氊架<lb/>
　　南設花木方盤桌一紅漆方盤二俱向後挨次而<lb/>
　　設盤内置案板數枚移紅銅鍋並銅海設於木盤<lb/>
　　之北竈門東向届時司俎太監等進猪置於<lb/>
　神杆石之東旁稍後首南向<lb/>
皇帝親詣行禮司香婦人於<lb/>
　坤寧宫門内近檻處鋪<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-47b"/>
皇帝行禮黄花紅氊<lb/>
皇帝進門對<lb/>
　神杆向上跪司俎滿洲進向前立捧米碟灑米一次<lb/>
　　禱祝祭天畢又灑米二次退<lb/>
皇帝行禮興退如同<lb/>
皇后行禮<lb/>
皇帝居中<lb/>
皇后在西行禮司俎等俱退出於外太監等率祝禱祭<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-48a"/>
　　天之司俎滿洲背立如遇<lb/>
皇帝<lb/>
皇后不親詣行禮日司祝捧<lb/>
皇帝御衣叩頭畢司俎太監等轉猪首向西置于包錫<lb/>
　　大案上省之司俎太監二舉銀裏木槽盆接血列<lb/>
　　於髙案上猪氣息後轉猪首向南順放司俎等即<lb/>
　　於院内去猪皮先以頸骨連精肉取下並擇取餘<lb/>
　　肉煑於紅銅鍋内餘俱按節解開擺列於銀裏木<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-48b"/>
　　槽盆内置首於前以皮蒙葢其上南向順放於包<lb/>
　　錫大案上腸臓修整後亦貯於木槽盆内以盛血<lb/>
　　木槽盆横放於盛肉木槽盆之前肉熟時司俎等<lb/>
　　向東列坐於木盤後以熟肉細切為絲先取精肉<lb/>
　　頸骨供於髙案西邊所設銀碟内膽貯於東邊所<lb/>
　　設銀碟内細絲小肉成後盛小肉絲二椀各置筯<lb/>
　　一雙稗米飯二椀各置匙一枚從東向西飯肉相<lb/>
　　間以供<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-49a"/>
皇帝親詣行禮司俎滿洲仍如前儀捧米碟灑米一次<lb/>
　　禱祝祭天畢又灑米二次退叩頭畢司俎官司俎<lb/>
　　等以頸骨穿於<lb/>
　神杆之端精肉及膽並所灑米俱貯於<lb/>
　神杆斗内立起<lb/>
　神杆淨紙夾於<lb/>
　神杆與倚柱之間東首所供之小肉飯撤入<lb/>
　坤寧宫内<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-49b"/>
皇帝<lb/>
皇后受胙獻於<lb/>
皇帝<lb/>
皇后如遇<lb/>
皇帝<lb/>
皇后不行禮之日令在<lb/>
　坤寧宫内人等食之西首所供之小肉飯留於外同<lb/>
　　鍋内所餘湯肉令司俎及太監等食之其餘生肉<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-50a"/>
　　　並銀裏木槽盆及包錫髙案油厚髙麗紙俱移入<lb/>
　　坤寧宫内如祭神儀取頭蹄燎燖腸内灌血煑於大<lb/>
　　　鍋内大肉熟後盛於盤内置原處亦不許出户令<lb/>
　　　大臣侍衛等進内食之食畢司俎太監撤出油紙<lb/>
　　　髙案及皮與骨皮油送交膳房骨則司俎官送潔<lb/>
　　　淨處監視化而投之於河恭請<lb/>
佛<lb/>
菩薩像至西楹安奉於原位鍋海置於原處神架方盤等<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-50b"/>
　　　物各收於原處如遇雨雪司俎及司俎太監等張<lb/>
　　　大油紙繖遮於祭天桌鍋之上<lb/>
　　　　大祭翌日祭天贊辭<lb/>
　　　安哲上天監臨我覺羅某年生小子<hi>為某人祭天則呼某人本</hi>
　　　<hi>生年</hi>蠲精誠以薦薌兮執豕孔碩獻於昊蒼兮一以<lb/>
　　　嘗兮二以將兮俾我某年生小子年其増而歲其<lb/>
　　　長兮根其固而身其康兮綏以安吉兮惠以嘉祥<lb/>
　　　兮<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-51a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR2m0038_WYG_006-51b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
欽定滿洲祭神祭天典禮卷三<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>