<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>東溪日談録卷五</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　東溪日談録卷五<lb/>
　　　　　　　　　　　　　明　周琦　撰<lb/>
　　祭祀談下<lb/>
五嶽四瀆四海皆天下名山大川天地大氣所在所以<lb/>
祀之者祀其氣也非若人鬼祀其有形者也祀氣者以<lb/>
壇祀形者以廟東嶽泰山西嶽華山南嶽衡山北嶽恒<lb/>
山中嶽嵩山祀之各有其地江瀆河瀆淮瀆濟瀆祀之<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-1b"/>
各有其源東海西海南海北海祀之各有其方固不可<lb/>
在彼者而祀於此在此者而祀於彼亦不可貌其形以<lb/>
病其氣封其爵以廟其爲鬼自唐武德貞觀間制祭五<lb/>
嶽四瀆四海之後武后垂拱四年封洛水爲顯聖侯享<lb/>
齊四瀆封嵩山爲神嶽天中王天授二年又封華嶽爲<lb/>
金天王始肇山川之封故𤣥宗開元十三年封泰山爲<lb/>
天齊王天寳九載封中嶽爲中天王南嶽爲司天王北<lb/>
嶽爲安天王六載封河瀆爲靈源公濟瀆爲清源公江<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-2a"/>
瀆爲廣源公淮瀆爲長源公此五嶽四瀆爲人鬼而封<lb/>
之也宋真宗大中祥符元年加號泰山爲仁聖天齊王<lb/>
五年又加東嶽爲天齊仁聖帝南嶽爲司天昭聖帝西<lb/>
嶽爲金天順聖帝北嶽爲安天元聖帝中嶽爲中天嵩<lb/>
聖帝加東嶽有淑明后南嶽有景明后西嶽有肅明后<lb/>
北嶽有靖明后中嶽有正明后仁宗康定二年加東海<lb/>
爲潤聖廣德王南海爲洪聖廣利王西海爲通聖廣潤<lb/>
王北海爲中聖廣澤王復增四瀆公爵爲王爵也夫五<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-2b"/>
嶽亦山耳海瀆亦水耳以其爲名山大川天地扶輿清<lb/>
淑之氣所在國以山而立民以川而養故祭之也惡有<lb/>
所謂帝與王哉又惡有所謂后以配之哉惟我國家一<lb/>
掃唐宋之陋祭不用爵而用主止曰某之神也但東嶽<lb/>
南嶽天下尚有行祠耳五嶽曰泰山之神恒山之神華<lb/>
山之神衡山之神嵩山之神四瀆曰江瀆之神河瀆之<lb/>
神淮瀆之神濟瀆之神四海曰東海之神西海之神南<lb/>
海之神北海之神其曰王曰帝曰公曰侯曰后曰妃皆<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-3a"/>
前代妄封之號國家止曰某神者得祀山川本意<lb/>
凡祭不當祭皆爲淫祀泰厲天子所祭天子爲天下主<lb/>
故祭聖賢有功於天下後世者國厲諸侯所祭諸侯爲<lb/>
一國主故祭聖賢有功於一國者族厲大夫所祭大夫<lb/>
爲一家主故祭先代之爲聖爲賢有功於一家者庶人<lb/>
則以無後者祔食盖尊賢恤孤之意不爲淫祀今皆行<lb/>
之雖祭名不同而義有在也<lb/>
狄仁傑毁呉楚淫祠七百餘處惟夏禹呉太伯季札伍<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-3b"/>
員四廟不毁盖以爲先代聖賢有功於天下生民者也<lb/>
太伯季札伍員固呉人呉所當祭若夏禹者雖㑹計於<lb/>
呉嘗爲天子矣亦非呉人之所當祭者也<lb/>
孔子爲天縱之聖有功於天下後世誠萬世之師今春<lb/>
秋祀之以丁者取丁火文明之象洞燭萬世而無涯也<lb/>
其號以漸而加其祀以漸而崇其配享以漸而定其從<lb/>
祀以漸而増道日尊於後世也可見矣<lb/>
春秋之後未有國學亦無州郡學止魯有孔子廟知本<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-4a"/>
之君多如魯祠之秦固暴虐前漢高祖十一年復沛祠<lb/>
孔子于曲阜後漢章帝元和二年亦祠孔子于魯三國<lb/>
魏齊王正始二年舉行釋奠蕭齊永明二年亦行釋奠<lb/>
元魏太和十六年帝修堯舜禹湯文王周公之祀亦親祠<lb/>
孔子十九年又祠于魯而封其後唐太宗貞觀二年罷<lb/>
祠先聖周公以先師孔子爲先聖顔囘爲先師二十一<lb/>
年始以左丘明卜子夏公羊髙穀梁赤伏勝髙堂生戴<lb/>
聖毛萇孔安國劉向鄭衆杜子春馬融盧植鄭𤣥服䖍<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-4b"/>
何休王肅王弼杜預范寗賈逵二十二人從祀孔子前<lb/>
是或祀周公爲先聖孔子爲先師或專祀孔孟至是始<lb/>
有定制唐𤣥宗開元八年改從祀孔子皆爲坐像及以<lb/>
孔子諸弟從祀前是孔子像坐從祀像立羣弟列而不<lb/>
饗至是皆爲坐像而羣弟子皆列祀于丘明之上宋神<lb/>
宗元豐七年始以孟軻配享及以荀况揚䧺韓愈從祀<lb/>
徽宗崇寧二年以王安石配享位在孟軻之次是年封<lb/>
孔子之後為衍聖公四年則令郡邑之學以諸儒從祀<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-5a"/>
大觀二年始以孔伋從祀政和三年追封安石爲舒王<lb/>
其子王雱爲臨川伯皆從祀焉欽宗靖康元年罷安石<lb/>
配享而猶從祀孝宗淳熈四年罷王雱從祀而安石猶<lb/>
存理宗淳祐元年始加周敦頥張載程顥程頥封爵與<lb/>
朱熹並皆從祀始出安石不祀度宗咸淳三年始以顔<lb/>
囘曾參孔伋孟軻並配孔子升顓孫師于十哲列邵雍<lb/>
司馬光于從祀元世祖至元三十一年有崇奉孔子之<lb/>
詔成宗大德十一年有加封大成之制武宗至大八年<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-5b"/>
遣宦者釋奠而致大風之異仁宗皇慶二年以許衡在<lb/>
從祀之列文宗至順元年加封顔囘爲兖國復聖公曾<lb/>
參爲郕國宗聖公孔伋爲沂國述聖公孟軻爲鄒國亞<lb/>
聖公與加封叔梁紇顔氏之爵始以董仲舒從祀嗟夫<lb/>
孔子之功天地生民之功也羣弟之功發孔子之道教<lb/>
萬世無窮者也諸儒之功衛翼聖人之道者也餘如揚<lb/>
䧺安石之儔何預哉<lb/>
從祀以四配以十哲以两廡見孔子之道大而能博誠<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-6a"/>
以萬世爲王者也<lb/>
本朝𢎞治壬子樂益孔子以八佾之樂帝王師事孔子<lb/>
厚之以天子之樂其視後世葬權貴僭以天子之具者<lb/>
不亦猶爲愈乎<lb/>
今國家祭古帝有太昊氏炎帝氏神農氏黄帝軒轅氏<lb/>
金天氏高陽氏髙辛氏陶唐氏有虞氏夏禹王商湯王<lb/>
周武王漢髙祖皇帝漢光武皇帝唐太宗皇帝宋太祖<lb/>
皇帝元世祖皇帝而又及其臣者以有君即有臣亦祭<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-6b"/>
法所謂泰厲之意也其氣相屬故耳<lb/>
當代功臣之設於正位者中山武寧王徐開平忠武王<lb/>
常岐陽武靖王李寧河武順王鄧東甌襄武王湯黔寧<lb/>
昭靖王沐共六人列於左者都指揮使馮國用郢國公<lb/>
僉都督耿再成四海昭國公僉都督丁德興濟國公都<lb/>
督同知張得均蔡國公靖海侯呉楨海國襄敏公平章<lb/>
康茂才蘄國武義公副使邵成東海郡公共七人列於<lb/>
右者叅政胡大海越國武莊公都督同知趙得勝宋國<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-7a"/>
公廣德侯華髙巢國武莊公都督同知俞通海開國忠<lb/>
烈公江隂侯呉良江國襄烈公宜寧侯督良臣安國忠<lb/>
壯公安陸侯呉復黔國威敏公左都督府副使孫興祖<lb/>
共八人皆廟食萬世而保全同休也豈漢髙朝爵而暮<lb/>
死者比哉<lb/>
老子李其姓耳其名耼其字老子其號周定王二年丙<lb/>
辰二月十五日生景王二十三年己卯八十四歲而卒<lb/>
嘗爲周柱下史至不仕始出函谷關尹喜留著道德經<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-7b"/>
五千言孔子嘗見而稱之其猶龍乎莊周宗其學者復<lb/>
有玉清元始上清靈寳太清道德三清之分盖宗佛氏<lb/>
法身報身化身之說也天地間則又多此一家之學與<lb/>
佛氏並行以亂吾道之眞也<lb/>
老氏止一道德經未嘗有醮天朝斗科儀其爲此科儀<lb/>
者後世之人附㑹其意也玉皇經南斗北斗經漢人張<lb/>
道陵所撰度人經生神經玉樞經唐人杜光庭所撰玉<lb/>
皇誥宋徽宗所撰其餘諸經宋人王欽若所撰清凈消<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-8a"/>
災等經又倣釋氏之經撰之也豈老氏立爲是教耶<lb/>
煉丹之說起於漢人魏伯陽其經亦伯陽所作叅同契<lb/>
始於漢人張道陵惟此二書近道德經之說然亦非老<lb/>
子之言也<lb/>
世之學老莊者只當倣老子莊子及魏伯陽張道陵以<lb/>
事之足矣其象三清殊無理也<lb/>
佛氏刹利其姓悉達其名瞿曇其號本西域人其父名<lb/>
凈梵號大䧺其母摩邪氏生于周昭王二十六年甲寅<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-8b"/>
四月八日卒于周穆王五十三年壬申壽七十九歲亦<lb/>
人鬼也生于西域亦卒于西域中國人學之謬矣哉<lb/>
瞿曇爲人中國本未見之故其佛號皆曰南無所謂南<lb/>
無者南方無而西方有也其所稱也明白矣中國苦自<lb/>
學之髠其髪異其服爲西域人狀何益之有哉<lb/>
瞿曇有法身報身化身故曰三生中國人香火之者亦<lb/>
像此三身而取法焉孰知瞿曇之學所自來耶<lb/>
瞿曇之學本無薦㧞先亾之說後人作爲佛書四十二<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-9a"/>
章扶持其教又作爲十八地獄之說惑人從其教而行<lb/>
其術其教大行盛于孔氏雖達人智士亦不能不爲之<lb/>
誘矣<lb/>
朱子家禮所載祭儀抑人禫祭用之者最多其餘虞祭<lb/>
等儀亦用之但不甚盛耳<lb/>
君子之祭所當祭者如天子祭天地使天位乎上地位<lb/>
乎下隂陽各得其所以和天下民物諸侯祭山川使山<lb/>
峙而不崩川流而不竭出氣爲雲降而爲雨隂陽各順<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-9b"/>
其時以和一國民物大夫以上於春祭户内陽之意於<lb/>
秋祭門外隂之意於夏祭竈陽盛而熱於内於冬祭行<lb/>
隂盛而寒於外於六月祭中霤使中土以旺四時和一<lb/>
家之民物士庶祭先木本水源通和氣於子孫凡此則<lb/>
祭之有益故曰祭則受福若祭所不當祭者不惟獻腥<lb/>
獻熟奠斚奠帛徒費精神而與己無關何所取乎此孔<lb/>
子所以抑季氏也<lb/>
昔張南軒嘗毁淫祠司户持牒出門兩足俱軟而不能<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-10a"/>
行厥後乗輿至祠破其像腹中得一盒内一大蟲轉旋<lb/>
不已鼎内熱油煑之方死司戸脚即能行於此可見廟<lb/>
祀厲鬼之能靈者非鬼靈也有依草附木者如是蟲之<lb/>
靈也淫祠可不毁乎不毁則乆而怪生以禍民也<lb/>
佛氏之作非徒爲異端而抑之父母本無罪犯而老死<lb/>
者浮圖立拔亡之典取之於地獄九幽以罪人待之人<lb/>
子於此果孝乎非孝乎不特浮圖之謬而從之者亦謬<lb/>
淫祠之妄無踰於是矣<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-10b"/>
淫祠起於佛老之惑世佛老惑世起於聖學之不明達<lb/>
人從之愚人焉得有不從乎故當自學孔孟者先明其<lb/>
心而不爲之惑也<lb/>
正學不明故異端易惑異端既惑故邪道易攻不幸邪<lb/>
巫邪術吉㓙中其說禍福亂其心雖達人志䘮悍士氣<lb/>
昏謂厲鬼殺人而懼其死謂得䘮惑人而祈其存誰如<lb/>
李德裕之絶聖水聖火歐陽文忠之絶佛池禍福西門<lb/>
豹之絶巫嫗陳希亮之絶巫覡張南軒之絶古佛袈裟<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-11a"/>
是皆明乎聖賢者也邪道豈足以攻之哉故不惑於淫<lb/>
當明正學爲本<lb/>
方士醮天起于秦雜方士以郊後世用方士以司郊祭<lb/>
之樂舞者盖亦此之遺意也<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR3a0083_WYG_005-11b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　東溪日談録卷五<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>