<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>性理大全書卷六十八</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　性理大全書卷六十八<lb/>
　治道三<lb/>
　　人才<lb/>
程子曰善言治者必以成就人才為急務人才不足雖<lb/>
　有良法無與行之矣欲成就人才者不患其禀質之<lb/>
　不美患夫師學之不明也師學不明雖有美質無由<lb/>
　成之矣　作新人才難變化人才易今諸人之才皆<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-1b"/>
　可用且人豈肯甘為小人在君相變化如何爾若宰<lb/>
　相用之為君子孰不為君子　才高者多過過則一<lb/>
　出焉一入焉才卑者多不及不及者殆且弛矣<lb/>
元城劉氏曰所謂長養成就人才非如今學校之類也<lb/>
　但於人才愛惜保全之爾譬如富家養山林不旦旦<lb/>
　伐之乃可為棟梁之具若非理摧折之及至造屋無<lb/>
　材可用也是愛惜人才乃人主自為社稷計耳<lb/>
龜山楊氏曰當先王之盛禮義之澤漸摩浸灌天下亹<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-2a"/>
　亹向風承徳敦厚而成俗於斯時也士游乎校庠術<lb/>
　序之間攬六藝之英華而充飫乎道徳之實凡耳目<lb/>
　之所習聞者皆足以廸已而勵行優游自得不見異<lb/>
　物而遷焉此三代之士所以彬彬多全徳也陵夷至<lb/>
　于戰國暴君汙吏各逞其私欲磨牙搖毒相吞噬者<lb/>
　天下相環也機會之變間不容髮故從人合之以效<lb/>
　其謀衡人離之以攻其後掉三寸之舌鬭天下之諸<lb/>
　侯斂為已功由是靡靡日入於亂也漢興襲秦遺俗<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-2b"/>
　而高皇帝起於布衣户伍之中一呼而有天下慢而<lb/>
　侮人尤不喜儒士故一時貪利頑頓無恥者多歸之<lb/>
　雖秉國鈞衡為一代宗臣者猶且囚拘縲絏而不知<lb/>
　去况其餘人乎光武中興尤旌節義之士而依違附<lb/>
　逆之臣多見戮辱故宏儒逺智累行高舉激揚風流<lb/>
　者方軌而出及其衰也懐濟時之志則以觸權而嬰<lb/>
　禍謝事丘壑則以黨錮而陷刑雖輿敗輹脱猶不忍<lb/>
　改轍一犯清議則蹈鼎伏鑕而不悔東漢之社稷僅<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-3a"/>
　如垂髮而不絶者亦衆君子之力也東晉之興士懲<lb/>
　前軌皆遺世絶俗視天下治亂恝然如秦人視越人<lb/>
　之肥瘠也而晉從而亡此氣俗之不同然亦興衰治<lb/>
　亂之所繫也故戰國之士務奇謀而不徇正道西漢<lb/>
　之士喜功名而不務奇節東漢之士貴節義而不通<lb/>
　時變東晉之士樂恬曠而不孚實用是皆為世變所<lb/>
　移而昧夫中行者也惟古之聖賢則不然不以世治<lb/>
　而堅其操世亂而改其度雖變故日更而吾之所守<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-3b"/>
　自若也　周之士也貴秦之士也賤周之士非獨上<lb/>
　之人貴之也士亦知自貴焉秦之士非獨上之人賤<lb/>
　之也士亦輕且賤焉自秦而來迄于今千有餘嵗士<lb/>
　之知自貴者何其少而輕自賤者何多耶蓋古之士<lb/>
　雖一介之賤厠於編户齊民之間短褐不完含菽飲<lb/>
　水裕然有餘而不知王公之為尊與夫膏粱文繡之<lb/>
　為美也三旌之位非其道也有弗屑焉萬金之餽非<lb/>
　其義也有弗受焉夫如是上之人雖欲挾貴自尊以<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-4a"/>
　輕天下之士其可得乎後世之士顛㝠利欲而不知<lb/>
　有貴於己者故守道循理之志薄而偷合茍得之行<lb/>
　多伺候公卿之門奔走形勢之塗脅肩謟笑以取容<lb/>
　悦其自處如是而欲人貴之其可得乎故愚竊謂士<lb/>
　之貴賤雖視勢盛衰然其所以貴賤者皆其自取也<lb/>
朱子曰世間有才底人若能損那有餘勉其不足時節<lb/>
　却做得事却出來擔當得事與那小㢘曲謹底不同<lb/>
東萊呂氏曰不離莘野而割烹之鼎已調不離傅巖而<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-4b"/>
　濟川之舟已具不離磻溪而牧野之陣已成彼為伊<lb/>
　傅太公者曷嘗徒勞州縣屈首簿書然後知之哉殊<lb/>
　不知有非常之才而後有非常之舉也<lb/>
魯齋許氏曰大聖大賢本末具舉極其規模之大盡其<lb/>
　節目之詳先勤小物而後盡於大事降此一等亦豪<lb/>
　傑之士然舉其大則遺其細盡其小則惛於大材具<lb/>
　稍大便不謹細行所以有材大便踈之語謹於細小<lb/>
　者多不識大體不能謀大事用人者宜知之後世功<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-5a"/>
　名之士到禮樂制度便進不去蓋到此稍細宻亦精<lb/>
　力有所不及故須别用一般人物　傳記中人才傑<lb/>
　然可觀以道理觀之只是偏才聖人則圓融渾全百<lb/>
　理皆具古今人才多是血氣用事故多偏聖人純是<lb/>
　徳性用事只明明徳便自能圓成不偏<lb/>
　　求賢<lb/>
程子曰古之聖王所以能致天下之治無他術也朝廷<lb/>
　至於天下公卿大夫百職羣吏皆稱其任而已何以<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-5b"/>
　得稱其任賢者在位能者在職而已何以得賢能而<lb/>
　任之求之有道而已雖天下常用易得之物未有不<lb/>
　求而得者也金生於山木生於林非匠者採伐不登<lb/>
　於用况賢能之士傑出羣類非若山林之物廣生而<lb/>
　無極也非人君搜擇之有道其可得而用乎自昔邦<lb/>
　家張官置吏未嘗不取士也顧取之之道如何爾<lb/>
　歴觀前史自古以來稱治之君有不以求賢為事者<lb/>
　乎有規規守常以資任人而能致大治者乎有國家<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-6a"/>
　之興不由得人者乎由此言之用賢之驗不其甚明<lb/>
　若曰非不欲賢也病求之之難也竊以為不然夫以<lb/>
　人主之勢心之所嚮天下風靡景從設若珍禽異獸<lb/>
　瓌寳奇玩之物雖遐方殊域之所有深山大海之所<lb/>
　生志所欲者無不可致蓋上心所好奉之以天下之<lb/>
　力也若使存好賢之心如是則何巖穴之幽不可求<lb/>
　何山林之深不可致所患好之不篤爾<lb/>
龜山楊氏曰三代兩漢人才之盛風俗之美後世莫能<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-6b"/>
　及者取士以行不專以言故也今雖詔内外官舉經<lb/>
　明行修之士中第之日優其恩典不獨取之以言又<lb/>
　本其行庶乎近古然徒使舉之而不由鄉里之選又<lb/>
　無考察之實與斯舉者隨衆牒試於有司糊名謄録<lb/>
　校一日之長不惟士失自重之義且於課試之際無<lb/>
　以别異於衆人則所謂本其行者亦徒虚文而已謂<lb/>
　宜别立一科稍倣三代兩漢取士官人之法因今之<lb/>
　宜斟酌損益要之無失古意而已至於投牒乞試糊<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-7a"/>
　名謄録之類非古制者一切罷之待遇恩數盡居詞<lb/>
　賦經義等科之上庶使學者尊經術惇行義人人篤<lb/>
　於自修則人才不盛風俗不美未之有也　明道在<lb/>
　鄠邑政聲流聞當路欲薦之朝而問其所欲對曰夫<lb/>
　薦士者皆才之所堪不問志之所欲<lb/>
五峯胡氏曰人君聨屬天下以成其身者也内選於九<lb/>
　族之親禮其賢者表而用之以聯屬其親外選於五<lb/>
　方之人禮其英傑引而進之以聯屬其民是故賢者<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-7b"/>
　衆之表君之輔也不進其親之賢者是自賊其心腹<lb/>
　也不進其人之賢者是自殘其四肢也　古者舉士<lb/>
　於鄉自十年出就外傅學於家塾州序其學者何事<lb/>
　也曰六禮也七教也八政也書其資性近道才行合<lb/>
　理鄉老鄉吏會合鄉人於春秋之祭祀鬼神而書之<lb/>
　者也三嵗大比鄉老鄉吏及鄉大夫審其性之不悖<lb/>
　於道也行之不反於理也質其書之先後無變也乃<lb/>
　入其書於司徒謂之選士選士學於鄉校其書之如<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-8a"/>
　州序三嵗大比鄉大夫及司徒審之如初乃入其書<lb/>
　於樂正謂之俊士俊士入國學春秋教以禮樂冬夏<lb/>
　教以詩書以上觀古道樂正官屬以時校其業之精<lb/>
　否而勉勵之三嵗大比樂正升其精者於王謂之進<lb/>
　士王命冢宰㑹天下之進士論其資性才行學業某<lb/>
　可以為卿歟某可以為大夫歟某可以為士歟卿闕<lb/>
　則以可以為卿者補之大夫闕則以可以為大夫者<lb/>
　補之士有闕則以可以為士者補之三年一考其績<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-8b"/>
　三考黜其不職陟其有功者是故朝無幸官野無遺<lb/>
　賢毁譽不行善惡不眩徳之大小當其位才之髙下<lb/>
　當其職人務自脩而不僥倖於上人知自守而不冐<lb/>
　昧求進人知自重而不輕用其身人能有恥而不茍<lb/>
　役於利此所以仕路清政事治風俗美天下安寧四<lb/>
　夷慕義而疆場不聳也<lb/>
朱子曰徳行之於人大矣然其實則皆人性所固有人<lb/>
　道所當為以其得之於心故謂之徳以其行之於身<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-9a"/>
　故謂之行非固有所作為增益而欲為觀聽之美也<lb/>
　士誠知用力於此則不唯可以脩身而推之可以治<lb/>
　人又可以及夫天下國家故古之教者莫不以是為<lb/>
　先若舜之命司徒以敷五教命典樂以教胄子皆此<lb/>
　意也至於成周而法始大備故其人才之盛風俗之<lb/>
　美後世莫能及之漢室之初尚有遺法其選舉之目<lb/>
　必以敬長上順鄉里肅政教出入不悖所聞為稱首<lb/>
　魏晉以來雖不及古然其九品中正之法猶為近之<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-9b"/>
　及至隋唐遂專以文詞取士而尚徳之舉不復見矣<lb/>
　　夫古之人教民以徳行道藝而興其賢者能者其<lb/>
　法備而意深矣今之為法不然其教之之詳取之之<lb/>
　審反復澄汰至于再三而其具不越乎無用之空言<lb/>
　而已深求其意雖或亦將有賴於其用然彼知但為<lb/>
　無用之空言而便足以要吾之爵禄則又何暇復思<lb/>
　吾之所以取彼者其意為何如哉　古之大臣以其<lb/>
　一身任天下之重非以其一耳目之聰明一手足之<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-10a"/>
　勤力為能周天下之事也其所賴以共正君心同斷<lb/>
　國論必有待於衆賢之助焉是以君子將以其身任<lb/>
　此責者必咨詢訪問取之於無事之時而參伍校量<lb/>
　用之於有事之日蓋方其責之必加於已而未及也<lb/>
　無旦暮倉卒之頃則其觀之得以久無利害紛拏之<lb/>
　惑則其察之得以精誠心素著則其得之多嵗引月<lb/>
　長則其蓄之富自重者無所嫌而敢進則無幽隠之<lb/>
　不盡欲進者無所為而不來則無巧偽之亂真久且<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-10b"/>
　精故有以知其短長之實而不差多且富故有以使<lb/>
　其更迭為用而不竭幽隠畢達則讜言日聞而吾徳<lb/>
　修取舍不眩則望實日隆而士心附此古之君子所<lb/>
　以成尊主庇民之功於一時而其遺風餘韻猶有稱<lb/>
　思於後世者也　天下之事决非一人之聰明才力<lb/>
　所能獨運是以古之君子雖其徳業智謀足以有為<lb/>
　而未嘗不博求人才以自裨益方其未用而收寘門<lb/>
　牆勸奨成就已不勝其衆是以至於當用之日推挽<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-11a"/>
　成就布之列位而無事之不成也　古之君子有志<lb/>
　於天下者莫不以致天下之賢為急而其所以急於<lb/>
　求賢者非欲使之綴緝言語譽道功徳以為一時觀<lb/>
　聽之美而已蓋將以廣其見聞之所不及思慮之所<lb/>
　不至且慮夫處已接物之間或有未盡善者而將使<lb/>
　之有以正之也是以其求之不得不博其禮之不得<lb/>
　不厚其待之不得不誠必使天下之賢識與不識莫<lb/>
　不樂自致於吾前以輔吾過然後吾之徳業得以無<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-11b"/>
　媿乎隠微而寖極乎光大耳　朝廷設官求賢故在<lb/>
　上者不當以請託而薦人士人當有禮義㢘恥故在<lb/>
　下者不當自衒鬻而求薦<lb/>
東萊呂氏曰井田之制士與兵國之重事皆取於農工<lb/>
　商不與古者取士於田野取其民之秀者以其質朴<lb/>
　故也<lb/>
臨川呉氏曰古之為士者茍可以住則選於里舉於鄉<lb/>
　而長治其鄉里之民在公得以行已志在私得以資<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-12a"/>
　禄養此古之士所以自安於内而無願外之想也後<lb/>
　世取士之法不一雖存選舉之名而實與古不同何<lb/>
　也所取不于其可用之實能而于其不可用之虚伎<lb/>
　可以仕者或不得仕而不可以仕者乃或得仕時之<lb/>
　多失人士之多失志往往由是<lb/>
　　論官<hi>蒞政附</hi>
程子曰古者使以徳爵以功世禄而不世官故賢才衆<lb/>
　而庶績成及周之衰公卿大夫皆世官政由是敗矣<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-12b"/>
　　三代之時人君必有師傅保之官師道之教訓傅<lb/>
　傅之徳義保保其身體後世作事無本知求治而不<lb/>
　知正君知規過而不知養徳傅徳義之道固已踈矣<lb/>
　保身體之法無復聞焉　古之時分羲和以職天道<lb/>
　以正四時遂司其方主其時政在堯謂之四岳周乃<lb/>
　六卿之任統天下之治者也後世學其法者不復知<lb/>
　其道故星歴為一技之事而與政分矣　禮院關天<lb/>
　下之事得其人則凡舉事可以考古而立制非其人<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-13a"/>
　未免隨俗而已　或曰治獄之官不可為曰茍能充<lb/>
　其職則一郡無寃民矣　四海之利病係於斯民之<lb/>
　休戚斯民之休戚係於守令之賢否然而監司者守<lb/>
　令之綱也朝廷者監司之本也欲斯民之皆得其所<lb/>
　本原之地亦在乎朝廷而已<lb/>
元城劉氏曰左右之史紀人主之言動職清地要他官<lb/>
　莫比非器識端方上下所信才學優贍中外所推者<lb/>
　不虛授也<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-13b"/>
華陽范氏曰夫天地之有四時如百官之有六職天下<lb/>
　萬事備盡於此如網之在綱裘之挈領雖百世不可<lb/>
　易也人君如欲稽古以正名茍不於周官未見其可<lb/>
　也<lb/>
朱子曰宰相擇監司吏部擇郡守如此則朝廷亦可無<lb/>
　事又何患其不得人<lb/>
臨川呉氏曰予聞居思天下之治法以為禹稷伊尹之<lb/>
　志茍得一縣亦可小試何也縣之於民最近令之福<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-14a"/>
　惠所及最速莫若縣官也而舉世瞀瞀孰知其任之<lb/>
　為不輕專務已肥遑恤民瘠壅閼吾君之徳使不得<lb/>
　下達愁怨之氣瀰漫兩間以至上干隂陽之和者十<lb/>
　而八九也聚羣羊而牧之以一狼恣其啖食何辜斯<lb/>
　民而至斯極於斯之時倐有人焉慰愜其蘇息之朢<lb/>
　則民之愛之也焉得不如子之愛其父母哉世固有<lb/>
　㢘者矣其見不明則為吏所蔽雖㢘何補亦有㢘而<lb/>
　且明者矣其心不仁則自謂無取於民不眩於事而<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-14b"/>
　深刻嚴酷又縱其下漁獵躪躒略無惻隠之意或其<lb/>
　心雖仁而短於剸裁徒有仁心而民不被澤仁而不<lb/>
　能故也或其才雖能而意之所向不無少偏終亦不<lb/>
　免於小疵能而未公故也全此五善難矣哉<lb/>
程子曰談經論道則有之少有及治體者如有用我者<lb/>
　正心以正身正身以正家正家以正朝廷百官至于<lb/>
　天下此其序也其間則又係用之淺深臨時裁酌而<lb/>
　應之難執一意也<hi>以下論蒞政</hi>　斟酌去取古今恐未易<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-15a"/>
　言須尺度權衡在胷中無疑乃可處之無差　古者<lb/>
　鄉田同井而民之出入相友故無爭鬬之獄今之郡<lb/>
　邑之訟往往出於愚民以戾氣相搆善為政者勿聽<lb/>
　焉可也又時取强暴而好譏侮者痛懲之則柔良者<lb/>
　安鬬訟可息矣　韓持國常患在下者多欺曰欺有<lb/>
　三有為利而欺者則固可罪有畏罪而欺者在所恕<lb/>
　事有類欺者在所察　問臨政無所用心求於恕如<lb/>
　何曰推此心行恕可也用心求恕非也恕已所固有<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-15b"/>
　不待求而後得舉此加彼而已　呂進明使河東伊<lb/>
　川問之曰為政何先對曰莫要於守法曰拘於法而<lb/>
　不得有為者舉世皆是也若某之意謂猶有可遷就<lb/>
　不害於法而可以有為者也昔明道為邑凡及民之<lb/>
　事多衆人所謂於法有礙焉者然明道為之未嘗大<lb/>
　戾於法人亦不以為駭也謂之得伸其志則不可求<lb/>
　小補焉則過之與今為政逺矣人雖異之不至指為<lb/>
　狂也至謂之狂則心大駭盡誠為之不容而後去之<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-16a"/>
　又何嫌之有　或問為官僚而言事於長理直而不<lb/>
　見從也則如之何曰亦權其輕重而已事重於去則<lb/>
　當去事輕於去則當留事大於爭則當爭事小於爭<lb/>
　則當已雖然今之仕於官其有能去者必有之矣而<lb/>
　吾未之見也　一命之士茍存心於愛物於人必有<lb/>
　所濟　問臨民曰使民各得輸其情問御吏曰正已<lb/>
　格物<lb/>
人有語及為政者和靖尹氏曰子張問政子曰居之無<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-16b"/>
　倦倦最害事若能無倦推而行之為尉為邑為郡以<lb/>
　至為宰相皆可了若倦則雖居家至小事也不能了<lb/>
五峯胡氏曰事有大變時有大宜通其變然後可為也<lb/>
　務其宜然後有功也<lb/>
朱子曰作縣固非易事然盡心力而為之必無不濟今<lb/>
　人多是自放懶了所以一綱弛而衆目紊也　仕宦<lb/>
　只是㢘勤自守進退遲速自有時節切不可起妄念<lb/>
　也　大扺守官只要律已公㢘執事勤謹晝夜孜孜<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-17a"/>
　如臨淵谷便自無他患害纔是有所依倚便使人怠<lb/>
　惰放縱不知不覺錯做了事也　大率天下事循理<lb/>
　守法平心處之便是正當如賊盗入獄而加以桎梏<lb/>
　箠楚乃是正理今欲廢此以誘其心欲其歸恩於我<lb/>
　便是挾私任術不行衆人公共道理况恩既歸已怨<lb/>
　必歸於他人彼亦安得無忿疾於我耶　事變無窮<lb/>
　幾㑹易失酬酢之間蓋有未及省察而謬以千里者<lb/>
　是以君子貴明理務果斷則異端不能惑流俗不能<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-17b"/>
　亂而徳可久業可大矣　問班朝治軍莅官行法非<lb/>
　禮威嚴不行禱祠祭祀非禮不誠不莊先生謂古人<lb/>
　以誠莊對威嚴蓋為政以嚴為本寛以濟嚴之太過<lb/>
　也某竊謂居上以寛為本寛則得衆嚴以濟寛之不<lb/>
　及耳若一意任威其弊將有至於法令如牛毛者然<lb/>
　先王為政之本寛嚴先後之異施者不敢不講曰為<lb/>
　政以寛為本者謂其大體規模意思當如此耳古人<lb/>
　察理精宻持身整肅無偷惰戯豫之時故其政不待<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-18a"/>
　作威而自嚴但其意則以愛人為本耳及其施之於<lb/>
　政事便須有綱紀文章關防禁約截然而不可犯然<lb/>
　後吾之所謂寛者得以隨事及人而無頺敝不舉之<lb/>
　處人之䝉惠於我亦得以通達明白實受其賜而無<lb/>
　間隔欺蔽之患聖人説政以寛為本而今反欲其嚴<lb/>
　正如古樂以和為主而周子反欲其淡蓋今之所謂<lb/>
　寛者乃縱弛所謂和者乃哇淫非古之所謂寛與和<lb/>
　者故必以是矯之乃得其平耳如其不然則雖有愛<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-18b"/>
　人之心而事無統紀緩急先後可否與奪之權皆不<lb/>
　在已於是姦豪得志而善良之民反不被其澤矣此<lb/>
　事利害只在目前不必引書傳考古今然後知也但<lb/>
　為政必有規矩使姦民猾吏不得行其私然後刑罰<lb/>
　可省賦斂可薄所謂以寛為本體仁長人孰有大於<lb/>
　此者乎　平易近民為政之本<lb/>
南軒張氏曰為政須是先平其心不平其心雖好事亦<lb/>
　錯如抑强扶弱豈不是好事往往只這裏便錯須是<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-19a"/>
　如明鏡然妍者自妍醜者自醜何預我事若是先以<lb/>
　其人為醜則相次見此人無往而非醜矣　問趙徳<lb/>
　莊知建寧府問於晦庵為政寛則是猛則是晦庵云<lb/>
　若教公寛一尚猛一尚則如發瘧子相似以某之意<lb/>
　御善良以寛治强暴以嚴此語如何曰若胷中著一<lb/>
　寛字寛必有弊著一猛字猛必有弊吾徒處事當如<lb/>
　持衡髙者下之低者平之若聖人之秤則常平矣<lb/>
東萊呂氏官箴曰凡治事有渉權貴須平心看理之所<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-19b"/>
　在若其有理固不可避嫌故使之無理<hi>直須平心看若有一毫畏</hi>
　<hi>禍自恕之心則五分有理便看作十分有理</hi>若其無理亦不可畏禍曲使<lb/>
　之有理政使見得無理只須作尋常公事看斷過後<lb/>
　不須拈出説尋常犯權貴取禍者多是張大其事邀<lb/>
　不畏强禦之名所以彼不能平若處得平穏妥帖彼<lb/>
　雖不樂視前則有間矣然所以不欲拈出者本非以<lb/>
　避禍蓋此乃職分之常若特然看做一件事則發處<lb/>
　已自不是矣　當官之法唯有三事曰清曰慎曰勤<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-20a"/>
　知此三者則知所以持身矣然世之仕者臨財當事<lb/>
　不能自克常自以為必不敗持必不敗之意則無不<lb/>
　為矣然事常至於敗而不能自已故設心處事戒之<lb/>
　在初不可不察借使役用權智百端補治幸而得免<lb/>
　所損已多不若初不為之為愈也司馬子微坐忘論<lb/>
　云與其巧持於末孰若拙戒於初此天下之要言當<lb/>
　官處事之大法用力寡而見功多無如此言者人能<lb/>
　思之豈復有悔吝耶　事君如事親事官長如事兄<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-20b"/>
　與同僚如家人待羣吏如奴僕愛百姓如妻子處官<lb/>
　事如家事然後為能盡吾之心如有毫末不至皆吾<lb/>
　心有所不盡也故事親孝故忠可移於君事兄弟故<lb/>
　順可移於長居家治故事可移於官豈有二理哉<lb/>
　當官處事常思有以及人如科率之行既不能免便<lb/>
　就其間求所以使民省力不使重為民患其益多矣<lb/>
　　當官者難事勿辭而深避嫌疑以至誠遇人而深<lb/>
　避文法如此則可免　前軰嘗言小人之性專務茍<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-21a"/>
　且明日有事今日得休且休當官者不可徇其私意<lb/>
　忽而不治諺有之曰勞心不如勞力此實要言也<lb/>
　當官既自㢘潔又須關防小人如文字歴引之類皆<lb/>
　須明白以防中傷不可不至謹不可不詳知也　當<lb/>
　官者凡異色人皆不宜與之相接巫祝尼媼之類尤<lb/>
　宜疎絶要以清心省事為本　後生少年乍到官守<lb/>
　多為猾吏所餌不自省察所得毫末而一任之間不<lb/>
　復敢舉動大抵作官嗜利所得甚少而吏人所盜不<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-21b"/>
　貲矣以此被重譴良可惜也　當官者先以暴怒為<lb/>
　戒事有不可當詳處之必無不中若先暴怒只能自<lb/>
　害豈能害人前軰嘗言凡事只怕待待者詳處之謂<lb/>
　也葢詳處之則思慮自出人不能中傷也嘗見前輩<lb/>
　作州縣或獄官每一公事難决者必沉思静慮累日<lb/>
　忽然若有得者則是非判矣是道也唯不茍者能之<lb/>
　　處事者不以聰明為先而以盡心為急不以集事<lb/>
　為急而以方便為上　畏避文法固是常情然世人<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-22a"/>
　自私者率以文法難事委之於人殊不知人之自私<lb/>
　亦猶已之自私也以此處事其能有濟乎　當官大<lb/>
　要直不犯禍和不害義在人消詳斟酌之爾然求合<lb/>
　於道理本非私心專為已也　當官處事但務著實<lb/>
　如塗擦文書追改日月重易押字萬一敗露得罪反<lb/>
　重亦非所以養誠心事君不欺之道也百種姦偽不<lb/>
　如一實反復變詐不如慎始防人疑衆不如自慎智<lb/>
　數周宻不如省事不易之道也　事有當死不死其<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-22b"/>
　詬有甚於死者後亦未必免死當去不去其禍有甚<lb/>
　於去者後亦未必得安世人至此多惑亂失常皆不<lb/>
　知義命輕重之分也此理非平居熟講臨事必不能<lb/>
　自立不可不預思古之欲委質事人其父兄日夜先<lb/>
　以此教之矣中材以下豈臨事一朝一夕所能至哉<lb/>
　教之有素其心安焉所謂有所養也　忍之一字衆<lb/>
　妙之門當官處事尤是先務若能清慎勤之外更行<lb/>
　一忍何事不辦書曰必有忍其乃有濟此處事之本<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-23a"/>
　也諺有之曰忍事敵災星少陵詩云忍過事堪喜此<lb/>
　皆切於事理為世大法非空言也王沂公嘗説喫得<lb/>
　三斗釅醋方做得宰相蓋言忍受得事也　居官臨<lb/>
　事外有齟齬必内有窒礙蓋内外相應毫髪不差只<lb/>
　有反已兩字更無别法也<lb/>
魯齋許氏曰恐害於已者必思所以害人也豈知利人<lb/>
　則未有不利於已者也至於推勘公事已得大情適<lb/>
　當其法不旁求深入是亦利人之一端也彼俗吏不<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-23b"/>
　達此理專以出罪為心謂之隂徳子曰不然履正奉<lb/>
　公嫉惡舉善人臣之道也有違于此則惡者當害之<lb/>
　而反利之善者當利之而反害之顯不能逃其刑責<lb/>
　幽不能欺於神明顧隂徳何有焉　每臨事且勿令<lb/>
　人見喜既令見喜必是偏於一處隨後便有弊蓋喜<lb/>
　悦非久長之理既不令人喜亦不令人怒便是得中<lb/>
　　諫諍<lb/>
程子曰有翦桐之戲則隨事箴規違養生之戒則即時<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-24a"/>
　諫止　人臣以忠信善道事其君者須體納約自牖<lb/>
　之意必違其所蔽而皆其所明乃能入矣雖有所蔽<lb/>
　亦有所明未有㝠然而皆蔽者也古之善諫者必因<lb/>
　君心所明而後見約是故訐直強果者其説多忤温<lb/>
　厚明辯者其説多行愛戚姬将易嫡庶是其所蔽也<lb/>
　素重四老人之賢而不能致是其所明也四老人之<lb/>
　力孰與夫公卿及天下之心其言之切孰與周昌叔<lb/>
　孫通也髙祖不從彼而從此者留侯不攻其蔽而就<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-24b"/>
　其明也趙王太后愛其少子長安君不使為質於齊<lb/>
　是其蔽也愛之欲其富貴久長於齊是其所明也左<lb/>
　師觸龍所以導之者亦因其明爾故其受命如響夫<lb/>
　教人者亦如此而已<lb/>
元城劉氏曰嘗讀國語以謂天子聴政使公卿至於列<lb/>
　士獻詩瞽獻曲史獻書師箴瞍賦矇誦百工諫庶人<lb/>
　傳語近臣盡規親戚補察瞽史教誨耆艾修之而後<lb/>
　王斟酌焉是三代之前上則公卿大夫朝夕得以納<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-25a"/>
　忠下則百工庶民猶執藝事以諫故忠言嘉謀日聞<lb/>
　於上而天下之情無幽不燭無逺不通所為必成所<lb/>
　舉必當者諫諍之効也後世之士不務獻納於君而<lb/>
　多為自全之謀正論逺猷鮮有入告於是設員置職<lb/>
　而責之以諫矣夫進言者日益少而聽言者不加勤<lb/>
　此天下之治所以終愧於先王之盛時也<lb/>
華陽范氏曰人臣諫而不聽則當去位茍不能彊諫而<lb/>
　視其君之過舉至於天下咸怨其臣則曰非我不諫<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-25b"/>
　君不能用我也始則擇利以處其身終則引謗以歸<lb/>
　於君此不忠之大者也　國之将興必賞諫臣國之<lb/>
　将亡必殺諫臣故諫而受賞者興之祥也諫而被殺<lb/>
　者亡之兆也天下如人之一身夫身必氣血周流無<lb/>
　所壅底而後能存焉諫者使下情得以上通上意得<lb/>
　以下達如氣血之周流於一身也故言路開則治言<lb/>
　路塞則亂治亂者繫乎言路而已<lb/>
五峯胡氏曰事物之情以成則難以毁則易足之行也<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-26a"/>
　亦然升髙難就卑易舟之行也亦然沂流難順流易<lb/>
　是故雅言難入而淫言易聽正道難從而小道易用<lb/>
　伊尹之訓太甲曰有言逆于汝心必求諸道有言遜<lb/>
　于汝志必求諸非道蓋本天下事物之情而戒之耳<lb/>
　非謂太甲質凡而故吿之以如是也英明之君能以<lb/>
　是自戒則徳業日新可以配天矣<lb/>
朱子曰内自臣工外及甿庶有能開寤聖心指陳闕政<lb/>
　者無間疎賤使咸得以自通然後差擇近臣之通明<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-26b"/>
　正直者一二人使各引其所知有識敢言之士三數<lb/>
　人寓直殿門凡四方之言有來上者悉令省閱舉其<lb/>
　盡忠不隠者日以聞于聰聴則夫天人之際將有粲<lb/>
　然畢陳於前者然後兼總條貫稱制臨決畫為科品<lb/>
　以次施行　問淵源録折栁事<hi>程伊川在經筵一日講罷未退哲宗忽起</hi>
　<hi>憑楹戲折栁枝進曰方春發生無故不可摧折</hi>曰有無不可知但劉公非妄<lb/>
　語人而春秋有傳疑之法不應遽削之也且伊川之<lb/>
　諫其至誠惻怛防微慮逺既發乎愛君之誠其涵養<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-27a"/>
　善端培植治本又合乎吿君之道皆可以為後世法<lb/>
　而於輔導少主尤所當知至其餘味之無窮則善學<lb/>
　者雖以自養可也<lb/>
南軒張氏曰某每登對必先自盟其心曰切不可見上<lb/>
　喜便隨順将去恐一時隨順後來收拾不得上嘗曰<lb/>
　伏節死義之臣難得某對曰陛下未得所以求之之<lb/>
　道上曰何如曰當於犯顔敢諫中求則臨事可以得<lb/>
　伏節死義之士矣若平時不能犯顔敢諫他日安能<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-27b"/>
　望其伏節死義乎　武昭儀稱制長孫無忌欲諫褚<lb/>
　遂良曰公國之元舅諫而得罪使上有殺元舅之名<lb/>
　不如遂良先諫諫而不從公却繼之遂諫至於棄笏<lb/>
　此非不美也然費了多少氣力終亦不成事孰若髙<lb/>
　宗初幸尼寺取才人入宫之時大臣一言可去矣大<lb/>
　凡事豈可不辨於幾微小處放過却來大處旋爭無<lb/>
　益矣<lb/>
東萊吕氏曰自古進言於君者必以責難為恭蓋宴安<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-28a"/>
　之適聲色之娯瓌麗之玩畋游之佚實為治之大蠧<lb/>
　其樂難捨其惑難移忠臣義士乃冒萬死而欲奪其<lb/>
　君之所嗜此自古及今所共謂之責難也　大凡為<lb/>
　人須識綱目辭氣是綱言事是目言事雖正辭氣不<lb/>
　和亦無益自古亂亡之國非無敢言之臣既殺其身<lb/>
　國亦從之政坐此耳　諫之道有三難焉曰逺曰疎<lb/>
　曰驟逺則勢不接疎則情不通驟則理不究其言之<lb/>
　不行也固也彼周設師氏之官淵乎其用意之深乎<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-28b"/>
　師氏之官實居虎門之左而詔王以媺者也其勢近其<lb/>
　情親其言漸若江海之浸膏澤之潤日加益而不知<lb/>
　焉周公之設官三百六十官必掌一事事必寓一意<lb/>
　而師氏獨列地官之屬實周公致意之深者想夫成<lb/>
　周之隆出入起居同歸於欽發號施令同歸於臧者<lb/>
　師氏抑有助焉昔周太史辛甲命百官箴王闕而虞<lb/>
　人之箴獨傳竊意師氏之所獻必反復紬繹辭順意<lb/>
　篤足以為百代箴規之法然求之於蠧書漆簡之中<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-29a"/>
　雖斷章片辭邈不可得是可歎已<lb/>
西山真氏曰天下之務至廣也軍國之機至要也雖明<lb/>
　主聽斷賢相謀議思慮之失亦不能免一失則為害<lb/>
　不細必藉忠良之士諫正夫忠良之士論治體補國<lb/>
　事乃其志爾能宻有所助則亦志伸而道行豈必彰<lb/>
　君過而取髙名哉當君相議事之際使諫官預聞得<lb/>
　以闗説或有闗失從而正之天下但覩朝政之得宜<lb/>
　不知諫者之何言上下誠通國體豈不美乎况大臣<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-29b"/>
　論事以諫官規正於人君之前安有不公之議兹亦<lb/>
　制御大臣使之無過之術爾若以諫官小臣不可預<lb/>
　聞國議必衆知闕失方許諫正事或已行而不可救<lb/>
　過或已彰而不可言故剛直之臣有激訐不顧以争<lb/>
　之者君從之猶掩其過君或不從則君之過大臣之<lb/>
　罪愈大矣　君子小人之分義利而已矣君子之心<lb/>
　純乎為義故其得位也将以行其道小人之心純乎<lb/>
　為利故其得位也將以濟其欲二者操術不同故所<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-30a"/>
　以道其君者亦異夫為人君者受諫則明拒諫則昏<lb/>
　明則君子得以自盡昏則小人得以為欺故為君子<lb/>
　者惟恐其君之不受諫為小人者惟恐其君之不拒<lb/>
　諫彼小人者豈以受諫為不美哉葢正論勝則邪説<lb/>
　不容公道行則私意莫逞故其術不得不出諸此<lb/>
　欲諫其君者必先能受人之諫儻在已則知盡言以<lb/>
　諫君而於人則不欲盡言以諫我是以善責君而未<lb/>
　嘗以善責已也其可乎哉故為大臣必以羣下有言<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-30b"/>
　為救已之過而不以為形已之短以為愛已而不以<lb/>
　為輕已以為助已而不以為異已然後可稱宰相之<lb/>
　度矣<lb/>
魯齋許氏曰後世臣子謀於君只説利害有如此以利<lb/>
　害相恐動則利害不應時都不信了或者於君前説<lb/>
　旱災可畏税課害人為害不細後皆無損再有便難<lb/>
　説後來雖因此壊了天下也説不得唐懿宗為諫驪<lb/>
　山事曰彼叩頭何足信此其驗也人只當言義理可<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-31a"/>
　與不可當與不當且如天道福善禍淫有時而差是<lb/>
　禍福亦不足信也人只得當於義理而已利害一切<lb/>
　不恤也<lb/>
　　法令<lb/>
程子曰三王之法各是一王之法故三代損益文質隨<lb/>
　時之宜若孔子所立之法乃通萬世不易之法孔子<lb/>
　於他處亦不見説獨答顔回云行夏之時乘殷之輅<lb/>
　服周之冕樂則韶舞此是於四代中舉這一箇法式<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-31b"/>
　其詳細雖不可見而孔子但亦言其大法使後人就<lb/>
　上修之二千年來亦無一人識者　居今之時不安<lb/>
　今之法令非義也若論為治不為則已如復為之須<lb/>
　於今之法度内處得其當方為合義若須更改而後<lb/>
　為則何義之有　古之人重改作變政易法人心始<lb/>
　以為疑者有之矣久而必信乃其改作之善者也始<lb/>
　既疑之終復不信而能善治者未之有也　為政必<lb/>
　立善法俾可以垂久而傳逺若後世變之則末如之<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-32a"/>
　何矣<lb/>
龜山楊氏曰立法要使人易避而難犯至於有犯則必<lb/>
　行而無赦此法之所以行也<lb/>
元城劉氏曰嘗考載籍以推先王之道雖禮樂刑政號<lb/>
　為治具而所以行之者特在於命令而已昔之善觀<lb/>
　人之國者不視其勢之盛衰而先察其令之弛張未<lb/>
　論其政之醇疵而先審其令之繁簡惟其慮之既熟<lb/>
　謀之已臧發之不妄而持以必行則堅如金石信如<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-32b"/>
　四時敷天之下莫不傾耳承聴聳動厭服此聖人所<lb/>
　恃以鼓舞萬民之術也書曰慎乃出令令出惟行弗<lb/>
　惟反易曰渙汗其大號傳曰令重則君尊又曰國之<lb/>
　安危在出令凡此皆聖人慎重之意也　人君命令<lb/>
　雖在必行苟處之得其理則執之不可變惟其不合<lb/>
　衆望違咈人情闗天下之盛衰繫朝廷之輕重所宜<lb/>
　擇善何憚改為<lb/>
五峯胡氏曰荀子云有治人無治法竊譬之欲撥亂反<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-33a"/>
　之正者如越江湖法則舟也人則操舟者也若舟破<lb/>
　楫壊雖有若神之技人人知其弗能濟矣故乘大亂<lb/>
　之時必變法法不變而能成治功者未之有也　法<lb/>
　制者道徳之顯爾道徳者法制之隠爾天地之心生<lb/>
　生不窮者也必有春秋冬夏之節風雨霜露之變然<lb/>
　後生物之功遂有道徳結於民心而無法制者為無<lb/>
　用無用者亡<hi>劉虞之類</hi>有法制縶於民身而無道徳者為<lb/>
　無體無體者滅<hi>暴秦之類</hi>是故法立制定茍非其人亦不<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-33b"/>
　可行也<lb/>
朱子曰古人立法只是大綱下之人得自為後世法皆<lb/>
　詳宻下之人只是守法法之所在上之人亦進退下<lb/>
　之人不得　朝廷紀綱尤所當嚴上自人主以下至<lb/>
　於百執事各有職業不可相侵葢君雖以制命為職<lb/>
　然必謀之大臣參之給舍使之熟議以求公議之所<lb/>
　在然後揚于王庭明出命令而公行之是以朝廷尊<lb/>
　嚴命令詳審雖有不當天下亦皆曉然知其謬之出<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-34a"/>
　於某人而人主不至獨任其責臣下欲議之者亦得<lb/>
　以極意盡言而無所憚此古今之常理也<lb/>
　　賞罰<lb/>
程子曰聖人所知宜無不至也聖人所行宜無不盡也<lb/>
　然而書稱堯舜不曰刑必當罪賞必當功而曰罪疑<lb/>
　惟輕功疑惟重與其殺不辜寧失不經異乎後世刻<lb/>
　核之論矣　萬物皆只是一箇天理已何與焉至如<lb/>
　言天討有罪五刑五用哉天命有徳五服五章哉此<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-34b"/>
　都只是天理自然當如此人幾時與與則便是私意<lb/>
　有善有惡善則理當喜如五服自有一箇次第以章<lb/>
　顯之惡則理當惡彼自絶於理故五刑五用曷嘗容<lb/>
　心喜怒於其間哉舜舉十六相堯豈不知只以他善<lb/>
　未著故不自舉舜誅四凶堯豈不察只為他惡未著<lb/>
　那誅得他舉與誅曷嘗有毫髪厠於其間哉只有一<lb/>
　箇義理義之與比<lb/>
元城劉氏曰人主所以鼓動天下制馭臣民之柄莫大<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-35a"/>
　於賞罰使賞必及於有功罰必加於有罪則四海之<lb/>
　内竦然向風而無不心服者矣惟其無功者虚受有<lb/>
　罪者幸免遂容僣濫而其弊將至於無所勸懲然則<lb/>
　為天下者安可不以至公而慎用之乎<lb/>
華陽范氏曰人君賞一人而天下莫不勸罰一人而天<lb/>
　下莫不懼豈其力足以勝億兆之衆哉處之中理而<lb/>
　能服其心也用一不肖而四方莫不解體殺一無罪<lb/>
　而百姓莫不怨怒豈必人人而害之哉處之不中理<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-35b"/>
　而不能服其心也<lb/>
武夷胡氏曰人主以天下為度者也所好當遵王道不<lb/>
　可以私勞行賞所惡當遵王路不可以私怨用刑其<lb/>
　喜怒則當發必中節和氣絪緼而育萬物也<lb/>
吕氏本中曰賞必賞功罰必當罪刻核之論也罪疑惟<lb/>
　輕功疑惟重君子長者之心也以君子長者之心為<lb/>
　心則自無刻核之論如君子不盡人之歡不竭人之<lb/>
　忠去其臣也必可使復仕去其妻也必可使復嫁如<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-36a"/>
　此等論上下薰蒸則太平之功可立致也芝草生甘<lb/>
　露降醴泉出皆是此等和氣薰蒸所生<lb/>
朱子曰古之欲為平者必稱其物之大小髙下而為其<lb/>
　施之多寡厚薄然後乃得其平若不問其是非曲直<lb/>
　而待之如一則是善者常不得伸而惡者反幸而免<lb/>
　以此為平是乃所以為大不平也故雖堯舜之治既<lb/>
　舉元凱必放共兠此又易象所謂遏惡揚善順天休<lb/>
　命者也蓋善者天理之本然惡者人欲之邪妄是以<lb/>
<pb n="KR3a0078_WYG_068-36b"/>
　天之為道既福善而禍淫又以賞罰之權寄之司牧<lb/>
　使之有以補助其禍福之所不及然則為人君者可<lb/>
　不謹執其柄而務有以奉承之哉<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　性理大全書卷六十八<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>