<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-1a"/>
誠齋集巻第十八<lb/>
　　　　　　廬陵楊　万里　廷秀<lb/>
　詩<lb/>
　　南海集<lb/>
　　　登南州竒觀前臨大江浮橋江心起三石<lb/>
　　　䑓皆有亭子<lb/>
海邊樓閣海邊山銀竹初收霽日寒㸔着南州竒<lb/>
觀了人間山水不須㸔<lb/>
玉壺氷底卧青龍海外三山堕眼中竒觀掲名渾<lb/>
未在只消題作小垂虹<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-1b"/>
　　　平賊班師明發潮州<lb/>
不是潢池赤白囊何縁杖屨到潮陽官軍已掃狐<lb/>
兎窟㱕路莫孤山水鄉便去羅浮參玉局更登浴<lb/>
日折扶枽還家兒女搜行李滿袖雲煙雪月香<lb/>
　　　潮陽海岸望海<lb/>
動地驚風起海陬為人吹散兩眉愁身行島北新<lb/>
春後眼到天南最盡頭衆水更来何處着千峰赴<lb/>
此却囬休客間供給能消底萬頃煙波一白鷗<lb/>
　　　除夜宿石塔寺<lb/>
醉後先眠客莫嗔誰能守嵗費精神幸無爆竹驚<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-2a"/>
寒夢休羡椒花頌好春今嵗明年纔隔夕人情物<lb/>
態頓趨新遙憐児女團欒處政欠屠酥第十人<hi>飲毎</hi>
<hi>居第十屠酥予</hi>
　　　壬寅嵗朝發石塔寺<lb/>
曉鍾夢裏苦相呼强裹烏紗照白鬚只有銅爐燒<lb/>
栢子更無玉盞㵼屠酥佛枽解吐四時艶鐵樹還<lb/>
如九節蒲省得一朝疲造請却教終日走長塗<hi>法寺</hi>
<hi>名鐵樹葉似蒻而紫幹似宻節菖蒲堂前有紅佛枽四時有花又有小木</hi>
　　　晨炊黄岡望海<lb/>
望中雪嶺界天横雪外青瑤甃地平白底是沙青<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-2b"/>
是海捲簾看了却心驚<lb/>
　　　海岸沙行<lb/>
海濵半程沙上路海風吹起成煙霧行人合眼不<lb/>
敢覷一行一步愁一步步步沙痕沒芒屨不是不<lb/>
行行不去若為行到無沙處寜逢石頭齧足拇寜<lb/>
蹈黄泥濺袍袴海濵沙路莫再度<lb/>
　　　榕樹<lb/>
直不為楹圜不輪斧斤亦復赦渠薪數株連碧真<lb/>
成菌一脛空肥總是筋<lb/>
　　　食車螯<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-3a"/>
珠宫新沐浄瓊沙石鼎初燃瀹井花紫殻旋開㣲<lb/>
滴酒玉膚莫熟要鳴牙棖拖金線成雙美薑擘糟<lb/>
丘併一家老子宿酲無解處半杯羮後半甌茶<lb/>
　　　食蠣房<lb/>
蓬山側畔屹蠔山懐玉深藏萬岳間也被酒徒勾<lb/>
引着薦他尊俎解他顔<lb/>
　　　食蛤蜊米脯羮<lb/>
傾来百顆恰盈奩剥作杯羮未屬厭莫遣下塩傷<lb/>
正味不曾着蜜若為甜雪揩玉質全身瑩金縁氷<lb/>
鈿半縷纎更淅香秔輕糝却發揮風韻十分添<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-3b"/>
　　　銀魚乾<lb/>
初疑柘繭雪争鮮又恐楊花糝作氊却是剪銀成<lb/>
此葉如何入口軟於綿<lb/>
　　　烏賊魚<lb/>
秦帝東廵渡浙江中流風緊墜書嚢至今收得磨<lb/>
殘墨猶帶宫車載鮑香<lb/>
　　　泊流潢驛潮風大作<lb/>
忽看草樹總離披記得沙行昨日時除却潮来無<lb/>
別事海風動地亦何為<lb/>
潮来潮去有何功費盡辛勤辦一風若使無風潮<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-4a"/>
自至信他海伯有神通<lb/>
　　　正月三日宿范氏莊四首<lb/>
開嵗又涉三我征良未休沙行地一平百里縱遐<lb/>
眸景穆物自欣磧逈情反愁中田緬雲莊聊復税<lb/>
我輈追程有底急行急能至不三峯從何来駿奔<lb/>
若鳴騶當户不忍去裴囬為人留對之成四友呼<lb/>
酒與献醻我醉山自醒相忘却相求<lb/>
野踐得幽詠不吐聊自味健步忽傳呼云有逺書<lb/>
至開緘秪暄凉此外無一事竒懐㘴消冺追省寜<lb/>
復記方驩遽成悶俗物真敗意山鵲下虚庭對語<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-4b"/>
含喜氣一笑起振衣吾心本無滯<lb/>
酒名忘憂物未盡酒所長醉後忘我身安得憂可<lb/>
忘我飲初不多不可無一觴平生難為酒甘醴断<lb/>
不嘗要與水争色仍復菊敵香氣盎春午花味凜<lb/>
秋旭霜三杯合自然一滴詣醉鄉竭来困行役名<lb/>
酒安可常甘淡俱不擇芳冽那得將酒味何必佳<lb/>
一醉徑投床但令有可飲不醉亦何妨<lb/>
山歴愁寡天沙征恨多地兩日行海濵雖近彌不<lb/>
至遐瞻道旁堠我進渠秪退大風来無隔午燠皎<lb/>
安避今夕范氏莊初覿三峯翠愈逺故絶瑕不多<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-5a"/>
始足貴巉然半几出蹙若一拳細輕霏澹脱秀隤<lb/>
照燁春媚翫久有餘佳繪苦未必似今夕勿掩扉<lb/>
月中對山睡<lb/>
　　　初四日晨炊横翠亭<lb/>
近看三峯失一峯其餘都與昨来同多情横翠亭<lb/>
前玉伴我同行兩日中<lb/>
　　　人日宿味田驛<lb/>
破驛荒凉晩解鞍急呼童碧敵輕寒南中氣候從<lb/>
頭錯人日青梅巳釅酸<lb/>
　　　登大鞋嶺望大海<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-5b"/>
杖履千崖表波濤萬頃前瓊天吹不定銀地濕無<lb/>
邊一石當流出孤尖卓筆然更將垂老眼何許看<lb/>
風煙<lb/>
　　　晨炊叱馭驛觀海邊野燒<lb/>
南海驚濤巻玉缸北山野燒展紅憧山神海伯争<lb/>
新巧併慰詩人眼一雙<lb/>
　　　海岸七里沙<lb/>
大風吹起翠瑤山近岸還成白雪團一浪挽先千<lb/>
浪怒打崖裂石與君看<lb/>
行人莫近岸邊行便恐波頭打倒人若道岸髙波<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-6a"/>
不到玉沙猶濕萬痕新<lb/>
　　　鮮魚渾登舟<lb/>
舩閣寒沙待晩潮行人舟子各相招銀山一朶三<lb/>
千丈隔海飛来對面銷<lb/>
　　　宿南嶺驛<lb/>
蕨手猶拳已箸長菊苖初甲可羮嘗山村富貴無<lb/>
享一路春風野菜香<lb/>
茅花似雪復如茸一望平原淺草中盡日向人揮<lb/>
玉麈知將何事語春風<lb/>
　　　初十日早炊蕉步得家書並家釀<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-6b"/>
潢池東定得西還病後途中竟鮮懽為許朝来有<lb/>
新喜庭闈一騎報平安<lb/>
年年自漉雪前醅今嵗無縁得一杯政是荒村愁<lb/>
絶處家中送得六尊来<lb/>
　　　惠州豊湖亦名西湖<lb/>
左瞰豊湖右瞰江五峯出沒水中央峯頭寺寺樓<lb/>
樓月清殺東坡錦繡腸<lb/>
三處西湖一色秋錢塘頴水更羅淨東坡元是<graphic n="KR1214" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1214.png" mimeType="image/png"/>
湖長不到羅浮便得休<lb/>
　　　正月十二日游東坡白鶴峯故居其北思<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-7a"/>
　　　無邪齋真蹟猶存<lb/>
詩人自古例遷謫蘇李夜郎並惠州人言造物困<lb/>
嘲㺯故遣各捉一處囚不知天公愛佳句曲與詩<lb/>
人為地頭詩人眼底高四海萬象不足供詩愁常<lb/>
將湖海賜湯沐堇堇可以當冥搜却令玉堂揮翰<lb/>
手為提椽筆判羅浮羅浮山色濃潑黛豊湖水光<lb/>
先得秋東坡日與羣仙游朝發崑閬夕不周雲冠<lb/>
霞佩照宇宙金章玉句鳴天球但登詩壇將騷雅<lb/>
底用蟻穴封王侯元符諸賢下石者秪與千載掩<lb/>
鼻羞我来剥啄王粲宅鶴峯無恙江空流安知先<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-7b"/>
生百嵗後不来㺯月白蘋洲無人挽住乞一句猶<lb/>
道雪乳氷湍不當年醉裏題壁處六丁已遣雷電<lb/>
收獨遺無邪四箇字鸞飄鳯泊蟠銀鈎如今亦無<lb/>
合江樓嘉祐破寺風颼颼<lb/>
　　　解舟惠州東橋<lb/>
南䆠寜差北西歸敢再東猿聲雲樹月客枕露舩<lb/>
風緑髮春全白蒼顔酒不紅莫憎愁與病留取伴<lb/>
衰翁<lb/>
　　　放舩<lb/>
岸岸人家住門門靣水開老翁扶杖立穉子看舩<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-8a"/>
来一夜鳴春雨諸灘漲緑醅順流行自快更着北<lb/>
風催<lb/>
　　　感興<lb/>
行役忘衰暮逄春感物華一来梅嶺外三見木綿<lb/>
花山鹿寕游市江鷗本卧沙紅塵無了日白髮未<lb/>
還家<lb/>
　　　夜泊曲灣<lb/>
順流一日快舟行薄暮風濤特地生不是江神驚<lb/>
客子勸人早泊莫追程<lb/>
　　　曲灣放舩<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-8b"/>
梅子成隂夾道周木綿吐㷔滿江頭春来不是無<lb/>
桃李臘月開花巳落休<lb/>
　　　石灣雨作得鞏帥采若書約觀燈<lb/>
昨暮顛風浪打頭那知今日得安流元宵不為游<lb/>
人好細雨先供客子愁病骨支離妨酒琖詩仙招<lb/>
唤試燈毬書生薄命多磨折樂事良辰判却休<lb/>
　　　舟中望羅浮山<lb/>
羅浮元不是羅浮自是道家古蓬丘弱水只知断<lb/>
舟楫葛仙夜偷来惠州羅浮山髙七萬丈下視日<lb/>
月地上流黄金為橋接銀漢翠琳作闕横瓊樓不<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-9a"/>
知何人汙脚迹觸忤清虚涴寒碧天遣山鬼絶凡<lb/>
客化金為鐵瓊為石至今石樓人莫登鐵橋不見<lb/>
空有名玉匙金籥牢鏁扄但見山髙水泠泠我欲<lb/>
騎麟翳鸞鳯月為環珮星為從前驅子晋後安<lb/>
期飛上峯頭斸丹汞<lb/>
　　　南海東廟浴日亭<lb/>
南海端為四海魁扶疍絶境信竒哉月從若木梢<lb/>
頭轉潮到占城國裏囬最愛五更紅浪沸忽吹萬<lb/>
里紫霞開天公管領詩人眼銀漢星槎借一来<lb/>
　　　題南海東廟<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-9b"/>
羅浮山如萬石鐘一股南走如渇龍雷奔電爲遮<lb/>
不住直抵海濵無去處低頭飲海吐絳霞舉頭戴<lb/>
着祝融家珠宫玉室水精殿萬水一日朝再衙青<lb/>
山四圍作城郭海濤半浸青山脚客来莫上浴日<lb/>
亭亭上見海君始驚青山缺處如玉玦潮頭飛来<lb/>
打雙闕晴天無雲濺碎雪天下都無此竒絶大海<lb/>
更在小海東西廟不如東廟雄南来若不到東廟<lb/>
西京未睹建章宫海神喜我着綺語為我改容收<lb/>
霧雨乾坤軒豁未能許小試日光穿漏句<lb/>
　　　鑷白<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-10a"/>
止酒愁無那哦詩意已闌鑷髭非急務也遣半時<lb/>
閑<lb/>
　　　和鞏采若逰蒲澗<lb/>
南中道是島夷居也有安期宅一區屐齒苔痕猶<lb/>
故跡霓旌鸞佩己清都元戎解領三千騎勝日来<lb/>
尋九節蒲萬岳松風和澗水鳴琴漱玉自相娱<lb/>
　　　舩過靈洲<lb/>
却縁野闊覺天低政值潮平苦奬遲洲觜兩舩㱕<lb/>
别港岸頭數屋出踈籬江山慘淡真如畫煙雨空<lb/>
濛自一竒病酒春眠不知曉開門拾得一篇詩<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-10b"/>
　　　近岸<lb/>
十日都無一日晴牽舩客子總斜行一川黄犢朝<lb/>
朝飽岸草何曾减寸青<lb/>
　　　泊鴨步<lb/>
江流自在水風輕雲去天来半欲晴兩岸東西三<lb/>
十里李花獨樹隔江明<lb/>
　　　明發鴨步<lb/>
兩嵗春舩各一時今年舩快去年遲青山靣目何<lb/>
曾改清曉看来别様竒<lb/>
　　　過黄巢磯<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-11a"/>
黄巢磯與白沙灘只是聞名已膽寒自笑南来三<lb/>
换嵗一年一度犯驚湍<lb/>
　　　望清逺峽<lb/>
刺舩又入峽山間江水初平失悪灘道是峽山天<lb/>
下險老夫只作坥塗看<lb/>
　　　舟人吹笛<lb/>
長江無風水平緑也無鞾文也無縠東西一望光<lb/>
浮空瑩然千頃無瑕玉舩上兒郎不耐閑醉拈横<lb/>
笛吹雲煙一聲清長響徹天山猿啼月澗落泉更<lb/>
打羊皮小腰皷頭如青峯手如雨中流忽有一大<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-11b"/>
魚跳破琉璃丈来許<lb/>
　　　近峽<lb/>
望峽初愁逺當前忽不知如何舩進處却在棹停<lb/>
時<lb/>
　　　清逺峽<hi>四首</hi>
峽水都是泉非雨元自足不知幾滴珠成此一川<lb/>
玉旁將山染翠仰為天冩綠何當雪月夜孤艇葦<lb/>
間宿<lb/>
清晨霧雨重不敢開舩門小䆫試㣲啟逗入一舩<lb/>
雲何曾燒龍麝香霏遶吾身身在雲水上何許覔<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-12a"/>
㸃塵<lb/>
清逺望峽山山脚無半里小舟行其間五日翠未<lb/>
已並馳兩蒼龍中夾一玉水送我到英州渠當自<lb/>
囬轡<lb/>
誰開峽山寺政要避世喧深潭無来路断崖有青<lb/>
天療飢摘山果撃磬煩嶺猿人跡今擾擾秪縁一<lb/>
漁舩<lb/>
　　　光口夜雨<lb/>
峽山清空峽雨急寒聲夜半蕭蕭發玻瓈盆靣跳<lb/>
萬珠一顆一聲清入骨夢中搔首起来聴聴来聴<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-12b"/>
去到天明一生聴雨今頭白不識春江夜雨聲<lb/>
　　　出真陽峽<lb/>
過盡危磯出小潭囬頭失却石峯巉春寒料峭元<lb/>
無事知我猶蔵一布衫<lb/>
細雨初来刺水紋三針兩線未教繁不知忽有何<lb/>
忙處急洒千千萬萬痕<lb/>
峽嶺分明是假山亂堆恠石入雲間上頭更種青<lb/>
瓊樹下照春江玉鏡寒<lb/>
峽中出了又逢灘破浪牽舩分外難只是峽中臨<lb/>
欲别此灘留我再看山<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-13a"/>
江楓新染緑衣衫知費春風幾把藍道是春光在<lb/>
桃李試除桃李儘教參<lb/>
入峽長思出峽行出来却憶峽中清一江碧水供<lb/>
詩硯兩岸青山作硯屏<lb/>
只言英石冠南中未識真陽一兩峯遮莫坡陁將<lb/>
不去將詩描取小玲瓏<lb/>
今嵗春流漲又銷水痕猶印石間茅浮槎却被春<lb/>
流誤長掛江邊小樹梢<lb/>
春光濃裏更江行畫舫分明是水亭出了真陽恰<lb/>
惆悵數峯如笋雨中青<hi>落洞數石峯出峽即見碧</hi>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-13b"/>
未必陽山天下窮英州窮到骨中空郡官只怨無<lb/>
供給支與真陽數石峯<lb/>
　　　山雲<lb/>
春從底處嶺雲来日日山頭絮作堆戀着好峯那<lb/>
肯去欲開猶遶兩三囬<lb/>
　　　碧落洞前灘水<lb/>
水知山近巳先狂箭徃星奔趂下瀧灘下洄流能<lb/>
耐事漩漚百轉看它忙<lb/>
石峯背後即英州只不教人到岸頭羅帶春風吹<lb/>
不直故將數摺惱行舟<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-14a"/>
碧落峯前上一灘篙師呌得口都乾開門將謂舡<lb/>
行逺只在峯頭蘆荻灣<lb/>
　　　北風<lb/>
山雨無休歇江雲政欎葱如何急灘水更着打頭<lb/>
風草作傷心碧花能可意紅一年春好處却在道<lb/>
塗中<lb/>
　　　正月二十八日峽外見鷰子<lb/>
社日今年定幾時元宵過了鷰先㱕一雙貼水嬌<lb/>
無奈不肯平飛故仄飛<lb/>
不宿青楓學子規不穿緑栁伴鸎啼雙飛只愛清<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-14b"/>
江水自喜身輕照舞衣<lb/>
　　　囬望峽山<hi>二首</hi>
英州挽不来峽山推不去行了一日舩依舊朝来<lb/>
處<lb/>
浪喜出峽来峽亦何曾出兩岸只無山依舊江刻<lb/>
屈<lb/>
　　　碧落洞<lb/>
碧落諸峯是碧簮忽於平地挿瑶岑洞中定有神<lb/>
仙宅玉室金堂不可尋<lb/>
夢中曾泊洞前舩落絮飛花是去年今日來尋泊<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-15a"/>
舩處一江風雨草連天<lb/>
洞裏仙人枉費功鑿山屈曲做神通千榮萬繞留<lb/>
江住畢竟奔流入峽中<lb/>
際㑹諸灘吼怒雷遭逢江勢更縈囬今宵不到英<lb/>
州定何用山雲送雨来<lb/>
　　　郎石峯<lb/>
四旁不與衆山連特地孤尖立半天碧落諸峯非<lb/>
不好讓他郎石一峯先<lb/>
　　　正月晦日自英州舎舟出陸北風大作<lb/>
北風吹得山石裂北風凍得人骨折南来何曾識<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-15b"/>
此寒便恐明朝丈深雪今朝幸不就舩行白浪打<lb/>
舩君更驚只是山行也不好笋輿寸步風吹倒<lb/>
　　　英石鋪道中<lb/>
一路石山春更綠見骨也無斤許肉一峯過了一<lb/>
峯来病眼將迎看不足先生盡日行石間恰如蟻<lb/>
子縁假山穿雲渡水千萬曲此身元不離岩巒莫<lb/>
嫌宿處破茅屋四方八靣森氷玉孤峯髙絶連峯<lb/>
低岡者如廩尖如錐蒼然秀色借不得春風領入<lb/>
玉東西英州那得許多石誤入天公假山國<lb/>
　　　神堂鋪前桃花<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-16a"/>
北江二月政春寒初見桃花喜未殘臘月潮州見<lb/>
桃李元来不作好春看<lb/>
　　　過陳公逕<lb/>
去歳陳公逕裏松舩中仰看愛松風只今身在松<lb/>
風裏下看江舩西復東<lb/>
江行十日厭舩遲却換籃輿蹈路泥江水别来纔<lb/>
兩日陳公逕下再相隨<lb/>
　　　鵝鼻鋪前桃花<lb/>
㱕来長恐己春遲恰是東風二月時路上桃花亦<lb/>
懽喜為人濃抹濕燕攴<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-16b"/>
　　　南華道中<lb/>
清曉新晴物物熈小風淡日暖歸旗不堪回首南<lb/>
華路去嵗梅花細雨時<lb/>
騎吏歡呼不要嗔二千里外北㱕人慇懃自掬曹<lb/>
溪水浄洗先生靣上塵<lb/>
　　　荔枝歌<lb/>
粤犬吠雪非差事粤人語氷夏蟲似北人氷雪作<lb/>
生涯氷雪一窖活一家帝城六月日卓午市人如<lb/>
炊汗如雨賣氷一聲隔水来行人未喫心眼開甘<lb/>
霜甜雪如壓蔗年年窨子南山下去年蔵氷減工<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-17a"/>
夫山鬼失守嬉西湖北風一夜動地悪盡吹北氷<lb/>
作南雹飛来䕘外荔枝梢絳衣朱裳紅錦包三危<lb/>
露珠凍寒泚火傘燒林不成水北人蔵永天奪之<lb/>
却與南人銷暑氣<lb/>
　　　甞瓜<lb/>
病骨那禁暑衰年更作愁有風依舊熱初伏幾時<lb/>
秋瓜果誰新餉饞涎小忍休金盆井花水且看玉<lb/>
雙浮<lb/>
風露盈籃至甘香隔壁聞緑摶甖一搦白裂玉平<lb/>
分蘚甃開氷叚梅山失火雲老夫供晩酌不用辨<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-17b"/>
羶葷<lb/>
　　　讀武惠妃傳<lb/>
桂折秋風露折蘭千花無朶可天顔夀王不忍金<lb/>
宫冷獨献君王一玉環<lb/>
　　　聖筆石湖大字歌<hi>有序</hi>
　　淳熈聖人賜宴臨遣端明殿學士參政臣范<lb/>
　　成大居守金陵觴次肆筆作石湖二大字賜<lb/>
　　之以寵其行臣成大刻石以碑本分似小臣<lb/>
　　楊万里敢拜手稽首賦長句<lb/>
石湖仙人補天手整頓乾坤屈伸肘爾来化作懶<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-18a"/>
卧龍簸㺯珠璣漱瓊玫五雲萬里天九重玉皇深<lb/>
拱蓬莱宫豈無九虎守閶闔北門半扉當朔風夜<lb/>
令雲師勑風伯鞭起卧龍湖底月湖水巻上天中<lb/>
央却煩北門䕶風雪仙人馭風乗緑雲玉宸殿上<lb/>
朝帝真帝將北斗酌天酒氷桃碧藕脯麒麟傳呼<lb/>
玉蜍吸銀浦黟霜調氷澆月兎灑成羲畫河洛書<lb/>
白璧一雙浮雨露石湖二字天上㱕奎星壁宿落<lb/>
山扉昭囬下飾吴花草姑蘇䑓前近太微詩人不<lb/>
直一杯水自是渠儂命如紙教人妬殺石湖仙手<lb/>
攬星辰懐袖底<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_018-18b"/>
</p>
<p>
　　　嘉定元年春三月男　長孺　編定<lb/>
　　　端平元年夏五月門人羅　茂良　校正<lb/>
誠齋集巻第十八終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>