<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-1a"/>
誠齋集卷第五十四<lb/>
　　　　　　　廬陵楊　萬里　廷秀<lb/>
　啓<lb/>
　　　賀　皇孫郡王年節啓<lb/>
頌椒上日遹觀七始之華奉玉慈宫式介萬年之<lb/>
壽開必先而有衍昌厥後以無疆㳟惟<lb/>
皇孫節使郡王茂質蘭芬芳猷玉振九重春色繚<lb/>
漢殿以一新三世綵衣慶堯年之八秩曽孫來止<lb/>
福禄攸同某辱在儲寮仰逢邦慶允極欣欣之喜<lb/>
莫陳毣毣之思<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-1b"/>
　　　囬譚提舉啓<lb/>
白髪千莖老思故友梅花萬里難得一枝夫何漢<lb/>
水之錦鱗逺寄蒼梧之雲物嘅其歎矣欲徃從之<lb/>
載惟南溟摶扶之池未逺中州清淑之氣山有龍<lb/>
目離攴之實水有夜光明月之珍蓋地産不足以<lb/>
當其竒故人物間出而蔚其傑曲江振開元天寳<lb/>
之烈余襄起嘉祐慶暦之名今兹復見於一賢吾<lb/>
亦何畏於二老文則甚古凜有栁州雅健之風用<lb/>
雖未宏已著韓子精荒之觧眷乃作鹹之筴壞於<lb/>
言利之臣粤之東西病及上下帝擇儒者福彼遐<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-2a"/>
甿謂宣母我以酌民言開其敢議不必避礙以合<lb/>
上意幸其樂聞惟不計俗吏速化之勲自能得斯<lb/>
民乆利之實辱在末契願禆下風<lb/>
　　　賀　皇孫郡王冬節啓<lb/>
緯協珠囊占五星之同軌時和王燭吹六琯之浮<lb/>
灰榖且維新閎休紹至㳟惟<lb/>
皇孫節使郡王生而宣哲學以明誠日月就將上<lb/>
動三宫之喜春秋鼎盛下開萬嗣之祥裒對昭時<lb/>
導迎純嘏某叨塵儲隷得望容暉方天地閉蔵之<lb/>
時所先安性則壽冨康寕之福於以延年<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-2b"/>
　　　賀　皇孫平陽郡王年節啓<lb/>
節在椒盤慶集頌花之詠春囬蘭殿祥開奕葉之<lb/>
光錫厥鴻禧集于朱邸㳟惟<lb/>
皇孫節使郡王聦明生稟學問夙成新而又新副<lb/>
兩親之歡喜且而復且承二聖之光華某自媿陋<lb/>
儒叨塵儲隷遲遲春日願勤輕璧之㓛秩秩徳音<lb/>
動中式金之度<lb/>
　　　囬二廣譚提舉賀新除秘書少監啓<lb/>
伏以作掾西曹安得將無同之對校文東觀俾讀<lb/>
所未見之書可能下筆之有神自笑上車而不落<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-3a"/>
永懐平生乆要之友超然命世淵偉之英龍翔韶<lb/>
鈞之攵桔鬲昭代鳯舉金碧之使光華逺郊挈攜<lb/>
軰流推擇氣類已䝉嘘枯吹生之力更詒浮聲切<lb/>
響之牋遠所不如故應舉韓泰而自代佩之無斁<lb/>
庻勿忘王粲之好音<lb/>
　　　囬郴州丁端叔直閣謝到任啓<lb/>
㳟審一麾出守五馬來南令修於庭户之間不嚴<lb/>
而治民和於壠畒之上式舞且歌㳟惟判府直閣<lb/>
發身以文賦政以學中外多譽士皆曰非小用之<lb/>
才邇遐並觀公豈有不可為之郡建牙近止拄笏<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-3b"/>
蕭然平心蠻俗之悍輕送眼郴山之竒變橘暗蘇<lb/>
仙之井苔荒義帝之碑御板輿升輕軒不妨將母<lb/>
而行樂凌太虗横碧落即看奮翼而怒飛某辱在<lb/>
與游偶遲修慶攬四六之妙語讀再三而益慙善<lb/>
頌惟深敶詞未既<lb/>
　　　與吉州守王弱翁啓<lb/>
一麾出守五馬南來威惠先庚不待賢史君之三<lb/>
令吏民旁午載欣郡愽士之重臨無勞施為講若<lb/>
寕壹㳟惟判府寺丞剛大以直之氣鬼壘絶俗之<lb/>
材當其在布衣之中名滿兩學及其立朝端之右<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-4a"/>
望傾一時丞哉農扈之繁偉矣風稜之峻君子之<lb/>
所恃以為砥柱小人之所憚以為肅霜惟其持方<lb/>
而入圜是以難進而易退孰知上意似厚江西擇<lb/>
兩禁論思之英于宣帥閫至一道採訪之使特起<lb/>
儒先復疇勝流作填吾郡雲飛川泳將見諸賢意<lb/>
氣之協同雨卧風餐側聴百姓詠歌之和樂又恐<lb/>
有先一州之怨當不免選諸表之求某請外天從<lb/>
皈田日逼就荒三徑喜淵明松菊之猶存願受一<lb/>
㕓效許子衣冠之自織襞牋不腆遣騎以聞<lb/>
　　　囬筠州交代俞守寺正啓<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-4b"/>
蹋鳯沼之瓊瑶旧綴鵷鸞之末製劍池之<graphic n="KR1341" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1341.png" mimeType="image/png"/>蓞新<lb/>
分符竹之餘矧辱從於大小籍咸之游兹復託於<lb/>
前後趙張之契此其情誼之不淺豈俟聲畫而後<lb/>
明㳟惟交代判府寺正人門之懿兩隆學政之源<lb/>
一致懐連城而佩明月中涵珠玉之輝提千將而<lb/>
運青萍外迎犀兕之觧蚤横翔於九棘婁決讞於<lb/>
二桃草緑圜扉星沉貫索至今籍甚談者韙之作<lb/>
江西道院之主人佳政自是其餘事侍天上玉皇<lb/>
之香案細書即趣於遄皈某倦飛作痴幽討成癖<lb/>
摧隤病鶴出樊籠而未能摩挲曉猿幸蕙帳之無<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-5a"/>
恙荷上恩之優渥畀近郡之便安囲棊而焼襖衣<lb/>
知故人之尚爾折梅而寄驛使媿芳訊之先焉敢<lb/>
拜重勤願言多謝<lb/>
　　　筠州到任謝周右相啓<lb/>
天上仙山旣收朝蹟江西道院復畀便藩未容卒<lb/>
歳之淹巳趣班春之蚤伏念某山林野性筆研苦<lb/>
心作賦非工敢自許同時之司馬草玄何用焉知<lb/>
有後世之子雲偶當聖賢相逢之辰墮在英俊並<lb/>
游之列紛十年其奔奏耿再命以來皈或惎之以<lb/>
繞月之烏或怵之以遇風之鷁彼意非悪此愚不<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-5b"/>
移居亡㡬何又復妄發顧子平昏嫁之役咄咄逼<lb/>
人乞牧之江海之麾怱怱就道方還舎而稅駕將<lb/>
息交以絶游平章溪山検校松菊忽戍瓜之接近<lb/>
戒行李於斯須求閑得壮暫静復動自無仙骨非<lb/>
関羞薄於蓬萊猶假守符來酌清冷於丹井服之<lb/>
無斁揆厥所元兹蓋伏遇丞相盛徳格于皇天孤<lb/>
忠貫日月乎白日所期相業至周召而乃留豈俾<lb/>
吾君為堯舜而弗克旁招諸彦同底隆平有如木<lb/>
疆亦在匠斵某敢不䇿其後倦礪乃旣愆於斯何<lb/>
先願賦豈弟宜民之雅以報其上庻㡬中和樂職<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-6a"/>
之詩<lb/>
　　　回余復狀元啓<lb/>
伏審入奉制䇿遂冠掄魁新天子將大有為端不<lb/>
喜阿匼苟容之士諸老生皆未能對忽驚聞忠慨<lb/>
深烈之言㳟惟狀元先輩氣鍾七閩海山之英名<lb/>
出六館秀孝之表問學河漢豈屑原夫之兩聨時<lb/>
世文章政堪莞爾之一笑惟厚於藴而不市故搜<lb/>
其珍而獨逢首裒然而嘉之其無曰問津速化之<lb/>
徑先立乎其大者可援夫識路疾驅之㓛某老矣<lb/>
洿朝皈歟在夢春蠶食葉偶得聞下筆之聲秋鷹<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-6b"/>
當雲復預觀整翮之舉凜然髙誼惠我好辞何以<lb/>
報之聊復爾耳其所稱述未詳發揮<lb/>
　　　荅第二人曽漸殿元啓<lb/>
伏審言揚大廷名亜舉首劉蕡過董豈惟二三䇿<lb/>
之嘉曹參次蕭猶在十八侯之右㳟惟殿元輩以<lb/>
英妙未壯之齒挾磊落不世之才把釣而拂珊瑚<lb/>
臞然山林枯槁之士排雲而呌閶闔勇哉義奮發<lb/>
之辞徒步來大江之西一日驚盛名之下平生學<lb/>
力當不為摘頷之資後日壯懐以此占攖鱗之舉<lb/>
某旧鄰郷社新識風裁偶陪集賢之堵墻與聞九<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-7a"/>
賔之臚句未遑進牘先辱贈文不敏有云何足以<lb/>
謝<lb/>
　　　荅第三人王介殿啓<lb/>
伏審奏篇乙覽分鼎甲科探曲江之花豈計較王<lb/>
盧之後起明光之草終追随季孟之間㳟惟殿元<lb/>
先輩稟寳婺山川之英傳東萊伊洛之學簡編燈<lb/>
火不作老生陳腐之談師友淵源吐為忠臣剴切<lb/>
之對言鋪張而看萬名臚句以在三家理故可移<lb/>
於官事無難者學不能行謂之病子其懋之某老<lb/>
矣無悰黯然懐旧不廻東野悵題字以相看如見<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-7b"/>
元賓喜惠書之甚似未遑㫦慶乃辱見臨不敏有<lb/>
云何足以謝<lb/>
　　　謝李壁通判啓<lb/>
伏以荆溪假守甞識李君父子之間蓬島挍文適<lb/>
逢元方兄弟之至知來臨之再枉亦走見而兩乖<lb/>
如相避然政不觧此㳟惟府判大中家傳金匱石<lb/>
室之學身為瑶林瓊樹之英詒我五七之篇重以<lb/>
四六之語明月之珠夜光璧忽銜䄂以滿襟虎豹<lb/>
之文鸞鳯之音併眩眸而盈耳巳戒走卒謹偵行<lb/>
塵折屐候門順下風而三肅揮麈落飯聴新雨而<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-8a"/>
一談摧謝惟深修辞何述<lb/>
　　　謝李<graphic n="KR0811" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0811.png" mimeType="image/png"/>制幹啓<lb/>
伏以長身玉立猶及瞻一老之下風有子璧連今<lb/>
又仰二難之偉器彼此交謁來徃不逢何人事之<lb/>
好乖念親友而作悪恭惟制幹傳學奕葉摛文載<lb/>
英伯仲並游於上都聲名傾動於朝著雪山藥園<lb/>
之賦轇轕莊騷雲溪草堂之詩盪摩甫白自笑年<lb/>
過於半百忽逢歒至而作双左枝右梧覺應接之<lb/>
不暇前茅後勁欲進退而未能摧謝惟深修辞莫<lb/>
稱<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-8b"/>
　　　與淮東劉緫領啓<lb/>
伏以江西道院甞依剌史之天京口計䑓復託王<lb/>
人之庇繄一生淺陋之迹乃再逢庥䕃之私㳟惟<lb/>
奉使緫領郎中氣蓋諸公名髙當世尊主庇民之<lb/>
學夙藴胸中經天緯地之文不專𥿄上早擢東堂<lb/>
之桂煥騰南斗之星中外踐更譽處焯著朝廷議<lb/>
論出諸老未言之先州部按行震百吏澄清之表<lb/>
帝心妙簡事任彌隆昭哉列宿之華給此上流之<lb/>
饟即皈簮筆持槖之列豈待積日累月之淹某老<lb/>
矣懐皈謁焉補外不圖衰病之迹辱在存全之餘<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-9a"/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_054-10a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>