<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-1a"/>
誠齋集卷第五十九<lb/>
　　　　　　　廬陵楊　萬里　廷秀<lb/>
　啓<lb/>
　　　謝臨江軍葉守送酒啓<lb/>
伏䝉台慈特屈二千石之逹尊分以三十軰之驩<lb/>
伯百末玉色一巵重餳首敶屏攝以薦新次與室<lb/>
家而受餕徑醉公瑾醇徳之惠媿無少陵濃香之<lb/>
詩摧謝不莊感蔵何極<lb/>
　　　囬吉州趙司户得憲䑓舉縣令小啓<lb/>
伏以户掾屈杜有光緑水之芙蕖憲䑓薦衡先種<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-1b"/>
花封之桃李惟中之充者其表自燁顧價之重而<lb/>
所讎尚輕僕何力之有焉入而賀則後矣更往而<lb/>
教以媿其心不勝主臣夫復何道<lb/>
　　　囬廬陵黄宰謝得審察指揮啓<lb/>
㳟審茂宰報政諸䑓薦賢膺天家待除之恩錫公<lb/>
府察廉之命㳟惟驩慶某䝉藾沃若聞音躍如繄<lb/>
雀賀之小皐已鯉封之下墮咎在不敏言之起羞<lb/>
　　　荅周丞相謝訪及啓<lb/>
昨入州府獲登相門仰瞻泰階之六符曲承留欵<lb/>
亟返衡宇之三徑政㘴病衰小皐摧謝之函巳拜<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-2a"/>
勞還震震以懼詹詹未詳<lb/>
　　　囬贑守新除廣帥彭子山郎中賀年送酒<lb/>
　　　啓<lb/>
貧居臥雪安知梅栁之春軍將打門蹈作瓊瑶之<lb/>
跡乃諫議㳟書之問訊致拾遺伯酒之慇懃㳟惟<lb/>
某官節瑩飲氷詞清剪水崆峒䴡日方布耕枽隴<lb/>
畒之和觀閣連天又新㦸纛櫜兠之盛即頒銀信<lb/>
遂度玉墀某似范一寒如鄭獨冷故人别我尚䝉<lb/>
分乳酒於青雲閑官病身自此寄誰家之大厦<lb/>
　　　謝韓提舉賀正送碧香酒并鵝䱹啓<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-2b"/>
伏以元日至人日初回遲䴡於雪中長懐復短懐<lb/>
政仰光華於天半忽辱隴首梅花之信更分蒲城<lb/>
竹葉之春㳟惟某官志在澄清威行剌舉傳吏部<lb/>
之學自六藝下逮於百家紹荆州之名願一識乃<lb/>
荣於万户衰對東風觧氷之序峻陞西清寓直之<lb/>
聯小屈使星槎上光浮於銀漢竚瞻卿月春前徑<lb/>
度於玉墀某行李白鑱生涯青笠方與狙公而拾<lb/>
橡驚聞軍將之打門對酒而愛新鵝一之謂甚得<lb/>
玉而求寳剣二者得兼便覺冷牎凍壁之温頓觧<lb/>
啼飢號寒之色感蔵何數摧謝未央<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-3a"/>
　　　荅吉水秦宰啓<lb/>
伏以錦䌫牙檣泝濤江而夜上桃蹊李徑覺花縣<lb/>
之春生仁聲四馳邦域咸喜㳟惟某官秦淮山川<lb/>
之秀紹興師相之孫翠竹碧梧載瞻鸞鵠之停峙<lb/>
紫樞黄閣尚有老成之典刑小屈子男之封即慶<lb/>
公侯之復某老矣冉冉皈歟休休方幸病身仰託<lb/>
萬問之庇敢圖謙徳先詒一字之褒摧謝不莊誦<lb/>
言靡已<lb/>
　　　荅聶倅送談風月軒記一軸啓<lb/>
伏以層軒偉然一新風月之壯觀蕪詞陋矣不啻<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-3b"/>
巴渝之俚音旣涴翠珉之鑱鐫復㸃華綺之藻藉<lb/>
賜以墨本覧之頳顔摧謝不莊誦言靡已<lb/>
　　　荅胡季亨啓<lb/>
辞奉談間居諸易乆妙帖下逮長牋偕來明月連<lb/>
城驟驚滿把落英墜露頓覺囬春某三章乞骸四<lb/>
載俟命䝉恩從欲謝事皈田顧摧謝之未能忽慶<lb/>
語之先辱<lb/>
　　　荅宿松知縣戴在伯賀致仕啓<lb/>
　數同寮於金陵相驩不少其為投分之石友今<lb/>
復㡬何怒飛者莫顧於榆扮漂零者恍如於霜葉<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-4a"/>
豈謂在伯知縣朝議僚友才名絶世髙誼薄雲志<lb/>
乎古違乎今不鬻於市炎而附寒而棄無貳爾心<lb/>
尚憐長鋏之皈未忍短檠之棄方親朋舉無於一<lb/>
字莫徃莫來乃星月獨垂於兩章以引以翼非特<lb/>
暄凉之問加遺藥物之珍望清淮之㡬山空随落<lb/>
照慨長江之萬里不隔相思毣毣有懐詹詹不盡<lb/>
　　　謝新雷州劉敎授啓<lb/>
伏以太學賢士新折東堂之桂枝廣文先生肯顧<lb/>
南溪之鷗鷺掃苔錢而三肅瀹茗椀而一談㳟惟<lb/>
某官學易詣於畫前出語妙於天下短檠勲績屢<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-4b"/>
先鳴館下之諸儒長剣光芒誰能揜斗間之寳氣<lb/>
果摘髭於慈塔遂奪席於泮宫曽謂陳人乃迂齋<lb/>
趾詒我佩珍出銜袖之文書報之木瓜媿抽毫之<lb/>
蕪拙毣毣以感詹詹未殫<lb/>
　　　賀周丞相年啓<lb/>
伏以六年王春正月元日乃占三陽道長之繇為<lb/>
賦千歳眉夀之詩举五福以川増集一相之山立<lb/>
㳟惟驩慶某屏居林野逺蹟火城莫陪華裾織翠<lb/>
之賔奉上椒盤頌花之夀敬哦<graphic n="KR1275" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1275.png" mimeType="image/png"/>語冩諸楮生之<lb/>
前亦有村醪旅于庭實之末<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-5a"/>
　　　賀黄經略啓<lb/>
㳟審碧幢拂日紫氣過家有長沙益國之皈乆不<lb/>
瞻元帥之禮樂繄建炎丞相之後今復見大將之<lb/>
鼔旗小憇午橋之莊即前乙夜之對屬兹癃老未<lb/>
拜羽儀敬染小夫之竿仰徹連敖之謁<lb/>
　　　荅周丞相啓<lb/>
㳟羕玉字送以憲書惟小子得為入幕之賔皆我<lb/>
公賜以薦祢之墨㧞之汗瀆濯以清波免爭龍断<lb/>
之錐刀得託外䑓之覆露何以報徳蔵之中心<lb/>
　　　荅本路張提舉啓<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_059-5b"/>
一別瑶林瓊樹之姿十年夢耳再覿秋月華星之<lb/>
字三讀恍然仰惟南宫之望郎自是東序之秘寳<lb/>
蚤馳大手筆之譽載揚飛霞佩之程拄笏設囊盍<lb/>
踵曲江之歩武乗槎犯斗小迂愽望之光華誰謂<lb/>
二天之崇未忘一日之雅錦書彪列繡口劬愉茅<lb/>
棟槿籬覺春風之入户荷衣芰製驚華衮之繞身<lb/>
稱謝未詳伏惟原省<lb/>
誠齋集卷第五十九終<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>