<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-1a"/>
誠齋集卷第一百三十三<lb/>
　　　　　　廬陵楊　万里　廷秀<lb/>
　歴官告詞<lb/>
　　　國子博士告詞<hi>十月六日乾道六年</hi>
　　　　　中書舎人范成大行<lb/>
勑左宣義郎國子博士丘崈等奉常禮樂之司成<lb/>
均教養之地號為博士非若他官正繄名儒始稱<lb/>
清選爾崈行藝傑出氣養以剛爾万里詞華蔚然<lb/>
思覃於古俱以可大之業際夫有為之時歳當郊<lb/>
禋方欲刺六經而作王制士樂絃誦要能本三代<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-1b"/>
以明人倫各勉厥修毋負所學可依前件<lb/>
　　太常博士告詞<hi>月二十八日乾道七年七</hi>
　　　　中書舎人范成大行<lb/>
勑左奉議郎國子博士楊万里六經之道同㱕禮<lb/>
樂之用為急故學官有博士員而奉常亦設焉皆<lb/>
所以訪論稽古而佐興人文也爾湛思典籍風操<lb/>
甚厲繇儒林徙禮寺職名不殊柬擢之意則厚髙<lb/>
議顯相以大厥官可依前件<lb/>
　　太常丞告詞<hi>九月七日乾道八年</hi>
　　　　中書舎人林機行<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-2a"/>
勑左奉議郎太常博士楊万里等史而求野以言<lb/>
其文勝名為娶訟以言其説繁此禮家所以為難<lb/>
也曲䑓列屬非博雅之士無取焉爾等克應兹選<lb/>
同升厥官究爾所學助吾著誠去偽之化顧不美<lb/>
歟可依前件<lb/>
　　將作少監告詞<hi>月二十八日乾道九年四</hi>
　　　　中書舎人王淮行<lb/>
勑左奉議郎守太常丞楊万里等昔漢宣帝練群<lb/>
臣核名實于時技巧器械自元成間鮮及其精於<lb/>
中興有助焉朕以敦朴先天下設監置貳奉郊廟<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-2b"/>
嚴武備外固無所事必擇人而授者蓋養資望以<lb/>
待用耳惟爾万里古學精深嶷然多士之秀爾元<lb/>
鼎文才超邁出於衆俊之表肆膺並命徃司少事<lb/>
辨其物之艮窳稽其工之衆寡務為稱職朕將汝<lb/>
觀可依前件<lb/>
　　廣東提刑告詞<hi>月二十一日淳熈六年正</hi>
　　　　中書舎人陳騤行<lb/>
勑奉議郎直徽猷閣江東提刑丁時發等昔大禹<lb/>
之叙九㓛曰利用以阜財厚生以養民以是播之<lb/>
於歌朕每惜其無傳也後世歛取之無藝適足以<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-3a"/>
虧用刑獄之不清適足以傷生頌聲奚由而作乎<lb/>
今使者按臨諸道慮或有此爾時發剛執而不囬<lb/>
宣將漕事於湖疆爾憲通決而不惑宣將獄事於<lb/>
益道爾佃謀慮而必審宜將漕事於益道爾万里<lb/>
端實而無欺宣將庾事於廣部夫蹈容容之習固<lb/>
不能以奮事作赫赫之聲亦不能以濟㓛各適厥<lb/>
中斯恊于選可依前件<lb/>
　　廣東提刑告詞<hi>二月五日淳熈八年</hi>
　　　　中書舎人施師㸃行<lb/>
勑朝請郎廣東提刑王晐等國家分道以置使分<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-3b"/>
使以建䑓鼎峙厥司各領厥職而通察列城官吏<lb/>
之臧否廣之東為州十數朕常患其土地險逺而<lb/>
漕運難民夷雜處而訟獄繁常平或虧而茶塩之<lb/>
利不登也思欲選擇詳練政經之士為朕分理而<lb/>
振舉之以爾晐質行廉肅爾万里志識通敏爾枅<lb/>
操尚清簡皆以儒學之彦持節剖符有聲于時兹<lb/>
予同畀以三者之命其徃敬哉使人咸謂朕不忘<lb/>
逺而部刺史能得人如此則予汝嘉可依前件<lb/>
　　直秘閣告詞<hi>八月五日淳熈九年</hi>
　　　　中書舎人宇文价行<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-4a"/>
勑朝請郎直秘閣新福建路運副陳孺等朕以閩<lb/>
廣之間盗賊相翔肆命執枸以肅姦慝爾等備禦<lb/>
惟謹節制有方坐令徒黨之禽夷旋致民萠之安<lb/>
集式推殊渥以懋厥㓛或陞寓直之華或畀増秩<lb/>
之寵徃祇休命益既乃心可依前件<lb/>
　　吏部貟外郎告詞<lb/>
　　　　中書舎人王信行<lb/>
勑朝奉郎直秘閣賜緋魚袋楊万里朕虗郎選以<lb/>
待監司郡守之高第者又擇儒學之士為之望爾<lb/>
刻意耆古外和内剛發為慈祥動見稱述三易麾<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-4b"/>
節民甚安之擢冠星曹以賛而長徃其謹法守肅<lb/>
吏姦用無愧清通之譽可特授尚書吏部貟外郎<lb/>
　　吏部郎中告詞<hi>月二十三日淳熈十二年五</hi>
　　　　中書舎人王信行<lb/>
勑朝奉郎尚書吏部貟外郎賜緋魚袋楊万里選<lb/>
部郎自魏晋妙於時選以諸曹㓛髙者為之歴代<lb/>
因革不同班品皆崇於他部本朝之制正郎之序<lb/>
益髙爾明經逹學論議持正踐楊滋乆譽日轉聞<lb/>
擢冠星曹精力於職㓛論稽狀積閲當遷爰率彞<lb/>
章用晋厥次徃祗茂渥益勉爾庸可特授尚書吏<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-5a"/>
部郎中<lb/>
　　検詳告詞<hi>正月十八日淳熈十三年</hi>
　　　　中書舎人呉燠行<lb/>
勑朝奉大夫樞宻院検詳諸房文字陳仲諤等中<lb/>
䑓紀綱之所綜宥廷宻命之所基彌綸禆贊實資<lb/>
司屬汝仲諤粹而審爾万里鯁而亮楊彯周行譽<lb/>
處俱茂簡知既乆宜有遞升或自樞掾而為都公<lb/>
或自省郎而為樞掾其察朝綱之得失稽兵政之<lb/>
治否以告而長使廟堂無過舉則為稱職可依前<lb/>
件<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-5b"/>
　　朝請郎告詞<hi>月二十六日淳熈十三年五</hi>
　　　　中書舎人陳居仁行<lb/>
勑朝散郎樞密院検詳諸房文字兼太子侍讀賜<lb/>
緋魚袋楊万里朕妙柬耆儒列之儲禁若經若史<lb/>
敷繹發揮必期有𥙷於聞見固不徒倣古具文而<lb/>
已唐臣諌篇兹焉徹卷疇庸顧可後諸爾以淵源<lb/>
正大之學再召為郎兹列屬於樞廷仍參華於宫<lb/>
寀凢誦説講劘之次皆箴規篤實之言直諒不阿<lb/>
忠嘉可尚一官之賞未足以酬卿也惟贄忱誠勁<lb/>
節論㓛事情道本仁義數十百篇之㫖爾固知之<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-6a"/>
熟矣兹欲見於舉行尚毋嫌於條奏可特授朝請<lb/>
郎<lb/>
　　右司郎中告詞<lb/>
　　　　中書舎人王信行<lb/>
勑中奉大夫尚書右司郎中尤袤等中䑓之屬隋<lb/>
唐有左右司郎官後因之右府置検詳自<lb/>
本朝熈寕始彌綸省省闥舉正稽違蓋其職也事<lb/>
劇地要選用不輕爾袤問學該洽輔之以敏爾万<lb/>
里操履純茂濟之以和爾崈一才術通練持之以<lb/>
静兹予分命汝等徃賛吾二三大臣之政天下之<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-6b"/>
事得習熟於聞見議論其可否推而行之何有不<lb/>
可哉徃懋逺業以俟超擢可依前件<lb/>
　　左司郎中告詞<hi>一月二十五日淳熈十三年十</hi>
　　　　中書舎人陳居仁行<lb/>
勑朝請郎守尚書右司郎中兼太子侍讀兼提領<lb/>
措置拘催錢物所賜緋魚袋楊万里等東西府掾<lb/>
得日造政事堂與大臣商略可否屬任顧不重哉<lb/>
爾万里問學醇深優為時用爾大麟見聞禪洽不<lb/>
求人知爾仲藝論議闓通可濟世美或晉厥序或<lb/>
需其才並命同升師言惟允徃其彌綸検用叶賛<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-7a"/>
而長母負有懷不盡之愧則官無曠事而朕為得<lb/>
人欽哉可依前件<lb/>
　　秘書少監告詞<hi>十月十一日淳熈十四年</hi>
　　　中書舎人陳居仁行<lb/>
勑朝請郎守尚書左司郎中兼太子侍讀賜緋魚<lb/>
袋楊万里圖書所華英俊所躔號群玉府為之領<lb/>
袖必以英儒爾博古通經士林翹楚外官朝蹟具<lb/>
著勞能公府樞庭藹有問譽貳于芸省亶謂殊遷<lb/>
班峻地嚴職間心佚對兹新渥懋爾逺圖可特授<lb/>
秘書少監<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-7b"/>
　　再復直秘閣告詞<hi>五月四日淳熈十六年</hi>
　　　　中書舎人葉翥行<lb/>
勑朝奉大夫知筠州軍州事楊万里朕登践寶位<lb/>
緬懷儒英因其寄職之未還遂閲有司之列上復<lb/>
其舊物以示慶恩爾學造淵源文工雅健獨信道<lb/>
而甚篤每見義而必為自召寘於星郎即彌綸於<lb/>
省闥㑭領群彦擢冠道山顯用有期遽從治郡矧<lb/>
寓直之延閣乃固有之青氊復以美名為爾之寵<lb/>
佇聞報最嗣有褒陞可特授直秘閣<lb/>
　　朝散大夫告詞<hi>四月二日淳熈十六年</hi>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-8a"/>
　　　　中書舎人葉翥行<lb/>
勑朝奉大夫陳秀實等朕承<lb/>
夀皇之休嗣大歴服無疆惟慶海寓同之肆霈至<lb/>
恩周徧祉福京秩而上序進一列其楙職業以熈<lb/>
庻務可依前件<lb/>
　　朝議大夫告詞<hi>六月五日淳熈十六年</hi>
　　　　中書舎人葉翥行<lb/>
勑朝散大夫直秘閣知筠州軍州事楊万里朕初<lb/>
踐寳位省録舊僚眷言宏逹之儒嘗資論説之益<lb/>
用稽彞典亟䟽異恩爾學逢其原文貫平道自登<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-8b"/>
郎省升都司雖有銓叙彌綸之勞而能從容於園<lb/>
綺之列勸讀古訓開道朕心逮夫進貳蓬山職清<lb/>
無事方日陳道術智誼之指乃遽引去遂分髙安<lb/>
之符朕惟不忘故蓋所以示情將褒賢則莫先渙<lb/>
寵爰躋榮於兩秩斯慶㑹於于齡祗服殊私勉圖<lb/>
共理可特授朝議大夫<lb/>
　　秘書監告詞<hi>月二十九日淳熈十六年十</hi>
　　　　中書舎人羅㸃行<lb/>
勑朝議大夫直秘閣知筠州軍州事楊万里士惟<lb/>
精於學識然後其是非公充於道義然後其去就<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-9a"/>
果斯人之進將不為本朝之光乎以爾學有本原<lb/>
行無瑕玷為仁必勇平生自信而前議論不阿諸<lb/>
儒益髙其退素履方安於外𥙷裏言或願其來㱕<lb/>
是用予之賜環咨之前席惟資秩之美嘗貳夫蓬<lb/>
山矣名徳既升兹晋為之長焉夫牧直節以厲風<lb/>
俗開公道以廣論議朕之意不苟然也可特授秘<lb/>
書監<lb/>
　　中奉大夫告詞<hi>月二十六日紹熈元年十</hi>
　　　　中書舎人莫叔先行<lb/>
勑朝議大夫試秘書監兼實録院検討官楊万里<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-9b"/>
朕承付託之重欲奉謨訓以熈治㓛惟吾東觀萃<lb/>
名世之英職繫日之史乃詔纂修以時來上迨此<lb/>
旬歳粲然成書爾奥學探源懿文掞藻踐歴中外<lb/>
風節罙昭鴻碩之倫實再為其領袖屬當懋賞冝<lb/>
首進階夫儒者博通古今故眷寵特異况一朝大<lb/>
典成於其手推此以為禆益朕豈無望於爾哉可<lb/>
特授中奉大夫<lb/>
　　江東運副告詞<hi>一月十三日紹熈元年十</hi>
　　　　中書舎人倪思行<lb/>
勑中奉太夫守秘書監兼實録院検討官楊万里<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-10a"/>
直諒多聞之士留諸班著以重本朝固善矣然便<lb/>
賢者皆處乎内越在外服誰與任之故其人可以<lb/>
付一道寄者雖在清近朕不惜輟之以徃眷倚惟<lb/>
均非有輕重爾學問詞采固已絶人至於挺特之<lb/>
操白首不渝士論尤嘉焉領袖蓬山急流勇退兹<lb/>
庸命爾寓直羲圖將漕江介既可遂爾之志又克<lb/>
分予之憂奏計有聞朕終不汝忘也可特授直龍<lb/>
圖閣江東轉運副使<lb/>
　　知贛州告詞<hi>月十一日紹熈三年八</hi>
　　　　中書舎人黄裳行<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-10b"/>
勑中奉大夫直龍圖閣江東運副楊万里朕所以<lb/>
待士大夫之心一也而於儲僚之舊尤加厚焉伐<lb/>
木之情誰能忘之况爾万里乆從吾游竒文髙標<lb/>
朕所加禮召還自外固將用之至而不留豈朕素<lb/>
望江東近地冝可少安何嫌何疑復有去志得無<lb/>
使人謂朕踈賢而忘故歟君臣之好朕忍忘之為<lb/>
爾相攸贑土足樂徃其小憩毋有還心可特授知<lb/>
贑州軍州事<lb/>
　　秘閣修撰宫觀告詞<hi>月二十三日紹熈四年三</hi>
　　　　中書舎人樓鑰行<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-11a"/>
勑中奉大夫直龍圖閣知贑州軍州事楊万里朝<lb/>
廷之於賢者用而盡其才上也用不盡而勇退寵<lb/>
其㱕而盡其髙次也上焉者朕之本心次焉者非<lb/>
得已也爾以清節雅道冠冕一時髙文大篇追配<lb/>
古作出入中外聞望日休計䑓丐㱕㑭守章貢古<lb/>
郡卧治庻以優賢抗章自列欲留不可畀真祠之<lb/>
佚升論譔之華詩不云乎雖無老成人尚有典刑<lb/>
朕不汝忘也可特授秘閣修撰提舉隆興府玉隆<lb/>
萬夀宫<lb/>
　　中大夫告詞<hi>十月八日紹熈五年</hi>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-11b"/>
　　　　中書舎人陳傳良行<lb/>
勑奉直大夫主管建寕府武夷山中佑觀葉大廉<lb/>
等朕奉<lb/>
太上之慈訓嗣守丕圖踐祚之初大敷霈澤京秩<lb/>
而上咸進厥官蓋將樂與士夫共起治㓛也各揚<lb/>
乃職以稱異恩可依前件<lb/>
　　燠章閣待制告詞<hi>月十七日慶元元年九</hi>
　　　　中書舎人黄艾行<lb/>
勑朕權輿治道夢想老成出召節以趣還莫囬雅<lb/>
尚畀祠官而均佚式遂忱辭爰視從班以敷命綍<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-12a"/>
中大夫充秘閣修撰吉水縣開國男食邑三百户<lb/>
楊万里氣全剛大學造精㣲入冠群玉之山望禁<lb/>
塗而垂上出馳六牡之轡守儒道以獨髙比分章<lb/>
貢之符已動江湖之志顧仰止以雖切乃招之而<lb/>
不來重惟當世偉人務全素節<lb/>
太上舊學猶在庻僚廼陞次對之華姑從間館之<lb/>
適尊徳樂道朕方懷擢用之遲憂國愛君爾猶有<lb/>
論思之責亟其祗命無替告猷可特授煥章閣待<lb/>
制提舉江州太平興國宫<lb/>
　　進封吉水縣開國子食邑五百戸告詞<hi>四年慶元</hi>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-12b"/>
<hi>六日正月</hi>
　　　　中書舎人髙文虎行<lb/>
勑甘泉之祠泰一聿新建祠之詩宣室之思賈生<lb/>
孰奉受釐之問有嘉瓌望共茂綸褒中大夫煥章<lb/>
閣待制提舉江州太平興國宫吉水縣開國男食<lb/>
邑三百户賜紫金魚袋楊万里學擅名儒辞髙哲<lb/>
匠早著斯文之望晚分次對之榮豹尾屬車念未<lb/>
親於篤誨珍䑓間館乃自樂於冲懷緬想風流可<lb/>
志眷迪兹承休而均澤爰啓爵以賜畬尚欽体於<lb/>
恩徽用益綏於福履可進封吉水縣開國子加食<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-13a"/>
邑二百户<lb/>
　　太中大夫告詞<hi>月十七日慶元四年正</hi>
　　　　中書舎人髙文虎行<lb/>
勑八柄詔王道莫先於馭幸三載攷績命尤謹於<lb/>
陟明有嘉儒宗叙進恩秩中大夫煥章閣待制吉<lb/>
水縣開國子食邑五百户賜紫金魚袋楊万里風<lb/>
猷峻邁徳履端方籠絡百家早共推於學術度越<lb/>
諸子晚特擅於詩名盍議論献之班莫奪燕間之<lb/>
志朝夕納誨念莫罄於逺圖日月為㓛姑共循於<lb/>
公典欽承徽渥毋有遐心可特授太中大夫依前<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-13b"/>
煥章閣待制<lb/>
　　通議大夫寳文閣待制致仕告詞<lb/>
　　　　中書舎人髙文虎行<hi>月十七日慶元五年三</hi>
勑爵禄厲世化莫大於表廉明哲保身道尤嚴於<lb/>
植節眷言夀俊祈謝官榮爰頒出綍之恩式楙垂<lb/>
車之寵太中大夫煥章閣待制吉水縣開國子食<lb/>
邑五百户賜紫金魚袋楊万里中和簡亮方厚端<lb/>
嚴維一代之典刑亶三朝之儒學不有君子孰彰<lb/>
立國之規豈無老成尚繄乞言之表思香山之自<lb/>
適望神武以丐㱕爰進列於華階仍躋榮於奎職<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-14a"/>
俾爾耆艾雖有羡於冲規告后謀猷尚有期於名<lb/>
誨祗承渙渥益衍脩齡可特通議大夫寳文閣待<lb/>
制致仕<lb/>
　　吉水縣伯告詞<hi>月二十五日慶元六年十二</hi>
　　　　中書舎人張濤行<lb/>
勑朕嚴恭吉報㳙選休成乃秋行當萬寳之成而<lb/>
陽館奉一純之薦粢牲㓗備奉璋咸頼於群工風<lb/>
馬顧歆委監並䝉於多祉眷予侍從之列已遂㱕<lb/>
休之榮爰舉徽章共承嘉貦通議大夫寳文閣待<lb/>
制致仕吉水縣開國子食邑五百户楊万里道隆<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-14b"/>
而徳備識逺而才周應變不窮翼然蓍蔡之決持<lb/>
謙有度粹若圭璋之和夙班持橐之聯乆適掛冠<lb/>
之願夀祺斯永祭澤惟均爰申衍於圭畬庸載新<lb/>
於命爵㑭緝熈而受純嘏敢忘恤祀之㳟惟良顯<lb/>
而告嘉猷勿替復君之益可進封吉水縣開國伯<lb/>
食邑二百户<lb/>
　　寳謨閣直學士告詞<hi>月十六日嘉泰三年八</hi>
　　　　中書舎人王容行<lb/>
勑直諒之臣國家所頼進陪論議其言常有益於<lb/>
朝廷㱕老江湖當代亦想聞其風采冝加異數以<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-15a"/>
聳群工通議大夫充寳文閣待制致仕吉水縣開<lb/>
國伯食邑七百户楊万里學欲濟時心常憂國封<lb/>
章剴切有賈誼陸贄之風篇什流傳得白傳杜甫<lb/>
之意凛乎難進而易退浩然獨樂而無求身歴四<lb/>
朝年將八袠有名一世如爾幾人束帛蒲輪未講<lb/>
優賢之禮幅巾藜杖有嘉知止之髙爰陞學士之<lb/>
華以示老臣之貴雖已掛冠於神武此固儻來然<lb/>
而列閣於西清所期増重徃祗成命益介夀祺可<lb/>
特授寳謨閣直學士致仕<lb/>
　　廬陵郡侯告詞<hi>月二十六日嘉泰四年正</hi>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-15b"/>
　　　　中書舎人李大異行<lb/>
勑朕薦鬯太室奉瑄崇丘懷翼翼之心克備靈承<lb/>
之典降穰穰之福靡聞專鄉之私肆疇紫橐之臣<lb/>
均畀蓼蕭之澤寳謨閣直學士通議大夫致仕吉<lb/>
水縣開國伯食邑七百户楊万里地負海<graphic n="KR0636" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0636.png" mimeType="image/png"/>之學<lb/>
日光王㓗之文臯陶陳謨底三朝之偉績祁奚告<lb/>
老垂百世之清規墜䆳宇之穹班遂平泉之雅志<lb/>
屬我禋祠之舉迄兹熈事之成爾惟既膺觧組之<lb/>
榮是以莫陪奉璋之列緬懷舊徳用渙新恩進列<lb/>
爵之崇錫以爰田之入既明且哲已追山甫之風<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-16a"/>
㑭夀而臧更享魯侯之祉可進封廬陵郡開國侯<lb/>
加食邑三百户<lb/>
　　寳謨閣學士告詞<hi>月二十二日開禧二年二</hi>
　　　　中書舎人宇文紹節行<lb/>
勑賢者之於國家猶拱璧大圭之重公器之在天<lb/>
下亦厲世磨鈍之資若予之非以假人則賞也足<lb/>
以示勸寳謨閣直學士通奉大夫致仕廬陵郡開<lb/>
國侯食邑一千户楊万里沉潜而有守勁直而不<lb/>
囬竒偉之文若日星之麗萬物傑特之操殆松栢<lb/>
之貫四時蚤袖手於林泉幾忘情於軒冕每眷三<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-16b"/>
朝之望頗遲一老之㱕温詔婁頒雅志莫奪少愧<lb/>
貪榮之俗姑全知止之風其㑭通真學士之班使<lb/>
皆有賢大夫之歎三公不以易介豈寵利之足云<lb/>
一飯未嘗忘君尚逺猷之入告可特授寳謨閣學<lb/>
士<lb/>
　　贈光禄大夫告詞<hi>月二十八日開禧三年正</hi>
　　　　中書舎人毛憲行<lb/>
勑三徑清游安享垂車之樂一封遺奏駭聞易簣<lb/>
之言有愴予懷肆朌愍冊故寳謨閣學士通奉大<lb/>
夫致仕廬陵郡侯食邑一千户楊万里巋然天下<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-17a"/>
之老淵乎學者之師外而民庸則迭更麾節之繁<lb/>
内而朝望則典領圖書之秘仁者有勇至形<lb/>
烈祖之玉音誠以名齋嘗侈　先皇之奎畫睠方<lb/>
隆而身勇退詔屢下而辭益堅早桂神武之冠自<lb/>
裁彭澤之栁家雖若寠道則甚豊燕頤直學士之<lb/>
班踐履古君子之事文規姚姒蓋一百三十卷之<lb/>
多詩到隂何積四千二百首之冨禄萬鍾而弗睨<lb/>
年九秩之方開所期黄髪之必詢豈料白駒之易<lb/>
過耆英已矣大息乆之追崇四等之階増賁重泉<lb/>
之禭進以禮退以義爾其無愧於前聞生也榮死<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-17b"/>
也哀朕以有加於恤典營囗如在渥命其歆可特<lb/>
贈光禄大夫<lb/>
　　詔書<lb/>
　　　　辭免除寳謨閣直學士不允<lb/>
　　　　詔書<hi>九月三十日</hi>
勑万里省所奏辭免除寳謨閣直學士恩命事具<lb/>
悉賢者為名節地則辭受寕嚴人主為風俗計則<lb/>
褒勸宣厚卿文鳴一世忠事累朝雅操孤鶱蔚為<lb/>
天下之老雄詞逸韻籍甚大江之西方四馳作者<lb/>
之聲迺蚤賦㱕歟之興比閲正元之朝士獨餘魯<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-18a"/>
殿之靈光可無㣲恩以華晩節爰峻禹謨之邃直<lb/>
用旌光廟之儲寮胡獨徇於謙撝祈力囬於渙汁<lb/>
念政諮耋老尚思議論之嶤然使人識典刑是乃<lb/>
勸懲之大者所辞宜不允故兹詔示想宜知悉秋<lb/>
冷卿比平安好遣書指不多及<lb/>
　　　　辭免召命不允詔書<hi>十一日十月二</hi>
勑万里省所奏辭免召赴行在恩命事具悉朕謂<lb/>
老成之益過於典刑王公之尊屈於道義矧朝廷<lb/>
半老儒之日可無天下三逹尊之人以卿巋然獨<lb/>
存如魯靈光盍㱕乎來如周大老曽無為王留者<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-18b"/>
㑭致為臣而㱕至今渴見其儀形有來必問其安<lb/>
否數朝士於正元之後今已無多招先生於齊國<lb/>
之間理須可致其知此意毋以疾辭所辞宜不允<lb/>
故兹詔示想宜知悉冬寒卿此平安好遣書指不<lb/>
多及<lb/>
　　　　辭免除寳謨閣學士不允<lb/>
　　　　詔書<hi>三月十四日</hi>
勑万里省所奏辭免除寳謨閣學士恩命事具悉<lb/>
緇衣之好未嘗忘求舊之心赤松之游自難囬知<lb/>
足之志因進爾職庸昭至懷彼休休焉方自樂於<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-19a"/>
閑暇是區區者要不繫其重輕當付無心何事多<lb/>
遜况海濱之大老惟二今幸獨存而天下之逹尊<lb/>
有三誰能兼備亟其祗服不必重陳所辭宜不允<lb/>
故兹詔示想宜知悉春暖卿比平安好遣書指不<lb/>
多及<lb/>
　　謚告<lb/>
　　　　謚文節公告議<lb/>
　　　　　太常博士陳貴誼<lb/>
　　　　　考㓛郎官李道傳<lb/>
勑中書門下省尚書省送到吏部狀準禮部闗準<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-19b"/>
都省付下楊長孺楊次公楊㓜輿狀奏乞故父楊<lb/>
万里賜謚事今具下項一準嘉定陸年貮月拾珍<lb/>
日禮部闗據太常寺申準嘉定元年肆月拾珍日<lb/>
勑尚書省送到故寳謨閣學士賜光禄大夫楊万<lb/>
里男草土臣楊長孺楊次公楊㓜輿狀奏伏念臣<lb/>
先父故寳謨閣學士通奉大夫致仕廬陵郡開國<lb/>
侯食邑一千户贈光禄大夫臣万里寒逺書生䝉<lb/>
髙宗皇帝賜進士及第以忠義剛正直言敢諫受<lb/>
知<lb/>
孝宗皇帝淳熈間妙簡<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-20a"/>
東宫官僚<lb/>
御筆親擢先臣万里為<lb/>
太子侍讀凢先臣万里有所奏陳<lb/>
孝宗皇帝嘉納如流先臣万里感激<lb/>
主知未嘗不喜極而継之以泣也又以忠義剛正<lb/>
直言敢諌受知<lb/>
光宗皇帝初登寳位首召先臣万里為秘書監屢<lb/>
欲擢侍從官大臣有不樂者先臣万里不肯少屈<lb/>
出為江東轉運副使因抗章論事忤宰相從臣改<lb/>
知贛州不赴力請祠禄尋乞致仕㳟遇<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-20b"/>
皇帝陛下飛龍御天以先臣万里為<lb/>
光宗皇帝潜邸舊人念其閑退一再收召先臣万<lb/>
里多病不能造朝疊䝉<lb/>
聖恩即家除授為直學士先臣万里歴事四朝遭<lb/>
逢若此每思報<lb/>
國念念不忘自姦臣韓侂胄竊弄<lb/>
陛下威福之柄專恣狂悖有無<lb/>
君之心先臣万里常憤怒不平既而侂胄平章軍<lb/>
國事先臣万里驚歎憂懼以至得疾開禧元年歳<lb/>
在乙丑孟秋之月嘗慨然上<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-21a"/>
奏極陳侂胄之姦竟以壅閼不得自逹而止開禧<lb/>
二年歳在丙寅侂胄矯<lb/>
詔生事開邊釁啓兵端臣等家人知先臣万里憂<lb/>
國愛君忠誠深切而又老病恐傷其心凢聞時事<lb/>
皆不敢告忽有族姪楊士元者端午節自吉州郡<lb/>
城書㑹所㱕省其親伍月㭍日來訪先臣万里方<lb/>
坐未定遽言及邸報中所報侂胄用兵事先臣万<lb/>
里失聲慟哭謂姦臣妄作一至於此流涕長太息<lb/>
者乆之是夕不寐次朝不食兀坐齋房取春膏紙<lb/>
一幅手書八十有四言其辞曰吾年八秩吾官品<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-21b"/>
吾爵通侯子孫滿前吾復何憾老而不死悪况難<lb/>
堪韓侂胄姦臣專權無上動兵殘民狼子野心謀<lb/>
危社稷吾頭顱如許報<lb/>
國無路惟有孤憤不免逃移今日遂行書此為别<lb/>
汝等好將息萬古萬萬古其後又書十又四言其<lb/>
辭曰右辤長孺母子兄弟姊妹伍月八日押又自<lb/>
緘封題云遺囑付長孺母子兄弟姊妹吾押既書<lb/>
題畢擲筆隱几而沒實五月八日午時也臣長孺<lb/>
臣次公臣㓜輿得先臣万里遺囑泣血收蔵是時<lb/>
侂胄氣熖薰灼生殺自肆鉗制中外道路以目臣<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-22a"/>
長孺臣次公臣㓜輿上則恐貽老母之憂下則懼<lb/>
為家門之禍深思熟慮塞口吞聲抱恨茄哀不敢<lb/>
赴訴自謂先臣万里齎志九泉銜冤千載忘身徇<lb/>
國此意莫明不肖諸孤甘受不孝之罪已矣無可<lb/>
言者矣誠不自料先臣万里亡沒之後未及兩年<lb/>
天日清明姦臣竄殛<lb/>
英断奮發薄海歡欣<lb/>
天憫神恫賜此幸㑹先臣万里之志於是時而可<lb/>
明先臣万里之冤於是時而可白闔門老㓜哀號<lb/>
躃踊遥瞻<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-22b"/>
天闕仰籲<lb/>
天聦謹以先臣万里亡沒之由具狀奏<lb/>
聞仍以先臣万里遺囑刻石碑本連黏在前隨狀<lb/>
上<lb/>
進欲乞<lb/>
聖慈特賜<lb/>
睿覽將上件事迹<lb/>
宣付史館使先臣万里遺忠大節暴白於天下後<lb/>
世臣長孺臣次公臣㓜輿志願畢矣孤苦餘生死<lb/>
不恨矣臣無任呌呼控告痛苦悲摧祈<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-23a"/>
天俟<lb/>
命激切屏營之至所有先臣万里遺囑親筆見係<lb/>
臣家收管乞賜宣取施行伏候<lb/>
勑㫖肆月拾玖日三省同奉<lb/>
聖㫖令宣付史館仍與賜謚今檢準淳熈参年肆<lb/>
月拾伍日<lb/>
勑三省同奉<lb/>
聖㫖今後王公及職事官三品以上法應得謚并<lb/>
勲徳節義聲實彰著不以官品特命謚者並先經<lb/>
有司議定申中書門下省具奏取<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-23b"/>
㫖依舊制更不命詞止備坐所議給告吏部牒本<lb/>
家照㑹本寺今準宣教郎太常博士陳貴誼公文<lb/>
擬撰到謚議壹本頭連在前伏乞省部備闗吏部<lb/>
照應淳熈参年已降<lb/>
聖㫖指揮施行申部所有謚議隨関前去今関請<lb/>
照㑹一面施行一於當月拾玖日禮部連到太常<lb/>
博士陳貴誼撰到謚文議曰昔孟子嘗稱我知言<lb/>
我善養吾浩然之氣又曰其爲氣也至大至剛以<lb/>
直養而無害則塞乎天地之間嗟乎人之同得于<lb/>
天者始豈有不善哉所養一乖外物一汨臨利害<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-24a"/>
堇若毫髮則將東馳西騖之不足寕復知有所謂<lb/>
剛直大者如寳謨閣學士楊公其能以直養者歟<lb/>
故推以事君則國爾以忘家見之出處則尚義而<lb/>
賤利作為文章則陋今而追古公奮由踈逺獨柬<lb/>
上知外則荐膺分符乗傳之行内則長蓬山位儲<lb/>
寀浸歴休顯然而宏謨劘上孤立直前即有弗合<lb/>
則極人情之所難而不容挽初公嘗抗䟽留右司<lb/>
張拭而請罷少監韓玉又嘗援天無二日之説請<lb/>
緩開議事堂孝廟悉嘉納之逮侑食之議一與衆<lb/>
異進書序文既出公手而一時他有更革則連章<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-24b"/>
决退至煩宸指諭勉而汔弗少留也將漕江左<lb/>
值<lb/>
詔書令部内兼用鐡錢楮劵則又上䟽力爭言不<lb/>
便狀竟坐易職於是杜門髙卧凢十有五年恩詔<lb/>
數起之而輒辭其學<lb/>
宏其詩文日益峻古洪深奥衍自成一家蓋根柢<lb/>
乎六經仁義而凌踔乎百家諸子易傳貳拾卷多<lb/>
先賢未發之藴真所謂有徳必有言者也垂絶數<lb/>
語痛憤時事遂忘其生公朝固已褒顯之矣嗚呼<lb/>
賢哉夫士之所長自見者勉於暫則必變於後風<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-25a"/>
采見於立朝者其身在外則亦已矣至於臨死生<lb/>
之際而忠不忘君者幾何人哉其有若公之剛大<lb/>
不撓終始一節者乎雖弗至大用不得雍容献替<lb/>
於内然即其言論出處而觀之與夫攬轡澄清之<lb/>
時斥逺權利人不敢有私請髙風義槩到于今廪<lb/>
然則公之所以能全是節者豈一日之積邪按謚<lb/>
法道徳愽聞曰文能固所守曰節公實兼有斯美<lb/>
敢以為公謚公舊自號誠齋<lb/>
光廟嘗大書以寵嘉之而海内人士舉稱公為誠<lb/>
齋先生而無異詞惟誠與節同出而異名者也其<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-25b"/>
爲擇善而固執之義均焉公生則以誠稱沒則以<lb/>
節稱君子謂尊名之典於是爲得其實謹議一本<lb/>
部請官覆謚去後於當年肆月拾参日承　議郎<lb/>
秘書省著作郎兼魏惠憲王府小學教授兼權考<lb/>
㓛郎官李道傳撰到謚文議曰切觀國朝文章之<lb/>
士特盛於江西如歐陽文忠公王文公集賢學士<lb/>
劉公兄弟中書舎人曾公兄弟李公泰伯劉公恕<lb/>
黄公庭堅其大者古文經術足以名世其餘則博<lb/>
學多識見於議論溢於詞章者亦皆各自名家求<lb/>
之他方未有若是其衆者然嘗論之此八九公所<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-26a"/>
以光明雋偉著於時而垂於後者非以其文以其<lb/>
節也蓋文不高則不傳文髙矣而節不能與之俱<lb/>
髙則雖傳而不乆是故君子惟其節之為貴也此<lb/>
八九公者出處不同用舎各異而皆挺然自立不<lb/>
肯少貶以求合有如王公學術政事雖負天下之<lb/>
責而髙風特操固有一時諸賢所不敢望以及者<lb/>
以如是之節有如是之文此其所以著於時而垂<lb/>
於後也南渡以來世不乏人求之近歳若寳謨閣<lb/>
學士楊公者其真所謂有是文而有是節者乎公<lb/>
之文辯博雄放自其少日已盛行於世晚年所著<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-26b"/>
益復洪深其為詩始而清新中而竒逸終而平澹<lb/>
如長江漫流物無不載遇風觸石噴薄駭人蓋不<lb/>
復可以詩人繩尺拘之者天下之士固莫不知有<lb/>
楊公之文矣其平生出處則初見知於<lb/>
孝宗未乆即去終見知於<lb/>
光宗又未久即去<lb/>
今天子乙再收召竟以老不復出始終四五十年<lb/>
間非特不恱於流俗而已雖一時名卿賢大夫彚<lb/>
征之際苟惟論議少異則亦未嘗少屈以徇之公<lb/>
之節為如何哉昔人論蘓文忠公在元豊不容於<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-27a"/>
元豊在元祐不容於元祐以為非随時上下人公<lb/>
其有焉公沒後二年其子長孺自言於朝謂公雖<lb/>
已老不忘天下之憂及聞韓侂胄首開兵端為之<lb/>
流涕歎息夕不寐朝不食手書八十四言以示子<lb/>
孫皆孤憤訣絶之詞書畢自緘題之擲筆隱几而<lb/>
沒長孺乞以其事宣付史館<lb/>
天子從之且<lb/>
詔有司定謚太常博士謚公文節道傳曰他人之<lb/>
文以詞勝公之文以氣勝惟其有是節故能有是<lb/>
氣惟其有是氣故能有是文也此公所以特立於<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-27b"/>
近歳以來而無媿於江西先賢之盛也博士按道<lb/>
徳博文能固所守之法易公名當矣道傳尚何詞<lb/>
謹議今來本官合行賜謚候<lb/>
勑命指揮下日出給謚告付本家仍牒照㑹伏候<lb/>
指揮十二月八日三省同奉<lb/>
聖㫖依吏部所申奏<lb/>
勑如右牒到奉行嘉定六年十二月八日尚書吏<lb/>
部故寳謨閣學士通奉大夫致仕廬陵郡開國侯<lb/>
食邑一千户贈光禄大夫楊万里牒奉<lb/>
勑宜賜謚曰文節牒至準<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-28a"/>
勑故牒嘉定七年正月　日書令史許安善給令<lb/>
史金友諒主事尹良佐秘書省著作佐郎兼呉王<lb/>
益王府教授兼權李考㓛郎中闕兵部侍郎兼中<lb/>
書門下省検正諸房公事兼同詳定勑令官兼權<lb/>
薛户部侍郎兼同詳定勑令官兼權李侍郎闕侍<lb/>
郎闕尚書兼大子詹事兼修國史實録院修撰汪<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-28b"/>
</p>
<p>
　　　嘉定元年春三月男　長孺　編定<lb/>
　　　端平元年夏五月門人羅　茂良　校正<lb/>
誠齋集卷第一百三十三終<lb/>
<pb n="KR4d0266_SBCK_133-29a"/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>