<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>懐麓堂集巻六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　懐麓堂集巻六<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　李東陽　撰<lb/>
　詩稿六<lb/>
　　五言古詩<lb/>
　　　家君以詩戒夜歸因用陶韻自止<hi>辛丑十二月望日</hi>
吾生苦多欲有戒方一止胡為省身戒又落多言裏古<lb/>
人不逺遊此義聞孔子又聞父母年可懼復可喜向來<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-1b"/>
風雪夜偶闕問居起嚴訓當過庭㣲辭有深理為憐僮<lb/>
僕勞當以人視已仁哉長者言為利斯溥矣内觀恒惕<lb/>
若若在深淵涘朝出暮必歸盟言自今祀<lb/>
　　　墨菊二首<lb/>
白露被原隰黄菊秋始花餘馨引遥袂采掇初還家秀<lb/>
色雖可玩玩久不復華入畫清且古為詩正而葩幽懐<lb/>
託揮寫庶用傳無涯持此問真幻無言空自嗟<lb/>
　　　其二<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-2a"/>
畫菊不畫香香空詎堪掬畫菊不畫色色似花已俗都<lb/>
無色香在安用此為菊登堂見孤標入手疑可觸自非<lb/>
識菊者但看桃李足古色今不知世人空有目<lb/>
　　　畫雞<lb/>
秋稼已登場黄雞俛而啄縰縰拂毛羽縷縷不厭數安<lb/>
棲謝樊籠遺哺及雛㲉時哉適所性宛轉如有覺髙鳴<lb/>
或自振恥此弄咿喔主人重恩義至死懐一握禄食爾<lb/>
不如巢居愧羣齪<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-2b"/>
　　　題邵翁碁墅巻<lb/>
奕棋雖細事可以觀小徳非無勝負争亦足髙曲直胡<lb/>
為紛紛者簞豆不掩色雄夸每絶呌巧伺或深匿不然<lb/>
出忿語與此同一格寄言同浴人慎勿譏裸裼賢哉東<lb/>
陵老愛此時自適指麾兒子輩已足支大敵旁觀但坐<lb/>
嘯信手聊戲劇安得從之遊清談澹終夕能令夸者黙<lb/>
亦使忿者釋我語君不聞神交向空寂<lb/>
　　　送喬生宇歸樂平<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-3a"/>
我友中書君十年抗師席當時門下士往往繼科籍喬<lb/>
生西南來竦如木初植良材就斤斧規矩應丈尺文場<lb/>
纔弱冠已破萬人敵而猶不自滿欿若字未識朅來過<lb/>
我堂每語終日夕談詩辨格律論字窮㸃畫㣲言析豪<lb/>
芒獨詣超畛域紛紛科舉徒未暇論與䇿古文時所棄<lb/>
似子寧易得吾生好講學久矣抱深黙愛子方起予胡<lb/>
為重行役朂哉千里途及此分隂惜少年豈可恃我已<lb/>
非白晳文章未足論太上貴立徳而師有嚴規我語贅<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-3b"/>
何益<lb/>
　　　題章元益愛菊亭巻<lb/>
種花不種菊物玩志不持學詩不學陶雖工亦奚為隠<lb/>
者丘壑情幽芳氷雪<graphic n="KR1086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1086.png" mimeType="image/png"/>陶翁昔愛菊此興固其宜章君<lb/>
本宦達斂跡東江湄林居絶衆卉愛此黄葳蕤居與花<lb/>
為鄰行以畫自隨飄揺比風外嘯咏南山詩南山何崔<lb/>
嵬下有荆棘枝棘多損我花路逺勞我思何當薙荒穢<lb/>
永興塵埃辭兹願必終遂坐待秋風時<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-4a"/>
　　　賀鼎儀遷諭徳得檢字<lb/>
華蓋天穹崇青宫地深儼同時侍從臣一一皆妙選陸<lb/>
君偉文行不抗亦不謟銛如囊中錐穎脱不受掩年勞<lb/>
秩屢遷徳諭官曷忝名厪黼扆記薦豈公卿剡平生耐<lb/>
官職寵極翻自斂須知啓沃功不獨事編檢姓字符鼎<lb/>
彛文章歸琬琰非才獨慙子同第名久玷交游二十年<lb/>
道義足薫染攀躋竟何能時嵗驚荏苒勲業乃攸期榮<lb/>
光詎相艷努力當壯齡時哉此其漸<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-4b"/>
　　　鏡川先生宅賞白牡丹得白字<lb/>
玉堂天上清玉版天下白幸從清切地見此純正色露<lb/>
苞春始凝脂蕚曉新坼檀深藹薫心絳淺㣲近積終焉<lb/>
保貞素不涴脂與澤先生無物玩聊以物自適澹哉君<lb/>
子懐富貴安可易臨軒撫流景愛此不忍摘我亦惜春<lb/>
心逢花作花客先生顧客笑偶此非宿昔客去花未䦨<lb/>
嫣然共今夕<lb/>
　　　藤蓑次陳公父韻<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-5a"/>
采藤復采藤日夕費斤斧製為身上蓑人古衣亦古借<lb/>
問製者誰白沙乃蓑祖冉冉緑蓑衣蕭蕭白沙渚披蓑<lb/>
向江水顧影還獨語愛此勿輕捐春江正多雨<lb/>
　　　其二<lb/>
披蓑登前岡欲往藤被嶺新梢拂舊蓑樛結不復整自<lb/>
笑林下隂不如波中影<lb/>
　　　送楊應寧三首<lb/>
我馬識君門每過還自止宦途亦多岐所識能有㡬朝<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-5b"/>
遊樂方劇暮别情未巳平生道義交豈獨愛文史此别<lb/>
良獨難黯然而已矣<lb/>
　　　其二<lb/>
君年十三四蚤以竒童稱奉詔入翰林時人羨登瀛甲<lb/>
第豈不貴中書地亦清終為遺珠歎不使四海驚我年<lb/>
雖稍長學業竟何成送君滄江去江樹逺含情<lb/>
　　　其三<lb/>
君本滇陽人還生嶺南地巴陵非故鄉京口亦何意莫<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-6a"/>
問東西蹤浮生本如寄松楸翳成隂桑梓鬱交翠所至<lb/>
各縈懐功名勿留滯吾生半南北歸與子同計舊業空<lb/>
衡湘僑居託幽薊向來金陵路展轉勞夢寐造物不我<lb/>
仇卜鄰願當遂此意君獨知吾言諒非戲<lb/>
　　　寄王丹徒公濟二首<lb/>
我昔覽京口遥登浮玉峯江山偉形觀逺睇開塵䝉時<lb/>
無故人在獨往遺形蹤别來十五年我友遊江東同心<lb/>
不相值跡與參商同君今領民社王事方在躬寧能縱<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-6b"/>
耳目或可披心胷幽懐倘予憶願寄南歸鴻<lb/>
　　　其二<lb/>
美人别我來贈我氷絲絃絃直似君操絃清似君言一<lb/>
彈不成調再鼓不成歡舊曲不復記離愁莽無端山髙<lb/>
水復逺君去何時還我琴不必工雖工向誰彈古人知<lb/>
音少今人知音難<lb/>
　　　不寐<lb/>
遥夜耿無寐悠悠對青燈幽懐不盈掬縷結如春繩垂<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-7a"/>
髫弄柔翰濫采世上聲弱嵗忝科籍冠簮奉明廷生平<lb/>
四十載鬢髮白㡬莖豈不愧竊禄日給粟數升惟餘素<lb/>
心在不與炎凉更營營彼何物集我垣西庭沾我白苧<lb/>
裳涴我素玉屏城狐不敢問市虎難為攖塗人勿復道<lb/>
知者已復驚曽參豈殺人不疑本無兄内省寔自疚人<lb/>
尤竟誰能不聞謗貪者足凂夷齊清古人重不辯辯極<lb/>
飜益増志士恥茍免壯夫想孤征擬尋江湖興未結松<lb/>
筠盟故國隔湘水舊遊在金陵兹謀苦不遂鬱鬱竟何<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-7b"/>
成誓存操修節謹獨戒未萌閉門索古義著書見髙情<lb/>
著鞭讓祖生割席效管寧從此畢餘志垂休俟千齡<lb/>
　　　痛語一首柬南屏<lb/>
砭焫攻㣲痾力與疾相閧燔焚勢不已百節皆為動右<lb/>
臂鍼獨多腕尰逾負重左肢豈解事匙粥不自送我病<lb/>
亦偶然星火忽已烘古人戒謹疾我豈敢為縱蒼黄苫<lb/>
塊身六氣為一中因循積年載展轉驚寐夢瞑眩疾乃<lb/>
瘳兹言夙攸誦刮骨彼何雄湔腸或非懵我計決恐遲<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-8a"/>
醫謀固當用聊輕筋骼困坐待膿血湩痛癢方自知胞<lb/>
哉㡬人共平生骨肉交思君令人痛朅采慰藉情欵語<lb/>
得深奉寧知君歸後獨樂不及衆西郊昨夜雨不解憂<lb/>
懐壅悵望君不來悲歌當予慟<lb/>
　　　篁墩所藏賓頭盧説法圖<lb/>
釋有賓頭盧長睂映頭白偶逢優填王説法示生寂譬<lb/>
如野行者為彼猘象迫俯身入深井下有龍蛇宅援藤<lb/>
上髙樹上有二䑕齰野火燔其根根裊不自植事㡬出<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-8b"/>
倉猝生死寄頃刻忽有羣蜂來芳馨不盈滴六根與四<lb/>
大纏縶誰為釋欲問有生人胡能隠身跡人生所遭異<lb/>
一樂恒患百吾儒實順受此輩方巧匿先生兩道眼夷<lb/>
險同一格獨念居安徒思危乃良䇿聊為發竒難使自<lb/>
圖畫得我鈍落鋒機欲語飜自黙嗤彼畫中人何如㸃<lb/>
頭石<lb/>
　　　問白髭<lb/>
毛髮有白黒遲速亦有時我年四十强誰遣白我髭謂<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-9a"/>
予夙多病或者煩憂思髭生本髮類我髪胡未知人言<lb/>
白可拔拔白將何為或言黒可返借問返者誰髭乎茍<lb/>
能言聊以解我頤<lb/>
　　　代髭答<lb/>
託質向君身稀㣲愧毛髮於身百無濟況乃貽玷缺憂<lb/>
病君自知敢以諛累哲君髪豈不華幸逺不近瞥後生<lb/>
能㡬何壯老真倐忽白拔秖自欺黒返竟何悦多言亦<lb/>
安用勿謂髭也呐<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-9b"/>
　　　問白髮用髭韻<lb/>
我生汝本黒汝白從何時汝長亦已白何得短彼髭髭<lb/>
白汝豈黒嗟我獨不思三年不對鏡縱白安得知訐言<lb/>
信有之髭豈誑我為髭白汝亦白黒者尚有誰豈我弗<lb/>
汝養靜言觀我頤<lb/>
　　　代髮答<lb/>
君身鬚睂具鬛者寧獨髮髮也幸獨長雖長亦同缺壯<lb/>
老信有端知㡬乃明哲汝徳不益増我衰豈終瞥習變<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-10a"/>
如我然繁多起絲忽汝躬不内顧顧以容為悦我意君<lb/>
不知兹言我當呐<lb/>
　　　植柘陳翁刲股巻<lb/>
伐樹勿伐柘愛此手澤存爪樹傷柘膚鋤樹傷柘根根<lb/>
膚尚可惜戕肌亦何人吾肌本親遺吾以奉吾親茫茫<lb/>
堪輿内此意誠苦辛肌戕幸不死遺𦙍終兒孫孫乎慎<lb/>
無忘錫類良有因<lb/>
　　　洗句亭<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-10b"/>
洗句復洗句洗句先洗心心清絶塵滓句清無哇淫洗<lb/>
句尚可淺洗心須用深所用有深淺水哉何古今有句<lb/>
莫太清太清寡知音知音苦不遇獨和滄浪吟<lb/>
　　　送王存敬秋官知興化得但字<lb/>
王君東南豪才氣絶軀幹一經重賢科百里見雄斷西<lb/>
曹美風裁而復愛文翰還操老吏筆郤判詩家案入朝<lb/>
更出守恩詔何渙汗莆陽亦名邦金紫蔚相爛清風散<lb/>
塵歊好雨知嵗旱勲名竟當成軔發此何但吾翁䝉泉<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-11a"/>
老遺跡猶可按謗言昔徒興白黒久乃判古來經濟士<lb/>
不受羣疑絆送子獨含情臨風㡬長歎<lb/>
　　　登髙二首次韻答錢與謙狀元<lb/>
莫居丘垤地為學如為山望道如望海莫近汙潢灣吾<lb/>
生好求士意欲窮區寰有津孰與航有磴孰與攀行矣<lb/>
幸勿疑朂哉山海間<lb/>
翰林神仙窟鼇峯出瀛海天低衆山伏地合羣流匯恩<lb/>
寵絶代殊榮光有時改許身徳義重華國文章在行且<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-11b"/>
懼吾衰君名世方采<lb/>
　　　方石惠貓忽被踏以死悼而賦之<lb/>
懸燈直廬夜見此貍奴羣主人愛貍甚指㸃向客云西<lb/>
鄰乞貍母乳孳當深春我本無長物但令守典墳客意<lb/>
不忍奪念為主所珍主人忽南徙書擔愁紛紜居然棄<lb/>
其餘一尾幸見分人苦不知足既得擇愈勤色純足貴<lb/>
屈此法舊所因擕歸雪照眼兒女争歡欣先防老貍欺<lb/>
更避惡犬狺丁寧戒婢僕為我謹朝曛寧知不旋踵步<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-12a"/>
履生艱屯蒼黄不能捄吊歎若有聞孰謂方寸靈不如<lb/>
趾在麟嗟嗟放麑子此意實近真吾方為䑕厄誓欲䇿<lb/>
貍勲貪功信多悔縱暴亦非仁彼䑕固無恙爾貍竟委<lb/>
身悲哉勿復棄葬之我竹根竹非利汝死庶免烏鳶鄰<lb/>
猶感贈貍意賦詩謝主人<lb/>
　　　題蘭為司冦何公<lb/>
楚澤有幽蘭名髙百花選孤根託地靈芳心應時展陽<lb/>
和一披拂春色無深淺清風徧六合孰謂知者鮮援琴<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-12b"/>
思昔人古意嗟已緬層厓數枝竹意若相慰勉穠華須<lb/>
郤避荆棘行當翦幸此挹餘芬披圖漫舒巻<lb/>
　　　送楊應寧提學之陜西三首<lb/>
君來㡬日前屈指算君程君行㡬日前使我夢先驚問<lb/>
君孰為來問君孰為行倉皇六載間展轉萬事并欲語<lb/>
不得盡欲别難為情<lb/>
君從滇南遊意不在金寳歸裝詩篇富逺目江山飽遺<lb/>
蹤念丘墟舊事懐父老重惟宗祧計擇後良亦早達能<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-13a"/>
洞大觀孝足慰昭考之子瑶瑜<graphic n="KR1086" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1086.png" mimeType="image/png"/>兼聞嗜文藻愛之不<lb/>
可見見彼昆弟好通家情所闗兹事況不小願君自珍<lb/>
惜逺向風霜道<lb/>
江南形勝地可游亦可居君居僅六載乃有田有廬種<lb/>
苣晚成筍買秧秋作魚官程正發軔歸計已有餘君行<lb/>
世所重君才此方於試看一家業經濟我不如不如南<lb/>
官去衣冠就樵漁有興苦未遂送君意踟蹰<lb/>
　　泰和羅氏家傳四圖詩<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-13b"/>
　　　羅氏五世祖宋茌平簿伯夀嘗刲股愈母疾有<lb/>
　　　司表其所居坊曰旌孝坊在縣東百步許圖曰<lb/>
　　　純孝<lb/>
旌門自何年宋朝南渡後借問旌者誰縣東羅伯夀憶<lb/>
當刲股時見母不自捄本無營利心誰遣為名貿皇天<lb/>
有錫類遺體神所佑五世旌賢科貽謀竟堂構卓哉孝<lb/>
子家永為忠臣胄<lb/>
　　　羅曽祖諱理為徳安同知有巨盜糟李捕弗獲<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-14a"/>
　　　逮者數百人縱使禽賊皆願盡力遂獲糟李治<lb/>
　　　園得鐵數萬斤㑹徴鐵令下悉出以代民輸圖<lb/>
　　　曰徳政<lb/>
徳安古良吏佐郡功可録縱囚得真盜縲紲無留獄有<lb/>
如釋李祐元濟終就戮掘地見黒金有利不思鬻吾心<lb/>
幸無染民税亦以足歆揮竟何事産濟非我欲由來重<lb/>
官評寧止範鄉曲文貞作家傳雅操比氷玉氷玉有遺<lb/>
風聞孫繼芳躅<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-14b"/>
　　　羅祖母周寡于西安之戍楊文貞公言于仁廟<lb/>
　　　而釋之周擕稚子走金陵謝文貞歸不失節以<lb/>
　　　死文貞亟稱曰賢圖曰貞節<lb/>
盤盤九折坂妾行日苦逺妾歸夫不歸不恨歸時晚感<lb/>
兹君恩重惜彼去日短擕家渡江水骨肉不在眼不有<lb/>
文貞公賢哉竟誰嘆<lb/>
　　　羅公諱善進少在文貞門有贈墨者視之則金<lb/>
　　　也遂還之文貞以是重公圖曰郤墨<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-15a"/>
巍巍揚公門揭揭羅氏子客來公不見見子斯可矣伭<lb/>
墨黄金胎有客為子遺揮之不肯受客媿公獨喜童子<lb/>
亦何知知公四知裔異姓本通家誨穀乃相似何以紹<lb/>
遺休公孫賢太史<lb/>
　　　寄李知縣遂之<lb/>
嵗晏朔風厲河水載行車之子東南征前路阻且紆擕<lb/>
家住灣北旅泊非寧居開門掃殘雪閉門讀古書書生<lb/>
慎窮達壯士惜居諸百里多貧民隆冬尚無儲向來嘘<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-15b"/>
呵力力盡意有餘離心繫孤掉逺信回雙魚時哉戒春<lb/>
發無為重踟蹰<lb/>
　　　聞方石先生得遺腹孫<lb/>
故人喪愛子棄官歸故園空懐向平念誰候柴桑門吾<lb/>
心怛如割匪獨傷弟昆朅逢舊台守達致州人言言從<lb/>
抵家後乃得遺腹孫素辭簿書勞辦此鞠育恩竒事諒<lb/>
非偶善徴詎無根綿綿千鈞力耿耿一髮存天乎豈無<lb/>
知可與知者論詩成不寄達庶以紆吾煩<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-16a"/>
　　　題畫<lb/>
騎驢下前坂山深日將晚水石何蕭條風稀鬂毛短秋<lb/>
聲在髙樹嵗去不復返遥指故人家松花夜當飯<lb/>
　　　送蔣宗儒良醫歸老<lb/>
流雲遞晴隂飛雨忽而過黄塵暗西郊河水不滿柁言<lb/>
從北畿返遥憶東山卧未清炎暑懐且免泥塗涴兩枰<lb/>
萬事畢一酌千愁破平生醫國心少壯驚老大榮名方<lb/>
得謝餘寵猶在荷欲問滄浪歌歌成㡬人和<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-16b"/>
　　　兆先赴試三河念之有作<lb/>
東行百里程送汝萬里心衣裝問寒煖野望疑晴隂汝<lb/>
生不離膝别我恐未禁翩然上馬去似有壯士襟髫丱<lb/>
能㡬時忽已勝冠簮摛毫出組製把玩驚詞林嘶鳴誤<lb/>
一顧奬借踰千金不學是吾憂虚名非汝任古人重宅<lb/>
相泒出䝉泉深南屏實衆望鬱鬱泰山岑汝師文塲手<lb/>
奪錦春江潯蓬麻得依附玉石勞鐫鋟遭逢我弗逮天<lb/>
意或在今求論目前事長途尚駸駸貧餘詩書在老覺<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-17a"/>
嵗月侵汝幸慰我意我方為汝箴嬰懐繼日夕屈指經<lb/>
辛壬遄歸一見面誦我東行吟<lb/>
　　淮海遊<lb/>
　　　愚樂傅公嘗遊淮海間士大夫贈詩成巻為補<lb/>
　　　是詩<lb/>
汎彼江湖興來為淮海遊髙帆駕巨浪浩蕩空中浮上<lb/>
有盪胸雲下有濯足流吹簫動海月皷枻驚沙鷗長歌<lb/>
振林木逸響歸滄洲至今淮上人髣髴疑仙舟懐賢託<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-17b"/>
楚些感舊聞吳謳寧無後來者俛仰難為儔<lb/>
　　　閏月對菊<lb/>
五月復五月六月行復來一雨滌炎熇再雨清塵埃兹<lb/>
晨忽如注墮溜鳴空堦回風坐飄䬃巾袂相徘徊氷絃<lb/>
濕不彈叢帙委不開孤吟答幽響爽思凌飛臺昔人有<lb/>
深慮道暍思黄梅淹留幸未晩物意回枯荄君看古牆<lb/>
背已見青莓苔<lb/>
　　　主一齋為徐都憲公肅賦<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-18a"/>
世途日紛錯應變良獨勞有政如繭絲有法如牛毛矧<lb/>
惟跬步間出入亦異遭向非定静功多言竟呶呶君子<lb/>
慎存省一敬中自操物情詎我奪帝鑒焉能逃執虛手<lb/>
恒盈踏險腳益牢静觀紀昌射動鼓庖丁刀言小足喻<lb/>
大行卑乃登髙聖途可方軌有轂誰當膏<lb/>
　　　徐亞卿原一六十二得雙生戲柬一首<lb/>
澄澄嚴江波混混入東海雙雙出明珠煌煌弄光彩聲<lb/>
聲識英物表表見神采遥遥徐卿胄衮衮靈源在茫茫<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-18b"/>
堪輿間物物任真宰竒竒覩兹事嘖嘖争歎駭看看頭<lb/>
角露忽忽弦望改望望湯餅筵徐徐欲安待<lb/>
　　　送錢與謙修撰<lb/>
與子論文章㳂流自前古莊騷信枝葉經傳乃宗祖當<lb/>
其得意時入口辨甘苦又如色過目白黒粲可數刻鏤<lb/>
恥雕龍炳蔚驚變虎與子談道義培根去榛莽孤懸見<lb/>
衡鑑險設謝城府予心諒子知子志必予吐嗟哉勢利<lb/>
徒各自傾肝腑與子談世故今昔同仰俯悲歡動相涉<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-19a"/>
成敗時逆覩賓筵每更僕朝坐常及午堂升詎無因鄰<lb/>
卜固其所依依别我去道路忽修阻振衣千仞外艤櫂<lb/>
三江滸汝親並白頭汝弟方接武歸承聖主詔拜學嬌<lb/>
兒舞此樂須盛年誰云守環堵古人稱仕學進盡還退<lb/>
補登山航海心有力竟思努愛子千金軀深藏是良賈<lb/>
　　　采桑玉堂隂二首答篁墩學士<lb/>
采桑玉堂隂分蠶長安郭一勞累百枚再分連數箔寧<lb/>
知貴富地此物能沃若平生畎畝憂黽勉懐力作嗟彼<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_006-19b"/>
衣錦兒空言養蠶樂吳機詠濯濯周葉歌莫莫遺我通<lb/>
家人同心故相託愛之敢輕棄弱女方就學<lb/>
　　　其二<lb/>
采桑玉堂隂隂濃樹婆娑一采不滿筐竟日能㡬何乃<lb/>
知富貴地不及窮山阿蠶成忽滿眼所得良亦多人言<lb/>
繫家運或者隂陽和向非夙夜勤豈恃葉與柯衣多必<lb/>
思寒吾民本同科欲將分蠶意廣被無偏頗<lb/>
　懐麓堂集巻六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>