<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>懐麓堂集巻八十六</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　懐麓堂集巻八十六<lb/>
　　　　　　　　　　　　明　李東陽　撰<lb/>
　文後稿二十六<lb/>
　　誌銘<lb/>
　　　明故太傅兼太子太傅平江伯陳公墓誌銘<lb/>
公姓陳氏諱鋭字志堅其先自潁川徙廬之合肥髙祖<lb/>
諱聞元季以鄕兵内附從髙皇帝下江南累功至成都<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-1b"/>
衛指揮同知曽祖諱瑄累功至右軍都僉事從文皇帝<lb/>
靖難封奉天翊運宣力武臣特進榮禄大夫柱國平江<lb/>
伯總督漕運議罷海漕通濟寧運河功最多命子孫世<lb/>
襲賜誥劵追贈三代卒贈平江侯謚恭襄勅有司廟祀<lb/>
清江浦祖諱佐代早卒考諱豫正統間以平福建叛賊<lb/>
功進封侯再贈三代景泰間城臨清守備南京再鎮臨<lb/>
清卒贈黟國公諡莊敏仍勅有司即其地廟祀之黟國<lb/>
之卒也公方奉太夫人某氏居南都奔喪歸𦵏乃襲封<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-2a"/>
時天順甲申歳也成化乙酉憲廟知其才命領三千營<lb/>
分司轉奮武營兼領禁衛賜蠎衣鎧甲諸物戊子太夫<lb/>
人喪予告歸𦵏庚寅佩征蠻將軍印總鎮兩廣號令明<lb/>
肅前後勦蠻賊三千餘級俘賊黨及還所掠者倍之賜<lb/>
勅奬諭名益起㑹漕帥闕移鎮淮揚増拓濟寧諸牐修<lb/>
淮安二衛城及髙郵諸湖堤構屋數百間以居貧民歳<lb/>
大疫遣醫分療給米千餘石為糜所活甚衆死者以官<lb/>
地瘞之武官新襲者遣入儒學給以筆札生儒應試者<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-2b"/>
具官舟資送之部領有疾躬徃撫視漕卒餘丁出應公<lb/>
役請予之糧越十有三年條具便宜事百餘疏多見施<lb/>
行嘗言通州至都城恒困陸輓請因元㑹通河舊蹟浚<lb/>
河増牐以通運舟功甫就緒舟果有至者上遣中使勞<lb/>
以羊酒有不便者造浮言沮之遂罷其役既而命掌南<lb/>
京中軍都督府事𢎞治戊申今皇帝召入督神機營兵<lb/>
為掌左軍都督府轉五軍營簡教有則恩威並著甲寅<lb/>
河决張秋公與太監李公興副都御史劉公大夏奉命<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-3a"/>
徃治乃於上流塞黄陵岡荆隆口下則治滎澤孫家渡<lb/>
諸河七十餘里浚祥符四府營游河四十餘里俾諸水<lb/>
由歸徳武平出宿遷小河口以逹於淮䟽賈魯河由曹<lb/>
縣梁進口以出徐州於是張秋决塞而運河始復其舊<lb/>
上腸名安平鎮遣行人勞以銀帛加公太子太保比還<lb/>
朝加太保兼太子太傅増歳禄二百石丙辰加太傅兼<lb/>
秩如故公請以所加秩重贈三代而黟國追賜號為奉<lb/>
天翊衛推誠宣力武臣特進光禄大夫柱國皆異數也<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-3b"/>
庚申敵犯大同急命公佩靖北將軍印統京營及諸路<lb/>
兵馬出討之許以便宜行事時公病在告久聞警即<lb/>
出朝力疾以徃至則夙夜祗慎嚴為部曲期以全制勝<lb/>
而精力已弗逮矣越數月召還盖居閒二年而卒是為<lb/>
壬戌十二月十五日壽六十有四上輟視朝一日遣官<lb/>
諭祭者七皇太子遣祭者一配沐夫人先卒已賜𦵏於<lb/>
江寧太山祖墓之次命有司啟壙窆公而夫人祔焉公<lb/>
性坦亮器度甚偉論亹亹不竭髙自負抱遇事必為宏<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-4a"/>
綱闊制不斤斤徇束縳所至有能聲兵戎之外歴試累<lb/>
效若親王册封皇太子冠皆預禮修皇陵都城建禮部<lb/>
皆董其役惟漕河事尤勞且久㑹通之議垂成而罷而<lb/>
安平竟㡳成績盖其講究區畫得諸家範者為多兼尚<lb/>
文事通書史攻詩翰禮重喪祭撫庶弟鐸鎡及諸妹<lb/>
從皆為婚嫁分所得禄以給族黨故舊窮乏者亦賙之<lb/>
好賢下士善遇官屬與人重然諾女許嫁周駙馬子庠<lb/>
庠忽遘疾㡬殆周請公停婚公義不可人以是多之沐<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-4b"/>
氏乃黔寧時靖王之孫無子子一熊出袁氏錦衣勲衛<lb/>
未請封女四孫女一公引發有日其中表弟譚公祐狀<lb/>
公行以熊來請銘予以成國朱公之故獲聯婣戚因慨<lb/>
念名家宿將之遺風聖天子用舊保終之盛徳皆不可<lb/>
遂泯乃叙次其事而系以銘銘曰國有列爵家有世臣<lb/>
孰開孰承惟視其人我明奮興羣策竝屈桓桓平江代<lb/>
有勲閥粤自聖祖逮於神宗中最著者恭襄之功恭襄<lb/>
有孫黟國有子人曰公才必復其始入學於師朝詩暮<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-5a"/>
書出練於戎左斨右殳簮纓翹翹朝著之望閫幄嚴嚴<lb/>
干城之將南巡嶺徼虎旅成羣入領漕司萬艦如雲居<lb/>
重馭輕本兵斯寄帝曰汝才實任予事𨗳堙障狂人曰<lb/>
公能有河㑹通有鎮安平彼胡陸梁公起授鉞載驅載<lb/>
歸盡瘁而没帝曰汝心王室是於終則未究始乃有餘<lb/>
祭有備物𦵏有成式帝曰汝勞恩豈予惜鍾山在南下<lb/>
有髙原祖考所在公歸其間難有茍避公我勿屑功有<lb/>
偽増公我寧闕持此校彼孰劣孰優公身雖亡志則未<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-5b"/>
休舒華振英公子亦肖為裘為箕公有遺教公業斯存<lb/>
公子公孫有徴後來其在公門<lb/>
　　　明故奉政大夫修正庶尹雲南按察司僉事致<lb/>
　　　仕何公墓誌銘<lb/>
郴州何公廷彦以雲南按察司僉事致仕歸十有八年<lb/>
卒於家其長孫孟春承重當終制乃具衰絰請於予曰<lb/>
孟春既喪吾父又喪吾祖孤不克自立惟先生嘗為吾<lb/>
父銘顧於吾祖尤舊故宜無所復靳意者亦吾祖意也<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-6a"/>
言未畢涕泗交下跽弗能起予甚悲之乃據其所自為<lb/>
狀以銘公諱俊廷彦字也少從父宦遊於外比歸悉以<lb/>
資業讓諸兄力紹家學學且就授徒為飬飬嫡母袁及<lb/>
母鄧以孝聞屢試勿售天順壬午舉湖廣鄕貢成化己<lb/>
丑登進士第時年已四十有三癸巳授南京户部主事<lb/>
丁鄧安人憂丙申復任凡所領錢榖出納明辨而以亷<lb/>
慎将之稱能官者必指屈焉辛丑擢雲南按察司僉事<lb/>
兼督雲貴學校徃復勤勵不避險逺其為教令隨俗導<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-6b"/>
化濟之以嚴凡所陶鑄多中器使初公以晩達無意進<lb/>
取為按察時其子説己以觧元登進士遂慨然思歸然<lb/>
未即遂居四年丙午乃得請去𢎞治戊申説為刑部主<lb/>
事值今天子登極恩當封公例以本秩進階奉政大夫<lb/>
修正庶尹後孟春又登進士累官兵部員外郎署郎中<lb/>
公猶及見之而卒年七十有七矣公性開朗畦町不内<lb/>
設與人交必從厚聞有善雖細輒加奨借見窮乏危急<lb/>
則周之或背讒面毁者置而不問藹然有前輩長者之<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-7a"/>
風既謝事無他嗜好獨嗜醫富畜方藥毎手製以施病<lb/>
者徃徃而效專家者顧弗逮焉所著有訥齋稿十巻配<lb/>
廖氏同郡名家女有懿範為婣黨所歸年四十有二而<lb/>
卒贈安人後加贈宜人繼李氏累封宜人子三説長而<lb/>
賢其卒也時論惜之次言次誾孫亦三孟春文思竒敏<lb/>
蒞事有賢俊聲次孟旦次仝孫公生宣徳某年卒以𢎞<lb/>
治某年𦵏於某山之原公先世在宋出廬陵徙廣東宋<lb/>
有號都統者鎮郴桂其孫行三九者始居郴郴今有都<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-7b"/>
統廟族人皆稱為始祖公曽祖諱徳翁篤行好義祖諱<lb/>
仁海世隠不仕考諱義堅舉鄕貢累官合州同知恵政<lb/>
在人公用家學取進士且以教四方學者如瑞州陳侍<lb/>
郎政王御史相皆以進士顯今物故且盡而公巋然齒<lb/>
徳望於鄕郡壽考終命得數之正其所積亦自厚哉銘<lb/>
曰自我而前為鄕賔自我而後為國珍又以其餘淑後<lb/>
人我見其終夀獨存孰後我者其吾孫乎<lb/>
　　　明故襲封衍聖公以和墓誌銘<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-8a"/>
公諱𢎞泰字以和為宣聖六十一代孫成化庚寅始襲<lb/>
封憲宗皇帝賜第京師命齒國學嘗見公所服玊帶使<lb/>
人問焉公對曰臣家門故事累朝恩數不敢廢也許之<lb/>
再值郊祀分獻内壇皆出親定壬辰辭歸上若曰卿其<lb/>
進學循禮表率宗族無忝聖裔以副朕懐丙申給誥命<lb/>
有司以二品例授犀軸公言舊典以玊軸為異乃改授<lb/>
之丁酉詔加廟祭禮樂公率族人奉表入謝先世有遺<lb/>
田百餘年散業他姓者過半至是皆贖歸之以贍羣族<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-8b"/>
己亥祖廟為雨水所壊公請命有司修葺完麗如故今<lb/>
上登極以𢎞治戊申入賀上視學命分獻兖國公賜坐<lb/>
彛倫堂退率三氏子孫表謝復賜宴禮部及襲衣冠帶<lb/>
躬耕藉田亦預宴焉家居友愛交洽歳時遊宴相酬倡<lb/>
或夜分忘倦四方大夫士至者禮接不少衰己未公來<lb/>
朝聞祖廟災亟歸齋哭如居喪引咎自責居鬰鬱不樂<lb/>
庚申力疾而朝辛酉上疏乞休致上若曰卿其善自調<lb/>
攝以奉聖祀所請弗許時復有修廟之役公協相規畫<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-9a"/>
勞勩甚殷凡再越歳弗克躬覲事病既革執兄子聞韶<lb/>
手若有所屬者盖公之封也廷議以為世嫡相傳古今<lb/>
通義乃按宋故事俟公之後仍歸其兄之子公母遺命<lb/>
亦以是公及見聞韶之成其乞休時嘗具名以請故至<lb/>
是猶惓惓云爾訃聞上特遣行人諭祭者五有司給棺<lb/>
槨工部官屬治𦵏事以某月某日窆焉公羙風儀善論<lb/>
議毎評隲人曲直料事當成敗多竒中俾有職務將無<lb/>
不可為者而靜處優逸無由自見然承奉宗祀修治林<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-9b"/>
墓綜制家政其在孔氏有勞績焉若孝友無間之心剛<lb/>
毅不屈之氣榮名令聞偉然著於人人其在天下亦不<lb/>
可冺也嘗即魯泮池遺址築東莊别墅因以自號有東<lb/>
莊稿藏於家公生景泰庚午四月二十七日卒於癸亥五<lb/>
月十五日年五十有四予於公内交乆公以兄命為聞<lb/>
韶議婚於予禮成之三年聞韶始嗣封爵則以父命奉<lb/>
狀請銘公墓嗚呼予乃遽為公銘耶銘曰孔裔周啟爵<lb/>
以代崇六十一傳兄弟迭封公繼兄爵在先帝世歴春<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-10a"/>
逮秋三十有四入主宗鬯爼豆載䖍出奉朝獻禮儀孔<lb/>
閑時斯歳斯我職在兹我有餘力而弗外施功名始終<lb/>
天所優假我所弗預疇其望者有命自君公荷勿隳有<lb/>
身自親公全厥歸維兄有子維祖有祀公所無憾庶其<lb/>
在此孔林北西公有世墓曷其祔之乃祖乃父公老在<lb/>
東公自為宗公子公孫其來無窮<lb/>
　　　明故光禄大夫柱國太子太傅刑部尚書致仕<lb/>
　　　贈特進太保諡康敏白公墓誌銘<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-10b"/>
公姓白氏諱昂字廷儀常州武進人也景泰丙子舉南<lb/>
京鄕貢天順丁丑登進士第授南京禮科給事中嘗劾<lb/>
户部尚書張鳯下之詔獄甲申改刑科成化戊子遷左<lb/>
給事中辛邜進都給事中嘗以災異言事謂陛下即位<lb/>
初詔罷貢獻停織造禁權勢抑異端而今皆不為衰止<lb/>
願守大信以令天下御史謝文祥以言事獲罪率諸寮<lb/>
救之壬辰擢應天府丞適署掌府事興學政定義役乙<lb/>
未改南京大理寺少卿辛丑遷南京都察院左僉都御<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-11a"/>
史兼督巡江有劇賊劉通出没海上東南騷動公調兵<lb/>
所要害窘而招之通身自納欵公諭遣歸率其餘衆以<lb/>
降乃執通送京師餘悉釋不問進右副都御史甲辰署<lb/>
掌院事丁未擢南京兵部左侍郎鳯陽祖陵圯公與平<lb/>
江伯陳公鋭往修之方歳歉民困重役公調度得所二年<lb/>
而事集又以餘財賑饑民顧徳之𢎞治己酉河决原武<lb/>
改公户部右侍郎治之公簡率官屬築陽武長堤以防<lb/>
張秋引中牟之决以入淮浚宿州古睢河以入泗又多<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-11b"/>
為渠堰於徐兖瀛滄之間以殺河勢又開複湖於髙郵<lb/>
隄東以避風濤之險其功甚勞歸改刑部辛亥攝都察<lb/>
院事遂擢右都御史令御史出按歳報有司賢否狀且<lb/>
視所報當否而殿最之請籍天下軍伍以便勾稽籍天<lb/>
下田數值水旱則視髙下以蠲其税癸丑進刑部尚書<lb/>
壹意矜恤凡情涉矜疑者多獲平反時法司苦條例繁<lb/>
公奉詔㑹官删定頒中外行之甲寅加太子少保戊午<lb/>
進太子太保加光禄大夫柱國賜麒麟服己未在告上<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-12a"/>
遣中官挾醫問疾賜上尊少牢蔬米諸物再乞休致復<lb/>
加賜問免朝謁令善調攝起視事庚申疏累上乃許之<lb/>
進太子太傅賜勅給驛給月俸輿𨽻以歸癸亥七月某<lb/>
日卒壽六十九訃聞上念公舊勲贈特進太保謚康敏<lb/>
賜棺槨遣官諭祭者九命有司治𦵏事公性度宏裕持<lb/>
議常依於厚善裒髙益卑因事為功决機應變無所疑<lb/>
滯待人際物各當其分上自王公下逮胥徒僕從見之<lb/>
無不意滿或以緩急叩之輒力為排觧無所䘏居官四<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-12b"/>
十餘年未嘗有怨於人人亦無怨之者然惟公能之他<lb/>
人弗能也居家孝睦事繼母甚謹弟昇早世䘏其二孤<lb/>
以潔為户部書筭廕垣為國子生置田以贍貧族立義<lb/>
塾以教羣子弟置局儲藥鄕鄰疾病者多歸焉比歸不<lb/>
問世事園亭賔客甲於畿甸放歌痛飲以終天年世所<lb/>
稱五福者殆兼之矣嗚呼難哉銘曰官有九品而極於<lb/>
一夀有百齡其稀七袠仕途險夷明者難必家之承傳<lb/>
疇繼疇述盈則易虧滿則易溢迷先得後有始無卒兼<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-13a"/>
是數者指殊多屈耳目所逮公在甲乙有猷有功有名<lb/>
有實曷其致之恵迪斯吉彼弗恵者自貽伊疾盖棺事<lb/>
定是謂永畢尚有遺恩光昭贈䘏樂哉斯丘永奠幽室<lb/>
　　　定國公墓誌銘<lb/>
公姓徐氏諱永寧字克安世為鳯陽人髙祖達從太祖<lb/>
髙皇帝為開國元勲封魏國公追封中山王諡武寧世<lb/>
嗣公爵曽祖増夀左軍都督府左郁督太宗文皇帝靖<lb/>
難之後念其功追封定國公諡忠愍曽祖姑實為仁孝文<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-13b"/>
皇后次代王安王二妃家極貴盛祖景昌始封定國公<lb/>
賜號推誠奉事武臣階榮禄大夫勲右柱國給誥劵考<lb/>
顯忠嗣一門兩公盖本朝所僅見也公性敏喜讀經史<lb/>
通書法蚤失怙能隆師親友襲爵時年甫十有三儀觀<lb/>
秀美景皇帝愛之嘗奉使秦伊二府殊見禮重歴事英宗<lb/>
睿皇帝暨憲宗純皇帝將嚮用忽遘風疾不克奉朝請<lb/>
久漸沈瞀間出觀户外有貴近臣怙恃驕縱道路側目<lb/>
莫敢近公奮擊之其人策馬走僅得脱若是者往往<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-14a"/>
而然人疑公非病其中殆介介有白黒及問之輒失度<lb/>
時操筆折簡通親舊或作髙昌西番字盖其少所習者<lb/>
人益不能察也𢎞治甲子正月九日卒距其生正統辛<lb/>
酉三月十日壽六十有四上輟視朝一日遣官諭祭者<lb/>
再勅有司給棺槨治𦵏事皆如制三月九日窆於都城<lb/>
西馬鞍山祖墓之次公側室丁氏真定衛指揮使源之<lb/>
女侍公病日夕不懈比卒沐浴易服縊於公之寢室死<lb/>
焉光祚以聞下禮部覆實詔旌其門曰貞烈其事最顯<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-14b"/>
故附書之銘曰古爵五等今惟三公階最貴夐莫參下<lb/>
有侯伯無子男鐵劵合契金書鑱河山帶礪國與咸父<lb/>
死子嗣限制嚴一門兩公世所瞻開國靖難勲名兼公生<lb/>
早歳頭角嶄蹶而勿振迍且淹朝謁雖廢禄尚儋以病<lb/>
自逸非荒耽盈虧謙益神所鑑祖徳下被君恩覃公業<lb/>
有子箕裘堪世代圭組隨纓簮公全歸之意已厭上袝<lb/>
祖考無遺慚先迷後得數可占穹碑贔屓當巉巖我銘<lb/>
其幽永不芟<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-15a"/>
　　　封孺人楊母陳氏墓誌銘<lb/>
楊孺人陳氏之喪其子給事中禠自為狀泣而請予銘<lb/>
其叙事行曰吾母生而為父母所愛歸吾父朴菴公時<lb/>
祖姑尚存性嚴急曲盡孝敬得其懽心喪居雖盛暑不<lb/>
脱衰絰諸叔之娶皆手為綜理吾父以儉致豊吾母勸<lb/>
分諸叔無弗裕者見入窘急必給以衣食毎昏夜聞乞<lb/>
聲必呼取剩飯與之暑月則躬煑茶置道側以濟渇者<lb/>
天未明即呼婢僕起治事有過則曲為掩䕶毎食先問<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-15b"/>
其有無或未給則食不下咽族黨幼雅至輒與之果物<lb/>
争攀授索取不厭朝出雖雞犬聞步履聲亦呌呼以迎<lb/>
若是者殆以為常吾兄祚出為商訓之曰小民賣魚菜<lb/>
自活獲利甚㣲銖兩勿與較見傭工客作亦温言慰之<lb/>
末始加訶叱焉教吾兄弟動引古書句及諺語為戒皆<lb/>
切中事理禠游庠校出試藩省輒戀戀不忍别比得官<lb/>
謝病歸省則曰汝壹志供職勿以我為念知汝宦情亦<lb/>
薄須少報朝廷歸即歸吾不汝强也禠再以使命至出<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-16a"/>
所積遺吾兄弟諭之曰汝輩為士為商皆有成業惟汝<lb/>
庶弟榶㓜可厚給之盖所以慰吾父者又如此尤人所<lb/>
難也且吾母之行無一弗可記者而隠於閭閻閨閤之<lb/>
間禠不忍死以狀誰其知之者若金石之刻徴諸女徳<lb/>
古亦有之而非荒迷者所能此禠之所為請也禠以文<lb/>
行重於鄕舉湖廣鄕貢第一擢進士髙等簡入翰林為<lb/>
庶吉士歴禮刑二科給事中有諫諍聲此則予所知者<lb/>
因次第其狀而著其母徳為銘銘曰庸徳之徳徳乃可<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-16b"/>
久惟徳之久可以不朽内則之則雖美弗彰匪子之揚<lb/>
之孺人其亡乎<lb/>
　　　封淑人吳母林氏墓誌銘<lb/>
封淑人林氏予同年友户部左侍郎吳公道本之配也<lb/>
公卒之十年卒於家其子夢麒走京師以其事聞朝廷<lb/>
遣官諭祭令有司啟壙合𦵏盖異數也夢麒舊以父命<lb/>
學於予乃述母徳以請曰吾父之𦵏先生幸為銘今吾<lb/>
母將從吾父於地下銘曷敢有他屬予哀其志而許之林<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-17a"/>
氏與吴同出漳浦淑人生而貞順有則贈侍郎友松翁<lb/>
為子擇婦得淑人族黨交賀淑人羞膳必謹友松家政<lb/>
尚肅且好賔客又置義塾以教鄕子弟百凡饋饗皆淑<lb/>
人手出諸叔之㓜也為之澣櫛巾服膏火之費有母道<lb/>
焉公壯而無子淑人為置側室林氏生夢麟財五歳抱<lb/>
置膝上口授論語孝經諸書盖其所素習者不失一字<lb/>
後㩦至京師遣就外傅時使人覘其所為或涉嬉縱輒<lb/>
加笞責及流涕復予之飴果而遣之若有疾則彷徨無<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-17b"/>
措嘗所過從若值良士則喜為設具否則怒形於色居<lb/>
未始以靡麗之服加其身曰恐喪而志而能力學得禄<lb/>
他日不患無此服也病篤執夢麒手而慟曰吾生七十<lb/>
有五年封至三品死不恨恨不及而之成以畢吾志耳<lb/>
自是痿不能起猶以手指使遷居正寢更衣而逝夢麒<lb/>
事母孝雖尺布一錢未始不請及其喪也匍匐數千里<lb/>
請命於朝君子傷之然能以家學舉鄕貢當繼得進士<lb/>
志業不墜雖公之澤亦淑人教也銘曰樛木在南小星在<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-18a"/>
東維大夫之宗維國之風吳氏以國林望以族維人之<lb/>
良亦維人之淑内行不出孰譽其美我友其夫亦傅其<lb/>
子祭有藻蘋教有典墳有刑者存淑哉乎若人身所鞠<lb/>
子實所従老従夫九原百世是保<lb/>
　　　岳母孺人陸氏墓誌銘<lb/>
𢎞治乙丑四月二十七日岳母孺人陸氏以夀終距其<lb/>
生永樂癸巳十一月十五日春秋九十有三矣孺人為<lb/>
需菴處士公諱端之配於我外舅䝉泉翁為岳嫂自我<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-18b"/>
翁之没三十有四年中間處士没我外姑宋夫人没吾<lb/>
妻之姊若妺没者前後相繼而孺人巋然獨存有子女<lb/>
各一人孫二人外孫女一人最久且盛至是乃卒盖岳<lb/>
氏之老長於是乎盡予雖為孺人幸之亦烏得不為之<lb/>
哀之也耶我翁與處士公暨仲兄千户詳從弟海共敦<lb/>
友愛旁睦羣族及諸子姓皆極恩意孺人實有助焉飬<lb/>
姑之寡妹二十餘年預置棺歛卒襄後事女嫁南京戸<lb/>
部主事王璒早寡迎致於家曰以成而節且嫁其孤女<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-19a"/>
于今萊州府通判任經曰以畢而志其他中表諸黨貧<lb/>
不能衣食婚嫁死不能𦵏者多頼以濟翁交四方名士<lb/>
假屋講學踵接於家館穀膏火之費皆其手給未嘗厭<lb/>
倦後多舉大魁登進士布列華要訪道舊故皆以嫂稱<lb/>
之且譽其賢無異辭焉翁之戍於甘也以宋夫人從孺<lb/>
人事太夫人劉氏曲致懽慰及遷於莆也俾其子坪侍<lb/>
之行諸女之嫁奩物饋具未常弗稱坪娶於曹氏生子<lb/>
梁及槃孺人愛不弛教肅然有故家風範盖其自少至<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-19b"/>
老無一日不治家務雖病卧床褥猶云云不絶齒徳之<lb/>
茂誠近時所僅見也予道南京以翁命主於陸氏見其<lb/>
昆弟子姓富而好禮知孺人内行有自既託婣屬久而<lb/>
周旋其家雖欣戚事異而情理不少殊孺人之喪卜以<lb/>
某日坪力疾來涕泣而請曰忍不為吾母銘耶予以官<lb/>
守遺執紼之役亦惡忍不銘銘曰夫有主婦維徳之耦<lb/>
家有壽母道乃可久人壽十袠兹過其九匪我能創亦<lb/>
我能守維族之望維葉之茂所未竟者以遺厥後<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-20a"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_086-20b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　懐麓堂集巻八十六<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>