<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>懐麓堂集巻九十九</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　懐麓堂集巻九十九<lb/>
　　　　　　　　　　　　　　明　李東陽　撰<lb/>
　文續稿九<lb/>
　　求退録<lb/>
　　　奏<lb/>
奏為退免重任事近因内閣缺官該吏部奉㫖㑹各部都察<lb/>
院通政司大理寺并科道官推舉堪任六員而臣名濫與其<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-1b"/>
列欽此臣聞命震驚罔知攸措臣惟内閣之設所以輔君徳<lb/>
播王言參預政機敷陳治道其任至重陛下稽古右文選才<lb/>
授任採諸輿論斷自宸衷其選至嚴如臣者性資愚劣問學<lb/>
空踈忝居儒林叨侍經帷三十餘年畧無寸補去年仰䝉聖<lb/>
恩陞授今職令在内閣専管誥勅臣時輒欲具本辭避但<lb/>
念誥勅一事或可勉強効勞因循至今又辱新命矣受<lb/>
恩愈厚則報愈難受任愈重則力愈困若不量力而止<lb/>
知難而退必至曠官誤事速戾招尤而欲上副聖天子<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-2a"/>
之知下答卿大夫之望決不可得伏願聖慈收回成命<lb/>
令臣照舊供職則容貸之恩過於委任萬萬矣𢎞治八<lb/>
年二月十八日奉聖㫖卿學行素著特兹簡任不允吏<lb/>
部知道欽此<lb/>
奏為陳情乞恩懇祈休致事臣近因感患眩暈等疾不<lb/>
痊具本陳情再乞休致奉聖㫖卿才徳素著精力未衰<lb/>
有疾宜用心調理以副委任豈可固求退休所請不允<lb/>
欽此仰惟温詔之褒諭聖情之眷注至深至厚臣才微<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-2b"/>
徳薄精力實衰内自揣度益増感愧其何以上副聖恩<lb/>
於萬一乎自是夙夜祇懼用心調理又復許時伏念臣<lb/>
以一介寒微誤塵侍從過䝉陛下簡擢至此凡職所當<lb/>
為力所能盡雖隕身碎首亦不敢辭而病勢纒綿將輟<lb/>
復作即欲免就驅策誠有未堪且臣之疾其始亦甚微<lb/>
也醫家謂之内傷内傷之證似輕實重而臣忽之自謂<lb/>
無事或飲食過度或勞佚不時積日累歲其來已久以<lb/>
致元氣弊虧痰邪膠結表裏俱虚標本皆病故用藥愈<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-3a"/>
難而取效亦不易若復彊勉匍匐進而不止欹仆顚踣<lb/>
之患難保必無此臣所親試而非過計也故呻吟鬱悒<lb/>
之中思念時事於古人以身喻國之義竊有感焉方今<lb/>
世久承平積安成玩災異迭應邊㓂縱横財匱民窮兵<lb/>
疲將寡天下之事大有可憂宵旰之間屢厪聖慮正人<lb/>
臣竭志極力分憂共患之日況股肱心膂之地安敢憚難<lb/>
擇便私為身圖但臣以病質庸才冒居重地雖在平時<lb/>
尚無禆補當此多事豈能仰贊大猷徒擁虚員復妨賢<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-3b"/>
路臣之愚實不知所以自處也伏望聖明檢臣前項二<lb/>
次所奏情詞許臣致仕别簡賢能代補臣職則臣曠官<lb/>
誤事之咎亦少逭矣然臣受恩既深無以為報輒敢復<lb/>
有所陳尤願陛下儆畏天戒矜恤民窮勤勵講學省節<lb/>
遊宴愛惜財用愼重官爵禮制貴戚法馭邊將親賢遠<lb/>
佞崇正闢邪達臺諫為四聦合宫府為一體遵憲章於<lb/>
列聖嚴教養於皇儲以培天下之元氣以夀國家之命<lb/>
脉此臣區區犬馬之誠有不能自己者倘臣言可采陛<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-4a"/>
下幸留意焉則臣之退猶臣之進也如其不可則臣雖<lb/>
力疾備位茍充任使陛下將焉取之而亦將安用之哉<lb/>
臣不勝懇悃激切祈恩俟命之至𢎞治十四年五月初<lb/>
六日奉聖旨卿引疾乞休已屢有旨不允宜勉起供職<lb/>
以副委任毋再固辭吏部知道欽此<lb/>
奏為辭免加陞事𢎞治十六年二月二十八日節該欽<lb/>
奉手勅吏部尚書華葢殿大學士太子少保禮部尚書<lb/>
兼文淵閣大學士李東陽陞太子太保欽此臣等聞命<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-4b"/>
驚惶罔知攸措竊惟師保之官所以論道𢎞化格心輔<lb/>
徳實百僚之表率為天下所具瞻其在朝廷之與儲宫<lb/>
雖各有攸職其義一也臣等自䝉陛下簡置内閣以來<lb/>
累荷聖恩加授今職並參機務兼輔儲闈任重地親官<lb/>
髙祿厚而材力綿薄識慮空踈不能翊贊鴻猷養成睿<lb/>
學歲年徒積績效靡彰每自循省輒増愧畏比者恭遇<lb/>
陛下稽古右文任賢圖治考先朝列聖之制修大明㑹<lb/>
典之書而臣等叨奉徳音總裁其事勉加裒輯幸克成<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-5a"/>
編乃職業所當為豈勳庸之足論况上而仰仗聖聰俯<lb/>
垂宸斷下則羣僚分職衆力均勞臣等何功首䝉甄錄<lb/>
或兼拜兩師之秩或起登一品之階部署迭遷殿名遞<lb/>
進官資夐絶寵數彌隆越分踰涯於斯為甚慚懼之極<lb/>
益無所容伏望聖明收囘成命俾臣等俱以舊官供職<lb/>
圖報将來臣等不勝感戴天恩之至𢎞治十六年三月<lb/>
初四日奉聖旨卿等輔導有年勞勛著稱特加陞職所<lb/>
辭不允吏部知道欽此<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-5b"/>
奏為自劾失職辭避重任事臣等俱以愚庸遭遇先帝<lb/>
簡任内閣委以腹心臨終顧命惓惓以陛下為託臣等<lb/>
痛心刻骨誓以死報及當初政竭力匡持未敢輕易求<lb/>
退近者地動天鳴五星凌犯星斗晝見白虹貫日羣災<lb/>
叠異併在一時京城道路白日殺人西北諸邊敵騎猖<lb/>
獗損軍折将前後相仍戰則無兵守則無食民生窮苦<lb/>
府庫空虛風俗傾頽紀綱廢弛賞不當功罰不當罪法<lb/>
令不行名噐冗濫諸司弊政日益月増百孔千瘡随補<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-6a"/>
隨漏當此之際内外臣僚恊心倍力猶恐弗堪方且持<lb/>
祿固寵任情作弊讒謗公行奸邪得計變亂黑白顛倒<lb/>
是非人怨於下而不知天變於上而不畏竊嘗歴觀載<lb/>
籍徧閲古今未有如此而不亂者也恭惟即位之初詔<lb/>
書一下天下延頸相望太平而朝令夕改訖無寧日百<lb/>
官庻府倣傚成風非惟廢格不行抑且變易殆盡建言<lb/>
者以為多言幹事者以為生事累章執奏則謂之再擾<lb/>
查革舊弊則謂之紛更憂在於民生國計則若罔聞知<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-6b"/>
事渉於近幸貴戚則牢不可破以一二人之私恩壊百<lb/>
年之定制而不顧以一二人之邪説違滿朝之公論而<lb/>
不恤臣等叨居重地徒擁虛衘或旨從中出畧不預聞<lb/>
或有議擬徑行改易似此之類不能一一備舉臣等心<lb/>
知不可義所當言累有論列多不見允比為户兵等部<lb/>
議處鹽法功次等事具本上陳極言利害拱俟數日未<lb/>
䝉批答若以臣等言是則宜俯賜施行臣等言非則亦<lb/>
明加斥責而乃留中不報視之若無使臣等趨向不明<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-7a"/>
進退無據深憂極慮寢食弗寧亦知内告外順人臣之<lb/>
常但政出多門咎歸臣等捫心反顧無以自明展轉於<lb/>
𠂻事非獲已嘗聞宋儒朱熹有曰一日立乎其位則一<lb/>
日業乎其官一日不得乎其官則不敢一日立乎其位<lb/>
今勢窮理極已至於斯若諉顧命之名而不盡輔導之<lb/>
實因循玩愒竊祿茍容既負先帝又負陛下不但取譏<lb/>
當世亦將貽誚方來用是共瀝愚誠上塵天聴伏祈聖<lb/>
明矜察特允退休别選賢能代兹重任少逭分毫之罪<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-7b"/>
幸延犬馬之年則陛下優待舊臣之心勵精新政之義<lb/>
兩盡而無遺矣臣等不勝懇迫激切之至正徳元年二<lb/>
月二十日奉聖㫖卿等切切為治的心朕已知之所言<lb/>
事待斟酌行著用心照舊輔導該衙門知道欽此<lb/>
奏為自劾失職懇辭重任事臣等具奏自劾奉聖旨卿<lb/>
等切切為治的心朕已知之所言事待斟酌行著用心<lb/>
照舊輔導欽此臣等聞命驚惕愈不自安竊聞委質事<lb/>
君者人臣之常職託孤寄命者天下之重任必處常而<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-8a"/>
不失其身任重而不負其託然後可以無愧若徒曠官<lb/>
尸位而假委質之名不能扶顛持危而冒託孤之寄斷<lb/>
乎其不可也痛惟孝宗皇帝大漸之時召臣等至乾清<lb/>
宮御榻前靣賜顧命諄諄數百言臣等頓首拜受不勝<lb/>
嗚咽彼時司禮監太監陳寛等實共聞之伏自陛下嗣<lb/>
位之初臣等輔導啓沃多見施行少伸報稱近數月來<lb/>
往往旨從中出略不預聞有所議擬徑行改易詔書不<lb/>
信政令失中臣等叨冒寵榮憂慚無地今不敢縷數姑<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-8b"/>
以其重者言之商人譚景清等附託皇親奏討殘鹽既<lb/>
不肯奉詔還官又不肯領囘原價挾制朝廷搖撼官府<lb/>
沮陛下之羙政累母后之盛徳論其情罪死有餘辜且<lb/>
皇親之家既已辭退家人引目此商人者已不相干而<lb/>
乃曲為庇䕶寕使帑蔵空虚邊餉匱乏而不之顧此政<lb/>
令之失一也大同隨征所開衝鋒破敵三次當先二項<lb/>
揆之舊制俱不該陞况紀功官原開按伏不係對陣侍<lb/>
郎等官勘得功無顯跡查無明證名字不對多寡不一<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-9a"/>
而乃查近年弊政欲陞數百冗員以官法為人情視爵<lb/>
祿如糞土此政令之失二也内府冗員奉旨裁節僉書<lb/>
守門及分守守備等官减革者百無一二而南海子净<lb/>
身人又選入千餘非惟傷財害民抑且敗壊風俗至於<lb/>
蟒龍玉帶濫賞無算大壊名噐尤不可言此政令之失<lb/>
三也御用監書篆缺人吏部奉旨考選乃令革退人役<lb/>
通送夲監考校優劣是不信銓衡之任而信寵幸之臣<lb/>
况該部查出革退之人俱係夤緣傳奉奉詔裁革纔不<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-9b"/>
幾時遽開此例則匠官術士倣傚成官以邪路為當行<lb/>
視詔書為故紙此政令之失四也他如皇莊田土已令<lb/>
巡撫官查數又復差官踏勘取者未囘差者繼出帶領<lb/>
人役騷擾地方勢所必有京畿小民貧困已極何以堪<lb/>
之此政令之失五也駕帖出外拏人累經各衙門論奏<lb/>
恐生詐偽近因皇親家人奏愬畿民侵占田土祗憑一<lb/>
靣之詞輒為出給提解來京鎮撫司打問情節俱與原<lb/>
奏不同未免仍觧本處官司問理牽連負累破家蕩産<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-10a"/>
寃苦之聲致傷和氣此政令之失六也韋興齊𤣥蠱惑<lb/>
先朝盗空府庫罪大惡極一則夤緣分守累劾不退一<lb/>
則奏請追究止令取囘遷延至今未正刑典此政令之<lb/>
失七也各營執事官軍及内府軍匠各倉庫斗俱經奏<lb/>
准查赴團營及各衙門乞留仍復照舊廢營伍之籍供<lb/>
私門之用此政令之失八也内承運庫銀兩支銷累數<lb/>
百萬内府支用不給印票該庫内官自請查算竟爾不<lb/>
行司鑰庫銅錢該部累奏支用展轉推延至今未發此<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-10b"/>
政令之失九也饒州磁噐奉詔蠲免二年仍令起運來<lb/>
用此政令之失十也似此之類未易悉舉臣等臣傳聞<lb/>
坐視無可奈何或封還執奏不能終止其為失職實所<lb/>
難辭追思先帝臨終顧命之言仰念陞下委任舊人之<lb/>
意若涓埃之力少有所禆犬馬有知猶當報徳况主少<lb/>
國疑四方多事豈忍潔身去位自求便安但忠不足以<lb/>
格君才不足以濟世智窮力竭日甚於前向者臣等所<lb/>
陳奉有聖諭朕便處治至今事有未行所奉聖諭云待<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-11a"/>
斟酌行是必言無可採乃使之照舊輔導亦不過仍前<lb/>
失職而已先帝赫赫之靈臨之在上豈欲其冒輔導之<lb/>
虚名而蹈曠廢之實咎如此哉臣等再四籌度夙夜靡<lb/>
寧陳力就列不能者止聞之古人亦有明訓與其身自<lb/>
壊之不若讓之能者用是備瀝餘忠再申前請伏望聖<lb/>
明俯垂洞察諒臣等為國之心非由矯飾正臣等失職<lb/>
之罪特賜罷歸亟選非常之才俾任難為之事庶可以<lb/>
上囘天變下慰民心承先帝付託之隆保祖宗基業之<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-11b"/>
重矣臣等干冒天威不勝懇迫激切之至正徳元年三<lb/>
月初二日奉聖旨所言事件著各衙門查奏定奪卿等<lb/>
盡心職務以副倚任該衙門知道欽此<lb/>
奏為陳情懇乞休致事近該臣具本陳情奏乞休致奉<lb/>
聖旨卿輔導有年勞勩顯著受先帝顧命託倚匡弼<lb/>
以隆政治上天垂戒朕自警省卿安心辦事勉副委任<lb/>
毋再固辭欽此臣聞命驚慚措身無地竊伏自念臣以<lb/>
弱質病軀冒膺寵祿蓋自入閣以來未久即病間歳屢<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-12a"/>
作作必踰時累月且如頭眩一節曽兩次暈倒在閣攙<lb/>
扶得出衆目所見臣不敢欺加以舊患寒濕後増痔漏<lb/>
藥餌之服與食相半秋末冬初百疾齊發扶羸振憊已<lb/>
弗能堪又以庸才陋識素乏寸長尸曠之愆與歲俱積<lb/>
今年臣與劉健謝遷各具本乞休臣於本内明開三人<lb/>
之中臣最當退過䝉優旨並賜勉留昨者懇乞退休事<lb/>
同一體健遷皆荷聖恩獲䝉俞允而臣獨被存留校臣<lb/>
之病比之二人尤多揆臣之才比之二人獨劣若依棲<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-12b"/>
眷戀茍幸安全正恐累陛下知人之明孤先帝顧命之<lb/>
重非惟智窮力盡不能復有禆益抑且沉溺顛覆無以<lb/>
自容展轉激迫實不知所以為處伏望聖慈愍臣衰病<lb/>
收囘成命仍許退休使臣得與二人同賴帡幪並生天<lb/>
地縱莫效衘環之報猶當為結草之圖臣無任懇悃激<lb/>
切祈恩俟命之至正徳元年十月十五日奉聖旨具陳<lb/>
休致臣下職也黜陟人材朝廷公論卿有疾宻訪明醫<lb/>
揀選良劑善加調理勉副重託倚毗政務切毋再辭吏<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-13a"/>
部知道欽此<lb/>
奏為自陳休致事臣緜力薄才孱軀病質遭逢列聖竊<lb/>
祿明時歴仕途者四十七年居秘閣者一十六載思危<lb/>
負重恒懼弗勝蓋自𢎞治辛酉之後數乞退休至于正<lb/>
徳丙寅以來累陳衰疾並䝉慰諭弗賜允俞追念先皇<lb/>
帝委任顧託之重仰荷聖天子優禮眷遇之隆自度尚<lb/>
可支持豈敢過為矯亢因循靦赧幾閲星霜乃今春不<lb/>
雨風霾累月四川湖廣等處盜賊成羣水旱之奏殆無<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-13b"/>
虛日聖心警惕俯念元元特命廷臣致齋九日祗告天<lb/>
地神祗用祈雨澤臣於此時内自省疚竊據古人䇿免<lb/>
之義即欲引咎自陳不意寧夏逆賊上厪西顧之憂下<lb/>
詔頒恩命師討罪主憂臣辱死亦何辭夙夜在公寢食<lb/>
俱廢扶衰力疾又越兩旬近者守臣奏㨗賊黨就擒邊<lb/>
境獲安民生漸遂顧疾疢生於喜樂筋力痿於安閒四<lb/>
體俱疲百病交作雖欲勉輸分寸力不足以濟時縱令<lb/>
强效驅馳志不能以帥氣質之以盈虧之道揆之於進<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-14a"/>
退之宜及此是圖猶為未晚伏望陛下髙明照察廣大<lb/>
包容赦其瘝曠之愆憫其懇激之請許令休致以遂初<lb/>
心俾枯朽之木獲全樗櫟之材駑鈍之資得延犬馬之<lb/>
齒豈但終身而知感尚當沒世以無忘臣無任祈恩俟<lb/>
命之至正徳五年六月初一日奉聖旨卿累朝重臣已<lb/>
受先帝遺命輔導朕躬才徳兼隆中外悉知譽望顯著<lb/>
海内咸聞尚未從心之年神彩精健正當輔任凡事用<lb/>
心足見為國至意近因寧夏叛賊剿平皆卿才華之力<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-14b"/>
朕心允恊安忍懇切引疾求閒有疾宜親近藥餌善加<lb/>
調䕶累有旨勉留安心辦事毋負遺命朕意所辭不允<lb/>
吏部知道欽此<lb/>
奏為陳情乞恩休致事近者臣以衰疾自陳求退伏䝉<lb/>
恩旨曲賜褒嘉責之以顧命之專委之以輔導之重周<lb/>
詳備悉百有餘言臣聞命驚惶莫知所措上思先帝則<lb/>
涕泗横流仰念聖躬則憂慙並集實不知何以為報也<lb/>
但人臣之義能則致身不能則止二者不容以髪臣八<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-15a"/>
月而生元氣素弱今年六十有四卦數已周體不勝衣<lb/>
食不滿噐朝參之日嘗值大風幾至顚仆衆所共見加<lb/>
以志慮日短學術愈荒事多遺忘字每差錯臣之壮也<lb/>
猶不如人今既老矣何能為役用是具䟽乞休己非一<lb/>
次比見朝廷多事黽勉供職如㑹典未完則不敢言退<lb/>
實錄未進則不敢言退霈澤未降逆賊未擒則不敢言<lb/>
退今纂修粗畢僭亂已平指授出於宸𠂻制馭由於廟<lb/>
算臣奉行宣播幸託有成况威嚴之後漸復寛仁中外<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-15b"/>
臣民欣欣望治伏惟陛下明識遠慮持久而行之何所<lb/>
不至臣之庸弱豈復能禆益於萬一乎若以有限之力<lb/>
供無益之役隳政憤事而不知止則其罪益大矣故敢<lb/>
不避煩凟再申前請伏望陛下垂天地生成之仁推家<lb/>
人父子之愛特降俞旨許令休退使殘喘微軀幸而未<lb/>
盡則一日之存即陛下一日之賜也臣無任懇切俟命<lb/>
之至正徳五年六月初三日奉聖旨卿引衰疾叠休致<lb/>
至再至三厯旨勉留宜盡心職務允恊朕懐不必固辭<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-16a"/>
有疾多訪賢醫善加調理吏部知道欽此<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4e0120_WYG_099-16b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　懐麓堂集巻九十九<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>