<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-1a"/>
西山先生真文忠公文集卷第四<lb/>
　對越甲藁<lb/>
　　奏劄<lb/>
　　　直前奏劄<lb/>
臣聞君子小人之分義利而巳矣君子之心純<lb/>
乎爲義故其得位也將以行其道小人之心純<lb/>
乎爲利故其得位也將以濟其欲二者操術不<lb/>
同故所以導其君者亦異夫爲人君者受諫則<lb/>
明拒諌則昬明則君子得以自盡昬則小人得<lb/>
以爲欺故爲君子者唯恐其君之不受諌爲小<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-1b"/>
人者唯恐其君之不拒諌彼小人者豈以受諌<lb/>
爲不羙㢤蓋正論勝則邪說弗容公道行則私<lb/>
意莫逞故其術不得不出於此昔唐憲宗嘗謂<lb/>
李絳曰比諌官多朋黨論事不實皆䧟謗訕欲<lb/>
黜其尤者若何絳曰此非　陛下意必憸人以<lb/>
此營誤上心因極陳其說以明人臣進諌之難<lb/>
帝曰非卿言我不知諌之益憲宗唐之英主也<lb/>
憸人之言一入㡬至於黜諌臣蓋朋黨謗訕皆<lb/>
人主之所深惡因其所惡而激怒之雖憲宗之<lb/>
明不能無惑非絳深知小人情狀而極辨之則<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-2a"/>
皇甫鎛李逄吉之徒豈必末年而後用事嗚呼<lb/>
人主爲杜稷計其可不致察乎此㢤臣嘗歴考<lb/>
前古凡小人欲排正論大抵數端不曰立異則<lb/>
曰好名不曰賣直則曰歸過而其甚者則曰朋<lb/>
黨也謗訕也蓋爲君子者以引君當道爲心政<lb/>
有得失必不苟從不苟從則近乎立異矣竭忠<lb/>
論事必合人情旣合人情必得時譽如此則又<lb/>
近乎好名矣好直鄰於賣直救過類於歸過乃<lb/>
至持論偶同則可謂之朋黨盡言無隠則可謂<lb/>
之謗訕凡此數端皆迷誤君心之酖毒窒絶言<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-2b"/>
路之榛荆也自非至聖至明末有不爲所惑仰<lb/>
惟本朝聖哲相承招徕讜言如恐弗及方其盛<lb/>
時天下之士仇然獻議固有踈狂謬戾不切事<lb/>
體沽激矯亢不本忠誠者亦皆優容不以爲<graphic n="KR1412" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1412.png" mimeType="image/png"/>
其間小人不便或進巧說若　景祐中范仲淹<lb/>
旣坐言事絀議者因請敕牓朝堂有曰憸邪罔<lb/>
上者有辟挾私立黨者必懲自謂足以梗言路<lb/>
矣而　仁宗㝷即悔悞誕降明詔敷求直言召<lb/>
還仲淹竟至大用而　慶暦之治以成　哲廟<lb/>
初用司馬光之言下詔求諌當時有不欲者豫<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-3a"/>
設六事以排之曰若隂有所懐犯非其分或扇<lb/>
揺機事之重或迎合巳行之令上以觀望　朝<lb/>
廷之意以徼幸希進下以眩惑流俗之情以干<lb/>
取虚譽若是者必罰無赦光復上䟽争之以爲<lb/>
此非求諌乃拒諌也人臣惟不言言則入六事<lb/>
矣哲宗　宣仁亟俞其請而四方言利病者始<lb/>
獲上聞　元祐之治實基乎此向使二宗納<lb/>
姦言而不悟逺正論而不容則小人之計行君<lb/>
子之道䘮豐功大業安能傳示永乆爲　本朝<lb/>
極盛之日乎若乃指公論爲流俗者王安石之<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-3b"/>
私心分上書爲邪等者蔡京之姦計斥忠賢爲<lb/>
僞黨者韓侂胄之狡謀覆轍甚明厥鍳非逺臣<lb/>
愚伏望　陛下恢洪聖度以徠天下之忠言昭<lb/>
晣聖鍳以察群臣之心術凡在廷之士有勸<lb/>
陛下以親近端良不諱已過者必君子也不惟<lb/>
聽受之又當獎擢之有勸　陛下以疑忌人言<lb/>
惡聞闕失者必小人也不惟拒絶之又當擯斥<lb/>
之使鳴鳯之瑞日聞而妖狐之音頓息若是而<lb/>
治功不隆天休不格者非所聞也惟　陛下留<lb/>
神反復愚臣之言<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-4a"/>
　　除江東漕十一月二十二日朝辭奏事劄<lb/>
　　子一<lb/>
臣愚不肖蒙恩備使一路遂將逺違穆穆之<lb/>
光竊伏惟念人臣之義雖在窮約猶不忘君况<lb/>
嘗以載筆之史乆直禁廬今雖將指有行而憂<lb/>
國念君之忠其敢以旣去遂巳謹復深惟當世<lb/>
之故而願獻其區區惟　陛下幸察其一曰宗<lb/>
社之耻不可忘臣嘗觀古之人主於仇讎怨敵<lb/>
之國有勢未能報而姑事之者有勢雖不敵而<lb/>
不事之者有勢可以勝而逺報之者有勢可以<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-4b"/>
報而反助之者昔太王之於狄也事之以皮幣<lb/>
事之以犬馬事之以珠玉凡其所欲悉以卑之<lb/>
蓋是時狄強而周弱畏天保國其道當然故孟<lb/>
子曰唯智者爲能以小事大然狄之於周特一<lb/>
時之怨非百世之讎含垢包荒義未爲失此所<lb/>
謂勢未能報而姑事之者也西晋懐愍二帝俱<lb/>
沒於劉聦元帝間關南渡立國日淺外冦方熾<lb/>
内難復興故終其身未皇北討然一介行李未<lb/>
嘗聘虜廷成帝時石勒來修好詔焚其幣此所<lb/>
謂勢雖不敵而不事之者也勾踐會稽之辱舉<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-5a"/>
國以臣妾於呉而能苦身焦思折節下士與百<lb/>
姓共其勞人事旣修天應亦至呉之稻蟹不遺<lb/>
種矣而夫差方觀兵中土與晋會于黄池勾踐<lb/>
得以乘閒舉兵遂墟其國此所謂勢可以勝而<lb/>
遂報之者也晋孝武時符堅聚百萬之師志吞<lb/>
呉會頼謝玄等大破之淮淝堅旣狼狽西歸其<lb/>
子丕復與慕容垂相持于鄴使晋之君臣有志<lb/>
經略乗機席卷殆不甚難而謝玄方且從丕之<lb/>
請遺兵以救其窮餽米以濟其饑舍符氏之深<lb/>
讎與慕容而爲敵未㡬劉牢之等爲垂所敗秦<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-5b"/>
旣不祀晋亦以衰此所謂勢可以報而反助之<lb/>
者也臣竊惟國家之於金虜蓋萬世必報之讎<lb/>
髙宗　孝宗值其方疆不得巳以太王自處而<lb/>
以勾踐之事望後人今天亡此胡近在朝夕旱<lb/>
蝗頻年赤地千里甚於夫差之時韃靼群盗四<lb/>
面交攻無異符秦之季天其或者付　陛下以<lb/>
有爲之會乎臣嘗熟思待敵之䇿其别有三練<lb/>
兵選將直擣虜巢若勾踐襲呉之師此上䇿也<lb/>
按兵堅壘内固吾圉止使留幣外絶虜交若晋<lb/>
氏之不與敵和而鍳其宴安江沱之失此中䇿<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-6a"/>
也以救災䘏鄰之常禮施之於茹肝渉血之深<lb/>
仇若謝玄之助符丕此下䇿也用上䇿則大義<lb/>
明混一之機也用中䇿則大計立安強之兆也<lb/>
用下䇿則大勢去阽危之漸也臣不知今日之<lb/>
廟謨其將安出乎顧更化以来生聚敎訓未有<lb/>
勾踐十年之功固未可遽圖一戰之勝於傳有<lb/>
之攻不足者守有餘夫以堂堂大邦方地萬里<lb/>
誠能以待敵之禮而遇天下之豪傑以遺虜之<lb/>
費而厲天下之甲兵人心奮張士氣自倍何憚<lb/>
於此虜而猶事之㢤若乃輕信邊臣迎合之言<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-6b"/>
援醜孽於將亡置世讎而不念非惟忠臣義士<lb/>
沮氣解體而夷狄盗賊亦將有輕中國心萬一<lb/>
貽書誚侮我將何詞以應之夫重於絶虜者畏<lb/>
召怨而啓釁也然能不召怨於亡虜而不能不<lb/>
啓釁於新敵權其利害孰重孰輕故臣願　陛<lb/>
下勉勾踐之良圖懲謝元之失䇿則王業興隆<lb/>
可冀矣其二曰比鄰之盗不可輕今之論韃靻<lb/>
者類曰猖獗小夷非有嚢括并吞之志其論山<lb/>
東之盗者亦曰蕞爾姦孽不過䑕竊狗偷之謀<lb/>
抑不思劉石苻姚之興大抵皆出荒裔全齊十<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-7a"/>
二之險昔人用之嘗以覇強况今中原士民倀<lb/>
倀無主使盗亦有道則衆將從之苟得志而鄰<lb/>
於吾莫大之憂也廼者僞使之來輕舟浮海不<lb/>
十日而抵邊城舍舟登岸人無知者安知不以<lb/>
是覘吾之虚實乎臣願　朝廷母輕二賊日夜<lb/>
講求攻守之䇿以逆杜窺覦之心自治之方無<lb/>
急於此其三曰幸安之謀不可恃今之議者大<lb/>
抵以虜存亡爲我欣戚聞危蹙之報則冀其非<lb/>
實得安靜之耗則幸其必然重以邊臣喜爲迎<lb/>
合或曰韃靼許和矣或曰群盗聽命矣或曰穹<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-7b"/>
廬還燕有日矣誠使虜命少延吾得以因時修<lb/>
備豈非至願政恐奔竄敗亡之餘勢心不乆皇<lb/>
皇　鉅宋初非小弱顧乃藉彼以爲安是猶以<lb/>
朽壌爲垣而望其能鄣盗賊也臣願　陛下勵<lb/>
自強之志恢立武之經毋以虜存爲喜毋以虜<lb/>
亡爲畏則大執舉矣其四曰導䛕之言不可聽<lb/>
臣聞天難諶命靡常者伊尹所以訓太甲惟不<lb/>
敬厥徳乃早墜厥命者召公所以戒成王聖賢<lb/>
言天不過如此未聞曰其星躔某舎則其業昌<lb/>
某神居某地則其福應也自嘉定更化以来兵<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-8a"/>
偃歳豐民稍蘇息此誠聖徳格天之效而溺於<lb/>
數術者猥曰五福太一實臨呉分審如其言則<lb/>
治亂興衰皆有天數無關君徳豈不悖㢤今邊<lb/>
事方殷正君臣戒懼之日而薦紳大夫工爲䛕<lb/>
恱或以五福足恃爲言夫漢之肇造以寛仁得<lb/>
民而不在五星之聚晋之郤敵以將相有人而<lb/>
不在歳星之臨呉矧乾象吿愆邇日尤甚其可<lb/>
恃䜟緯不經之說而忽昭昭之儆戒乎惟　陛<lb/>
下鍳天人之相因察䛕佞之有害益修其本以<lb/>
格天休宗社之慶也其五曰至公之論不可忽<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-8b"/>
臣聞公論國　元氣也元氣痞鬲不可以爲人<lb/>
公論堙欝不可以爲國　祖宗盛時用人立政<lb/>
一揆之衆論而行之以至公故人心說服天下<lb/>
順治　熈寧之世以新法爲不可行者公論也<lb/>
王安石違而咈之終以悞國　紹興之際以和<lb/>
議爲不可恃者公論也秦<graphic n="KR1912" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1912.png" mimeType="image/png"/>讎而嫉之遺患至<lb/>
今夫朝廷之舉措是而衆亦是之者治世也朝<lb/>
廷之舉措非而衆亦非之者亦治世也朝廷舉<lb/>
措自以爲是而衆莫敢議其非此子思所以憂<lb/>
衛之君臣也徃者侂胄弄權以威罰箝天下之<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-9a"/>
口浸淫旣乆附和成風北伐一事中外共知其<lb/>
非而莫敢言其效蓋可賭矣使侂胄能虚心平<lb/>
聴不以先入爲主而惟公論是從則國無佳兵<lb/>
之禍已無僇辱之殃豈不羙㢤間者使命之出<lb/>
外議譁然從臣爭之館學爭之庠序之士又争<lb/>
之或者未必不以爲紛紛多事臣獨曰此十數<lb/>
年來所無之氣象聖君賢相優容涵養致此盛<lb/>
事豈易得㢤夫天下之大本同一家人主者父<lb/>
也大臣者宗子也大夫士者家之衆子弟也至<lb/>
於庻人之賤亦家之陪隸也父兄有過子弟争<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-9b"/>
之子弟有過陪隸言之蓋一家之事休戚實同<lb/>
凡其第第相規政欲共成門户之羙耳君臣之<lb/>
義何以異此而自昔悪聞正論者徃徃加以歸<lb/>
過賣直之名夫欲使士大夫畏避此名務爲緘<lb/>
黙直易易耳不知臣子至情本爲國計何負於<lb/>
君父而顧嫉之耶深惟今日實公論伸屈之機<lb/>
朝廷之上若以言者爲愛君爲報國無猜忌之<lb/>
意而有聽用之誠則公論自今而愈伸若以言<lb/>
者爲沮事爲徼名無聽用之誠而有猜忌之意<lb/>
則公論自今而復屈夫公論伸屈乃治亂存亡<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-10a"/>
之所繇分故臣於奏篇之終反復極言忘其重<lb/>
煩　天聽之<graphic n="KR1255" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1255.png" mimeType="image/png"/>詩曰心乎愛矣遐不謂矣惟<lb/>
陛下亮臣愚忠取進止<lb/>
　　二<lb/>
臣恭聞　太平興國中嘗詔諸道轉運司察訪<lb/>
部下官吏凡罷軟不勝任及黷于貨賄者俾條<lb/>
上其事狀其清白自守幹局不苛者亦許其明<lb/>
揚臣仰見　祖宗盛時選用監司付以事權者<lb/>
蓋欲其公於刺舉使貪懦者無所容而㢘能者<lb/>
有以勸責任之意蓋不輕也自嘉泰開禧以来<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-10b"/>
公道不行請囑日盛郡縣之官有罪狀彰灼爲<lb/>
監司者甫欲案劾巳求要路之援以自脫甚者<lb/>
得以施其反噬之計於是刺之權有所不行矣<lb/>
歳舉之員徃徃奪於權貴之命孤寒無援者雖<lb/>
盡心職業不免陸沉之歎膏梁庸騃苟有所挾<lb/>
則若執劵以取償焉於是舉之權又有所不行<lb/>
矣是以州縣之間贒否不分民受其病今　陛<lb/>
下更新大化公道昭明<graphic n="KR1171" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1171.png" mimeType="image/png"/>還　乾道　淳熈之<lb/>
舊矣獨薦紳間親故請託之弊未能盡革臣愚<lb/>
欲望　聖慈戒諭中外士大夫相與維持公道<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-11a"/>
使將指承命者得以展澄清之志而賢不肖有<lb/>
所甄别其於治道豈小𥙷㢤<lb/>
　　召除禮侍上殿奏劄一<hi>乙酉六月十二日</hi>
臣聞國於天地必有與立焉三綱五常是也夫<lb/>
自髙卑奠位而大分巳明帝降之衷而善性均<lb/>
有然維持而主張之繄君師是頼故聖人者作<lb/>
躬行此道以標的乎天下君臣之綱正於上而<lb/>
天下皆知有敬父子之綱正於上而天下皆知<lb/>
有親夫婦之綱正於上而天下皆知有别三者<lb/>
正而昆弟朋友之倫亦莫不正凢使生人之類<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-11b"/>
各有寧宇不相闘暴賊殺者此唐虞三代數聖<lb/>
人之功所以與天地同其大也夫所謂五常者<lb/>
亦豈出乎三綱之外㢤父子之恩即所謂仁君<lb/>
臣之敬即所謂義夫婦之别即所謂禮智者知<lb/>
此而巳信者守此而巳未有三綱正而五常或<lb/>
虧亦未有三綱廢而五常獨存者鳴呼是理也<lb/>
其扶持宇宙之棟幹奠安生民之柱石歟人而<lb/>
無此則冠裳而禽犢矣國而無此則中夏而裔<lb/>
夷矣臣嘗讀詩至六月之序曰小雅盡廢則四<lb/>
夷交侵而中國㣲夫小雅之詩財二十餘篇而<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-12a"/>
綱常之義略備中國之所以爲中國者頼此而<lb/>
巳而至於盡廢焉是自爲夷也四夷交侵之禍<lb/>
安得不以其類至乎又嘗攷觀古昔有當衰㣲<lb/>
削弱之世而綱常未至泯絶猶足以僅存者亦<lb/>
有治安疆盛之世綱常隳弛卒至於大壊而不<lb/>
可捄者周自東遷日以卑矣然威文出力以獎<lb/>
王室則猶有君臣也諸侯㑹盟以定世子則猶<lb/>
有長㓜也故能擁持虚器尚數百年晋氏之興<lb/>
奄有呉蜀再傳而至惠帝可謂極盛矣而陽徳<lb/>
不剛隂慝内熾䜛巧交煽國本遽揺諸王䟦扈<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-12b"/>
主威遂奪三綱盡廢而劉石之變興唐至明皇<lb/>
亦太平極治之日而宮闈怙寵黷亂天常姦䛕<lb/>
肆欺濳竊國命兇邪造釁戕伐本支三綱盡廢<lb/>
而羯胡之難作即晋唐之事以驗序詩者之言<lb/>
千載相望若合符契有天下者柰何其不監㢤<lb/>
惟我　祖宗繼天立極其於事親教子之法正<lb/>
家睦族之道尊主御臣之方大柢根本仁義故<lb/>
先朝名臣或以爲家法最善或以爲大綱甚正<lb/>
或以爲三代而下皆未之有猗歟休㢤　聖子<lb/>
神孫所當兢兢保持而勿墜也㳟惟　陛下天<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-13a"/>
啓叡明肇膺大寳此正端本澄源之時臣来自<lb/>
逺方竊聞朝野之論以謂　陛下有承順　太<lb/>
母之孝有憂憫元元之仁苟推是心何徃非善<lb/>
獨不幸䖏天倫之變有未盡其道者雖棣華之<lb/>
愛方篤而布粟之謡遽興流聞四方所損非淺<lb/>
夫一政之行一令之出苟乖於理害且随之綱<lb/>
常大端是謂人極人極不立國將柰何且民無<lb/>
甞情惟上所導大學曰上老老而民興孝上長<lb/>
長而民興弟又曰一家仁一國興仁一家遜一<lb/>
國興遜盖情雖無常而性則本善倡之則應作<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-13b"/>
之則興故慈孝隆於上則下有忠順之風愛敬<lb/>
虧於上則下有陵犯之俗影響相從至爲可畏<lb/>
伏惟　陛下深懲徃悔而思所以𥙷過者焉夫<lb/>
天子之孝與臣庶不同　陛下欲報　先皇之<lb/>
大徳則繼志述事所當先衰麻之數哭踊之節<lb/>
其次也欲報慈闈之至恩則先意承志者不可<lb/>
後滫瀡之奉跪拜之㳟其末也兢兢朝夕惟實<lb/>
徳是充惟大政是習使朝廷以治而宗社以安<lb/>
則子道修矣誦二南正始之詩而思異時之擇<lb/>
配者不可不謹玩大易正家之義而思平居之<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-14a"/>
反身者不可不嚴近而九族必有以廣親睦之<lb/>
仁内而六官必有以示肅雍之化則家道正矣<lb/>
委任臣工者人君之大體躬親聽㫁者人君之<lb/>
大權二義並行初不相悖必使政令出於公朝<lb/>
而絶多門之私威柄歸於王室而無倒持之失<lb/>
則君道立矣子道修者仁之本家道正者禮之<lb/>
源而君道之立則又天下大義所由定　陛下<lb/>
儻能明此三者而行之一本於誠則不求感人<lb/>
而人自孚不求正俗而俗自化姦雄不得爲辭<lb/>
以動衆夷狄不得伺隙以生心治安長乆之計<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-14b"/>
無越諸此臣以迂踈誤蒙召擢寘在春官實掌<lb/>
邦禮深惟治亂安危之本豈在玉帛鍾皷之間<lb/>
故於進對之初首以大經大法爲　陛下告狂<lb/>
愚無取惟　聖明擇焉取進止<lb/>
貼黄臣所謂䖏天倫之變未盡其道者蓋以<lb/>
大舜之事望　陛下也昔者象日以殺舜爲<lb/>
事舜爲天子則封之孟子推明其指曰仁人<lb/>
之於弟也不藏怒焉不宿怨焉親愛之而巳<lb/>
矣夫以象之不道而舜親愛之心曾不爲之<lb/>
少衰此其所以爲人倫之至也然象雖封庳<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-15a"/>
　而不得有爲於其國天子使吏治之而納其<lb/>
　貢稅不得以暴其民此又仁之至義之盡可<lb/>
　以爲萬世法也况濟王之於　陛下其屬爲<lb/>
　兄而霅川之變迫於群兇非出本志前有避<lb/>
　匿之迹後與討捕之謀情狀灼然本末可者<lb/>
　陛下儻能以舜愛象之心而全之又以舜封<lb/>
　象之法而處之使有富貴之娯而無尺寸之<lb/>
　柄則　陛下之所爲即舜之所爲矣綱常獲<lb/>
　全聖徳無玷書之史冊揚休何窮臣竊惜<lb/>
　陛下之不思出此也今事無所及矣故臣輙<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-15b"/>
　進𥙷過之說冀陛下力行衆善以揜前非<lb/>
　庶㡬異時不失爲我宋盛徳之主此愚臣之<lb/>
　願亦天下之願也臣又竊觀　雍熈秦邸之<lb/>
　事方其有罪不免降遷及其薨亡不廢恩䘏<lb/>
　故有追封之典賜謚之荣下至諸子俱蒙遷<lb/>
　櫂當時宰臣稱頌　太宗皇帝之徳以爲睦<lb/>
　族推慈舍罪䘏孤足以感動天地今濟王之<lb/>
　亡也自輟朝卜葬之外未之聞焉意者群臣<lb/>
　未有以　太宗之事告　陛下者臣不避誅<lb/>
　戮敢冐昧言之伏願　明詔有司考求雍<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-16a"/>
　熈故實斟酌而行之雖濟王未有子息然興<lb/>
　㓕繼絶之仁在　陛下爲之何不可者扶綱<lb/>
　常於㡬墜全恩義於巳虧天地神人之心亦<lb/>
　將有以亮　陛下矣臣區區獻言非爲親王<lb/>
　計益爲　陛下計也丹衷皦然可質天日惟<lb/>
　聖明賜察<lb/>
　　二<lb/>
臣竊惟今日求治之要莫難於得天心亦莫難<lb/>
於收人心然天人非二致也得人斯得天矣在<lb/>
易大有上九自天祐之吉無不利孔子曰天之<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-16b"/>
所助者順也人之所助者信也當　元祐初<lb/>
二聖臨朝聽政四夷稽首請命西羗夏人降附<lb/>
相㝷而黄河北流有復禹舊迹之勢天下曉然<lb/>
知上意與天合蘇軾推明其故以爲此二聖<lb/>
躬信順以先天下之功也夫無一事不當於天<lb/>
心乃可言順無一事不孚於人心乃可言信今<lb/>
陛下躬親庶政内禀慈謨以時攷之甚似　元<lb/>
祐而求之於天則震電雨雪繼見於冬春星文<lb/>
變異洊形於邇日求之於人則忠義之旅反側<lb/>
未安朝野之民咨歎未息意者　朝廷之舉措<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-17a"/>
所以信服乎人心者有未至歟人心之未信此<lb/>
天心之所以未順也夫是是非非之理本諸天<lb/>
道而著在人心不以古今而存亡不以智愚而<lb/>
增損上之所爲一與理合則不待敎令而自孚<lb/>
上之所爲一與理悖則雖加刑僇而不服然則<lb/>
今日人心之未信者果安在耶成王之命君陳<lb/>
曰有廢有興出入自爾師虞庶言同則繹孔子<lb/>
答哀公之問曰舉直錯諸枉則民服舉枉錯諸<lb/>
直則民不服盖立政用人未有不參稽公議而<lb/>
能厭服天下者　祖宗盛時凡有大政必采群<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-17b"/>
言　太平興國中秦邸之事作太子太師王溥<lb/>
等議于朝堂者七十有四人然後有詔裁决以<lb/>
大事之不可輕也廼者霅川之變眎昔畧同而<lb/>
未聞有參聽于槐棘之下者此人情之所共惑<lb/>
也　康定　慶曆間簡求西帥必取當世第一<lb/>
流宰臣吕夷簡至忘讎薦進以重任之不可輕<lb/>
也徃者淮蜀二閫之除皆出僉論所期之外今<lb/>
其效亦可覩矣而除目洊攽僉論之不同猶昔<lb/>
也天下之事非一家之私其在公朝何惜不與<lb/>
衆共以求至當之歸乎且廟堂之上所以廢僉<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-18a"/>
諧而任獨見者不過惡聞異論而巳抑不思事<lb/>
未行而有異論吾猶得以參酌可否而惟是之<lb/>
從事旣行而有異論則國體巳傷而救無所及<lb/>
朝廷施爲動關理亂嘗試之誤豈容數耶臣願<lb/>
自今國有大議　陛下虚心於上使群臣各得<lb/>
盡言於下大臣至公無我而詳擇其中至於簡<lb/>
拔材能以任重任亦必以公論爲主此今日收<lb/>
人心之一事也賈誼有言慶賞以勸善刑罰以<lb/>
懲惡先王執此之政堅如金石行此之令信於<lb/>
四時據此之公無私如天地今之賞罰其未能<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-18b"/>
允愜衆志者母乃有未適其平者乎夫難平者<lb/>
事也惟任理無情而付輕重於物然後施置得<lb/>
所而人莫得而議焉今有功同而賞異者問之<lb/>
則其厚者必某人之所主也其薄者必孤寒而<lb/>
無援者也又有罪同而罰異者問之則其輕者<lb/>
必某人所主也其重者必踈逖而寡與者也<lb/>
朝廷之於天下當如天之於萬物㘽培傾覆付<lb/>
之無心而可使一毫私意介其間乎諸葛亮偏<lb/>
方之佐爾而其言曰吾心如秤不能爲人作輕<lb/>
重故當時之臣有爲其廢絀者不惟無怨而且<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-19a"/>
思焉况堂堂天朝誠能以至公之心行至平之<lb/>
政則予奪所加誰敢不服惟　陛下常存此心<lb/>
而揔綱於上大臣常守此道而持衡於下賞一<lb/>
人必使凡爲善者勸罰一人則使凡爲惡者懲<lb/>
此今日收人心之二事也夫官之失徳以寵賂<lb/>
之章其在昔人以爲至戒當　乾道淳熈間有<lb/>
位于朝者以饋遺及門爲恥受任于外者以苞<lb/>
苴入都爲羞今薫染成風恬不之恠陸贄有言<lb/>
鞭靴不已必及衣裘衣裘不巳必及幣帛幣帛<lb/>
不已必及金璧由今觀之豈止是㢤新巧相夸<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-19b"/>
而無窮誅求横出而罔極於是軍民之膏血竭<lb/>
盡而亡餘矣怨讟繁興日以滋甚然貴臣邇列<lb/>
非必有利之之心徃徃藉其名以事侵刻者大<lb/>
抵皆是利歸私室怨萃公朝抑何便而莫之止<lb/>
也今誠欲息天下之議惟在　朝廷曉然示人<lb/>
以屏絶之意甚者反其物而辠其人則心迹暴<lb/>
白而假託以自私者不得肆矣正巳示儀之方<lb/>
孰先於此仍願㫁自　聖心誕降明詔以儆中<lb/>
外俾皆滌除貪暴砥厲㢘隅惠綏兵民銷弭怨<lb/>
疾此今日收人心之三事也　朝廷之規摹欲<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-20a"/>
其廣大不欲其𥚹狹治世之氣象欲其寛𥙿而<lb/>
不欲其迫蹵商民之胥動浮言若可忿疾而盤<lb/>
庚方且登進在庭丁寧𨳩曉藹然如家人父子<lb/>
之親周公作無逸以戒成王亦曰小人怨汝詈<lb/>
汝則皇自敬徳又曰亂罰無罪殺無辜怨有同<lb/>
是叢于厥身夫以怨詈殺人周公之所畏也獨<lb/>
柰何其輕犯㢤曩者以訛言之籍籍於是有譏<lb/>
呵之令譏呵則巳過矣甚至於流竄焉殺僇焉<lb/>
而人愈駭矣傳曰我聞忠善以損怨不聞作威<lb/>
以防怨自譏呵之令行都城之民揺手相戒有<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-20b"/>
道路以目之風此何等氣象而見於　聖明嗣<lb/>
服之初乎夫峻刑而重罰本欲以一衆心而不<lb/>
知人情之疑懼則其心之不一正自此始不惟<lb/>
是也　朝廷布群材於列位夫固頼其言以相<lb/>
正也而選懦成風精銳銷耎朝有闕政則拱嘿<lb/>
弗言而私嘆于家朝有過舉則進焉導䛕而退<lb/>
竊非議尊君親上人情所同本心昬迷何至於<lb/>
是亦由誘導未至而猜阻先形人思苟容誰敢<lb/>
自竭且自　孝宗以来臨御未㡬即下求言之<lb/>
詔訪問所逮下至芻蕘今詔旨之頒旣徐徐數<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-21a"/>
月之後而僅止官吏罔及士民方明目逹聦之<lb/>
初遽示人以弗廣何以昌士氣何以逹下情是<lb/>
冝播吿雖修而人以虚文視之也今誠欲慰天<lb/>
下之望惟當𨳩廣規摹昭示徳意解煩苛之網<lb/>
闢寛𥙿之塗而又式循舊典載㺕綸音韋布之<lb/>
㣲咸許論事庶㡬憂虞者得以自安忠直者得<lb/>
以自奮此今日收人心之四事也古今天下最<lb/>
易失者莫如人心而最易感者亦莫如人心轉<lb/>
移之機殆類反掌今中外恫疑逺近咨怨非大<lb/>
有以慰安之臣恐携離日甚一或騷動將有不<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-21b"/>
可收拾之憂此羣臣之所共知顧恐度所惡聞<lb/>
未有以實吿于上者爾然臣區區豈欲　朝廷<lb/>
專尚姑息苟爲嘘濡以恱之㢤惟公惟平惟正<lb/>
惟大一循天下之理而不雜以一巳之私易之<lb/>
所謂信順者如是而巳惟　陛下與二三大臣<lb/>
深體而力行之則天人之助將有不求而自應<lb/>
者元祐之治豈難致㢤意切言狂伏俟威譴<lb/>
　　二<lb/>
臣聞敵國外患自昔有之根本安強形勢鞏固<lb/>
則敵雖盛而不足憂根本單虚形勢削弱則敵<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-22a"/>
雖㣲而有足懼臣觀今日近有金虜逺有人<lb/>
狡焉窺覦意在叵測而淮堧之變尤駭聴聞群<lb/>
情方摇未易底定蓋嘗深思熟計竊以爲聚正<lb/>
人端士於　朝廷使之盡言𥙷過者此内固根<lb/>
本之方也布賢牧良將於方維使之養民訓兵<lb/>
者此外固根本之要也根本強則形勢張矣古<lb/>
之有國者以人材爲輕重故一干木足以藩魏<lb/>
一季梁足以安隋厥效甚明不可誣巳今　朝<lb/>
廷之上紳緌濟濟夫豈乏人然敏銳之士多於<lb/>
老成政事之才冨於經術慷慨敢言者少故正<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-22b"/>
論罕聞廉退自重者少故士風弗競　陛下嗣<lb/>
服之初嘗以耆艾而褒傳伯成楊簡矣以儒學<lb/>
而褒柴中行矣近復以恬退而用趙蕃劉宰矣<lb/>
海内聞風孰不欽嘆然前乎三臣雖加異數而<lb/>
聘召未聞是有優賢之名而無用賢之實也至<lb/>
於直亮敢言有如陳宓徐僑者非特召擢未加<lb/>
雖褒寵且莫之及此議者所謂弗滿也　陛下<lb/>
誠欲收用賢之效臣願處伯成簡於内祠置中<lb/>
行於經幄若宓若僑擢之言論之地且益求其<lb/>
類而招徠之使華髪舊徳之良清名峻節之彦<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-23a"/>
峩冠委珮畢萃於朝廷　陛下開心見誠俾之<lb/>
條陳闕失大臣虚懐無我與之商搉事冝母縻<lb/>
以好爵而言論不從母隆以虚文而情意弗浹<lb/>
則賢者之所有皆爲朝廷有矣如是而内之根<lb/>
本弗強非所慮也趙簡子將保晉陽必先有以<lb/>
寛其民之力李牧將攻匈奴必先有以養其兵<lb/>
之銳今四方長人之官撫字不聞而叨懫日甚<lb/>
萬金之産或一朝而白奪累世所積或㣲罪而<lb/>
沒官夏秋之賦輸納至于再三關市之征苛細<lb/>
及於毫末鞭笞雜下而燕笑自如膏血巳殫而<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-23b"/>
溪壑未滿以此貿官職以此廣田廬於是乎民<lb/>
貧至骨矣諸道揔戎之帥訓肄不勤而掊克是<lb/>
務自偏禆以至士卒其家貲稍厚者必使之治<lb/>
貨財非優之也蓋幸其負課而掩有也其廩給<lb/>
稍豐者必以之供役使非親之也蓋利其捐金<lb/>
而求免也軍中相語以酒壚藥局爲籍貲産之<lb/>
娣媒謂當其事者必不能自免也囬易房廊爲<lb/>
䧟子孫之坑穽謂其身雖死而監督至於無窮<lb/>
也主帥剥偏禆偏裨剥隊伍有日給千錢而不<lb/>
足衾絮者有月禀數斛而不飽糟糠者以此飾<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-24a"/>
苞苴以此買歌舞於是乎兵貧至骨矣嗚呼兵<lb/>
民俱病一至斯極此何時而莫之捄耶臣願<lb/>
陛下明詔輔臣一新黜陟用廉仁之守而去貪<lb/>
殘任賢能之將而斥暴横使之視民如子䘏軍<lb/>
如家崇飲氷食檗之風均挾纊投醪之惠俾人<lb/>
有生意而士有奮心如此而外之根本弗強非<lb/>
所患也漢人有言本強則精神折衝本弱則招<lb/>
殆致凶爲邪謀所陵臣觀方今之埶可謂弱矣<lb/>
司馬光嘗謂　祖宗苦身焦思以變衰唐之俗<lb/>
陛下髙捠熟視以成後魏之風邇日之事何以<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-24b"/>
異此不亟圖之則紀綱日以陵夷風采日以銷<lb/>
鑠駸駸焉將有不可復振者此臣所以痛心疾<lb/>
首思有以爲　陛下告也今區區所陳實轉弱<lb/>
爲強之本惟　朝廷不以爲迂而采用之則其<lb/>
效有可以歳月期者詩曰心之憂矣不遑假寐<lb/>
臣不勝惓惓<lb/>
　　得聖語申省狀<lb/>
證㑹某今月十二日上　殿奏事未出劄子先<lb/>
秉笏叙謝蒙　恩召除得面　清光蒙　宣諭<lb/>
曰乆聞卿名下有二語偶不記憶讀至第一劄<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-25a"/>
貼黄口奏自古聖人無不盡倫而舜獨爲人倫<lb/>
之至者縁其他帝王皆處人倫之常獨舜處人<lb/>
倫之變故也處人倫之常者易處人倫之變者<lb/>
難　宣諭曰何謂人倫之常某奏父慈子孝兄<lb/>
友弟㳟此人倫之常也子孝而父不慈兄友而<lb/>
弟或不㳟此人倫之變也人孰無父母而舜則<lb/>
父頑母嚚人孰無兄弟舜之弟象則傲人孰無<lb/>
夫婦舜則以匹夫娶天子之女此皆人所難處<lb/>
者而舜能處之各盡其道所以爲人倫之至<lb/>
宣諭曰烝烝乂不格姦某奏此乃舜以至誠篤<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-25b"/>
孝感動之效也如象至爲不道然舜親愛之心<lb/>
不爲少衰惜　陛下之處濟王不如舜之處象<lb/>
蓋舜不以象欲殺巳爲怨而封之有<graphic n="KR0763" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0763.png" mimeType="image/png"/>旣不失<lb/>
友愛之恩又使吏治其國納其貢稅象不得一<lb/>
有所爲雖有虐民之心而無所施所謂仁之至<lb/>
義之盡也若　陛下所以處濟王者亦如此豈<lb/>
不盡善盡羙　聖上正色宣諭　朝廷之待濟<lb/>
王亦可謂至矣某奏陛下友愛之心可謂無<lb/>
所不至天下之人莫不知之但若謂此事處置<lb/>
得盡善臣實未敢仰承　聖訓　陛下不必㸔<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-26a"/>
其他只㸔舜之處象者如彼　陛下之處濟王<lb/>
者如此其不及舜明甚大抵人主所爲當以二<lb/>
帝三王爲師秦漢以下人君舉動不皆合理難<lb/>
以爲法　陛下所以待親王者旣有媿於舜終<lb/>
是欠闕處蒙宣諭曰亦是一時倉猝某又奏<lb/>
此乃旣徃之咎臣本不當言所以言者只欲<lb/>
陛下知得此是一大欠闕處自此益進聖學益<lb/>
修聖徳凢處人倫之際曲盡其至庶可揜盖前<lb/>
失異時爲有　宋盛徳之君此臣區區之心也<lb/>
且如漢文帝亦不幸有淮南王之事只縁文帝<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-26b"/>
所爲可稱處多淮南王之死又不出其本意所<lb/>
以不失爲漢之賢主然不免有此一玷不如無<lb/>
之爲愈今　陛下處此一事旣有媿於舜自今<lb/>
處他事當益加勉勵必無媿於舜可也古之聖<lb/>
人亦不能無過但能補過則其過也如日月之<lb/>
食其更也如日月之復不害其爲聖人　玉色<lb/>
㣲有喜意讀至第二劄尾某奏曰人心之所在<lb/>
郎天心之所在　宣諭曰天視自我民視天聽<lb/>
自我民聽即此意也讀至第三劄　陛下誠欲<lb/>
收用賢之效臣願處伯成簡於内祠置中行扵<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-27a"/>
經幄某奏朝廷之上不可無華髪舊徳之臣不<lb/>
獨人主頼老成之益朝列新進之士亦得有所<lb/>
矜式又奏　陛下方留心典學若召伯成簡中<lb/>
行三人置在　朝廷特賜顧問所益必多如臣<lb/>
晚學恐不足仰禆聖徳宣諭曰賢者在朝所<lb/>
益非淺又奏伯成簡皆年逾八十人謂雖召之<lb/>
必不来臣謂　陛下若至誠招徕之豈有不至<lb/>
之理縱使不来必能因嚢封以忠言上逹其益<lb/>
亦自不少　宣諭二人何處居某奏楊簡四明<lb/>
人傳伯成泉南人讀至四方長人之官撫字不<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-27b"/>
聞叨懫日甚一叚　宣諭曰監司郡守如何無<lb/>
一廉者某奏豈可謂全無人但廉者少而貪者<lb/>
多愛民者少而虐民者多耳又　宣諭曰然則<lb/>
何以革之某奏若　朝廷於用舍黜陟之間示<lb/>
人以意㢘者用而貪者黜愛民者用而害民者<lb/>
黜使士大夫知所勸懲則此習何患不革又<lb/>
宣諭卿曾見有何㢘吏某奏臣自湖南來所過<lb/>
州郡但見知袁州趙䈣天一介不取真㢘吏也<lb/>
又奏將帥掊克軍士因依　宣諭曰直恁地又<lb/>
曰軍心尤不可失讀三劄畢蒙　玉音温然賜<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-28a"/>
諭卿所陳三劄皆忘讜之論當即爲施行某奏<lb/>
謝再拜訖退<lb/>
　　論初政四事<hi>乙酉七月爲禮侍日上</hi>
臣竊聞　陛下廼者㳙選剛辰移御清燕非特<lb/>
恬養神明之觀抑且稍正宫寢之儀臣子之心<lb/>
不勝慰幸然區區之愚有欲獻於　陛下者不<lb/>
敢自嘿㳟惟　髙宗皇帝受命中興再造區夏<lb/>
六飛南渡駐蹕錢塘其與前世之君篳路籃縷<lb/>
以啓山林披攘荆棘以立朝廷者殆無以異其<lb/>
艱其勤可謂至矣　孝宗皇帝嗣守丕緒志清<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-28b"/>
中原二十八年之間蒐㰖賢材厲精聴㫁未嘗<lb/>
一日少懈用能保固大業垂萬世無疆之休今<lb/>
陛下所御之宫庭即　二祖儲神閒燕之地也<lb/>
仰瞻楹桶俯視軒墀當若　二祖實臨其上念<lb/>
昔者剏守之惟艱思今日繼承之匪易則兢業<lb/>
祗懼其容少忽乎漢文帝有言朕奉先帝宫室<lb/>
常恐羞之惟其以是存心故能終身爲㳟儉之<lb/>
主两漢之賢君莫先焉此臣之所欲獻者一<lb/>
陛下前所居處宻邇東朝唯思曲盡人子之㳟<lb/>
其敢遽當人主之奉今宫閤曁乗輿服用之需<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-29a"/>
頥指使令之便必將浸備於昔臣知聖性恬淡<lb/>
固非外物可移然以一心而受衆攻非卓然剛<lb/>
明弗惑未有不浸滛而蠹蝕者然則將何道以<lb/>
處之曰惟學可以養此心惟敬可以存此心惟<lb/>
親近君子可以維持此心蓋理義之與物欲相<lb/>
爲消長者也篤志于學則日與聖賢爲徒而有<lb/>
自得之樂持身以敬則凛如神明在上而無非<lb/>
僻之侵親賢人君子之時多則規儆日聞謟邪<lb/>
不得而惑三者交致其力則聖心湛然如日之<lb/>
明如水之清理義常爲之主而物欲不能奪矣<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-29b"/>
此臣之所欲獻者二三年之喪行於宫壺非獨<lb/>
衰麻在躬而已哀慕之存於心者不可頃刻忘<lb/>
憂慼之形於色者不可斯湏已古者卒哭而廬<lb/>
居小祥而堊室今雖未能如昔然居處之制不<lb/>
可不極其撲素也古者服喪非有疾不飲酒食<lb/>
肉今雖未能如昔然饔人太官之供不可不極<lb/>
其菲儉也古者終喪不處于内今雖未能如昔<lb/>
然防㣲謹獨屏逺聲色不可不極其嚴也食則<lb/>
見　先帝于羔立則見先帝于墻庶㡬不負<lb/>
罔極之恩丕昭純孝之實儻因移御之適凡所<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-30a"/>
以自奉者少異於居喪之儀則雖衰麻在躬猶<lb/>
不服也此臣之所欲獻者三　陛下前者日侍<lb/>
慈明两宫之情常歡然而無間今視膳問安之<lb/>
敬雖無改於昔而其見則有時矣此正　陛下<lb/>
深留聖心之日也古之事親者聽於無聲視於<lb/>
無形一舉足一出言不敢忘父母也况　皇太<lb/>
后親舉神器以授　陛下同聽萬機曾未數月<lb/>
褰裳去之如脫敝屣隆恩厚徳與天地無極<lb/>
陛下將何以報之乎然則㳟勤之禮孝養之誠<lb/>
當有加於前日可也至於两宫侍御之臣恩意<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-30b"/>
當使如一蓋愛親者及其犬馬况左右使令者<lb/>
乎厥今群臣萬民之命繫於两宫慈孝交隆於<lb/>
上則群臣萬民皆有所恃以爲安而两宫侍御<lb/>
之臣亦得以保其富貴此臣所欲獻者四臣猥<lb/>
以不材叨備勸讀比者親承　聖訓苟可禆益<lb/>
朕躬母或有隠　陛下之虚懐求助如此臣其<lb/>
敢以淺陋自解乎用是輙陳其愚兾𥙷萬一惟<lb/>
聖明擇焉取進止<lb/>
　貼黄臣竊惟古者平旦視朝以爲常度蓋人<lb/>
　主與天同運故必與日俱出以臨照百官則<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-31a"/>
　陽徳宣昭政機無壅先皇帝毎旦御朝率<lb/>
　在卯辰之間臣侍螭拗二年實所親見　陛<lb/>
　下始𥘉清明正厲精庻政之日而晨興聴事<lb/>
　乃頗後於　先帝之時正使㝢内晏寧猶恐<lb/>
　示人以怠况中外多虞之際乎孔子曰昧爽<lb/>
　夙興正其衣冠平旦眂朝慮其危難一物失<lb/>
　理亂亡之端惟　陛下深味斯言自今臨朝<lb/>
　必以日出爲莭于以法乾健而體離明通下<lb/>
　情而逹民隠實𥘉政之首務也臣僣帥有陳<lb/>
　仰祈矜貸<lb/>
<pb n="KR4d0306_SBCK_004-31b"/>
</p>
<p>
西山先生真文忠公文集卷第四<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>