<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>      <fileDesc>          <titleStmt> <title>Title</title> </titleStmt> <publicationStmt>             <p>Publication Information</p> </publicationStmt> <sourceDesc>             <p>Kanripo</p>          </sourceDesc>       </fileDesc>   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div>
<head>方是閒居士小稿巻上</head> <lb/>
    <p>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-1a"/>
欽定四庫全書<lb/>
　方是閒居士小稿巻上<lb/>
　　　　　　　　　　　　宋　劉學箕　撰<lb/>
　　吾廬寓言<lb/>
五峯之山環吾廬五峯之水清溜渠山水可樂<hi>去聲</hi>情可<lb/>
娛五畝之宅奠厥居清湖列嶂開坐隅白沙峩峩煙岫<lb/>
鋪崇山梅嶺豁望眼高門堇阜聨襟裾况當春晚積雨<lb/>
餘緑褥翠疊青珊瑚桑麻滿路人意好鳴禽上下聲相<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-1b"/>
呼迨今八月九月初楓林隔水紅凋疎秋塲稻熟聼蓬<lb/>
樸小槽新釀傾真珠昨宵一雪飛璠璵逺山近山光凝<lb/>
酥羣峯突兀不敢覷銀壁照耀天鬼塗千金不須買畵<lb/>
圖丹青縱有畵不如風景萬態朝昏殊天成此畵人難<lb/>
摹蹊荒圃廢幾朝夕一日築居天賜予四時逰觀心良<lb/>
舒考槃在阿歸來乎乃歌曰採於園兮籃有蔬釣於水<lb/>
兮筐有魚余之弗歡兮其誰之歡歟又歌曰惠風清兮<lb/>
出有車芸香芬兮讀有書余之弗樂兮其誰之樂歟<hi>清湖</hi>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-2a"/>
<hi>白沙崇山梅嶺髙門堇阜皆屋側山名</hi>
　　石假山<lb/>
潭溪散人方是閒真山不愛愛假山呼童積疊石磊磈<lb/>
逺近便擁峯與巒晴嵐滴翠明忩前清影掛壁方池邉<lb/>
色侵書帙日華薄丘壑坐上生雲烟雲烟收霏苔蘚緑<lb/>
山石傍頭更栽竹三竿兩竿韻不俗摇蕩清風凉意足<lb/>
方是閒人當此時以假像真人謂竒或來静對酌美酒<lb/>
或來宴坐哦新詩吟詩捜索縈心脾酒醉落魄精神癡<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-2b"/>
吟詩飲酒且不可况復局上争枯棋不如對山撫鳴琴<lb/>
琴心三疊舞胎禽髙山流水存至音古趣澹泊悦我心<lb/>
老泉三峯爛木材百年沉埋安在哉東坡仇池九華石<lb/>
只有佳篇傳入集此山亦猶今視昔與我同生亦同沒<lb/>
　　社日喜晴分韻得前字<lb/>
夜來急雨淙飛簷脱驚紅日輝潭川棃花有情朝露重<lb/>
桞帶無力春風顛傍簾新燕低拂掠入檻戱蝶相聨翩<lb/>
今晨天氣亦佳爾一春未見茲晴暄緑陰林下笑聲好<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-3a"/>
簫鼓賽社祈豐年金穰屢豐豈不好米賤更苦人無錢<lb/>
太公九府法已弊楮幣印出私相權所司轉變無善策<lb/>
低昻用否難流傳縣官那更租税急白紙不問黄榜蠲<lb/>
窮民非負實無有里正罰責殊可憐吾儂雖樂此日美<lb/>
釂白醉倒春風前却愁烟雨暗春晚米價頓長民憂煎<lb/>
　　挿秧歌<lb/>
農夫戢戢清波濶秧稲茸茸森石髪父兒呼唤手拔齊<lb/>
千把萬把根連泥四更乘月躅隴陌曉烟漸散東方白<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-3b"/>
歸來喫得飯一盂擔到田頭汗似珠蹲身擘叢種入土<lb/>
不問朝昏與亭午肌膚剥裂肉起皮烈日纔陰又風雨<lb/>
秋收幸值嵗稍豐糓賤無錢私債重連忙變轉了官賦<lb/>
霜雪凍餓愁窮冬吁嗟四民天地間服田力穡良獨艱<lb/>
寄言安坐西方輩汝飽不慚吾厚顔<lb/>
　　醉歌<lb/>
讀書求見古人心閉門不知青春深夜來東風掃浮陰<lb/>
曉光薄林生遥岑搜尋不覺出門去緑暗溪邉楊栁路<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-4a"/>
詩章立願不復作㑹景那知自成句歸途晤語誰與從<lb/>
眼前物物俱春工崇桃積李事已晚牡丹正麗酴醿穠<lb/>
白茶照人冰雪同紅茶燒空猩血紅金沙雨晴翡翠積<lb/>
海棠露濕胭脂重急呼詩朋唤酒伴髙堂共泛琉璃鍾<lb/>
夜䦨秉燭相對語謾道今人不如古古士放逹醒者稀<lb/>
今人不飲徒自苦<lb/>
　　白山茶<lb/>
白茶誠異品天賦玉玲瓏不作燒燈焰深明韞櫝功易<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-4b"/>
容非世力幻質本春工皓皓知難汚塵飛謾自紅<lb/>
　　紫溪莊舍讀癸丑壁間舊題轉眼忽十八年同逰<lb/>
　　十不存一滋蘭弟亦作古人拂拭灑涕幾不能去<lb/>
　　因誦歐公詩云人昔共逰今有幾樹猶如此我何<lb/>
　　堪以是為韻感懐成十四章庚午四月中澣<lb/>
維昔舊逰十有八春中間往來合散風塵詞翰在壁瞻<lb/>
之愈新憶我仲弟眇然懐人<lb/>
吁嗟人生年不滿百天地囿形百代過客去日苦多來<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-5a"/>
日苦窄我曷不樂慨念疇昔<lb/>
丱角燈忩硯席是共春山朝吟秋堂夜誦棄背三年心<lb/>
骨沉痛幾夜見君似夢非夢<lb/>
念昔童稚汎然若舟惟我與君孤詣同修博文約禮匪<lb/>
遨匪逰子方盛年遽赴玉樓<lb/>
朱垣素壁醉墨漓淋虛堂重臨思古傷今文不忍誦盟<lb/>
弗可尋即事即物抆淚痛心<lb/>
舊題墨妙龍蛇户牖步驟歐虞模倣顔桞醉裏百篇冥<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-5b"/>
捜九有天胡奪我張仲孝友<lb/>
屈指友于秖今存幾自仲之去失此竒偉言不勝情心<lb/>
旌憤悱哀哉蒼天雨淚如洗<lb/>
團團庭柯清美無度今我來斯忽然老樹偃蹇輪囷剥<lb/>
蝕摧蠧朱顔舜華詎得如故<lb/>
興念陳迹夢寐吾猶植杖風雩某水某丘日居月諸循<lb/>
環靡休迭爾遄邁曾不我留<lb/>
憶自束髪茲焉寓居載思載瞻宛不異初極目遐眺清<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-6a"/>
風穆如撫事懐人悲來感余<lb/>
少生四方逰紫之水每有良朋見止遇止長哦伐木求<lb/>
友乎此樂以忘憂云胡不喜<lb/>
維親與朋雜然滿坐華屋連甍紅紫緐夥半世重逰霧<lb/>
迷烟鎖慨然撫膺謬悠老我<lb/>
念昔考槃碩人之薖琴豆觴酒寤寐嘯歌逝者弗返涕<lb/>
泗滂沱念彼不樂傷如之何<lb/>
賢乎仲弟和樂且湛自我不見嵗籥换三百感交集憂<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-6b"/>
心如惔山凝暮雲回首不堪<lb/>
　　舟行三章<lb/>
桂櫂兮蘭槳泝流兮㳂洄天迥兮空明湍激兮聲哀水<lb/>
落兮石出路轉兮溪回鷗飛兮山浄魚戲兮藻開淹留<lb/>
兮何為盍賦兮歸來<lb/>
扁舟兮容與浮雲兮舒巻波澄兮練横山秀兮屏展散<lb/>
髪兮平岡濯纓兮清淺皇皇兮何之路長兮悠緬早賦<lb/>
兮歸來迷途兮未逺<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-7a"/>
容與兮扁舟長吟兮閒情白石兮離離秋雲兮霙霙我<lb/>
思兮先廬水潭兮山屏帳空兮鶴怨人去兮猿驚早賦<lb/>
兮歸來渉園兮欣欣<lb/>
　　鈆山廨宇題壁<lb/>
莫遣離愁相絆縈九州之外盡愁城酒頻挹注幽憂浣<lb/>
詩苦㝠搜太瘦生漠漠草茵飛蛺蝶深深栁幄韻鸝鶊<lb/>
客懐未與成悤遽三沐三熏慰此情<lb/>
　　道間池亭小酌<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-7b"/>
一曲芳池萬柄荷逰鯈潛躍水揚波竹孫楹檻風偏細<lb/>
梅子江湖雨正多凡物寓時俱意得謂予不飲柰愁何<lb/>
暫來徙倚又還去猛拍欄杆浩浩歌<lb/>
　　太湖書懐<lb/>
清風起平湖白雲生澗陰佳時慘不樂羇思苦難任客<lb/>
子熱中腸浩然懐故林仲夏倐已過草木鬱蕭森萬物<lb/>
欣有託吾生何﨑<graphic n="KR0706" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0706.png" mimeType="image/png"/>念昔嵗甫冠自許雙南金只今墮<lb/>
危塗不如烟際禽山水所素願利名非宿心何當返故<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-8a"/>
廬嘯傲蒼崖深两鬢豈長緑勿枉吳霜侵<lb/>
　　九月十八日夜夢賞春某氏園池賦春詞二首題<lb/>
　　柱<lb/>
芍藥花開日漸長小忩閒理舊笙簧慿誰為喚詩宗匠<lb/>
共賦留雲借月章<lb/>
樓下酴醿壓架香翠圍帷幄覆池塘桃花浪煖魚成陣<lb/>
人倚雕欄到夕陽<lb/>
　　古交行<hi>并叙</hi>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-8b"/>
　　　予因雲莊李逹先遂識漁隠陳惟定二公博學<lb/>
　　　多材藝獲從之逰幸矣賦詩一篇以見意<lb/>
君居京江頭我住武夷曲平生風馬牛道路幾重複㑹<lb/>
面情相親卜室欣相隣傾葢一笑粲恍然如故人君家<lb/>
義聚五百指堂上怡怡奉甘㫖收書萬巻不言貧撫䘏<lb/>
孤嫠甚勤止我家㷀獨與君似自我之出誰料理嵗晚<lb/>
團圞未得歸感事捫膺但增恥知君念我留客裏每見<lb/>
時能具羞匕心吐肺肝所同然尊酒論文日終晷古靈<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-9a"/>
故家好孫子披覿芝眉因識李博洽多聞世希比頃刻<lb/>
龍蛇飛剡紙我慙學術殊不逮二君二君愛予心良勤<lb/>
交逰情鍾固以類愧以蕭艾聨蘭薰常恐此時心易變<lb/>
作甘醴欲君持此心淡若秋江水古人心交尚道義今<lb/>
人利交尚權勢古道於今何寂寥傷心不識古交意兩<lb/>
君姿質俱精金百煉不改色愈明兩君體性如美玉渾<lb/>
渾厚厚藴諸櫝上映亭亭巗上千嵗之孤松下方磊磊<lb/>
豐山百世之霜鐘松青不變四時色鐘鏗一朝振文物<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-9b"/>
予何人哉得附驥勉勉詎敢自暴棄日莫長歌伐木篇<lb/>
三復詩人琢磨義<lb/>
　　蕭長公來訪示以諸公詩巻謂與予逰從之久不<lb/>
　　能一辭為贈頗相噍責予賦之不可辭亦不可皆<lb/>
　　有説焉名章俊語前後相望無類次乎其間是覩<lb/>
　　西子之容而自增醜耳所不容卻者予年十五時<lb/>
　　海山官丁受琴於長夫今予年四十與長夫有二<lb/>
　　十五年之舊辭之弗作其可乎因書長句<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-10a"/>
人生立志各有癖浹髓淪肌療無術君不學少年奏賦<lb/>
明光宫又不能桑麻穀粟去作田舍翁苦心竭慮淡泊<lb/>
音手携三尺緑綺琴七絃指下鏗然鳴于以求見古人<lb/>
心古音寥寥失微妙鄭衞淫哇競蟬噪君獨優㳺夷愉<lb/>
廣厚而髙明鼔有虞氏之南風賡之以文王宣父之操<lb/>
若人來索便與彈略不訑訑見顔貎絶之不作衞次公<lb/>
卻之常嗤戴安道顧我與君幽趣同海山尚憶初相逢<lb/>
我時十五始冠巾君亦壯年氣如虹夜忩擁衾月流空<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-10b"/>
促絃初學調商宫别來二十五春風我猶故吾君學通<lb/>
五音六律知者稀一生辛勤造精微心存至樂物莫移<lb/>
殆類聞韶子在齊洋洋盈耳不療饑任從妻子相號啼<lb/>
浮雲栁絮無根蒂世事乘除幾榮悴祗今物我俱忘情<lb/>
與君同尋方子春<hi>衞次公善琴京兆尹李齊運遣其子與逰請授之法次公拒絶因終身不</hi>
<hi>復鼔</hi>
　　溪橋晚歩<lb/>
一帶清溪淺漾沙松橋横渡野人家平林盡日霜風勁<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-11a"/>
楓葉飜丹似落花<lb/>
　　和張政仲見寄三絶<lb/>
柘山盡處即屏山若隔蓬萊弱水間伐木歌餘凝望逺<lb/>
此心飜羡白雲閒<lb/>
故人别去復一月三絶詩章寄我來我有青州六從事<lb/>
已令挈至待君開<lb/>
藥畦菜圃足秋雨菊徑松坡未就荒請命當年嵇吕駕<lb/>
便同看劒引盃長<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-11b"/>
　　演平渡度姪别入城<lb/>
前溪積雨浪拍天人立沙頭催渡船溪雲貼水濕不起<lb/>
岸栁凝愁絲亂牽石泉涓涓響澗谷山樹濯濯延雲烟<lb/>
客程東西風袂翩去者自去還者還<hi>旬緣切</hi>
　　政仲留飲醉書長句<lb/>
春歸無計堪留連川原暗緑屯雲烟涓涓澗谷聲潺潺<lb/>
夜來急雨春風顛天公知我愛山癖晨光薄林曉日出<lb/>
浮陰掃盡山屹立疊嶂層巒凝黛濕此時來訪故人居<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-12a"/>
羶葷為我開兵厨真珠滴槽不用沽沉酣相忌於江湖<lb/>
我不如阮公籍相逢一醉六十日君莫傚陶淵明欲令<lb/>
明朝重抱琴且須相從痛飲師尊前落魄同襟期何如<lb/>
沉沉深夜剪韭共春酌細誦工部生前相遇銜杯詩<lb/>
　　送連景昭歸三山用其韻<lb/>
秋風乘興下三山不憚馳驅渉險艱别酒醉來仍更酌<lb/>
征鞍發去且須攀身安豈畏路千里道在元知命兩間<lb/>
從此莫教情斷絶尺書頻寄塞鴻還<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-12b"/>
得意難兼熊掌魚功名隨分勿求餘或先或後時而已<lb/>
將廢將行命也歟理性明中閒念慮雲山深處著田廬<lb/>
君歸政好攜妻子泉石尋盟飽讀書<lb/>
　　侵曉書懐四絶句<lb/>
石泉宵泠泠清響雜寒吹恍驚山雨來醒我一覺睡<lb/>
幽蟲聲唧唧感此秋夜長起坐彈鳴琴蘭釭炫餘光<lb/>
披衣啓外戸晨光清可挹緑樹閟蒼烟遥認楓葉赤<lb/>
疎星澹河漢㸃㸃在秋水微瀾漾殘輝曲沼過逰鯉<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-13a"/>
　　田家<lb/>
稻熟田間笑老農鼕鼕村鼓樂時豐新篘自酌花盈椀<lb/>
醉倒扶携夕照中<lb/>
堆槃野柿間山棃酒美雞肥稻滑匙婦子團圞常見面<lb/>
一生寧識别離悲<lb/>
　　環洲江氏園<lb/>
欲覧環洲勝維舟歩石磯踏丹隨野色穿翠任春霏地迥<lb/>
知山逺村彎覺水圍東風輕薄甚桃李亂荆扉<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-13b"/>
　　將口道中<lb/>
沙平路軟足力健麥細桑柔春意深緑水一灣浮野鶒<lb/>
青山兩岸唤幽禽<lb/>
　　妙湛寺<lb/>
山徑盤紆露石根一溪流水兩山雲齋餘緩步青松下<lb/>
輸與蕭閒老惠勤<lb/>
　　晚望<lb/>
晚雨逆溪上寒雲傍山飛白鷺去洲渚潛魚泝灣磯舉<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-14a"/>
頭行跡少唯見暮樵歸<lb/>
　　溪園<lb/>
溪園闢平疇左右接林麓沉沉水浮堰泛泛潭轉曲果<lb/>
木漸成行臺榭亦營築何時東風來吹滿枝上緑<lb/>
　　栽竹<lb/>
緑筠移種不多時添我溪南一段竒㑹看明年春雨後<lb/>
滿林頭角籜龍兒<lb/>
　　種梅<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-14b"/>
隠淪冲寂澹生涯芍藥櫻桃厭艶華剔亂剪緐疎影瘦<lb/>
臨溪只合種梅花<lb/>
　　書懐<lb/>
園成日以待東風緑李黄梅已間叢種竹自期千户等<lb/>
舉杯誰伴八僊同機忘鷗鳥情相狎興適琴書趣獨窮<lb/>
坎止流行隨所寓樂天知命一閒翁<lb/>
　　簡康姪求先君石山<lb/>
見好山如見高人遯世冀繭清浄身見拳石如接佳友<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-15a"/>
手摩挲愛逾瓊玖我生嗜好不有冗長物寓意蕭閒祇<lb/>
在青山并怪石往年都梁得靈壁名以催詩延座側去<lb/>
載還自嶓冢江女媧溪頭纔落㠶山靈見知情不凡乞<lb/>
我清波一塊川墨塗巉巗屏山嵳峩髙雲衢五畝下著<lb/>
吾儂居窻扉面面挹山色真山假山互<graphic n="KR0886" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0886.png" mimeType="image/png"/>崒舊蔵英道<lb/>
數峯碧恠恠竒竒總拈出一丘一壑在胸臆烟雲盡向<lb/>
空齋集君家一峯良可惜埋沒庭除沙土蝕尚思阿翁<lb/>
存手澤何不遣歸慰岑寂楚人亡弓楚人得在彼在此<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-15b"/>
理則一小詩代簡言從容子心坦蕩詎執違與從儻令<lb/>
長鬚勤送似待予大書特書榜曰飛來峰<lb/>
　　宿興國寺方丈與客對牀<lb/>
世間何事能感人詩人題詠為多情我亦執筆書長吟<lb/>
詩吟未竟情已盈古稱白頭如新傾葢如故何似秪今<lb/>
握手見肺肝開口無毁譽古稱共君一夜話勝讀十年<lb/>
書何似秪今對牀談子虛醉歌咍臺笑盧胡昨宵春月<lb/>
如畫明與君聨詩到三更今宵夜雨如傾盆與君齁齁<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-16a"/>
直到街鼓鳴醒來莫問陰與晴但聽簷溜飛泉聲明朝<lb/>
又作穿雲行巾紗杖竹鞵芒輕遇酒酌彼兕觥逢花賞<lb/>
其芳馨見賢者如接芝蘭對俗子譬之蚊蝱勿與物忤<lb/>
競勿為事絆縈陶然樂吾真是謂羲皇人是謂葛天民<lb/>
　　秋池曉步敗荷萬柄一花挺然可愛伯益賦詩和<lb/>
　　韻録呈元翰敬叟君明季僊求同賦<lb/>
蕭瑟秋池撼曉風江妃旋斾水雲空未教零落千擎雨<lb/>
尚借柔酣一㸃紅弊葢高低騷客賦寒衣裁製楚人工<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-16b"/>
誰憐夜枕驚殘夢恨在緐聲㸃滴中<lb/>
　　楚騷有正有反予既以數語詠獨開荷花諸公寵<lb/>
　　和工甚輙拾餘意反作一章<lb/>
一從炎暑變秋風識破維摩色想空豈有三乘無盡法<lb/>
尚憐孤艶十分紅唯慙寡陋吟懐劣却愛諸賢句法工<lb/>
共倚欄杆休悵恨典型猶在四筵中<hi>予有金荷少刻當出之侑觴也</hi>
　　長句簡敬叟季僊兼呈端夫申父晦仲<lb/>
士生樗散甘嘉遯頫首衡茅敢尤怨良朋益友肯顧臨<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-17a"/>
講貫漸摩篤明辨年來瘖啞瓶守口俗子汚人如避箭<lb/>
論交謾説笑金蘭厚貎深情半譏訕念君與我情不薄<lb/>
一忝從逰一親眷朅來終日坐書樓喜劇論文幾昏旦<lb/>
麯生風味亦不惡抵死絶交良可嘆胸中磊磈政須渠<lb/>
吻噪腸枯賴澆灌孟公舊不論升㪷驚座丰姿發竒觀<lb/>
富文博學子㳺子秀楚翹英穎鋒見吾雖不敏逐後塵<lb/>
斬將搴旗共酣戰祇今便造無何有相與神期遊汗漫<lb/>
既無三雅伯仲叔不有巨杯觶角散請觀管輅揚子雲<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-17b"/>
欲作九原誰可唤酒不離唇元乃就三㪷頓傾辭綺粲<lb/>
二公洞逹疏通豪妙語仍煩下一轉養浩堂中顒惠然<lb/>
急吐才華染柔翰<lb/>
　　余少日不能持養志氣所暴多失邇來方喜問學<lb/>
　　之有益也近築小樓藏書樓之下建堂名曰養浩<lb/>
　　七客落成以善養吾浩然之氣分韻得氣字<lb/>
吾非北宫黝挫若撻諸市吾非孟施舍量慮三軍畏一<lb/>
墮刺客流一入力戰士知一不知二遂與聖賢異周孔<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-18a"/>
得其傳偉哉孟軻氏講明不動心因問發竒秘氣壹則<lb/>
動志志一則動氣浩然得所寄知言有深味嗟予篤學<lb/>
心一暴十寒廢立志苦不早少豈逹茲義所適昧善惡<lb/>
幾溺彼功利事情更歴多晚乃能自礪日用根本原至<lb/>
大至剛意餒然行有慊何謂塞天地服膺先格言造次<lb/>
顛沛是<lb/>
　　與政仲端夫敬叟季僊至舊圃采采芙蓉金菊之<lb/>
　　妙時之所當艶者江梅海棠爛然照目可無數語<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-18b"/>
　　紀之為書長句<lb/>
秋陽杲杲秋月明秋風泠泠秋露清蕭騷池上萬松竹<lb/>
鳯笙龍管吹秋聲山亭與客坐夕陰眼照萬象前横陳<lb/>
一年好處在此好妙質欲紀難狀名那知天上詩酒星<lb/>
翩然馳鯨來玉京浩然相對發竒思句法普現千古情<lb/>
詩成不用世間語五言七字虛皇吟霞明皎皎芙蓉城<lb/>
香霏楚楚月魄精海棠婉孌鬬緐艶江梅冷淡同芳馨<lb/>
東籬采采萬疊金西疇更刈千頃秔人生得此亦不惡<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-19a"/>
措辭莫謾悲愁生先生年來真脱俗看破世間榮與辱<lb/>
胸懐坦蕩適四時豈但芳華競馳逐秖今忘物物忘我<lb/>
物我兩忘機印可不知門外秋水深不識紛紛朝市心<lb/>
榨頭新篘蟻初熟芡盤剥珠茭切玉是秋是春兩難分<lb/>
折花薦酒酒痕濕萬緣空處罷休休八表神期汗漫逰<lb/>
醉鄉廣大塵世促明日酒醒詩載續<lb/>
　　和劉伯益嘲菊韻<lb/>
虛隨斗轉属中宵草木凌兢菊粲條錢疊夕陽金偠㒟<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-19b"/>
蘂浮秋露玉鐫雕不隨俗子媚時好長伴幽人避世囂<lb/>
冷炙殘杯愧徴逐曲肱只合友顔瓢<lb/>
　　康姪招飲出示古洲所寄盆梅嘱坐客賦詩分韻<lb/>
　　得言字<lb/>
嵌空竒崛石一拳緑蒲攅劒森且蕃虬梅屈折龍蜿蜒<lb/>
蒼榦蘚蝕低盤根瓊英已露冰様白香氣便覺凌芷蓀<lb/>
吁嗟培養幾嵗月巧奪造化移小盆晴忩諦玩意無斁<lb/>
搜索物理究所原方圓高大僅尺許典章文獻皆具存<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-20a"/>
横斜疎瘦無不備宛若老樹生山園鄉邦疇昔少曾見<lb/>
此花何自來幽軒云是古洲老詩伯親手植此冰雪魂<lb/>
不忘交舊情好宻春色分遺歸山樊吾家小阮亦好事<lb/>
美不獨擅招弟昆更呼賔友同勝集羅列槃饌開罍尊<lb/>
舉杯對花與劇飲情話欵洽相笑言歸來漸是東方白<lb/>
醉㡌欹傾風袖翻<lb/>
　　飲東屯庶姪家賦臘梅和陳簡齋韻<lb/>
釋迦黄面禪可誇色想熏漬霜中葩不然安得白玉蘂<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-20b"/>
而乃幻此黄金花信知造化真有法蜂鬚釀蜜蜜釀蠟<lb/>
蠟凝花房豐不腴桃李漫山焉可如緐枝摘索燦栗玉<lb/>
吟捜西郊信杖扶少須夜窻疎影掛明月是蠟是花君<lb/>
自别<lb/>
　　北山園山石為形勢買盗夜半擇其尤者竊去累<lb/>
　　日懐抱作惡賦詩以紀鬱鬱<lb/>
素志薄利禄壯年榮林丘種樹疏間泉鑿沼開中洲堤<lb/>
平水瀰漫徑遶竹浄修梅塢夜月亂松岡曉風飂猶以<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-21a"/>
景象淺欲廣巗壑幽疊石類竒品置身將侣儔磊塊質<lb/>
偉特嵌空神琱鎪廬阜几上得巫峰坐中求每想雲氣<lb/>
噓遂覺烟練浮曵杖日以樂縱懐吟無休一朝失警廵<lb/>
赤眉行盜謀夜半負之去公然從狗偷撿視所冦攘嶙<lb/>
峋㧞其尤此情實難堪遣命窮蹤由風聲雖有聞形勢<lb/>
莫可捜吁嗟世道䧏人弗士行修竊玦入志慮攫金甘<lb/>
輩流不念溺所習竟為前哲羞今吾理自喻委心任去<lb/>
留甑墮雖不顧璧歸猶兾收<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-21b"/>
　　送術士周柟歸東陽<lb/>
射䇿彈冠莫浪言經丘尋壑且隨緣誰能守分閒居世<lb/>
自斷此生休問天久矣知君該妙理今焉過我話流年<lb/>
嵗寒事業相期重欲植孤松騐果然<lb/>
　　春夜對月彈琴有懐<lb/>
一春春雨連春陰今夕何夕月滿林舉頭遙望星漢碧<lb/>
皎皎明鏡懸東岑欄杆浩歎三顧影有酒有酒誰與斟<lb/>
我思兩弟怨以喑邈不可見愁締心含愁更奏緑綺琴<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-22a"/>
匣中埃蠧塵土侵解絃更張試促軫怨入懐抱難成音<lb/>
兩君青春竟瓶沉天濶悵望商與参高髙在上杳難詰<lb/>
矯首涕泗憂思深欲結今生未了因尚蘄來世盟可尋<lb/>
君逰九泉聞不聞安知阿兄心悲吟<lb/>
　　瓊花<lb/>
團簇緐英玉碎圓露晞日暖欲生烟親從后土分竒種<lb/>
不是人間聚八僊<lb/>
蕃釐觀裏舊經逰五月曽看緑葉稠今日家園玉摶樹<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-22b"/>
春風吹夢到揚州<lb/>
　　送庾姪親迎延平李先生家<lb/>
庾郎吾家千里駒朝莫勤苦讀父書少年綽有老成態<lb/>
月旦考訂評鄉閭明當别我擇賢妃<hi>去聲</hi>結束琴劒誰挽<lb/>
裾春空吹晴惠風暢烟草㺯色和氣舒野橋融洩桞絮<lb/>
合石岸惨愴鳴鶢鶋乗龍有期弗獲餞數椽政葺淵明<lb/>
廬旅愁㝠思莫排遣離恨掛臆難掃除况當春晚氣暄<lb/>
淑着人欲醉甘醴如修程所嘱善養攝禮畢蚤辦雙輪<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-23a"/>
輿婦翁傳道世大儒習俗再使淳古初稔知賢舅繼家<lb/>
學子如從之師有餘歸來阿叔待審訂義路禮門從廣<lb/>
居<lb/>
　　傷歌行<lb/>
原原而來白日跳丸莫可留混混而去青春過隙不能<lb/>
返誰憐生者長自懽不念死者日益逺吁嗟此理從古<lb/>
然世事浮雲共舒巻我生顧影空伶仃鴈序零落如曉<lb/>
星悠悠天道不可語黯黯悲恨無時停可堪嫠婦束行<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-23b"/>
李挈取稚子同歸寧<lb/>
　　夏雨歎<lb/>
君不見去年六月田作龜兆拆禱祠乞雨遍村陌時當<lb/>
饑饉民不聊糓貴有錢無處糴今年六月嵗幸豐十日<lb/>
一雨五日風市積粟米價不長有穀無錢人更窮吁嗟<lb/>
此道孰識測街頭細聽老農説往年兵興錫賚多官㑹<lb/>
頒行姑濟急舊㑹既收新㑹降所司稱提苦無䇿朝廷<lb/>
明許同見錢便當流轉同貨泉不應州縣首逆㫖榜示<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-24a"/>
墻壁徒紛然庫頭令賣小印齪輸納租税私相權<hi>邇來輸納</hi>
<hi>租税並用就官庫買否則弗受反視官㑹為私物而不用</hi>非錢買齪用不得執幣嘖<lb/>
嘖煩有言遂令百姓愈惶惑行之與否誰使然小臣空<lb/>
負濟時術閶闔九重無路入何當奏計承明廬傾倒賈<lb/>
生長太息<lb/>
　　廞庭自三山送荔枝分韻得湘字<lb/>
炎精孕秀儲氣祥荔枝結實魁羣芳我有猶子客南服<lb/>
千里眷念情不忘星馳走寄一千顆伏暑火熾勞取將<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-24b"/>
筠籃初開氣芬溢稍覺四座浮清香驪珠燦爛光奪目<lb/>
琱盤飣餖羅滿堂先廟未獻不敢嗅色味雖鮮那敢嘗<lb/>
少須祀畢分送似賔友拉至紛攫攘綘囊初剥拆霞縷<lb/>
玉臉旋綻流天漿手持奈此水晶粒地積更詫雲錦<lb/>
裳海鄉因記少日好遶樹食㗖高價償婆娑碧緑擁平<lb/>
野丹苞縠皺暉朝陽初驚星火争燿熠久訝彩鳯争翺<lb/>
翔薫風吹開碧雲葉緑水宛類飜頳魴只今老大將底<lb/>
用食此感激意故長君不見方紅陳紫列紺緗三十二<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-25a"/>
品裁中郎丁香核小味甘潔何似釵頭十八孃天生美<lb/>
實限南北長安路逺價愈強只今生食享至味不數家<lb/>
漬鹽蒸方又不見宣靖文物全盛時貢輸不減開元唐<lb/>
輶車縱横繡衣使海内騷動封紙黄妙品人家那可得<lb/>
置以走轍加浮航似聞供上祗纎悉往往盡入公侯王<lb/>
驪山往事不古鍳艮嶽馴致烽烟狂祗今故老尚能説<lb/>
空使悲憤縈肝腸書生不負醫國手賦成何日奏明光<lb/>
不如且喚吳姬輩笑擘輕紅入醉鄉<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-25b"/>
　　梅花自秦漢而下無一語焉至宋鮑参軍照始賞<lb/>
　　其韻而寓之詩然則梅之見於賦咏者實自明逺<lb/>
　　始也用韻二首<lb/>
　　　落梅<lb/>
片片玉零亂寒風生驚嗟凍雀相飛鳴俛啄苔上花鳴<lb/>
飛饑腸不能實却上烟梢照斜日愁逢冷淡太寂寥不<lb/>
似春風艶陽質<lb/>
　　　蠟梅<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-26a"/>
色異政自貴香清未堪嗟靈蜂擅造化幻作姚家花丰<lb/>
姿輕明體充實染透薔薇毓晴日從稱紫暈黄檀心桃<lb/>
李依然是凢質<lb/>
　　二月二日東屯感懐<lb/>
春波渺渺桞依依芳草侵街蛺蝶飛萬景横陳空物是<lb/>
一區幽僻念人非沉悲逝者去不返自挽已而今曷歸<lb/>
回首鶺鴒原上路感懐贏得淚沾衣<lb/>
　　野館<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-26b"/>
野館春歸後横塘度桞綿輕風飜麥浪細雨落花天草<lb/>
褥迷三徑苔紋疊萬錢山禽自呼喚水竹倍清妍<lb/>
　　閒居即事<lb/>
山水縈洄處士家春林環合翠交加行吟溪岸牽垂栁<lb/>
坐倚欄杆數落花萬卉萬葩天長養一丘一壑我生涯<lb/>
長瓶芳草陶然處不向愁邉感物華<lb/>
　　紫溪莊即事<lb/>
嶂碧楓丹色倍鮮路回烟裊認前川霜陰釀晚意將雨<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-27a"/>
風厲裂雲時見天古木葉彫烏矍鑠平田沙泠鷺聨拳<lb/>
稲粱割盡村原迥落日牛羊傍水眠<lb/>
　　雲際峽中<lb/>
野渡烟迷谷寒潭水漲沙入雲千萬岫出塢兩三家澗<lb/>
古泉仍石山空菊自花栁塘冰欲結相對秖棲鴉<lb/>
　　西巗觀瀑水簡沈莊仲三首<lb/>
雲潤衣裾夕露霑懸崕一水散疎簾精廬隠約青山下<lb/>
縹緲飛甍出畵檐<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-27b"/>
踏石穿雲野興添傍崖昌歜緑纎纎幽人近得安心術<lb/>
擷滿湘籃意未厭<lb/>
暮雲新月一鈎鎌歸路溪風動碧蒹美酒不妨車後載<lb/>
夜深無處認青帘<lb/>
　　窰前小酌和外舅韻<lb/>
五馬旌旗去路長筍輿穿翠度羊腸霜餘緑橘漿尤美<lb/>
秋晚黄花氣倍香勝景形容詩入詠羇情排遣酒傳觴<lb/>
風流太傅何須詫獨載東山窈窕孃<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-28a"/>
　　題壁<lb/>
午日栁陰正曉風花氣新川明魚泳水林静鳥啼春<lb/>
　　逰九曲<lb/>
三十六峯高挿天來逰誰不慕真僊幔亭舊事隨流水<lb/>
空自溪頭喚釣船<lb/>
　　武夷山<lb/>
十年不到武夷山幾與神仙絶往還九曲依然青嶂裏<lb/>
一峰仍挿畵檐間潺湲野水溪隨轉縹緲秋雲意自閒<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-28b"/>
我見溪山渾似舊溪山見我鬢毛斑<lb/>
　　鵝湖道中<lb/>
去城十里路盤紆幽徑平岡駕小輿認得鵝湖山下路<lb/>
緑松巗畔擁僧廬<lb/>
　　分題得雪浪齋石<lb/>
四海廣大萬山立竒恠崷崒幾巗石棄而違者庸有之<lb/>
愛樂<hi>去聲</hi>每恨沙土蝕忽然一旦獲所遇刮垢磨光呈美<lb/>
質騷人諷誦脱諸口世寶不減和氏璧東坡居士豈好<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-29a"/>
竒偶爾得之心良怡巨盆沃以清漣漪脉絡雪浪縱横<lb/>
施平生我屢哦此詩恨不見石心飛馳何人志古墨寫<lb/>
跡剡藤染就貼東壁似是而非不可知誦詩對畵長嗟<lb/>
咨<lb/>
　　伯益以玉舟相酬酢席上口占二絶<lb/>
新年殊未有吟捜美酒醺人不自由多謝主人情意厚<lb/>
玉舟三度轉船頭<lb/>
元正講禮詎能忘便辱留連設酒漿笑指一船春盎盎<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-29b"/>
嵇山應未愧知章<lb/>
　　次劉伯益三詠韻<lb/>
　　　方竹<lb/>
烟梢修矗畵簷低春曉叢踈緑玉枝節立孤高虛静處<lb/>
身持敬義直方時清風戞玉聲搖佩明月篩金影散墀<lb/>
寄語幽人勤愛䕶莫教斵削俗髠知<hi>世云削圓方竹松間喝道花上曬裩</hi>
<hi>皆殺風景之甚者俗髠事見李衛公雜説</hi>
　　　耐冬子<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-30a"/>
雪裏婆娑結子低山童應亦訝卑枝幾年開落慙無取<lb/>
一日捜吟信有時紅實纍纍臨曲砌丹苞蔟蔟耀幽墀<lb/>
古今未見多題品却恐君詩取世知<lb/>
　　　金鳯花<lb/>
鮮華五色趐飛低不比㝷常鵲踏枝徳茂翺翔丹穴日<lb/>
琴清調弄紫庭時羞同鷄鶩喧堂宇笑把金銅鑄殿墀<lb/>
何似花間自生長幽芳端不在人知<lb/>
　　度姪從事行親迎之禮於傅氏朋舊各賦詩贈别<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-30b"/>
　　老叔雖凄凉阮巷老大謝家可無數語以餞行色<lb/>
曉露沁桃臉東風搖桞絲小雨斂香塵山川發華滋今<lb/>
晨天氣新滿路春融怡祖餞賔從懽喧譁車馬馳問云<lb/>
何為者吾子有所之所之道匪遙求友貴及時婚婣古<lb/>
則然制禮今或虧琴瑟因好合蘋蘩尤謹持擇耦得賢<lb/>
柔令淑全婦儀豈但榮已身實將慰母慈冰翁君子儒<lb/>
材術世吏師聽訟鑑燭物明不差毫釐子既獲晤承朝<lb/>
夕廣見知士生三日别猶以刮目為此行諒經月歸計<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-31a"/>
春仲期非吳下阿蒙行可驗措施心廣體自胖勿溺小<lb/>
智私門户要人興責望夙所蘄廟見事唯謹遄邁毋或<lb/>
遲語直殆逆耳願當深致思<lb/>
　　寄謝叔通宗兄題耕隠詩韻<lb/>
雲隴躬耕新雨足東阡南陌水奫淪市朝軒紱秋多事<lb/>
鹿豕漁樵欣與隣我欲為謀三畝地<hi>東坡詩借我三畝地結茅為子隣叔</hi>
<hi>通云亦欲携家相就住尚堪同作耦耕人</hi>君能來共一犂春蚤知世路風波<lb/>
險俛首無令愧野人<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-31b"/>
　　寄題吳介夫專壑七詠<lb/>
　　　夀蔵<lb/>
負鍤劉伯倫坐壙司空圖誰為後來逹息菴與之俱<lb/>
　　　息菴<lb/>
日出機事生日入羣動息吁嗟利名子逐逐何所急<lb/>
　　　止宿<lb/>
大路古茅塞問津欲何從雞黍相欵留賢哉植杖翁<lb/>
　　　負閒<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-32a"/>
鍾鼎本玩世富貴徒苦人何似天地間蕭然一閒身<lb/>
　　　洪澤<lb/>
酌彼洪澤水吾知非盗泉舉世望甘霖喚起神蟄淵<lb/>
　　　横舟<lb/>
山崦少人渡夕陽横釣艖顛風捲重陰急浪揚層波<lb/>
　　　專壑<lb/>
竹原與草堂轉眼事非舊一壑今獨專造物有付授<lb/>
　　余讀林子仁詩云君心恨不走天涯不比衰翁只<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-32b"/>
　　戀家最是横塘黄葉路今年無伴折梅花時吟此<lb/>
　　詩念劉伯益未返偶檢校前村南枝的皪已三花<lb/>
　　五蘂矣忽伯益自黄檗歸訪余折歸挿玩知友朋<lb/>
　　之念有同然者對花劇飲用韻述懐<lb/>
梅邉春興浩無涯長憶西湖處士家我政念君君過我<lb/>
夜窻同共醉疎花<lb/>
　　妾薄命<lb/>
佳人命薄今古悲苦樂在人知者誰鏡鸞窺損春黛眉<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-33a"/>
洞房不出藏繡幃二十許嫁豪家兒阿爺已受筐篚儀<lb/>
心旌暗許良人隨那知中道前議非父母反覆志願違<lb/>
嫁歸只得隨身衣金幣粧飾無所齎婦德婦容雖守持<lb/>
阿姑色厲妯娌嗤良人輕賤恩意虧春波不似鴛鴦齊<lb/>
春風不如雙燕飛妾非無聲不敢啼妾非無淚不敢垂<lb/>
此身自恨生不時怨讎父母將何為不如携將六尺帛<lb/>
黄泉㝠行與世辭父母安用深致思此身期與良人知<lb/>
　　中秋分韻得雲字成三百言<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-33b"/>
今秋苦淫雨漲汐添溪濆新凉值月夕宻靄高燦雯稽<lb/>
首告天公懇念心良勤天公知意誠感應若有聞須臾<lb/>
檄豐隆蘋末生鱗紋庭皋一震拂隴首飛秋雲忽然朗<lb/>
穹昊萬象䝉竒勛舉頭見松梢光照草樹分乾坤兩瑩<lb/>
徹爛白無邉垠我歌忽如狂我醉茫如薰桂酒雜椒漿<lb/>
醖釀騰馨芬皓魄耿素懐幽思殊不羣泠然冰雪腸頓<lb/>
醒麯糵醺便欲浥沆<graphic n="KR1197" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR1197.png" mimeType="image/png"/>盤饌遺羶葷遙望瓊樓僊霧綃<lb/>
青霞裙何當下招呼上征離塵氛去年當此時浩飲逢<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-34a"/>
諸君今載復肯來持杯共論文相從豈無他羣聚徒飛<lb/>
蟁茍得嗜利輩抑何掛牙齦豪傑所願交黄金勝千斤<lb/>
喜得詩謫仙恨去髯將軍衆子賢共推奚用區蕕薫愛<lb/>
客綽祖風滿席生歡欣参横斗轉杓魔祟相紏紛欲眠<lb/>
君且去陶語吾亦云慷慨有大劉浩氣充棟棼十觴不<lb/>
能醉餐嚼無餘臐鳴雞忽唱曉杲日東方昕歸路襲桂<lb/>
香幽巗麝沉焚<lb/>
　　賦祝次仲八景<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-34b"/>
　　　瀟湘夜雨<lb/>
移艘繫灣浦傾篷聲更豪謾起湘妃恨長歌靈均騷曉<lb/>
汐漲何許微茫泛江皋<lb/>
　　　江天暮雪<lb/>
雲癡天四合宻雪灑石矼野渡滅行跡岸沙横孤艭誰<lb/>
憐鶴髪翁披簑釣寒江<lb/>
　　　山市晴嵐<lb/>
貿易足魚米相逢話桑麻村墟人蟻紛日夕山氣佳酒<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-35a"/>
賤醉甆甌樵漁自生涯<lb/>
　　　烟寺晚鐘<lb/>
鐘聲烟際來佛屋棲雲端回飆度崕谷疎韻出林巒東<lb/>
岫上明月歸僧濯清湍<lb/>
　　　漁村晚照<lb/>
輕簑著篷背日暮漁者還新月印淺水夕陽生亂山誰<lb/>
歌采菱詞隠隠過前灣<lb/>
　　　洞庭秋月<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-35b"/>
木落露君山空明夜氣浮冰輪揩鑑浄皓彩漾波流空<lb/>
外數聲笛孤吟人倚樓<lb/>
　　　平沙落鴈<lb/>
水落洲渚濶天寒風雪㣲自雲排序下聚翮與沙依饑<lb/>
啄蘆葦根何時稲梁肥<lb/>
　　　逺浦歸㠶<lb/>
歸鷺林邉白落霞天際明蒲帆載風急征棹逐漚輕稚<lb/>
子候江滸遙聞嬉笑聲<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-36a"/>
　　僊洲呈劉伯益沈莊仲<lb/>
杜門久經時老我徒謬悠平生山水心汨汨不暇謀今<lb/>
辰定何辰木落風露秋忘懐兩佳士共約來僊洲杖藜<lb/>
欣躋攀空濛翠烟浮解帶小盤礴㝷勝還經丘捫蘿坐<lb/>
石冷俯澗穿林幽露重巾屨濕涉歴青山頭瀑泉盡生<lb/>
寒晴雪散不收蜒蜿下大壑一闖千丈虬歸來坐危亭<lb/>
興與孤雲留野草為誰好巗花徒爾愁昔賢有遺蹤俯<lb/>
仰嵗月流慨嘆不自禁陶然聊消憂<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-36b"/>
　　宻菴題柱二首<lb/>
清鐘静室破寂歴灝氣空山生泬寥長林風送澗水急<lb/>
聒枕宛似春江潮<lb/>
五更清夢雞喚醒八月好景詩為催秋蟲夜静野禽語<lb/>
風木天寒山雨來<lb/>
　　責庲<lb/>
我生不辰八嵗孤伯父薨逝叔父無長纔十五立志苦<lb/>
不敢怠惰知讀書汝生父子不識面母慈育字如捧珠<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-37a"/>
那知汝更命苦極八齡甫及母亦殂幸有阿叔相持扶<lb/>
叔亦痛念同氣餘辛勤鞠養力盡瘁五載為汝六請師<lb/>
固知門戸要人興切切訓誨口欲枯有言弗聽日益懶<lb/>
乖劣氣習移下愚朅來值我有行役恐汝質變為小夫<lb/>
携俱不憚數千里跳走健勝猿與狙水行為汝愛江湖<lb/>
出陸每愁山險紆川途憂愁念慮苦摩拊豈啻親子如<lb/>
傍舟終日撈蝦魚坐輿人夫肩<hi>闕</hi>　　呶徒自費牙頰<lb/>
事不獲已施鞭蒲潛窺諦視不少改謔浪笑傲仍前初<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-37b"/>
聖經有味懶不讀對字粗曉平側呼吾家七世身業儒<lb/>
忠孝學術誇鄉閭汝當更明所自出挺挺當代文公朱<lb/>
不悛祇為先德羞失教何異犬馬豬稍長面目益可憎<lb/>
儕輩戱弄人見疎我今極口復汝説速宜悔念毋忽諸<lb/>
嬉逰儻更不檢束命也奈何吾已夫<lb/>
　　光化儲丈晨興摘郡圃桃見惠每顆有重十三兩<lb/>
　　者他州未嘗見頃讀鄴中記勾鼻桃有重二觔者<lb/>
　　每竊笑之觀此信不誣矣光化去京止六七百里<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-38a"/>
　　且地脉肥沃疑承平時得種來植<lb/>
金盤磊磈大如𤓰照乗驪珠未足誇大矣芳苞含美實<lb/>
爛然紅臉燦朝霞臙脂細擘漿流液珠琲輕揮露帶華<lb/>
一洗宿酲牙頰爽瑤池如宴母僊家<lb/>
　　安康中秋書懐<lb/>
去年中秋吾廬成月華逾晝風露清今年中秋來安康<lb/>
風凉雨冷天無光去年把酒諸子與月落尊空未歸去<lb/>
今年把酒興如故有月無月不須慮婦翁歡喜婿逺來<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-38b"/>
阿婦見爺雙靨開是風是雨是明月管甚陰晴與圓缺<lb/>
但願吾身益強健莫使骨肉嘆南北<lb/>
　　七禽詠<lb/>
　　　貫錢石八豆<lb/>
貫錢石八豆充腸備粱糗飽嬉逰手兒初不事耕耨好<lb/>
衣好食街市女汗珠滴滴田婦苦夫耘婦餉日卓午朝<lb/>
夕南山捕蟲䑕<lb/>
　　　不如歸去<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-39a"/>
不如歸去愁緑怨紅春欲暮汝勸行人歸行人勸汝住<lb/>
鳴聲不住良苦辛啼得血流無用處不如歸去吾今歸<lb/>
千聲萬聲爾何為<lb/>
　　　泥滑滑<lb/>
泥滑滑泥滑滑前聲住後聲發不道去年冬沒雪今年<lb/>
春早已三月月如金日如血大麥小麥盡枯竭使君祈<lb/>
禱走阡陌汝切勿啼泥滑滑<lb/>
　　　行不得哥哥<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-39b"/>
行不得喚阿兄向晚夕猶悲鳴坦坦之途萬人履跛鱉<lb/>
不休跬千里汝行不上可奈何日暮途逺無蹉跎<lb/>
　　　姑惡<lb/>
姑惡姑惡家道立汝為人婦供婦職婦德婦功汝不能<lb/>
抱恨殁身空怨抑不化秋栢食不化山頭石化作春烏<lb/>
鳴號呶何苦極<lb/>
　　　提葫蘆沽美酒<lb/>
提葫蘆沽美酒酒美欲沽何處有官醪道逺不可得村<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-40a"/>
釀濃酸難入口况當春暮暄暖初沉浸醲郁醺體膚客<lb/>
中醉倒無人扶<lb/>
　　　早耕早布<lb/>
早耕早布節物如流春色暮金房土瘠無稲田布耕播<lb/>
種<hi>上聲</hi>種<hi>去聲</hi>何處一春焦涸旱無雨麥穂藏頭猶未吐麥<lb/>
穂不吐人不憂粟田再種秋可收只愁夏料欠輸納悍<lb/>
吏坐門官不休<lb/>
　　鄖鄉舟中睡覺書懐<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-40b"/>
晴空揚沙春茫茫栁絮匝岸東風狂篷窻兩畔髙挿起<lb/>
收拾萬象供吟章眼中物物盡詩料應接不暇勞迎將<lb/>
睡魔欺人晴晝長坦腹一枕追羲皇醒來意興難説似<lb/>
石鼎細味煎茶香江花無情為誰芳江草緑嫩肥牛羊<lb/>
瀰瀰渺渺水曲折逺逺近近山低昂客懐邂逅良未惡<lb/>
隠几抱膝聊徜徉故人念我天一方我亦千里遥相望<lb/>
相思用情何日了帶圍寛剩羞東陽不如且理文字五<lb/>
千巻捜吟拄腹撐枯腸<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-41a"/>
　　甲口翫月<lb/>
山頭團團上明月偏與行人照離别月華只是㝷常明<lb/>
照人離愁愁思盈千古萬古是箇月如何有愁有歡悦<lb/>
君將此理細推㝷悲歡原自由人心<lb/>
　　蜀口枕上<lb/>
清嘯孤猿半夜啼子規山狖共酸悲水風露月烟江冷<lb/>
正是離人睡覺時<lb/>
　　浄口二絶句<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-41b"/>
一江春水緑油油遶盡春山去不休愧我虛舟無定著<lb/>
追隨曲折與同流<lb/>
修修野竹碧琅玕亂石懸崕劒㦸攅貪看野禽穿緑樹<lb/>
不知船已過前灘<lb/>
　　釣磯候舟<lb/>
可以賦新詩江清釣石磯船移山勢動灘急岸形飛雲<lb/>
日林紅薄晴烟野翠微長歌漁父句世事付蓑衣<lb/>
　　溪亭醉卧用季僊韻<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-42a"/>
客眠幽夢永花氣著衣深枕借溪中石雲開體上衾醒<lb/>
來揩亂眼風雨滌煩襟得句無人解惟予識子心<lb/>
　　次溪園紀實韻<lb/>
隨地安身樂有涯萬鍾於我我何加左蠻右觸真成幻<lb/>
浮利虛名縂是花草茁玉英新藥籠火添金鼎舊丹芽<lb/>
異時相見無驚訝漆㸃雙瞳臉瑩霞<lb/>
　　新霽和人韻<lb/>
晚天未霽烟張<hi>去聲</hi>霧浮埃蔽空雲擘絮西山逺掛月一<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-42b"/>
眉澹澹寒輝生綺戸須臾仰視天中央清飈震拂銀河<lb/>
光人影在地林影散月出皎兮星斗燦<lb/>
　　次叔通推官見寄二首<lb/>
海錯園蔬富矣哉杜醪龍壻一時來放杯停筯初何似<lb/>
經造無何半日回<hi>時恵王家酒<graphic n="KR2821" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR2821.png" mimeType="image/png"/>鰕菜葅</hi>
君比昌黎頗似之號啼不問但吟詩貯儲甚愧鄰僧誼<lb/>
不與盧仝更與誰<lb/>
　　久雨秋懐二首<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-43a"/>
孤雲野鶴情自在碧水丹山人易安哀鴻獨叫暮天濶<lb/>
宿鷺雙飛秋雨寒蔗林遮眼青到市桕葉漫山紅隔水<lb/>
不將濁酒急驅除滿意風光誰料理<lb/>
漢陰抱甕自其志彭澤折腰非本心碧梧委路霜信早<lb/>
黄菊䕶籬秋氣深稲場可羡西疇老紅釀黄雞醉翁媪<lb/>
自笑吾儂計太迂愁滿吟懐詩未了<lb/>
　　再次叔通來字詩字韻二首<lb/>
秋雲冥冥未開霽搔首懐人人未來特地送將雙鯉去<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-43b"/>
果然換得兩詩回<lb/>
誰念溪翁我念之折腰為米見諸詩春秧夏穟苦縈抱<lb/>
不似東坡更似誰<lb/>
　　次叔通見寄四首韻<lb/>
萬箱未獲交徧謫積雨不趐三日霖如將翳處日忽露<lb/>
似欲霽間雲復深况當邉報置郵速詎識老儒憂世心<lb/>
讀君詩罷三太息嘿不晤語行磵陰<hi>苦雨</hi>
掀髯停盃一問之細讀白柄長鑱詩我生託子以為命<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-44a"/>
世路艱危徒爾為北闕不才書莫上西山有味去何辭<lb/>
流風餘韻只在眼須信古今同一時<hi>乞米</hi>
江山到眼一披豁世念攪思三宜休文章苦心費雕琢<lb/>
嵗月老我徒謬悠欲譚圓覺識佛祖更希超舉期浮丘<lb/>
宗盟暮年味嚼蠟灰木萬念空煩憂<hi>退休</hi>
周遭山五峰環抱潭一曲溪頭植楊栁山下栽松菊盈<lb/>
阡䆉稏香遶舍棃柿熟歸來書在牀出去雲滿屋蕭散<lb/>
樂予心可謂享清福<hi>晚福</hi>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-44b"/>
　　東屯莊監秤六言三首<lb/>
讀書不執箋注治生奚用豐財詩吟一首兩首酒飲三<lb/>
盃五盃石田茅屋無恙不與亂生蒼苔<lb/>
天末鴻飛無際沙頭鷺立倍鮮霞明東崦箇裏烟抹西<lb/>
山那邉上馬吟詩未竟舉頭望月俄圓<lb/>
割盡黄雲萬頃舂成玉粒千倉出甑香粳滿舍壓糟新<lb/>
酒盈堈田家慚愧時熟官賦催徴可償<lb/>
　　邀趙行之陳敬叟未至四韻速之<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-45a"/>
一别親朋嵗月催衿連袂属肯俱來交情聊叙慇懃意<lb/>
野<graphic n="KR0609" url="https://raw.githubusercontent.com/kanripo/KR-Gaiji/master/images/KR0609.png" mimeType="image/png"/>隨宜三兩杯新月窺簷頻起顧清風動竹幾驚猜<lb/>
碧雲日暮山環合竚立柴扉首屢回<lb/>
　　陳洮湖取古今梅詩自鮑明逺降至今日名勝集<lb/>
　　中所賦悉和之凡千首計三十六巻十日然後讀<lb/>
　　畢用其叙中四韻和題其後<lb/>
照眼梅花雪作堆陰厓寒谷帶春回千篇墮我吟邉去<lb/>
萬里懐人書未來遶樹政須捜苦語攀條那忍負芳杯<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-45b"/>
長鑱幾度鋤明月盡是劉郎手自栽<lb/>
　　和林處士梅詩八首<hi>有叙</hi>
　　　和靖梅章傳播今古洮湖賡和發越詞華殆使<lb/>
　　　後人不復敢措諸辭然人各有懐吟各有趣何<lb/>
　　　遽縮氣令雖千篇抑未為富焉異時騷人詞客<lb/>
　　　吟賦不已吾見其少也未見其多也偶夜醉一<lb/>
　　　筆和成不自知其句語云何吁是豈予之言哉<lb/>
　　　梅慿言於予者也諸兄亦將為梅所慿矣毋作<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-46a"/>
　　　寒蟬致梅姗哂<lb/>
年年江上見梅時憶著西湖處士詩香暗影疎清到骨<lb/>
水邉籬下雪融枝可知寒谷先囘律㑹是東皇肯與私<lb/>
竹逕松扉留作伴莫教風伯肆狂吹<lb/>
芳菲猶未露春妍已是梅開溪上園香静細参花外意<lb/>
眼明應笑霧中昏自憐拙思汚吟筆誰賦新詩入夢魂<lb/>
風味滿前難料理急招佳客對開尊<lb/>
梅花濕露未全乾青女横陳故作難夘醉醉如申醉醉<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-46b"/>
晚寒寒似曉寒寒園林雪後清孤甚京洛塵中子細看<lb/>
自是丰神無與比肯同桃李戀雕鞍<lb/>
寂寞吟懐誰與開前村除是竹邉梅清尊撩觸香三嗅<lb/>
短日吟捜腸九囘石路與風随袖入茒簷和月上窻來<lb/>
<hi>謂暗香疎影</hi>幾畨客散庭空處獨倚寒梢更一杯<lb/>
犯寒不怕雪䝉頭蹋石穿林不暫休千首詩成千首意<lb/>
十分春瘦十分愁飛添宫額粧同艷斜挿鬢雲香共留<lb/>
勉續清吟知筆弱苦無風度恐花羞<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-47a"/>
雪皎花明夜不迷借光何假更然臍詠吟自我形長短<lb/>
斟唱從渠付淺低誰識標梅詩什賦絶勝紅葉御溝題<lb/>
明朝杖履山行去約束牛羊勿踐蹊<lb/>
一樹纔開玉未殘忍些風雪耐些寒不須俗子聨翩去<lb/>
政要幽人自在看白玉堂中春信早黄金琖裏酒㾗乾<lb/>
後凋孰與堅盟約松竹青青共嵗䦨<lb/>
㝷春山徑坐班荆食壘芳尊後乘并觴詠隨宜無限趣<lb/>
塵囂不到有餘清風流天賦幽閒態寂寞霜明冷澹情<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-47b"/>
若把春葩歸品藻此花端的冠羣英<lb/>
　　與政仲山行見梅偶成倂和其詩二首<lb/>
巉巗石壁㨿崕嵬烟檻風篁十數栽約客偶成花外逕<lb/>
舉頭俄見竹邉梅背陰寒谷無人問著句陽春有意裁<lb/>
慚愧心腸非鐡石携壺遶樹日千囘<lb/>
梅花端的記年芳每到開時趂一陽緑水湖邉和靖句<lb/>
含章簷下夀陽妝昬昬澹月踈疎影緩緩清風細細香<lb/>
不比芳春萬紅紫蕩人狂思費思量<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-48a"/>
　　水僊花分韻得鴻字<lb/>
借水開花體態豐䕶畦寒日玉瓏璁素槃黄琖清尊並<lb/>
緑箸青簮白髪同楚楚凌波明振鷺翩翩遵渚潔飛鴻<lb/>
斷腸莫賦招魂句我政憐渠趣未窮<lb/>
　　次叔通見寄近作五首<lb/>
把酒傷春暮何人慰寂寥才高融未薦魂斷玉空招賦<lb/>
就青陽曲吟成白紵謠拊欄三太息幽憤幾磨消<hi>感事</hi>
節物随時換朱明斗轉杓波肥溪鱮壯風暖谷鶯嬌青<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-48b"/>
草溪頭岸紅欄水際橋懐人無數舍我欲致書招<hi>懐人</hi>
煮醖青梅且共嘗逰蜂飛蝶為誰忙鞦韆綵索迷青草<lb/>
車馬紅橋鎖緑楊春事戰囘蒲劒老詩腸結盡桞絲長<lb/>
韶光賦别休悤遽疑佇東風更一觴<hi>送春</hi>
積雨平田水接天乍晴雲日煥山川浄無餘馥延春艶<lb/>
縟有繁陰長夏妍泛泛荷衣青倚葢輕輕桞絮白飛綿<lb/>
一聲布穀催清曉節物驚心撓醉眠<hi>病酒</hi>
雙眉不皺樂平生一㪷時能對客傾曉枕恰醒紅日上<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-49a"/>
篆爐未歇紫烟明畵橋貼水輕飛燕緑牖依山静囀鶯<lb/>
隨雨隨晴看天氣緩扶笻杖遶園行<hi>曉起</hi>
　　賔從集藕花堂分韻得園字二十韻<lb/>
流金爍石火燎燔何地泄此畏暑袢草堂幸有茒三間<lb/>
冷浸十畝泉有源泉音琮琤下空山金石戞擊聲潺湲<lb/>
太華峰頭十丈蓮吾儂玉井親移根開華結實今幾年<lb/>
紅幢緑葢風翻翻捲舒萬柄搖蒼烟香苞芳蕚錦綺緐<lb/>
雲將急雨珠濺圓日焙晴酣香勝蓀龜魚竊廕鷗鷺眠<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-49b"/>
勾致属玉棲雙鴛房青子碧甘剥鮮蕅白條翠冰堆盆<lb/>
嚼之清泠醒醉魂猶可招邀慰文園君胡不聞李謫仙<lb/>
聲名飄然譽開元忽傳詔草白蓮序一掃意到無餘言<lb/>
又知蘓州韋不凡風清月曉之江樊形容委曲識花趣<lb/>
妙語歴歴成訂論我今對花難著句挹取香氣臨忩軒<lb/>
俱來亦有二三子將壇共築旗同攑捜吟速下一轉語<lb/>
縮手無畏前輩尊但今取之二老間勿効碔砆亂璵璠<lb/>
少需紅日西沉山從容特為開芳尊晚色婉静更麗娟<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-50a"/>
詠到東方生曉暾<lb/>
　　外舅安撫逰東湖一聨云潤衣紅濕池荷雨拂面<lb/>
　　清泠檻竹風即席令足成之<lb/>
庚伏人間暑氣隆納涼留客詠詩翁潤衣紅濕池荷雨<lb/>
拂面清冷檻竹風沙觜舊㾗平不露野灣新漲曲相通<lb/>
畫橈澹月人歸處萬葢翻翻湧翠筩<lb/>
　　楊戸曹用外舅二詩韻見寄和以酬之<lb/>
得不知所止泛然乘風船正大辱啓䝉似欲駕我僊大<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-50b"/>
哉周孔心異彼祇漆園講月琢以磨豈在耘人田<lb/>
切問而近思進進在不已流光駒過隙遷變一彈指道<lb/>
大無津涯詎作井蛙喜公私義利分亦各從其類<lb/>
　　請逰山之日於黎廣文二首寺有萬竹<lb/>
此君原不俗幽趣逼蒼官濁世三庚熱空山六月寒何<lb/>
憂懐抱隘便㩜水雲寛敬請逰盤日追隨杖屨看<lb/>
聞説江隈裏雲藏古寺深不妨相喚集作意共登臨苦<lb/>
茗供朝盌伊蒲饌晚鬵天風吹皓月歸路細披襟<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-51a"/>
　　上王通守傳易數<hi>名文孫王沂公後</hi>
大哉皇羲古神聖八卦始畫天地闢乾效於天坤法地<lb/>
六子運用眇難測天理人文一宣朗萬化昭然從此出<lb/>
發明洊更三聖手動静機緘皎如日自從戰國周綱頽<lb/>
是道亦幾乎暫息漢儒衆説徒專門後世可聞無幾及<lb/>
傳流吾宋盛文物學老儒宗相繼述濓溪伊洛紹韋編<lb/>
數至邵公精筭䇿祗今南渡九十年統㑹宗元孰探賾<lb/>
恭惟先生藴其祕口不宣言藏以臆愚雖不敏敢敬請<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-51b"/>
願執門牆灑掃役先生學識際天人先生手提六經筆<lb/>
俯察仰觀闗鍵透虛激寸心参太極不鄙愚昧謂之進<lb/>
啓廸狂迷窺奥閾他年衣鉢得親傳誓言力造神明德<lb/>
　　和<lb/>
先天奥學果何傳造化機緘存闔闢精㣲惝恍入神範<lb/>
天地謂可俄而測粤從二畫抉祕藴乾元庶物因首出<lb/>
陽推陰盪六子成致用坎離為日月天人相與妙難詰<lb/>
斯道豈容秦火息九家分𣲖流愈逺緯䜟紛紛非所及<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-52a"/>
韋編三絶繫聖經微言尚切明作述我生苦晚心好古<lb/>
謾索圖書考龜䇿浩如烟海無津涯自哂蓬心窺至賾<lb/>
衆言淆亂析以理是非安敢决諸臆吉凶前定信可推<lb/>
人事堪憐空役役優㳺姑樂環中趣黙参經世用皇極<lb/>
較量得失心自知議論無用形於筆觀君氣宇元静定<lb/>
何慮不優入聖閾不鄙謂予可相友願鑿渾沌以報德<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
<pb n="KR4d0317_WYG_001-52b"/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　<lb/>
　方是閒居士小稿巻上<lb/>
</p>
<p>
</p>
  </div>
</body>
</text>
</TEI>